<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> Des vers </TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> Guy de Maupassant </AUTEUR>
<DATE> 1880 </DATE>



<POEME>
<TITRE>
LE MUR 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les fenêtres étaient ouvertes. Le salon</VERS>
<VERS>Illuminé jetait des lueurs d'incendies,</VERS>
<VERS>Et de grandes clartés couraient sur le gazon.</VERS>
<VERS>Le parc, là-bas, semblait répondre aux mélodies</VERS>
<VERS>De l'orchestre, et faisait une rumeur au loin.</VERS>
<VERS>Tout chargé des senteurs des feuilles et du foin,</VERS>
<VERS>L'air tiède de la nuit, comme une molle haleine,</VERS>
<VERS>S'en venait caresser les épaules, mêlant</VERS>
<VERS>Les émanations des bois et de la plaine</VERS>
<VERS>À celles de la chair parfumée, et troublant</VERS>
<VERS>D'une oscillation la flamme des bougies.</VERS>
<VERS>On respirait les fleurs des champs et des cheveux.</VERS>
<VERS>Quelquefois, traversant les ombres élargies,</VERS>
<VERS>Un souffle froid, tombé du ciel criblé de feux,</VERS>
<VERS>Apportait jusqu'à nous comme une odeur d'étoiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les femmes regardaient, assises mollement,</VERS>
<VERS>Muettes, l'oeil noyé, de moment en moment</VERS>
<VERS>Les rideaux se gonfler ainsi que font des voiles,</VERS>
<VERS>Et rêvaient d'un départ à travers ce ciel d'or,</VERS>
<VERS>Par ce grand océan d'astres. Une tendresse</VERS>
<VERS>Douce les oppressait, comme un besoin plus fort</VERS>
<VERS>D'aimer, de dire, avec une voix qui caresse,</VERS>
<VERS>Tous ces vagues secrets qu'un coeur peut enfermer.</VERS>
<VERS>La musique chantait et semblait parfumée;</VERS>
<VERS>La nuit embaumant l'air en paraissait rythmée,</VERS>
<VERS>Et l'on croyait entendre au loin les cerfs bramer.</VERS>
<VERS>Mais un frisson passa parmi les robes blanches;</VERS>
<VERS>Chacun quitta sa place et l'orchestre se tut,</VERS>
<VERS>Car derrière un bois noir, sur un coteau pointu,</VERS>
<VERS>On voyait s'élever, comme un feu dans les branches,</VERS>
<VERS>La lune énorme et rouge à travers les sapins.</VERS>
<VERS>Et puis elle surgit au faîte, toute ronde,</VERS>
<VERS>Et monta, solitaire, au fond des cieux lointains,</VERS>
<VERS>Comme une face pâle errant autour du monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chacun se dispersa par les chemins ombreux</VERS>
<VERS>Où, sur le sable blond, ainsi qu'une eau dormante,</VERS>
<VERS>La lune clairsemait sa lumière charmante.</VERS>
<VERS>La nuit douce rendait les hommes amoureux,</VERS>
<VERS>Au fond de leurs regards allumant une flamme.</VERS>
<VERS>Et les femmes allaient, graves, le front penché,</VERS>
<VERS>Ayant toutes un peu de clair de lune à l'âme.</VERS>
<VERS>Les brises charriaient des langueurs de péché.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'errais, et sans savoir pourquoi, le coeur en fête.</VERS>
<VERS>Un petit rire aigu me fit tourner la tête,</VERS>
<VERS>Et j'aperçus soudain la dame que j'aimais,</VERS>
<VERS>Hélas! d'une façon discrète, car jamais</VERS>
<VERS>Elle n'avait cessé d'être à mes voeux rebelle:</VERS>
<VERS>« Votre bras, et faisons un tour de parc », dit-elle.</VERS>
<VERS>Elle était gaie et folle et se moquait de tout,</VERS>
<VERS>Prétendait que la lune avait l'air d'une veuve:</VERS>
<VERS>« Le chemin est trop long pour aller jusqu'au bout,</VERS>
<VERS>Car j'ai des souliers fins et ma toilette est neuve;</VERS>
<VERS>Retournons. » Je lui pris le bras et l'entraînai.</VERS>
<VERS>Alors elle courut, vagabonde et fantasque,</VERS>
<VERS>Et le vent de sa robe, au hasard promené,</VERS>
<VERS>Troublait l'air endormi d'un souffle de bourrasque.</VERS>
<VERS>Puis elle s'arrêta, soufflant; et doucement</VERS>
<VERS>Nous marchâmes sans bruit tout le long d'une allée.</VERS>
<VERS>Des voix basses parlaient dans la nuit, tendrement,</VERS>
<VERS>Et, parmi les rumeurs dont l'ombre était peuplée,</VERS>
<VERS>On distinguait parfois comme un son de baiser.</VERS>
<VERS>Alors elle jetait au ciel une roulade!</VERS>
<VERS>Vite tout se taisait. On entendait passer</VERS>
<VERS>Une fuite rapide; et quelque amant maussade</VERS>
<VERS>Et resté seul pestait contre les indiscrets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un rossignol chantait dans un arbre, tout près,</VERS>
<VERS>Et dans la plaine, au loin, répondait une caille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain, blessant les yeux par son reflet brutal,</VERS>
<VERS>Se dressa, toute blanche, une haute muraille,</VERS>
<VERS>Ainsi que dans un conte un palais de métal.</VERS>
<VERS>Elle semblait guetter de loin notre passage.</VERS>
<VERS>« La lumière est propice à qui veut rester sage,</VERS>
<VERS>Me dit-elle. Les bois sont trop sombres, la nuit.</VERS>
<VERS>Asseyons-nous un peu devant ce mur qui luit. »</VERS>
<VERS>Elle s'assit, riant de me voir la maudire.</VERS>
<VERS>Au fond du ciel, la lune aussi me sembla rire!</VERS>
<VERS>Et toutes deux d'accord, je ne sais trop pourquoi,</VERS>
<VERS>Paraissaient s'apprêter à se moquer de moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donc, nous étions assis devant le grand mur blême;</VERS>
<VERS>Et moi, je n'osais pas lui dire: « Je vous aime! »</VERS>
<VERS>Mais comme j'étouffais, je lui pris les deux mains.</VERS>
<VERS>Elle eut un pli léger de sa lèvre coquette</VERS>
<VERS>Et me laissa venir comme un chasseur qui guette.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des robes, qui passaient au fond des noirs chemins,</VERS>
<VERS>Mettaient parfois dans l'ombre une blancheur douteuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lune nous couvrait de ses rayons pâlis</VERS>
<VERS>Et, nous enveloppant de sa clarté laiteuse,</VERS>
<VERS>Faisait fondre nos coeurs à sa vue amollis.</VERS>
<VERS>Elle glissait très haut, très placide et très lente,</VERS>
<VERS>Et pénétrait nos chairs d'une langueur troublante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'épiais ma compagne, et je sentais grandir</VERS>
<VERS>Dans mon être crispé, dans mes sens, dans mon âme,</VERS>
<VERS>Cet étrange tourment où nous jette une femme</VERS>
<VERS>Lorsque fermente en nous la fièvre du désir!</VERS>
<VERS>Lorsqu'on a, chaque nuit, dans le trouble du rêve,</VERS>
<VERS>Le baiser qui consent, le « oui » d'un oeil fermé,</VERS>
<VERS>L'adorable inconnu des robes qu'on soulève,</VERS>
<VERS>Le corps qui s'abandonne, immobile et pâmé,</VERS>
<VERS>Et qu'en réalité la dame ne nous laisse</VERS>
<VERS>Que l'espoir de surprendre un moment de faiblesse!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma gorge était aride; et des frissons ardents</VERS>
<VERS>Me vinrent, qui faisaient s'entrechoquer mes dents,</VERS>
<VERS>Une fureur d'esclave en révolte, et la joie</VERS>
<VERS>De ma force pouvant saisir, comme une proie,</VERS>
<VERS>Cette femme orgueilleuse et calme, dont soudain</VERS>
<VERS>Je ferais sangloter le tranquille dédain!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle riait, moqueuse, effrontément jolie;</VERS>
<VERS>Son haleine faisait une fine vapeur</VERS>
<VERS>Dont j'avais soif. Mon coeur bondit; une folie</VERS>
<VERS>Me prit. Je la saisis en mes bras. Elle eut peur,</VERS>
<VERS>Se leva. J'enlaçai sa taille avec colère,</VERS>
<VERS>Et je baisai, ployant sous moi son corps nerveux,</VERS>
<VERS>Son oeil, son front, sa bouche humide et ses cheveux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lune, triomphant, brillait de gaieté claire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déjà je la prenais, impétueux et fort,</VERS>
<VERS>Quand je fus repoussé par un suprême effort.</VERS>
<VERS>Alors recommença notre lutte éperdue</VERS>
<VERS>Près du mur qui semblait une toile tendue.</VERS>
<VERS>Or, dans un brusque élan nous étant retournés,</VERS>
<VERS>Nous vîmes un spectacle étonnant et comique.</VERS>
<VERS>Traçant dans la clarté deux corps désordonnés,</VERS>
<VERS>Nos ombres agitaient une étrange mimique,</VERS>
<VERS>S'attirant, s'éloignant, s'étreignant tour à tour.</VERS>
<VERS>Elles semblaient jouer quelque bouffonnerie,</VERS>
<VERS>Avec des gestes fous de pantins en furie,</VERS>
<VERS>Esquissant drôlement la charge de l'Amour.</VERS>
<VERS>Elles se tortillaient farces ou convulsives,</VERS>
<VERS>Se heurtaient de la tête ainsi que des béliers;</VERS>
<VERS>Puis, redressant soudain leurs tailles excessives,</VERS>
<VERS>Restaient fixes, debout comme deux grands piliers.</VERS>
<VERS>Quelquefois, déployant quatre bras gigantesques,</VERS>
<VERS>Elles se repoussaient, noires sur le mur blanc,</VERS>
<VERS>Et, prises tout à coup de tendresses grotesques,</VERS>
<VERS>Paraissaient se pâmer dans un baiser brûlant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La chose étant très gaie et très inattendue,</VERS>
<VERS>Elle se mit à rire. - Et comment se fâcher,</VERS>
<VERS>Se débattre et défendre aux lèvres d'approcher</VERS>
<VERS>Lorsqu'on rit? Un instant de gravité perdue</VERS>
<VERS>Plus qu'un coeur embrasé peut sauver un amant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le rossignol chantait dans son arbre. La lune</VERS>
<VERS>Du fond du ciel serein recherchait vainement</VERS>
<VERS>Nos deux ombres au mur et n'en voyait plus qu'une.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
UN COUP DE SOLEIL 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était au mois de juin. Tout paraissait en fête.</VERS>
<VERS>La foule circulait bruyante et sans souci.</VERS>
<VERS>Je ne sais trop pourquoi j'étais heureux aussi;</VERS>
<VERS>Ce bruit, comme une ivresse, avait troublé ma tête.</VERS>
<VERS>Le soleil excitait les puissances du corps,</VERS>
<VERS>Il entrait tout entier jusqu'au fond de mon être,</VERS>
<VERS>Et je sentais en moi bouillonner ces transports</VERS>
<VERS>Que le premier soleil au coeur d'Adam fit naître.</VERS>
<VERS>Une femme passait; elle me regarda.</VERS>
<VERS>Je ne sais pas quel feu son oeil sur moi darda,</VERS>
<VERS>De quel emportement mon âme fut saisie,</VERS>
<VERS>Mais il me vint soudain comme une frénésie</VERS>
<VERS>De me jeter sur elle, un désir furieux</VERS>
<VERS>De l'étreindre en mes bras et de baiser sa bouche!</VERS>
<VERS>Un nuage de sang, rouge, couvrit mes yeux,</VERS>
<VERS>Et je crus la presser dans un baiser farouche.</VERS>
<VERS>Je la serrais, je la ployais, la renversant.</VERS>
<VERS>Puis, l'enlevant soudain par un effort puissant,</VERS>
<VERS>Je rejetais du pied la terre, et dans l'espace</VERS>
<VERS>Ruisselant de soleil, d'un bond, je l'emportais.</VERS>
<VERS>Nous allions par le ciel, corps à corps, face à face.</VERS>
<VERS>Et moi, toujours, vers l'astre embrasé je montais,</VERS>
<VERS>La pressant sur mon sein d'une étreinte si forte</VERS>
<VERS>Que dans mes bras crispés je vis qu'elle était morte </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
TERREUR 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce soir-là j'avais lu fort longtemps quelque auteur.</VERS>
<VERS>Il était bien minuit, et tout à coup j'eus peur.</VERS>
<VERS>Peur de quoi? je ne sais, mais une peur horrible.</VERS>
<VERS>Je compris, haletant et frissonnant d'effroi,</VERS>
<VERS>Qu'il allait se passer une chose terrible </VERS>
<VERS>Alors il me sembla sentir derrière moi</VERS>
<VERS>Quelqu'un qui se tenait debout, dont la figure</VERS>
<VERS>Riait d'un rire atroce, immobile et nerveux:</VERS>
<VERS>Et je n'entendais rien, cependant. Ô torture!</VERS>
<VERS>De sentir qu'il se baisse à toucher mes cheveux,</VERS>
<VERS>Qu'il est prêt à poser sa main sur mon épaule,</VERS>
<VERS>Et que je vais mourir si cette main me frôle! </VERS>
<VERS>Il se penchait toujours vers moi, toujours plus près;</VERS>
<VERS>Et moi, pour mon salut éternel, je n'aurais</VERS>
<VERS>Ni fait un mouvement ni détourné la tête </VERS>
<VERS>Ainsi que des oiseaux battus par la tempête,</VERS>
<VERS>Mes pensers tournoyaient comme affolés d'horreur.</VERS>
<VERS>Une sueur de mort me glaçait chaque membre,</VERS>
<VERS>Et je n'entendais pas d'autre bruit dans ma chambre</VERS>
<VERS>Que celui de mes dents qui claquaient de terreur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un craquement se fit soudain; fou d'épouvante,</VERS>
<VERS>Ayant poussé le plus terrible hurlement</VERS>
<VERS>Qui soit jamais sorti de poitrine vivante,</VERS>
<VERS>Je tombai sur le dos, roide et sans mouvement</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
UNE CONQUÊTE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un jeune homme marchait le long du boulevard</VERS>
<VERS>Et sans songer à rien, il allait seul et vite,</VERS>
<VERS>N'effleurant même pas de son vague regard</VERS>
<VERS>Ces filles dont le rire en passant vous invite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais un parfum si doux le frappa tout à coup</VERS>
<VERS>Qu'il releva les yeux. Une femme divine</VERS>
<VERS>Passait. À parler franc, il ne vit que son cou;</VERS>
<VERS>Il était souple et rond sur une taille fine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il la suivit - pourquoi? - Pour rien; ainsi qu'on suit</VERS>
<VERS>Un joli pied cambré qui trottine et qui fuit,</VERS>
<VERS>Un bout de jupon blanc qui passe et se trémousse.</VERS>
<VERS>On suit; c'est un instinct d'amour qui nous y pousse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il cherchait son histoire en regardant ses bas.</VERS>
<VERS>Élégante? Beaucoup le sont. - La destinée</VERS>
<VERS>L'avait-elle fait naître en haut ou bien en bas?</VERS>
<VERS>Pauvre mais déshonnête, ou sage et fortunée?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, comme elle entendait un pas suivre le sien,</VERS>
<VERS>Elle se retourna. C'était une merveille.</VERS>
<VERS>Il sentit en son coeur naître comme un lien</VERS>
<VERS>Et voulut lui parler, sachant bien que l'oreille</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est le chemin de l'âme. Ils furent séparés</VERS>
<VERS>Par un attroupement au détour d'une rue.</VERS>
<VERS>Lorsqu'il eut bien maudit les badauds désoeuvrés</VERS>
<VERS>Et qu'il chercha sa dame, elle était disparue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ressentit d'abord un véritable ennui,</VERS>
<VERS>Puis, comme une âme en peine, erra de place en place,</VERS>
<VERS>Se rafraîchit le front aux fontaines Wallace,</VERS>
<VERS>Et rentra se coucher fort avant dans la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous direz qu'il avait l'âme trop ingénue;</VERS>
<VERS>Si l'on ne rêvait point, que ferait-on souvent?</VERS>
<VERS>Mais n'est-il pas charmant, lorsque gémit le vent,</VERS>
<VERS>De rêver, près du feu, d'une belle inconnue?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ce moment si court, huit jours il fut heureux.</VERS>
<VERS>Autour de lui dansait l'essaim brillant des songes</VERS>
<VERS>Qui sans cesse éveillait en son coeur amoureux</VERS>
<VERS>Les pensers les plus doux et les plus doux mensonges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses rêves étaient sots à dormir tout debout;</VERS>
<VERS>Il bâtissait sans fin de grandes aventures.</VERS>
<VERS>Lorsque l'âme est naïve et qu'un sang jeune bout,</VERS>
<VERS>Notre espoir se nourrit aux folles impostures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il la suivait alors aux pays étrangers;</VERS>
<VERS>Ensemble ils visitaient les plaines de l'Hellade</VERS>
<VERS>Et comme un chevalier d'une ancienne ballade</VERS>
<VERS>Il l'arrachait toujours à d'étranges dangers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois au flanc des monts, au bord d'un précipice,</VERS>
<VERS>Ils allaient échangeant de doux propos d'amour;</VERS>
<VERS>Souvent même il savait saisir l'instant propice</VERS>
<VERS>Pour ravir un baiser qu'on lui rendait toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, les mains dans les mains, et penchés aux portières</VERS>
<VERS>D'une chaise de poste emportée au galop,</VERS>
<VERS>Ils restaient là songeurs durant des nuits entières,</VERS>
<VERS>Car la lune brillait et se mirait dans l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tantôt il la voyait, rêveuse châtelaine,</VERS>
<VERS>Aux balustres sculptés des gothiques balcons;</VERS>
<VERS>Tantôt folle et légère et suivant par la plaine</VERS>
<VERS>Le lévrier rapide ou le vol des faucons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Page, il avait l'esprit de se faire aimer d'elle;</VERS>
<VERS>La dame au vieux baron était vite infidèle.</VERS>
<VERS>Il la suivait partout, et dans les grands bois sourds</VERS>
<VERS>Avec sa châtelaine il s'égarait toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant huit jours entiers il rêva de la sorte,</VERS>
<VERS>À ses meilleurs amis il défendait sa porte;</VERS>
<VERS>Ne recevait personne, et quelquefois, le soir,</VERS>
<VERS>Sur un vieux banc désert, seul, il allait s'asseoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un matin, il était encore de bonne heure,</VERS>
<VERS>Il s'éveillait, bâillant et se frottant les yeux;</VERS>
<VERS>Une troupe d'amis envahit sa demeure</VERS>
<VERS>Parlant tous à la fois, avec des cris joyeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le plan du jour était d'aller à la campagne,</VERS>
<VERS>D'essayer un canot et d'errer dans les bois,</VERS>
<VERS>De scandaliser fort les honnêtes bourgeois,</VERS>
<VERS>Et de dîner sur l'herbe avec glace et champagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il répondit d'abord, plein d'un parfait dédain,</VERS>
<VERS>Que leur fête pour lui n'était guère attrayante;</VERS>
<VERS>Mais quand il vit partir la cohorte bruyante,</VERS>
<VERS>Et qu'il se trouva seul, il réfléchit soudain</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'on est bien pour songer sur les berges fleuries;</VERS>
<VERS>Et que l'eau qui s'écoule et fuit en murmurant</VERS>
<VERS>Soulève mollement les tristes rêveries</VERS>
<VERS>Comme des rameaux morts qu'emporte le courant;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que c'est une ivresse entraînante et profonde</VERS>
<VERS>De courir au hasard et boire à pleins poumons</VERS>
<VERS>Le grand air libre et pur qui va des prés aux monts,</VERS>
<VERS>L'âpre senteur des foins et la fraîcheur de l'onde;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que la rive murmure et fait un bruit charmant,</VERS>
<VERS>Qu'aux chansons des rameurs les peines sont bercées,</VERS>
<VERS>Et que l'esprit s'égare et flotte doucement,</VERS>
<VERS>Comme au courant du fleuve, au courant des pensées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors il appela son groom, sauta du lit,</VERS>
<VERS>S'habilla, déjeuna, se rendit à la gare,</VERS>
<VERS>Partit tranquillement en fumant un cigare,</VERS>
<VERS>Et retrouva bientôt tout son monde à Marly.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des larmes de la nuit la plaine était humide;</VERS>
<VERS>Une brume légère au loin flottait encor;</VERS>
<VERS>Les gais oiseaux chantaient; et le beau soleil d'or</VERS>
<VERS>Jetait mainte étincelle à l'eau fraîche et limpide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque la sève monte et que le bois verdit,</VERS>
<VERS>Que de tous les côtés la grande vie éclate,</VERS>
<VERS>Quand au soleil levant tout chante et resplendit,</VERS>
<VERS>Le corps est plein de joie et l'âme se dilate.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est vrai qu'il avait noblement déjeuné,</VERS>
<VERS>Quelques vapeurs de vin lui montaient à la tête;</VERS>
<VERS>L'air des champs pour finir lui mit le coeur en fête,</VERS>
<VERS>Quand au courant du fleuve il se vit entraîné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le canot lentement allait à la dérive;</VERS>
<VERS>Un vent léger faisait murmurer les roseaux,</VERS>
<VERS>Peuple frêle et chantant qui grandit sur la rive</VERS>
<VERS>Et qui puise son âme au sein calme des eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vint le tour des rameurs, et, suivant la coutume,</VERS>
<VERS>Leur chant rythmé frappa l'écho des environs;</VERS>
<VERS>Et, conduits par la voix, dans l'eau blanche d'écume</VERS>
<VERS>De moment en moment tombaient les avirons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, comme on songeait à gagner la cuisine,</VERS>
<VERS>D'autres canots soudain passèrent auprès d'eux;</VERS>
<VERS>Un rire aigu partit d'une barque voisine</VERS>
<VERS>Et s'en vint droit au coeur frapper mon amoureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle! dans une barque! Étendue à l'arrière,</VERS>
<VERS>Elle tenait la barre et passait en chantant!</VERS>
<VERS>Il resta consterné, pâle et le coeur battant,</VERS>
<VERS>Pendant que sa Beauté fuyait sur la rivière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il était triste encore à l'heure du dîner!</VERS>
<VERS>On s'arrêta devant une petite auberge,</VERS>
<VERS>Dans un jardin charmant par des vignes borné,</VERS>
<VERS>Ombragé de tilleuls, et qui longeait la berge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais d'autres canotiers étaient déjà venus;</VERS>
<VERS>Ils lançaient des jurons d'une voix formidable,</VERS>
<VERS>Et, faisant un grand bruit, ils préparaient la table</VERS>
<VERS>Qu'ils soulevaient parfois de leurs bras forts et nus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle était avec eux et buvait une absinthe!</VERS>
<VERS>Il demeura muet. La drôlesse sourit,</VERS>
<VERS>L'appela. - Lui restait stupide. - Elle reprit:</VERS>
<VERS>« Çà, tu me prenais donc, nigaud, pour une Sainte? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or il s'approcha d'elle en tremblant; il dîna</VERS>
<VERS>À ses côtés, et même au dessert s'étonna</VERS>
<VERS>De l'avoir pu rêver d'une haute famille,</VERS>
<VERS>Car elle était charmante, et gaie, et bonne fille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle disait: « Mon singe », et « mon rat », et « mon chat »,</VERS>
<VERS>Lui donnait à manger au bout de sa fourchette.</VERS>
<VERS>Ils partirent, le soir, tous les deux en cachette,</VERS>
<VERS>Et l'on ne sut jamais dans quel lit il coucha!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Poète au coeur naïf il cherchait une perle;</VERS>
<VERS>Trouvant un bijou faux, il le prit et fit bien.</VERS>
<VERS>J'approuve le bon sens de cet adage ancien:</VERS>
<VERS>« Quand on n'a pas de grive, il faut manger un merle. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
NUIT DE NEIGE 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La grande plaine est blanche, immobile et sans voix.</VERS>
<VERS>Pas un bruit, pas un son; toute vie est éteinte.</VERS>
<VERS>Mais on entend parfois, comme une morne plainte,</VERS>
<VERS>Quelque chien sans abri qui hurle au coin d'un bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus de chansons dans l'air, sous nos pieds plus de chaumes.</VERS>
<VERS>L'hiver s'est abattu sur toute floraison;</VERS>
<VERS>Des arbres dépouillés dressent à l'horizon</VERS>
<VERS>Leurs squelettes blanchis ainsi que des fantômes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lune est large et pâle et semble se hâter.</VERS>
<VERS>On dirait qu'elle a froid dans le grand ciel austère.</VERS>
<VERS>De son morne regard elle parcourt la terre,</VERS>
<VERS>Et, voyant tout désert, s'empresse à nous quitter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et froids tombent sur nous les rayons qu'elle darde,</VERS>
<VERS>Fantastiques lueurs qu'elle s'en va semant;</VERS>
<VERS>Et la neige s'éclaire au loin, sinistrement,</VERS>
<VERS>Aux étranges reflets de la clarté blafarde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! la terrible nuit pour les petits oiseaux!</VERS>
<VERS>Un vent glacé frissonne et court par les allées;</VERS>
<VERS>Eux, n'ayant plus l'asile ombragé des berceaux,</VERS>
<VERS>Ne peuvent pas dormir sur leurs pattes gelées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les grands arbres nus que couvre le verglas</VERS>
<VERS>Ils sont là, tout tremblants, sans rien qui les protège;</VERS>
<VERS>De leur oeil inquiet ils regardent la neige,</VERS>
<VERS>Attendant jusqu'au jour la nuit qui ne vient pas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
ENVOI D'AMOUR DANS LE JARDIN DES TUILERIES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Accours, petit enfant dont j'adore la mère</VERS>
<VERS>Qui pour te voir jouer sur ce banc vient s'asseoir,</VERS>
<VERS>Pâle, avec les cheveux qu'on rêve à sa Chimère</VERS>
<VERS>Et qu'on dirait blondis aux étoiles du soir.</VERS>
<VERS>Viens là, petit enfant, donne ta lèvre rose,</VERS>
<VERS>Donne tes grands yeux bleus et tes cheveux frisés;</VERS>
<VERS>Je leur ferai porter un fardeau de baisers,</VERS>
<VERS>Afin que, retourné près d'Elle à la nuit close,</VERS>
<VERS>Quand tes bras sur son cou viendront se refermer,</VERS>
<VERS>Elle trouve à ta lèvre et sur ta chevelure</VERS>
<VERS>Quelque chose d'ardent ainsi qu'une brûlure!</VERS>
<VERS>Quelque chose de doux comme un besoin d'aimer!</VERS>
<VERS>Alors elle dira, frissonnante et troublée</VERS>
<VERS>Par cet appel d'amour dont son coeur se défend,</VERS>
<VERS>Prenant tous mes baisers sur ta tête bouclée:</VERS>
<VERS>« Qu'est-ce que je sens donc au front de mon enfant? »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
AU BORD DE L'EAU 
</TITRE>
I
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un lourd soleil tombait d'aplomb sur le lavoir;</VERS>
<VERS>Les canards engourdis s'endormaient dans la vase,</VERS>
<VERS>Et l'air brûlait si fort qu'on s'attendait à voir</VERS>
<VERS>Les arbres s'enflammer du sommet à la base.</VERS>
<VERS>J'étais couché sur l'herbe auprès du vieux bateau</VERS>
<VERS>Où des femmes lavaient leur linge. Des eaux grasses,</VERS>
<VERS>Des bulles de savon qui se crevaient bientôt</VERS>
<VERS>S'en allaient au courant, laissant de longues traces.</VERS>
<VERS>Et je m'assoupissais lorsque je vis venir,</VERS>
<VERS>Sous la grande lumière et la chaleur torride,</VERS>
<VERS>Une fille marchant d'un pas ferme et rapide,</VERS>
<VERS>Avec ses bras levés en l'air, pour maintenir</VERS>
<VERS>Un fort paquet de linge au-dessus de sa tête.</VERS>
<VERS>La hanche large avec la taille mince, faite</VERS>
<VERS>Ainsi qu'une Vénus de marbre, elle avançait</VERS>
<VERS>Très droite, et sur ses reins, un peu, se balançait.</VERS>
<VERS>Je la suivis, prenant l'étroite passerelle</VERS>
<VERS>Jusqu'au seuil du lavoir, où j'entrai derrière elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle choisit sa place, et dans un baquet d'eau,</VERS>
<VERS>D'un geste souple et fort abattit son fardeau.</VERS>
<VERS>Elle avait tout au plus la toilette permise;</VERS>
<VERS>Elle lavait son linge; et chaque mouvement</VERS>
<VERS>Des bras et de la hanche accusait nettement,</VERS>
<VERS>Sous le jupon collant et la mince chemise,</VERS>
<VERS>Les rondeurs de la croupe et les rondeurs des seins.</VERS>
<VERS>Elle travaillait dur; puis, quand elle était lasse,</VERS>
<VERS>Elle élevait les bras, et, superbe de grâce,</VERS>
<VERS>Tendait son corps flexible en renversant ses reins.</VERS>
<VERS>Mais le puissant soleil faisait craquer les planches;</VERS>
<VERS>Le bateau s'entr'ouvrait comme pour respirer.</VERS>
<VERS>Les femmes haletaient; on voyait sous leurs manches</VERS>
<VERS>La moiteur de leurs bras par place transpirer</VERS>
<VERS>Une rougeur montait à sa gorge sanguine.</VERS>
<VERS>Elle fixa sur moi son regard effronté,</VERS>
<VERS>Dégrafa sa chemise, et sa ronde poitrine</VERS>
<VERS>Surgit, double et luisante, en pleine liberté,</VERS>
<VERS>Écartée aux sommets et d'une ampleur solide.</VERS>
<VERS>Elle battait alors son linge, et chaque coup</VERS>
<VERS>Agitait par moment d'un soubresaut rapide</VERS>
<VERS>Les roses fleurs de chair qui se dressent au bout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un air chaud me frappait, comme un souffle de forge,</VERS>
<VERS>À chacun des soupirs qui soulevaient sa gorge.</VERS>
<VERS>Les coups de son battoir me tombaient sur le coeur!</VERS>
<VERS>Elle me regardait d'un air un peu moqueur;</VERS>
<VERS>J'approchai, l'oeil tendu sur sa poitrine humide</VERS>
<VERS>De gouttes d'eau, si blanche et tentante au baiser.</VERS>
<VERS>Elle eut pitié de moi, me voyant très timide,</VERS>
<VERS>M'aborda la première et se mit à causer.</VERS>
<VERS>Comme des sons perdus m'arrivaient ses paroles.</VERS>
<VERS>Je ne l'entendais pas, tant je la regardais.</VERS>
<VERS>Par sa robe entr'ouverte, au loin, je me perdais,</VERS>
<VERS>Devinant les dessous et brûlé d'ardeurs folles;</VERS>
<VERS>Puis, comme elle partait, elle me dit tout bas</VERS>
<VERS>De me trouver le soir au bout de la prairie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout ce qui m'emplissait s'éloigna sur ses pas;</VERS>
<VERS>Mon passé disparut ainsi qu'une eau tarie!</VERS>
<VERS>Pourtant j'étais joyeux, car en moi j'entendais</VERS>
<VERS>Les ivresses chanter avec leur voix sonore.</VERS>
<VERS>Vers le ciel obscurci toujours je regardais,</VERS>
<VERS>Et la nuit qui tombait me semblait une aurore!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>

II
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle était la première au lieu du rendez-vous.</VERS>
<VERS>J'accourus auprès d'elle et me mis à genoux,</VERS>
<VERS>Et promenant mes mains tout autour de sa taille</VERS>
<VERS>Je l'attirais. Mais elle, aussitôt, se leva</VERS>
<VERS>Et par les prés baignés de lune se sauva.</VERS>
<VERS>Enfin je l'atteignis, car dans une broussaille</VERS>
<VERS>Qu'elle ne voyait point son pied fut arrêté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, fermant mes bras sur sa hanche arrondie,</VERS>
<VERS>Auprès d'un arbre, au bord de l'eau, je l'emportai.</VERS>
<VERS>Elle, que j'avais vue impudique et hardie,</VERS>
<VERS>Était pâle et troublée et pleurait lentement,</VERS>
<VERS>Tandis que je sentais comme un enivrement</VERS>
<VERS>De force qui montait de sa faiblesse émue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel est donc et d'où vient ce ferment qui remue</VERS>
<VERS>Les entrailles de l'homme à l'heure de l'amour?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lune illuminait les champs comme en plein jour.</VERS>
<VERS>Grouillant dans les roseaux, la bruyante peuplade</VERS>
<VERS>Des grenouilles faisaient un grand charivari;</VERS>
<VERS>Une caille très loin jetait son double cri,</VERS>
<VERS>Et, comme préludant à quelque sérénade,</VERS>
<VERS>Des oiseaux réveillés commençaient leurs chansons.</VERS>
<VERS>Le vent me paraissait chargé d'amours lointaines,</VERS>
<VERS>Alourdi de baisers, plein des chaudes haleines</VERS>
<VERS>Que l'on entend venir avec de longs frissons,</VERS>
<VERS>Et qui passent roulant des ardeurs d'incendies.</VERS>
<VERS>Un rut puissant tombait des brises attiédies.</VERS>
<VERS>Et je pensai: « Combien, sous le ciel infini,</VERS>
<VERS>Par cette douce nuit d'été, combien nous sommes</VERS>
<VERS>Qu'une angoisse soulève et que l'instinct unit</VERS>
<VERS>Parmi les animaux comme parmi les hommes. »</VERS>
<VERS>Et moi j'aurais voulu, seul, être tous ceux-là!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je pris et je baisai ses doigts; elle trembla.</VERS>
<VERS>Ses mains fraîches sentaient une odeur de lavande</VERS>
<VERS>Et de thym, dont son linge était tout embaumé.</VERS>
<VERS>Sous ma bouche ses seins avaient un goût d'amande</VERS>
<VERS>Comme un laurier sauvage ou le lait parfumé</VERS>
<VERS>Qu'on boit dans la montagne aux mamelles des chèvres.</VERS>
<VERS>Elle se débattait; mais je trouvai ses lèvres!</VERS>
<VERS>Ce fut un baiser long comme une éternité</VERS>
<VERS>Qui tendit nos deux corps dans l'immobilité.</VERS>
<VERS>Elle se renversa, râlant sous ma caresse;</VERS>
<VERS>Sa poitrine oppressée et dure de tendresse,</VERS>
<VERS>Haletait fortement avec de longs sanglots;</VERS>
<VERS>Sa joue était brûlante et ses yeux demi-clos;</VERS>
<VERS>Et nos bouches, nos sens, nos soupirs se mêlèrent.</VERS>
<VERS>Puis, dans la nuit tranquille où la campagne dort,</VERS>
<VERS>Un cri d'amour monta, si terrible et si fort</VERS>
<VERS>Que des oiseaux dans l'ombre effarés s'envolèrent.</VERS>
<VERS>Les grenouilles, la caille, et les bruits et les voix</VERS>
<VERS>Se turent; un silence énorme emplit l'espace.</VERS>
<VERS>Soudain, jetant aux vents sa lugubre menace,</VERS>
<VERS>Très loin derrière nous un chien hurla trois fois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quand le jour parut, comme elle était restée,</VERS>
<VERS>Elle s'enfuit. J'errai dans les champs au hasard.</VERS>
<VERS>La senteur de sa peau me hantait; son regard</VERS>
<VERS>M'attachait comme une ancre au fond du coeur jetée.</VERS>
<VERS>Ainsi que deux forçats rivés aux mêmes fers,</VERS>
<VERS>Un lien nous tenait, l'affinité des chairs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


III
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pendant cinq mois entiers, chaque soir, sur la rive,</VERS>
<VERS>Plein d'un emportement qui jamais ne faiblit,</VERS>
<VERS>J'ai caressé sur l'herbe ainsi que dans un lit</VERS>
<VERS>Cette fille superbe, ignorante et lascive.</VERS>
<VERS>Et le matin, mordus encor du souvenir,</VERS>
<VERS>Quoique tout alanguis des baisers de la veille,</VERS>
<VERS>Dès l'heure où, dans la plaine, un chant d'oiseau s'éveille,</VERS>
<VERS>Nous trouvions que la nuit tardait bien à venir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelquefois, oubliant que le jour dût éclore,</VERS>
<VERS>Nous nous laissions surprendre embrassés, par l'aurore.</VERS>
<VERS>Vite, nous revenions le long des clairs chemins,</VERS>
<VERS>Mes deux yeux dans ses yeux, ses deux mains dans mes mains.</VERS>
<VERS>Je voyais s'allumer des lueurs dans les haies,</VERS>
<VERS>Des troncs d'arbre soudain rougir comme des plaies,</VERS>
<VERS>Sans songer qu'un soleil se levait quelque part,</VERS>
<VERS>Et je croyais, sentant mon front baigné de flammes,</VERS>
<VERS>Que toutes ces clartés tombaient de son regard.</VERS>
<VERS>Elle allait au lavoir avec les autres femmes;</VERS>
<VERS>Je la suivais, rempli d'attente et de désir.</VERS>
<VERS>La regarder sans fin était mon seul plaisir,</VERS>
<VERS>Et je restais debout dans la même posture,</VERS>
<VERS>Muré dans mon amour comme en une prison.</VERS>
<VERS>Les lignes de son corps fermaient mon horizon;</VERS>
<VERS>Mon espoir se bornait aux noeuds de sa ceinture.</VERS>
<VERS>Je demeurais près d'elle, épiant le moment</VERS>
<VERS>Où quelque autre attirait la gaieté toujours prête;</VERS>
<VERS>Je me penchais bien vite, elle tournait la tête,</VERS>
<VERS>Nos bouches se touchaient, puis fuyaient brusquement.</VERS>
<VERS>Parfois elle sortait en m'appelant d'un signe;</VERS>
<VERS>J'allais la retrouver dans quelque champ de vigne</VERS>
<VERS>Ou sous quelque buisson qui nous cachait aux yeux.</VERS>
<VERS>Nous regardions s'aimer les bêtes accouplées,</VERS>
<VERS>Quatre ailes qui portaient deux papillons joyeux,</VERS>
<VERS>Un double insecte noir qui passait les allées.</VERS>
<VERS>Grave, elle ramassait ces petits amoureux</VERS>
<VERS>Et les baisait. Souvent des oiseaux sur nos têtes</VERS>
<VERS>Se becquetaient sans peur, et les couples des bêtes</VERS>
<VERS>Ne nous redoutaient point, car nous faisions comme eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis le coeur tout plein d'elle, à cette heure tardive</VERS>
<VERS>Où j'attendais, guettant les détours de la rive,</VERS>
<VERS>Quand elle apparaissait sous les hauts peupliers,</VERS>
<VERS>Le désir allumé dans sa prunelle brune,</VERS>
<VERS>Sa jupe balayant tous les rayons de Lune</VERS>
<VERS>Couchés entre chaque arbre au travers des sentiers,</VERS>
<VERS>Je songeais à l'amour de ces filles bibliques,</VERS>
<VERS>Si belles qu'en ces temps lointains on a pu voir,</VERS>
<VERS>Éperdus et suivant leurs formes impudiques,</VERS>
<VERS>Des anges qui passaient dans les ombres du soir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


IV
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un jour que le patron dormait devant la porte,</VERS>
<VERS>Vers midi, le lavoir se trouva dépeuplé.</VERS>
<VERS>Le sol brûlant fumait comme un boeuf essoufflé</VERS>
<VERS>Qui peine en plein soleil; mais je trouvais moins forte</VERS>
<VERS>Cette chaleur du ciel que celle de mes sens.</VERS>
<VERS>Aucun bruit ne venait que des lambeaux de chants</VERS>
<VERS>Et des rires d'ivrogne, au loin, sortant des bouges,</VERS>
<VERS>Puis la chute parfois de quelque goutte d'eau</VERS>
<VERS>Tombant on ne sait d'où, sueur du vieux bateau.</VERS>
<VERS>Or ses lèvres brillaient comme des charbons rouges</VERS>
<VERS>D'où jaillirent soudain des crises de baisers,</VERS>
<VERS>Ainsi que d'un brasier partent des étincelles,</VERS>
<VERS>Jusqu'à l'affaissement de nos deux corps brisés.</VERS>
<VERS>On n'entendait plus rien hormis les sauterelles,</VERS>
<VERS>Ce peuple du soleil aux éternels cris-cris</VERS>
<VERS>Crépitant comme un feu parmi les prés flétris.</VERS>
<VERS>Et nous nous regardions, étonnés, immobiles,</VERS>
<VERS>Si pâles tous les deux que nous nous faisions peur;</VERS>
<VERS>Lisant aux traits creusés, noirs, sous nos yeux fébriles,</VERS>
<VERS>Que nous étions frappés de l'amour dont on meurt,</VERS>
<VERS>Et que par tous nos sens s'écoulait notre vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous nous sommes quittés en nous disant tout bas</VERS>
<VERS>Qu'au bord de l'eau, le soir, nous ne viendrions pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, à l'heure ordinaire, une invincible envie</VERS>
<VERS>Me prit d'aller tout seul à l'arbre accoutumé</VERS>
<VERS>Rêver aux voluptés de ce corps tant aimé,</VERS>
<VERS>Promener mon esprit par toutes nos caresses,</VERS>
<VERS>Me coucher sur cette herbe et sur son souvenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand j'approchai, grisé des anciennes ivresses,</VERS>
<VERS>Elle était là, debout, me regardant venir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis lors, envahis par une fièvre étrange,</VERS>
<VERS>Nous hâtons sans répit cet amour qui nous mange</VERS>
<VERS>Bien que la mort nous gagne, un besoin plus puissant</VERS>
<VERS>Nous travaille et nous force à mêler notre sang.</VERS>
<VERS>Nos ardeurs ne sont point prudentes ni peureuses;</VERS>
<VERS>L'effroi ne trouble pas nos regards embrasés;</VERS>
<VERS>Nous mourons l'un par l'autre, et nos poitrines creuses</VERS>
<VERS>Changent nos jours futurs comme autant de baisers.</VERS>
<VERS>Nous ne parlons jamais. Auprès de cette femme</VERS>
<VERS>Il n'est qu'un cri d'amour, celui du cerf qui brame.</VERS>
<VERS>Ma peau garde sans fin le frisson de sa peau</VERS>
<VERS>Qui m'emplit d'un désir toujours âpre et nouveau,</VERS>
<VERS>Et si ma bouche a soif, ce n'est que de sa bouche!</VERS>
<VERS>Mon ardeur s'exaspère et ma force s'abat</VERS>
<VERS>Dans cet accouplement mortel comme un combat.</VERS>
<VERS>Le gazon est brûlé qui nous servait de couche,</VERS>
<VERS>Et désignant l'endroit du retour continu,</VERS>
<VERS>La marque de nos corps est entrée au sol nu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelque matin, sous l'arbre où nous nous rencontrâmes,</VERS>
<VERS>On nous ramassera tous deux au bord de l'eau.</VERS>
<VERS>Nous serons rapportés au fond d'un lourd bateau,</VERS>
<VERS>Nous embrassant encore aux secousses des rames.</VERS>
<VERS>Puis, on nous jettera dans quelque trou caché,</VERS>
<VERS>Comme on fait aux gens morts en état de péché.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais alors, s'il est vrai que les ombres reviennent,</VERS>
<VERS>Nous reviendrons, le soir, sous les hauts peupliers,</VERS>
<VERS>Et les gens du pays, qui longtemps se souviennent,</VERS>
<VERS>En nous voyant passer, l'un à l'autre liés,</VERS>
<VERS>Diront, en se signant, et l'esprit en prière:</VERS>
<VERS>« Voilà le mort d'amour avec sa lavandière. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LES OIES SAUVAGES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tout est muet, l'oiseau ne jette plus ses cris.</VERS>
<VERS>La morne plaine est blanche au loin sous le ciel gris.</VERS>
<VERS>Seuls, les grands corbeaux noirs, qui vont cherchant leurs proies,</VERS>
<VERS>Fouillent du bec la neige et tachent sa pâleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voilà qu'à l'horizon s'élève une clameur;</VERS>
<VERS>Elle approche, elle vient, c'est la tribu des oies.</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un trait lancé, toutes, le cou tendu,</VERS>
<VERS>Allant toujours plus vite, en leur vol éperdu,</VERS>
<VERS>Passent, fouettant le vent de leur aile sifflante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le guide qui conduit ces pèlerins des airs</VERS>
<VERS>Delà les océans, les bois et les déserts,</VERS>
<VERS>Comme pour exciter leur allure trop lente,</VERS>
<VERS>De moment en moment jette son cri perçant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un double ruban la caravane ondoie,</VERS>
<VERS>Bruit étrangement, et par le ciel déploie</VERS>
<VERS>Son grand triangle ailé qui va s'élargissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais leurs frères captifs répandus dans la plaine,</VERS>
<VERS>Engourdis par le froid, cheminent gravement.</VERS>
<VERS>Un enfant en haillons en sifflant les promène,</VERS>
<VERS>Comme de lourds vaisseaux balancés lentement.</VERS>
<VERS>Ils entendent le cri de la tribu qui passe,</VERS>
<VERS>Ils érigent leur tête; et regardant s'enfuir</VERS>
<VERS>Les libres voyageurs au travers de l'espace,</VERS>
<VERS>Les captifs tout à coup se lèvent pour partir.</VERS>
<VERS>Ils agitent en vain leurs ailes impuissantes,</VERS>
<VERS>Et, dressés sur leurs pieds, sentent confusément,</VERS>
<VERS>À cet appel errant se lever grandissantes</VERS>
<VERS>La liberté première au fond du coeur dormant,</VERS>
<VERS>La fièvre de l'espace et des tièdes rivages.</VERS>
<VERS>Dans les champs pleins de neige ils courent effarés,</VERS>
<VERS>Et jetant par le ciel des cris désespérés</VERS>
<VERS>Ils répondent longtemps à leurs frères sauvages.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
DÉCOUVERTE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'étais enfant. J'aimais les grands combats,</VERS>
<VERS>Les Chevaliers et leur pesante armure,</VERS>
<VERS>Et tous les preux qui tombèrent là-bas</VERS>
<VERS>Pour racheter la Sainte Sépulture.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Anglais Richard faisait battre mon coeur</VERS>
<VERS>Et je l'aimais, quand après ses conquêtes</VERS>
<VERS>Il revenait, et que son bras vainqueur</VERS>
<VERS>Avait coupé tout un collier de têtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'une Beauté je prenais les couleurs,</VERS>
<VERS>Une baguette était mon cimeterre;</VERS>
<VERS>Puis je partais à la guerre des fleurs</VERS>
<VERS>Et des bourgeons dont je jonchais la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je possédais au vent libre des cieux</VERS>
<VERS>Un banc de mousse où s'élevait mon trône;</VERS>
<VERS>Je méprisais les rois ambitieux,</VERS>
<VERS>Des rameaux verts j'avais fait ma couronne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'étais heureux et ravi. Mais un jour</VERS>
<VERS>Je vis venir une jeune compagne.</VERS>
<VERS>J'offris mon coeur, mon royaume et ma cour,</VERS>
<VERS>Et les châteaux que j'avais en Espagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle s'assit sous les marronniers verts;</VERS>
<VERS>Or je crus voir, tant je la trouvais belle,</VERS>
<VERS>Dans ses yeux bleus comme un autre univers,</VERS>
<VERS>Et je restai tout songeur auprès d'elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi laisser mon rêve et ma gaieté</VERS>
<VERS>En regardant cette fillette blonde?</VERS>
<VERS>Pourquoi Colomb fut-il si tourmenté</VERS>
<VERS>Quand, dans la brume, il entrevit un monde.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'OISELEUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'oiseleur Amour se promène</VERS>
<VERS>Lorsque les coteaux sont fleuris,</VERS>
<VERS>Fouillant les buissons et la plaine;</VERS>
<VERS>Et chaque soir sa cage est pleine</VERS>
<VERS>Des petits oiseaux qu'il a pris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussitôt que la nuit s'efface</VERS>
<VERS>Il vient, tend avec soin son fil,</VERS>
<VERS>Jette la glu de place en place,</VERS>
<VERS>Puis sème, pour cacher la trace,</VERS>
<VERS>Quelques brins d'avoine ou de mil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'embusque au coin d'une haie,</VERS>
<VERS>Se couche aux berges des ruisseaux,</VERS>
<VERS>Glisse en rampant sous la futaie,</VERS>
<VERS>De crainte que son pied n'effraie</VERS>
<VERS>Les rapides petits oiseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le muguet et la pervenche</VERS>
<VERS>L'enfant rusé cache ses rets,</VERS>
<VERS>Ou bien sous l'aubépine blanche</VERS>
<VERS>Où tombent, comme une avalanche,</VERS>
<VERS>Linots, pinsons, chardonnerets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois d'une souple baguette</VERS>
<VERS>D'osier vert ou de romarin</VERS>
<VERS>Il fait un piège, et puis il guette</VERS>
<VERS>Les petits oiseaux en goguette</VERS>
<VERS>Qui viennent becqueter son grain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Étourdi, joyeux et rapide,</VERS>
<VERS>Bientôt approche un oiselet:</VERS>
<VERS>Il regarde d'un air candide,</VERS>
<VERS>S'enhardit, goûte au grain perfide,</VERS>
<VERS>Et se prend la patte au filet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'oiseleur Amour l'emmène</VERS>
<VERS>Loin des coteaux frais et fleuris,</VERS>
<VERS>Loin des buissons et de la plaine,</VERS>
<VERS>Et chaque soir sa cage est pleine</VERS>
<VERS>Des petits oiseaux qu'il a pris.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'AÏEUL
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'aïeul mourait froid et rigide.</VERS>
<VERS>Il avait quatre-vingt-dix ans.</VERS>
<VERS>La blancheur de son front livide</VERS>
<VERS>Semblait blanche sur ses draps blancs.</VERS>
<VERS>Il entr'ouvrit son grand oeil pâle,</VERS>
<VERS>Et puis il parla d'une voix</VERS>
<VERS>Lointaine et vague comme un râle,</VERS>
<VERS>Ou comme un souffle au fond des bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce un souvenir, est-ce un rêve?</VERS>
<VERS>Aux clairs matins de grand soleil</VERS>
<VERS>L'arbre fermentait sous la sève,</VERS>
<VERS>Mon coeur battait d'un sang vermeil.</VERS>
<VERS>Est-ce un souvenir, est-ce un rêve?</VERS>
<VERS>Comme la vie est douce et brève!</VERS>
<VERS>Je me souviens, je me souviens</VERS>
<VERS>Des jours passés, des jours anciens!</VERS>
<VERS>J'étais jeune! je me souviens!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce un souvenir, est-ce un rêve?</VERS>
<VERS>L'onde sent un frisson courir</VERS>
<VERS>À toute brise qui s'élève;</VERS>
<VERS>Mon sein tremblait à tout désir.</VERS>
<VERS>Est-ce un souvenir, est-ce un rêve,</VERS>
<VERS>Ce souffle ardent qui nous soulève?</VERS>
<VERS>Je me souviens, je me souviens!</VERS>
<VERS>Force et jeunesse! ô joyeux biens!</VERS>
<VERS>L'amour! l'amour! je me souviens!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce un souvenir, est-ce un rêve?</VERS>
<VERS>Ma poitrine est pleine du bruit</VERS>
<VERS>Que font les vagues sur la grève,</VERS>
<VERS>Ma pensée hésite et me fuit.</VERS>
<VERS>Est-ce un souvenir, est-ce un rêve</VERS>
<VERS>Que je commence ou que j'achève?</VERS>
<VERS>Je me souviens, je me souviens!</VERS>
<VERS>On va m'étendre près des miens;</VERS>
<VERS>La mort! la mort! je me souviens!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
DÉSIRS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le rêve pour les uns serait d'avoir des ailes,</VERS>
<VERS>De monter dans l'espace en poussant de grands cris,</VERS>
<VERS>De prendre entre leurs doigts les souples hirondelles,</VERS>
<VERS>Et de se perdre, au soir, dans les cieux assombris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'autres voudraient pouvoir écraser des poitrines</VERS>
<VERS>En refermant dessus leurs deux bras écartés;</VERS>
<VERS>Et, sans ployer des reins, les prenant aux narines,</VERS>
<VERS>Arrêter d'un seul coup les chevaux emportés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, ce que j'aimerais, c'est la beauté charnelle:</VERS>
<VERS>Je voudrais être beau comme les anciens dieux,</VERS>
<VERS>Et qu'il restât aux coeurs une flamme éternelle</VERS>
<VERS>Au lointain souvenir de mon corps radieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voudrais que pour moi nulle ne restât sage,</VERS>
<VERS>Choisir l'une aujourd'hui, prendre l'autre demain;</VERS>
<VERS>Car j'aimerais cueillir l'amour sur mon passage,</VERS>
<VERS>Comme on cueille des fruits en étendant la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ont, en y mordant, des saveurs différentes;</VERS>
<VERS>Ces arômes divers nous les rendent plus doux.</VERS>
<VERS>J'aimerais promener mes caresses errantes</VERS>
<VERS>Des fronts en cheveux noirs aux fronts en cheveux roux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'adorerais surtout les rencontres des rues,</VERS>
<VERS>Ces ardeurs de la chair que déchaîne un regard,</VERS>
<VERS>Les conquêtes d'une heure aussitôt disparues,</VERS>
<VERS>Les baisers échangés au seul gré du hasard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voudrais au matin voir s'éveiller la brune</VERS>
<VERS>Qui vous tient étranglé dans l'étau de ses bras;</VERS>
<VERS>Et, le soir, écouter le mot que dit tout bas</VERS>
<VERS>La blonde dont le front s'argente au clair de lune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, sans un trouble au coeur, sans un regret mordant,</VERS>
<VERS>Partir d'un pied léger vers une autre chimère.</VERS>
<VERS>- Il faut dans ces fruits-là ne mettre que la dent:</VERS>
<VERS>On trouverait au fond une saveur amère.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA DERNIÈRE ESCAPADE 
</TITRE>
I
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un grand château bien vieux aux murs très élevés.</VERS>
<VERS>Les marches du perron tremblent, et l'herbe pousse,</VERS>
<VERS>S'élançant longue et droite aux fentes des pavés</VERS>
<VERS>Que le temps a verdis d'une lèpre de mousse.</VERS>
<VERS>Sur les côtés deux tours. L'une, en chapeau pointu,</VERS>
<VERS>S'amincit dans les airs. L'autre est décapitée.</VERS>
<VERS>Sa tête fut, un soir, par le vent emportée;</VERS>
<VERS>Mais un lierre, grimpé jusqu'au faîte abattu,</VERS>
<VERS>S'ébouriffe au-dessus comme une chevelure,</VERS>
<VERS>Tandis que, s'infiltrant dans le flanc de la tour,</VERS>
<VERS>L'eau du ciel, acharnée et creusant chaque jour,</VERS>
<VERS>L'entr'ouvrit jusqu'en bas d'une immense fêlure.</VERS>
<VERS>Un arbre, poussé là, grandit au creux des murs,</VERS>
<VERS>Laissant voir vaguement de vieux salons obscurs,</VERS>
<VERS>Chaque fenêtre est morne ainsi qu'un regard vide.</VERS>
<VERS>Tout ce lourd bâtiment caduc, noirci, fané,</VERS>
<VERS>Que la lézarde marque au front comme une ride,</VERS>
<VERS>Dont s'émiette le pied, de salpêtre miné,</VERS>
<VERS>Dont le toit montre au ciel ses tuiles ravagées,</VERS>
<VERS>À l'aspect désolé des choses négligées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout autour un grand parc sombre et profond s'étend;</VERS>
<VERS>Il dort sous le soleil qui monte et l'on entend,</VERS>
<VERS>Par moments, y passer des rumeurs de feuillages,</VERS>
<VERS>Comme les bruits calmés des vagues sur les plages,</VERS>
<VERS>Quand la mer resplendit au loin sous le ciel bleu.</VERS>
<VERS>Les arbres ont poussé des branches si mêlées</VERS>
<VERS>Que le soleil, jetant son averse de feu,</VERS>
<VERS>Ne pénètre jamais la noirceur des allées.</VERS>
<VERS>Les arbustes sont morts sous ces géants touffus,</VERS>
<VERS>Et la voûte a grandi comme une cathédrale;</VERS>
<VERS>Il y flotte une odeur antique et sépulcrale,</VERS>
<VERS>L'humidité des lieux où l'homme ne va plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais sur les hauts degrés du perron qui dominent</VERS>
<VERS>Les longs gazons qu'au loin de grands arbres terminent,</VERS>
<VERS>Des valets ont paru, soutenant par les bras</VERS>
<VERS>Deux vieillards très courbés qui vont à petits pas.</VERS>
<VERS>Ils traînent lentement sur les marches verdies</VERS>
<VERS>Les hésitations de leurs jambes roidies,</VERS>
<VERS>Et tâtent le chemin du bout de leur bâton.</VERS>
<VERS>Très vieux, - l'homme et la femme, - et branlant du menton,</VERS>
<VERS>Ils ont le front si lourd et la peau si fanée</VERS>
<VERS>Qu'on ne devine pas quel pouvoir enfonça</VERS>
<VERS>Aux moelles de leurs os cette vie obstinée.</VERS>
<VERS>Affaissés dans leurs grands fauteuils on les laissa,</VERS>
<VERS>Pliés en deux, tremblant des mains et de la tête.</VERS>
<VERS>Ils ont baissé leurs yeux que la vieillesse hébète,</VERS>
<VERS>Et regardent tout près, par terre, fixement.</VERS>
<VERS>Ils n'ont plus de pensée. Un long tremblotement</VERS>
<VERS>Semble seul habiter cette décrépitude,</VERS>
<VERS>Et s'ils ne sont pas morts, c'est par longue habitude</VERS>
<VERS>De vivre à deux, tout près l'un de l'autre toujours,</VERS>
<VERS>Car ils n'ont plus parlé depuis beaucoup de jours.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>

II
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais un souffle de feu sur la plaine s'élève.</VERS>
<VERS>Les arbres dans leurs flancs ont des frissons de sève,</VERS>
<VERS>Car sur leurs fronts troublés le soleil va passer.</VERS>
<VERS>Partout la chaleur monte ainsi qu'une marée</VERS>
<VERS>Et, sur chaque prairie, une foule dorée</VERS>
<VERS>De jaunes papillons flotte et semble danser.</VERS>
<VERS>Épanouie au loin la campagne grésille,</VERS>
<VERS>C'est un bruit continu qui remplit l'horizon,</VERS>
<VERS>Car, affolé dans les profondeurs du gazon,</VERS>
<VERS>Le peuple assourdissant des criquets s'égosille.</VERS>
<VERS>Une fièvre de vie enflammée a couru,</VERS>
<VERS>Et rajeuni, tout blanc dans la chaude lumière,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'aux premiers jours d'un passé disparu,</VERS>
<VERS>Le vieux château reprend son sourire de pierre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors les deux vieillards s'animent peu à peu:</VERS>
<VERS>Ils clignotent des yeux et, dans ce bain de feu,</VERS>
<VERS>Les membres desséchés lentement se détendent;</VERS>
<VERS>Leurs poumons refroidis aspirent du soleil,</VERS>
<VERS>Et leurs esprits, confus comme après un réveil,</VERS>
<VERS>S'étonnent vaguement des rumeurs qu'ils entendent.</VERS>
<VERS>Ils se dressent, pesant des mains sur leur bâton.</VERS>
<VERS>L'homme se tourne un peu vers son antique amie,</VERS>
<VERS>La regarde un instant et dit: « Il fait bien bon. »</VERS>
<VERS>Elle, levant sa tête encor tout endormie</VERS>
<VERS>Et parcourant de l'oeil les horizons connus,</VERS>
<VERS>Lui répond: « Oui, voilà les beaux jours revenus. »</VERS>
<VERS>Et leur voix est pareille au bêlement des chèvres.</VERS>
<VERS>Des gaietés de printemps rident leurs vieilles lèvres;</VERS>
<VERS>Ils sont troublés, car les senteurs du bois nouveau</VERS>
<VERS>Les traversent parfois d'une brusque secousse,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un vin trop fort montant à leur cerveau.</VERS>
<VERS>Ils balancent leurs fronts d'une façon très douce</VERS>
<VERS>Et retrouvent dans l'air des souffles d'autrefois.</VERS>
<VERS>Lui, tout à coup, avec des sanglots dans la voix:</VERS>
<VERS>« C'était un jour pareil que vous êtes venue</VERS>
<VERS>Au premier rendez-vous, dans la grande avenue. »</VERS>
<VERS>Puis ils n'ont plus rien dit; mais leurs pensers amers</VERS>
<VERS>Remontaient aux lointains souvenirs du jeune âge,</VERS>
<VERS>Ainsi que deux vaisseaux, ayant passé les mers,</VERS>
<VERS>S'en retournent toujours par le même sillage.</VERS>
<VERS>Il reprit: « C'est bien loin, cela ne revient pas.</VERS>
<VERS>Et notre banc de pierre, au fond du parc, - là-bas? »</VERS>
<VERS>La femme fit un saut comme d'un trait blessée:</VERS>
<VERS>« Allons le voir », dit-elle, et, la gorge oppressée,</VERS>
<VERS>Tous deux se sont levés soudain d'un même effort!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Coupe prodigieux tant il est grêle et pâle.</VERS>
<VERS>Lui, dans un vieil habit de chasse à boutons d'or,</VERS>
<VERS>Elle, sous les dessins étranges d'un vieux châle!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


III
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ils guettèrent, ayant grand'peur d'être aperçus;</VERS>
<VERS>Et puis, voûtés, avec le dos rond des bossus,</VERS>
<VERS>Humbles d'être si vieux quand tout semblait revivre,</VERS>
<VERS>Ainsi que des enfants ils se prirent la main</VERS>
<VERS>Et partirent, barrant la largeur du chemin.</VERS>
<VERS>Car chacun oscillant un peu, comme un homme ivre,</VERS>
<VERS>Heurtait l'autre d'un coup d'épaule quelquefois,</VERS>
<VERS>Et des zigzags guidaient leur douteux équilibre.</VERS>
<VERS>Leurs bâtons supportant chaque bras resté libre</VERS>
<VERS>Trottaient à leurs côtés comme deux pieds de bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, d'arrêts en arrêts dans leur course essoufflée,</VERS>
<VERS>Ils gagnèrent le parc et puis la grande allée.</VERS>
<VERS>Leur passé se levait et marchait devant eux,</VERS>
<VERS>Et sur la terre humide ils croyaient voir, par places,</VERS>
<VERS>L'empreinte fraîche encor de leurs pieds amoureux;</VERS>
<VERS>Comme si les chemins avaient gardé leurs traces,</VERS>
<VERS>Attendant chaque jour le couple habituel.</VERS>
<VERS>Ils allaient, tout chétifs, près des arbres énormes,</VERS>
<VERS>Perdus sous la hauteur des chênes et des ormes</VERS>
<VERS>Qui versaient autour d'eux un soir perpétuel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et comme un livre ancien dont on tourne la page:</VERS>
<VERS>« C'est ici », disait l'un. L'autre disait: « C'est là:</VERS>
<VERS>La place où je baisai vos doigts? - Oui, la voilà.</VERS>
<VERS>- Vos lèvres? - Oui! c'est elle! » Et leur pèlerinage,</VERS>
<VERS>De baisers en baisers sur la bouche ou les doigts,</VERS>
<VERS>Continuait ainsi qu'un chemin de la croix.</VERS>
<VERS>Ils débordaient tous deux d'allégresses passées,</VERS>
<VERS>Élans que prend le coeur vers les bonheurs finis,</VERS>
<VERS>En songeant que jadis, les tailles enlacées,</VERS>
<VERS>Les yeux parlant au fond des yeux, les doigts unis,</VERS>
<VERS>Muets, le sein troublé de fièvres inconnues,</VERS>
<VERS>Ils avaient parcouru ces mêmes avenues!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


IV
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le banc les attendait, moussu, vieilli comme eux.</VERS>
<VERS>« C'est lui! » dit-il. « C'est lui! » reprit-elle. Ils s'assirent,</VERS>
<VERS>Et sous les chauds reflets des souvenirs heureux</VERS>
<VERS>Les profondes noirceurs des arbres s'éclaircirent.</VERS>
<VERS>Mais voilà que dans l'herbe ils virent s'approcher</VERS>
<VERS>Un crapaud centenaire aux formes empâtées.</VERS>
<VERS>Il imitait, avec ses pattes écartées,</VERS>
<VERS>Des mouvements d'enfant qui ne sait pas marcher.</VERS>
<VERS>Un sanglot convulsif fit râler leurs haleines;</VERS>
<VERS>Lui! le premier témoin de leurs amours lointaines</VERS>
<VERS>Qui venait chaque soir écouter leurs serments!</VERS>
<VERS>Et seul il reconnut ces reliques d'amants,</VERS>
<VERS>Car hâtant sa démarche épaisse et patiente,</VERS>
<VERS>Gonflant son ventre, avec des yeux ronds attendris,</VERS>
<VERS>Contre les pieds tremblants des amoureux flétris</VERS>
<VERS>Il traîna lentement sa grosseur confiante.</VERS>
<VERS>Ils pleuraient. - Mais soudain un petit chant d'oiseau</VERS>
<VERS>Partit des profondeurs du bois. C'était le même</VERS>
<VERS>Qu'ils avaient entendu quatre-vingts ans plus tôt!</VERS>
<VERS>Et dans l'effarement d'un délire suprême,</VERS>
<VERS>Du fond des jours finis devant eux accourus,</VERS>
<VERS>Par bonds, comme un torrent qui va, sans cesse accru,</VERS>
<VERS>Toute leur vie, avec ses bonheurs, ses ivresses,</VERS>
<VERS>Et ses nuits sans repos de fougueuses caresses,</VERS>
<VERS>Et ses réveils à deux si doux, las et brisés,</VERS>
<VERS>Et puis, le soir, courant sous les ombres flottantes,</VERS>
<VERS>Les senteurs des forêts aux sèves excitantes</VERS>
<VERS>Qui prolongent sans fin la lenteur des baisers! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais comme ils s'imprégnaient de tendresse, l'allée</VERS>
<VERS>S'ouvrit, laissant passer une brise affolée;</VERS>
<VERS>Et, parfumé, frappant leur coeur, comme autrefois,</VERS>
<VERS>Ce souffle, qui portait la jeunesse des bois,</VERS>
<VERS>Réveilla dans leur sang le frisson mort des germes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ont senti, brûlés de chaleurs d'épidermes,</VERS>
<VERS>Tout leur corps tressaillir et leurs mains se presser,</VERS>
<VERS>Et se sont regardés comme pour s'embrasser!</VERS>
<VERS>Mais au lieu des fronts clairs et des jeunes visages</VERS>
<VERS>Apparus à travers l'éloignement des âges</VERS>
<VERS>Et qui les emplissaient de ces désirs éteints,</VERS>
<VERS>L'une tout contre l'autre, étaient deux vieilles faces</VERS>
<VERS>Se souriant avec de hideuses grimaces!</VERS>
<VERS>Ils fermèrent les yeux, tout défaillants, étreints</VERS>
<VERS>D'une terreur rapide et formidable comme</VERS>
<VERS>L'angoisse de la mort! </VERS>
<VERS>« Allons-nous-en! » dit l'homme.</VERS>
<VERS>Mais ils ne purent pas se lever; incrustés</VERS>
<VERS>Dans la rigidité du banc, épouvantés</VERS>
<VERS>D'être si loin, étant si vieux et si débiles.</VERS>
<VERS>Et leurs corps demeuraient tellement immobiles</VERS>
<VERS>Qu'ils semblaient devenus des gens de pierre. Et puis</VERS>
<VERS>Tous deux, soudain, d'un grand élan, se sont enfuis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils geignaient de détresse, et sur leur dos la voûte</VERS>
<VERS>Versait comme une pluie un froid lourd goutte à goutte;</VERS>
<VERS>Ils suffoquaient, frappés par des souffles glacés,</VERS>
<VERS>Des courants d'air de cave et des odeurs moisies</VERS>
<VERS>Qui germaient là-dessous depuis cent ans passés.</VERS>
<VERS>Et sur leurs coeurs, fardeau pesant, leurs poésies</VERS>
<VERS>Mortes alourdissaient leurs efforts convulsifs,</VERS>
<VERS>Et faisaient trébucher leurs pas lents et poussifs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


V
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La femme s'abattit comme un ressort qui casse;</VERS>
<VERS>Lui, resta sans comprendre et l'attendit, debout,</VERS>
<VERS>Inquiet, la croyant seulement un peu lasse,</VERS>
<VERS>Car sa robe tremblait toujours. Puis tout à coup</VERS>
<VERS>L'épouvante lui vint ainsi qu'une bourrasque.</VERS>
<VERS>Il se pencha, lui prit les bras, et d'un effort</VERS>
<VERS>Terrible, il la leva, quoiqu'il fût très peu fort.</VERS>
<VERS>Mais tout son pauvre corps pendait, sinistre et flasque</VERS>
<VERS>Il vit qu'elle étouffait et qu'elle allait mourir,</VERS>
<VERS>Et pour chercher de l'aide il se mit à courir</VERS>
<VERS>Avec de petits bonds effrayants et grotesques,</VERS>
<VERS>Décrivant, sans la main qui lui servait d'appui,</VERS>
<VERS>Au galop saccadé par son bâton conduit,</VERS>
<VERS>Des chemins compliqués comme des arabesques.</VERS>
<VERS>Son souffle était rapide et dur comme une toux.</VERS>
<VERS>Mais il sentit fléchir sa jambe vacillante,</VERS>
<VERS>Si molle qu'il semblait danser sur ses genoux.</VERS>
<VERS>Il heurtait aux troncs noirs sa course sautillante,</VERS>
<VERS>Et les arbres jouaient avec lui, le poussant,</VERS>
<VERS>Le rejetant de l'un à l'autre et paraissant</VERS>
<VERS>S'amuser lâchement avec cette agonie.</VERS>
<VERS>Il comprit que la lutte horrible était finie,</VERS>
<VERS>Et, comme un naufragé qui se noie, il jeta</VERS>
<VERS>Un petit cri plaintif en tombant sur la face.</VERS>
<VERS>Faible gémissement qu'aucun vent n'emporta!</VERS>
<VERS>Il entendit encor, quelque part dans l'espace,</VERS>
<VERS>Les longs croassements lugubres d'un corbeau</VERS>
<VERS>Mêlés aux sons lointains d'une cloche cassée.</VERS>
<VERS>Et puis tout bruit cessa. L'ombre épaisse et glacée</VERS>
<VERS>S'appesantit sur eux, lourde comme un tombeau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


VI
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ils restaient là. Le jour s'éteignit. Les ténèbres</VERS>
<VERS>Emplirent tout le ciel de leurs houles funèbres.</VERS>
<VERS>Ils restaient là, roulés comme deux petits tas</VERS>
<VERS>De feuilles, grelottant leurs fièvres acharnées,</VERS>
<VERS>Si vagues dans la nuit qu'on ne les trouva pas.</VERS>
<VERS>Ils formaient un obstacle aux bête étonnées</VERS>
<VERS>En barrant le sentier tracé de chaque soir.</VERS>
<VERS>Les unes s'arrêtaient, timides, pour les voir;</VERS>
<VERS>D'autres les parcouraient ainsi que des épaves;</VERS>
<VERS>Des limaces rampaient sur eux, traînant leurs baves;</VERS>
<VERS>Des insectes fouillaient les replis de leurs corps,</VERS>
<VERS>Et d'autres s'installaient dessus, les croyant morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais un frisson bientôt courut par les allées.</VERS>
<VERS>Une averse entr'ouvrit les feuilles flagellées,</VERS>
<VERS>Ruisselante et claquant sur le sol avec bruit.</VERS>
<VERS>Et sur les deux vieillards qui grelottaient encore,</VERS>
<VERS>La pluie, en flots épais, tomba toute la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, lorsque reparut la clarté de l'aurore,</VERS>
<VERS>Sous l'égout persistant des hauts feuillages verts</VERS>
<VERS>On ramassa, tout froids en leurs habits humides,</VERS>
<VERS>Deux petits corps sans vie, effrayants et rigides</VERS>
<VERS>Ainsi que les noyés qu'on trouve au fond des mers.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
PROMENADE À SEIZE ANS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La terre souriait au ciel bleu. L'herbe verte</VERS>
<VERS>De gouttes de rosée était encor couverte.</VERS>
<VERS>Tout chantait par le monde ainsi que dans mon coeur.</VERS>
<VERS>Caché dans un buisson, quelque merle moqueur</VERS>
<VERS>Sifflait. Me raillait-il? Moi, je n'y songeais guère.</VERS>
<VERS>Nos parents querellaient, car ils étaient en guerre</VERS>
<VERS>Du matin jusqu'au soir, je ne sais plus pourquoi.</VERS>
<VERS>Elle cueillait des fleurs, et marchait près de moi.</VERS>
<VERS>Je gravis une pente et m'assis sur la mousse</VERS>
<VERS>À ses pieds. Devant nous une colline rousse</VERS>
<VERS>Fuyait sous le soleil jusques à l'horizon.</VERS>
<VERS>Elle dit: « Voyez donc ce mont, et ce gazon</VERS>
<VERS>Jauni, cette ravine au voyageur rebelle! »</VERS>
<VERS>Pour moi je ne vis rien, sinon qu'elle était belle.</VERS>
<VERS>Alors elle chanta. Combien j'aimais sa voix!</VERS>
<VERS>Il fallut revenir et traverser le bois.</VERS>
<VERS>Un jeune orme tombé barrait toute la route;</VERS>
<VERS>J'accourus; je le tins en l'air comme une voûte</VERS>
<VERS>Et, le front couronné du dôme verdoyant,</VERS>
<VERS>La belle enfant passa sous l'arbre en souriant.</VERS>
<VERS>Émus de nous sentir côte à côte, et timides,</VERS>
<VERS>Nous regardions nos pieds et les herbes humides.</VERS>
<VERS>Les champs autour de nous étaient silencieux.</VERS>
<VERS>Parfois, sans me parler, elle levait les yeux;</VERS>
<VERS>Alors il me semblait (je me trompe peut-être)</VERS>
<VERS>Que dans nos jeunes coeurs nos regards faisaient naître</VERS>
<VERS>Beaucoup d'autres pensers, et qu'ils causaient tout bas</VERS>
<VERS>Bien mieux que nous, disant ce que nous n'osions pas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
SOMMATION SANS RESPECT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je connaissais fort peu votre mari, madame;</VERS>
<VERS>Il était gros et laid, je n'en savais pas plus.</VERS>
<VERS>Mais on n'est pas fâché, quand on aime une femme,</VERS>
<VERS>Que le mari soit borgne ou bancal ou perclus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sentais que cet être inoffensif et bête</VERS>
<VERS>Se trouvait trop petit pour être dangereux,</VERS>
<VERS>Qu'il pouvait demeurer debout entre nous deux,</VERS>
<VERS>Que nous nous aimerions au-dessus de sa tête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, que m'importait d'ailleurs? Mais aujourd'hui</VERS>
<VERS>Il vous vient à l'esprit je ne sais quel caprice.</VERS>
<VERS>Vous parlez de serments, devoir et sacrifice</VERS>
<VERS>Et remords éternels!  Et tout cela pour lui?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Y songez-vous, madame? Et vous croyez vous née,</VERS>
<VERS>Vous, jeune, belle, avec le coeur gonflé d'espoir,</VERS>
<VERS>Pour vivre chaque jour et dormir chaque soir</VERS>
<VERS>Auprès de ce magot qui vous a profanée?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoi! Pourriez-vous avoir un instant de remords?</VERS>
<VERS>Est-ce qu'on peut tromper cet avorton bonasse,</VERS>
<VERS>Eunuque, je suppose, et d'esprit et de corps,</VERS>
<VERS>Qui m'étonnerait bien s'il laissait de sa race?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Regardez-le, madame, il a les yeux percés</VERS>
<VERS>Comme deux petits trous dans un muid de résine.</VERS>
<VERS>Ses membres sont trop courts et semblent mal poussés,</VERS>
<VERS>Et son ventre étonnant, où sombre sa poitrine,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En toute occasion doit le gêner beaucoup.</VERS>
<VERS>Quand il dîne, il suspend sa serviette à son cou</VERS>
<VERS>Pour ne point maculer son plastron de chemise</VERS>
<VERS>Qu'il a d'ailleurs poivré de tabac, car il prise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une fois au salon il s'assied à l'écart,</VERS>
<VERS>Tout seul dans un coin noir, ou bien s'en va sans morgue</VERS>
<VERS>À la cuisine auprès du fourneau bien chaud, car</VERS>
<VERS>Il sait qu'en digérant il ronfle comme un orgue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fait des jeux de mots avec sérénité;</VERS>
<VERS>Vous appelle: « ma chatte » et: « ma cocotte aimée »,</VERS>
<VERS>Et veut, pour toute gloire et toute renommée,</VERS>
<VERS>Être, en leurs différends, des voisins consulté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On dit partout de lui que c'est un bien brave homme.</VERS>
<VERS>Il a de l'ordre, il est soigneux, sage, économe,</VERS>
<VERS>Surveille la servante et lui prend le mollet,</VERS>
<VERS>Mais ne va pas plus haut  Elle le trouve laid.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il cache la bougie et tient compte du sucre,</VERS>
<VERS>Volontiers se mettrait à ravauder ses bas</VERS>
<VERS>Et, bien qu'il ait très fort au coeur l'amour du lucre,</VERS>
<VERS>Il vous aime peut-être aussi. Dans tous les cas</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne vous comprend point plus qu'un âne un poème.</VERS>
<VERS>Il vit à vos côtés, et non pas avec vous,</VERS>
<VERS>Et si je lui disais soudain que je vous aime,</VERS>
<VERS>Peut-être serait-il plus flatté que jaloux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soufflez, gonflez de vent ce gendarme en baudruche,</VERS>
<VERS>Grotesque épouvantail que sur l'amour on juche,</VERS>
<VERS>Comme on met dans un arbre un mannequin de bois</VERS>
<VERS>Dont les oiseaux n'ont peur que la première fois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous aurai bientôt entre mes bras saisie;</VERS>
<VERS>Nous allons l'un vers l'autre irrésistiblement.</VERS>
<VERS>Qu'il reste entre nous deux, ce bonhomme vessie,</VERS>
<VERS>Nous le ferons crever dans un embrassement.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA CHANSON DU RAYON DE LUNE
</TITRE>
<AUTRE>
Faite pour une nouvelle
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sais-tu qui je suis? Le Rayon de Lune.</VERS>
<VERS>Sais-tu d'où je viens? Regarde là-haut.</VERS>
<VERS>Ma mère est brillante, et la nuit est brune.</VERS>
<VERS>Je rampe sous l'arbre et glisse sur l'eau;</VERS>
<VERS>Je m'étends sur l'herbe et cours sur la dune;</VERS>
<VERS>Je grimpe au mur noir, au tronc du bouleau,</VERS>
<VERS>Comme un maraudeur qui cherche fortune.</VERS>
<VERS>Je n'ai jamais froid; je n'ai jamais chaud.</VERS>
<VERS>Je suis si petit que je passe</VERS>
<VERS>Où nul autre ne passerait.</VERS>
<VERS>Aux vitres je colle ma face</VERS>
<VERS>Et j'ai surpris plus d'un secret.</VERS>
<VERS>Je me couche de place en place</VERS>
<VERS>Et les bêtes de la forêt,</VERS>
<VERS>Les amoureux au pied distrait,</VERS>
<VERS>Pour mieux s'aimer suivent ma trace.</VERS>
<VERS>Puis, quand je me perds dans l'espace,</VERS>
<VERS>Je laisse au coeur un long regret.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rossignol et fauvette</VERS>
<VERS>Pour moi chantent au faîte</VERS>
<VERS>Des ormes ou des pins.</VERS>
<VERS>J'aime à mettre ma tête</VERS>
<VERS>Au terrier des lapins,</VERS>
<VERS>Lors, quittant sa retraite</VERS>
<VERS>Avec des bonds soudains,</VERS>
<VERS>Chacun part et se jette</VERS>
<VERS>À travers les chemins.</VERS>
<VERS>Au fond des creux ravins</VERS>
<VERS>Je réveille les daims</VERS>
<VERS>Et la biche inquiète.</VERS>
<VERS>Elle évente, muette,</VERS>
<VERS>Le chasseur qui la guette</VERS>
<VERS>La mort entre les mains,</VERS>
<VERS>Ou les appels lointains</VERS>
<VERS>Du grand cerf qui s'apprête</VERS>
<VERS>Aux amours clandestins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma mère soulève</VERS>
<VERS>Les flots écumeux,</VERS>
<VERS>Alors je me lève,</VERS>
<VERS>Et sur chaque grève</VERS>
<VERS>J'agite mes feux.</VERS>
<VERS>Puis j'endors la sève</VERS>
<VERS>Par le bois ombreux;</VERS>
<VERS>Et ma clarté brève,</VERS>
<VERS>Dans les chemins creux,</VERS>
<VERS>Parfois semble un glaive</VERS>
<VERS>Au passant peureux.</VERS>
<VERS>Je donne le rêve</VERS>
<VERS>Aux esprits joyeux,</VERS>
<VERS>Un instant de trêve</VERS>
<VERS>Aux coeurs malheureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sais-tu qui je suis? Le Rayon de Lune.</VERS>
<VERS>Et sais-tu pourquoi je viens de là-haut?</VERS>
<VERS>Sous les arbres noirs la nuit était brune;</VERS>
<VERS>Tu pouvais te perdre et glisser dans l'eau,</VERS>
<VERS>Errer par les bois, vaguer sur la dune,</VERS>
<VERS>Te heurter, dans l'ombre, au tronc du bouleau.</VERS>
<VERS>Je veux te montrer la route opportune;</VERS>
<VERS>Et voilà pourquoi je viens de là-haut.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
FIN D'AMOUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le gai soleil chauffait les plaines réveillées.</VERS>
<VERS>Des caresses flottaient sous les calmes feuillées.</VERS>
<VERS>Offrant à tout désir son calice embaumé,</VERS>
<VERS>Où scintillait encor la goutte de rosée,</VERS>
<VERS>Chaque fleur, par de beaux insectes courtisée,</VERS>
<VERS>Laissait boire le suc en sa gorge enfermé.</VERS>
<VERS>De larges papillons se reposant sur elles</VERS>
<VERS>Les épuisaient avec un battement des ailes,</VERS>
<VERS>Et l'on se demandait lequel était vivant,</VERS>
<VERS>Car la bête avait l'air d'une fleur animée.</VERS>
<VERS>Des appels de tendresse éclataient dans le vent.</VERS>
<VERS>Tout, sous la tiède aurore, avait sa bien-aimée!</VERS>
<VERS>Et dans la brune rose où se lèvent les jours</VERS>
<VERS>On entendait chanter des couples d'alouettes,</VERS>
<VERS>Des étalons hennir leurs fringantes amours,</VERS>
<VERS>Tandis qu'offrant leurs coeurs avec des pirouettes</VERS>
<VERS>Des petits lapins gris sautaient au coin d'un bois.</VERS>
<VERS>Une joie amoureuse, épandue et puissante,</VERS>
<VERS>Semant par l'horizon sa fièvre grandissante,</VERS>
<VERS>Pour troubler tous les coeurs prenait toutes les voix,</VERS>
<VERS>Et sous l'abri de la ramure hospitalière</VERS>
<VERS>Des arbres, habités par des peuples menus,</VERS>
<VERS>Par ces êtres pareils à des grains de poussière,</VERS>
<VERS>Des foules d'animaux de nos yeux inconnus,</VERS>
<VERS>Pour qui les fins bourgeons sont d'immenses royaumes,</VERS>
<VERS>Mêlaient au jour levant leurs tendresses d'atomes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Deux jeunes gens suivaient un tranquille chemin</VERS>
<VERS>Noyé dans les moissons qui couvraient la campagne.</VERS>
<VERS>Ils ne s'étreignaient point du bras ou de la main;</VERS>
<VERS>L'homme ne levait pas les yeux sur sa compagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle dit, s'asseyant au revers d'un talus:</VERS>
<VERS>« Allez, j'avais bien vu que vous ne m'aimiez plus. »</VERS>
<VERS>Il fit un geste pour répondre: « Est-ce ma faute? »</VERS>
<VERS>Puis il s'assit près d'elle. Ils songeaient, côte à côte.</VERS>
<VERS>Elle reprit: « Un an! rien qu'un an! et voilà</VERS>
<VERS>Comment tout cet amour éternel s'envola!</VERS>
<VERS>Mon âme vibre encor de tes douces paroles!</VERS>
<VERS>J'ai le coeur tout brûlant de tes caresses folles!</VERS>
<VERS>Qui donc t'a pu changer du jour au lendemain?</VERS>
<VERS>Tu m'embrassais hier, mon Amour; et ta main,</VERS>
<VERS>Aujourd'hui, semble fuir sitôt qu'elle me touche.</VERS>
<VERS>Pourquoi donc n'as-tu plus de baisers sur la bouche?</VERS>
<VERS>Pourquoi? réponds! » - Il dit: « - Est-ce que je le sais? »</VERS>
<VERS>Elle mit son regard dans le sien pour y lire:</VERS>
<VERS>« Tu ne te souviens plus comme tu m'embrassais,</VERS>
<VERS>Et comme chaque étreinte était un long délire? »</VERS>
<VERS>Il se leva, roulant entre ses doigts distraits</VERS>
<VERS>La mince cigarette, et, d'une voix lassée:</VERS>
<VERS>« Non, c'est fini, dit-il, à quoi bon les regrets?</VERS>
<VERS>On ne rappelle pas une chose passée,</VERS>
<VERS>Et nous n'y pouvons rien, mon amie!» À pas lents</VERS>
<VERS>Ils partirent, le front penché, les bras ballants.</VERS>
<VERS>Elle avait des sanglots qui lui gonflaient la gorge,</VERS>
<VERS>Et des larmes venaient luire au bord de ses yeux.</VERS>
<VERS>Ils firent s'envoler au milieu d'un champ d'orge</VERS>
<VERS>Deux pigeons qui, s'aimant, fuirent d'un vol joyeux.</VERS>
<VERS>Autour d'eux, sous leurs pieds, dans l'azur sur leur tête,</VERS>
<VERS>L'Amour était partout comme une grande fête.</VERS>
<VERS>Longtemps le couple ailé dans le ciel bleu tourna.</VERS>
<VERS>Un gars qui s'en allait au travail entonna</VERS>
<VERS>Une chanson qui fit accourir, rouge et tendre,</VERS>
<VERS>La servante de ferme embusquée à l'attendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils marchaient sans parler. Il semblait irrité</VERS>
<VERS>Et la guettait parfois d'un regard de côté;</VERS>
<VERS>Ils gagnèrent un bois. Sur l'herbe d'une sente,</VERS>
<VERS>À travers la verdure encor claire et récente,</VERS>
<VERS>Des flaques de soleil tombaient devant leurs pas;</VERS>
<VERS>Ils avançaient dessus et ne les voyaient pas.</VERS>
<VERS>Mais elle s'affaissa, haletante et sans force,</VERS>
<VERS>Au pied d'un arbre dont elle étreignit l'écorce,</VERS>
<VERS>Ne pouvant retenir ses sanglots et ses cris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il attendit d'abord, immobile et surpris,</VERS>
<VERS>Espérant que bientôt elle serait calmée,</VERS>
<VERS>Et sa lèvre lançait des filets de fumée</VERS>
<VERS>Qu'il regardait monter, se perdre dans l'air pur.</VERS>
<VERS>Puis il frappa du pied, et soudain, le front dur:</VERS>
<VERS>« Finissez, je ne veux ni larmes ni querelle. »</VERS>
<VERS>« Laissez-moi souffrir seule, allez-vous-en », dit-elle.</VERS>
<VERS>Et relevant sur lui ses yeux noyés de pleurs:</VERS>
<VERS>« Oh! comme j'avais l'âme éperdue et ravie!</VERS>
<VERS>Et maintenant elle est si pleine de douleurs! </VERS>
<VERS>Quand on aime, pourquoi n'est-ce pas pour la vie?</VERS>
<VERS>Pourquoi cesser d'aimer? Moi, je t'aime  Et jamais</VERS>
<VERS>Tu ne m'aimeras plus ainsi que tu m'aimais! »</VERS>
<VERS>Il dit: « Je n'y peux rien. La vie est ainsi faite.</VERS>
<VERS>Chaque joie, ici-bas, est toujours incomplète.</VERS>
<VERS>Le bonheur n'a qu'un temps. Je ne t'ai point promis</VERS>
<VERS>Que cela durerait jusqu'au bord de la tombe.</VERS>
<VERS>Un amour naît, vieillit comme le reste, et tombe.</VERS>
<VERS>Et puis, si tu le veux, nous deviendrons amis</VERS>
<VERS>Et nous aurons, après cette dure secousse,</VERS>
<VERS>L'affection des vieux amants, sereine et douce. »</VERS>
<VERS>Et pour la relever il la prit par le bras.</VERS>
<VERS>Mais elle sanglota: « Non, tu ne comprends pas. »</VERS>
<VERS>Et, se tordant les mains dans une douleur folle,</VERS>
<VERS>Elle criait: « Mon Dieu! mon Dieu! » Lui, sans parole,</VERS>
<VERS>La regardait. Il dit: « Tu ne veux pas finir,</VERS>
<VERS>Je m'en vais » et partit pour ne plus revenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle se sentit seule et releva la tête.</VERS>
<VERS>Des légions d'oiseaux faisaient une tempête</VERS>
<VERS>De cris joyeux. Parfois un rossignol lointain</VERS>
<VERS>Jetait un trille aigu dans l'air frais du matin,</VERS>
<VERS>Et son souple gosier semblait rouler des perles.</VERS>
<VERS>Dans tout le gai feuillage éclataient des chansons:</VERS>
<VERS>Le hautbois des linots et le sifflet des merles,</VERS>
<VERS>Et le petit refrain alerte des pinsons.</VERS>
<VERS>Quelques hardis pierrots, sur l'herbe de la sente,</VERS>
<VERS>S'aimaient, le bec ouvert et l'aile frémissante.</VERS>
<VERS>Elle sentait partout, sous le bois reverdi,</VERS>
<VERS>Courir et palpiter un souffle ardent et tendre;</VERS>
<VERS>Alors, levant les yeux vers le ciel, elle dit:</VERS>
<VERS>« Amour! l'homme est trop bas pour jamais te comprendre! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
PROPOS DES RUES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand sur le boulevard je vais flâner un brin,</VERS>
<VERS>Combien de fois j'entends, sans mourir de chagrin,</VERS>
<VERS>Deux messieurs décorés, qui semblent fort capables,</VERS>
<VERS>Causer, en se faisant des sourires aimables.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PREMIER MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Comment, c'est vous?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>DEUXIÈME MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Par quel hasard?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PREMIER MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Et la santé?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>DEUXIÈME MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Pas mal, et vous?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PREMIER MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Merci, très bien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>DEUXIÈME MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Quel temps superbe!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PREMIER MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>S'il peut continuer, nous aurons un été</VERS>
<VERS>Magnifique!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>DEUXIÈME MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>C'est vrai.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PREMIER MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Demain je vais à l'herbe!</VERS>
<VERS>Dans ma propriété.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>DEUXIÈME MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>C'est le moment, tout part.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PREMIER MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Oui. - Chez moi les lilas ont un peu de retard;</VERS>
<VERS>Le fond de l'air est sec et les nuits sont très fraîches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>DEUXIÈME MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Voici la lune rousse. Aurez-vous bien des pêches?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PREMIER MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Oui - pas mal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>DEUXIÈME MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Quoi de neuf, en outre?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PREMIER MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>DEUXIÈME MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Madame</VERS>
<VERS>Va bien?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PREMIER MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Un peu grippée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>DEUXIÈME MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Oh! par le temps qui court,</VERS>
<VERS>Tout le monde est malade. - Avez-vous vu le drame</VERS>
<VERS>De Machin?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PREMIER MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Moi? - Non pas - Qu'en dit-on?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>DEUXIÈME MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Presque un four.</VERS>
<VERS>Ce n'est pas assez fait au courant de la plume.</VERS>
<VERS>Ce n'est point du Sardou. Très fort, Sardou!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PREMIER MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Très fort!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>DEUXIÈME MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Machin s'applique trop. C'est bon dans un volume,</VERS>
<VERS>On y remarque moins le travail et l'effort;</VERS>
<VERS>Mais au théâtre il faut écrire comme on cause.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PREMIER MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Moi je reprends Feuillet. En voilà, de la prose!</VERS>
<VERS>Quand à tous les faiseurs de livres d'aujourd'hui</VERS>
<VERS>Je m'en prive. - Je n'ai plus l'âge où l'on peut lire</VERS>
<VERS>Beaucoup; et mon journal suffit à mon ennui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>DEUXIÈME MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Le journal  et  le sexe! </VERS>
<VERS>- Ils ont ce petit rire</VERS>
<VERS>Par lequel on avoue un vice comme il faut. -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>DEUXIÈME MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Et la table?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PREMIER MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Oh! ça non. - Je n'ai pas ce défaut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>DEUXIÈME MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Et vous vous occupez toujours de politique?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PREMIER MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Beaucoup, c'est même là ma consolation!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>DEUXIÈME MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Oh! consacrer sa vie à la Chose publique,</VERS>
<VERS>Certes, c'est une grande et noble ambition.</VERS>
<VERS>Nous avons maintenant une fière phalange</VERS>
<VERS>D'orateurs à la Chambre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PREMIER MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Ils sont très forts, très forts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>DEUXIÈME MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Mais quel malheur que Thiers et Changarnier soient morts!</VERS>
<VERS>À propos, lisez-vous ce Zola?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PREMIER MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Quelle fange!!!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>DEUXIÈME MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Et l'on viendra se plaindre après que tout est cher,</VERS>
<VERS>Et qu'on fraude, et qu'on trompe, et qu'on vole, et qu'on pille!</VERS>
<VERS>On sape la morale, on détruit la famille.</VERS>
<VERS>Où tombons-nous?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PREMIER MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Hélas!  Allons, adieu mon cher,</VERS>
<VERS>L'heure me presse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>DEUXIÈME MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Adieu. Compliments à madame.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>PREMIER MONSIEUR DÉCORÉ</VERS>
<VERS>Je n'y manquerai pas. Mes respects, s'il vous plaît,</VERS>
<VERS>À votre demoiselle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Et chacun s'en allait. -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et des prêtres savants disent qu'ils ont une âme!</VERS>
<VERS>Et que s'il est un signe où l'on voit sûrement</VERS>
<VERS>Qu'un Dieu fit naître l'homme au-dessus de la bête,</VERS>
<VERS>C'est qu'il mit la pensée auguste dans sa tête,</VERS>
<VERS>Et que ce noble esprit progresse incessamment!</VERS>
<VERS>Mais voilà si longtemps que ce vieux monde existe,</VERS>
<VERS>Et la sottise humaine obstinément persiste!</VERS>
<VERS>Entre l'homme et le veau si mon coeur hésitait,</VERS>
<VERS>Ma raison saurait bien le choix qu'il faudrait faire!</VERS>
<VERS>Car je ne comprends pas, ô cuistres, qu'on préfère</VERS>
<VERS>La bêtise qui parle à celle qui se tait!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
VÉNUS RUSTIQUE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les Dieux sont éternels. Il en naît parmi nous</VERS>
<VERS>Autant qu'il en naissait dans l'antique Italie,</VERS>
<VERS>Mais on ne reste plus des siècles à genoux,</VERS>
<VERS>Et, sitôt qu'ils sont morts, le peuple les oublie.</VERS>
<VERS>Il en naîtra toujours, et les derniers venus</VERS>
<VERS>Régneront malgré tout sur la foule incrédule,</VERS>
<VERS>Tous les héros sont faits de la race d'Hercule.</VERS>
<VERS>La vieille terre enfante encore des Vénus.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>

I
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un jour de grand soleil, sur une grève immense,</VERS>
<VERS>Un pêcheur qui suivait, la hotte sur le dos,</VERS>
<VERS>Cette ligne d'écume où l'Océan commence,</VERS>
<VERS>Entendit à ses pieds quelques frêles sanglots.</VERS>
<VERS>Une petite enfant gisait, abandonnée,</VERS>
<VERS>Toute nue, et jetée en proie au flot amer,</VERS>
<VERS>Au flot qui monte et noie; à moins qu'elle fût née</VERS>
<VERS>De l'éternel baiser du sable et de la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il essuya son corps et la mit dans sa hotte,</VERS>
<VERS>Couchée en ses filets l'emporta triomphant,</VERS>
<VERS>Et, comme au bercement d'une barque qui flotte,</VERS>
<VERS>Le roulis de son dos fit s'endormir l'enfant.</VERS>
<VERS>Bientôt il ne fut plus qu'un point insaisissable,</VERS>
<VERS>Et le vaste horizon se referma sur lui,</VERS>
<VERS>Tandis que se déroule au bord de l'eau qui luit</VERS>
<VERS>Le chapelet sans fin de ses pas sur le sable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout le pays aima l'enfant trouvée ainsi;</VERS>
<VERS>Et personne n'avait de plus grave souci</VERS>
<VERS>Que de baiser son corps mignon, rose de vie,</VERS>
<VERS>Et son ventre à fossette, et ses petits bras nus.</VERS>
<VERS>Elle tendait les mains, par les baisers ravie,</VERS>
<VERS>Et sa joie éclatait en rires continus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand elle put enfin s'en aller par les rues,</VERS>
<VERS>Posant l'un devant l'autre, avec de grands efforts,</VERS>
<VERS>Ses pieds sur qui roulait et chancelait son corps,</VERS>
<VERS>Les femmes l'acclamaient, pour la voir accourues.</VERS>
<VERS>Plus tard, vêtue à peine avec de courts haillons,</VERS>
<VERS>Montrant sa jambe fine en ses élans de chèvre,</VERS>
<VERS>À travers l'herbe haute au niveau de sa lèvre</VERS>
<VERS>Elle courut la plaine après les papillons,</VERS>
<VERS>Et sa joue attirait tous les baisers des bouches,</VERS>
<VERS>Comme une fleur séduit le peuple ailé des mouches.</VERS>
<VERS>Quand ils la rencontraient dans les champs, les garçons</VERS>
<VERS>L'embrassaient follement de la tête aux chevilles,</VERS>
<VERS>Avec la même ardeur et les mêmes frissons</VERS>
<VERS>Qu'en caressant le col charnu des grandes filles.</VERS>
<VERS>Les vieillards la faisaient danser sur leurs genoux;</VERS>
<VERS>Ils enfermaient sa taille en leurs mains amaigries,</VERS>
<VERS>Et pleins des souvenirs de l'ancien temps si doux,</VERS>
<VERS>Effleuraient ses cheveux de leurs lèvres flétries.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt, quand elle alla rôder par les chemins,</VERS>
<VERS>Elle eut à ses côtés un troupeau de gamins</VERS>
<VERS>Qui fuyaient le logis ou désertaient la classe.</VERS>
<VERS>D'un signe elle domptait les petits et les grands,</VERS>
<VERS>Et du matin au soir, sans être jamais lasse,</VERS>
<VERS>Elle traîna partout ces amoureux errants.</VERS>
<VERS>Leurs coeurs, pour la séduire, inventaient mainte fraude.</VERS>
<VERS>Les uns, la nuit venue, allaient à la maraude,</VERS>
<VERS>Sautant les murs, volant des fruits dans les jardins,</VERS>
<VERS>Et ne redoutant rien, gardes, chiens ou gourdins;</VERS>
<VERS>D'autres, pour lui trouver de mignonnes fauvettes,</VERS>
<VERS>Des merles au bec jaune, ou des chardonnerets,</VERS>
<VERS>Grimpaient de branche en branche au sommet des forêts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelquefois on allait à la pêche aux crevettes.</VERS>
<VERS>Elle, la jambe nue et poussant son filet,</VERS>
<VERS>Cueillait la bête alerte avec un coup rapide;</VERS>
<VERS>Eux regardaient trembler, à travers l'eau limpide,</VERS>
<VERS>Les contours incertains de son petit mollet.</VERS>
<VERS>Puis, lorsqu'on retournait, le soir, vers le village,</VERS>
<VERS>Ils s'arrêtaient parfois au milieu de la plage,</VERS>
<VERS>Et se pressant contre elle, émus, tremblant beaucoup,</VERS>
<VERS>La mangeaient de baisers en lui serrant le cou,</VERS>
<VERS>Tandis que grave et fière, et sans trouble, et sans crainte,</VERS>
<VERS>Muette, elle tendait la joue à leur étreinte.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


II
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle grandit, toujours plus belle, et sa beauté</VERS>
<VERS>Avait l'odeur d'un fruit en sa maturité.</VERS>
<VERS>Ses cheveux étaient blonds, presque roux. Sur sa face</VERS>
<VERS>Le dur soleil des champs avait marqué sa trace:</VERS>
<VERS>Des petits grains de feu, charmant et clairsemés.</VERS>
<VERS>Le doux effort des seins en sa robe enfermés</VERS>
<VERS>Gonflait l'étoffe, usant aux sommets son corsage.</VERS>
<VERS>Tout vêtement semblait taillé pour son usage,</VERS>
<VERS>Tant on la sentait souple et superbe dedans.</VERS>
<VERS>Sa bouche était fendue et montrait bien ses dents,</VERS>
<VERS>Et ses yeux bleus avaient une profondeur claire.</VERS>
<VERS>Les hommes du pays seraient morts pour lui plaire;</VERS>
<VERS>En la voyant venir ils couraient au-devant.</VERS>
<VERS>Elle riait, sentant l'ardeur de leurs prunelles,</VERS>
<VERS>Puis passait son chemin, tranquille, et soulevant,</VERS>
<VERS>Au vent de ses jupons, les passions charnelles.</VERS>
<VERS>Sa grâce enguenillée avait l'air d'un défi,</VERS>
<VERS>Et ses gestes étaient si simples et si justes,</VERS>
<VERS>Que mettant sa noblesse en tout, quoi qu'elle fît,</VERS>
<VERS>Ses besognes les plus humbles semblaient augustes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on disait au loin, qu'après avoir touché</VERS>
<VERS>Sa main, on lui restait pour la vie attaché.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant les durs hivers, quand l'âpre froid pénètre</VERS>
<VERS>Les murs de la chaumière et les gens dans leurs lits,</VERS>
<VERS>Lorsque les chemins creux sont par la neige emplis,</VERS>
<VERS>Des ombres s'approchaient, la nuit, de sa fenêtre,</VERS>
<VERS>Et, tachant la pâleur morne de l'horizon,</VERS>
<VERS>Rôdaient comme des loups autour de sa maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, dans les clairs étés, lorsque les moissons mûres</VERS>
<VERS>Font venir les faucheurs aux bras noirs dans les blés,</VERS>
<VERS>Lorsque les lins en fleur, au moindre vent troublés,</VERS>
<VERS>Ondulent comme un flot, avec de longs murmures,</VERS>
<VERS>Elle allait ramassant la gerbe qui tombait.</VERS>
<VERS>Le soleil dans un ciel presque jaune flambait,</VERS>
<VERS>Versant une chaleur meurtrière à la plaine;</VERS>
<VERS>Les travailleurs courbés se taisaient, hors d'haleine.</VERS>
<VERS>Seules les larges faux, abattant les épis,</VERS>
<VERS>Traînaient leur bruit rythmé par les champs assoupis;</VERS>
<VERS>Mais elle, en jupon rouge, et la poitrine à l'aise</VERS>
<VERS>Dans sa chemise large et nouée à son col,</VERS>
<VERS>Ne semblait point sentir ces ardeurs de fournaise</VERS>
<VERS>Qui faisaient se faner les herbes sur le sol.</VERS>
<VERS>Elle marchait alerte et portait à l'épaule</VERS>
<VERS>La gerbe de froment ou la botte de foin.</VERS>
<VERS>Les hommes se dressaient en la voyant de loin,</VERS>
<VERS>Frissonnant comme on fait quand un désir vous frôle,</VERS>
<VERS>Et semblaient aspirer avec des souffles forts</VERS>
<VERS>La troublante senteur qui venait de son corps,</VERS>
<VERS>Le grand parfum d'amour de cette fleur humaine!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, voilà qu'au déclin d'un long jour de moisson,</VERS>
<VERS>Quand l'Astre rouge allait plonger à l'horizon,</VERS>
<VERS>On vit soudain, dressés au sommet de la plaine</VERS>
<VERS>Comme deux géants noirs, deux moissonneurs rivaux,</VERS>
<VERS>Debout dans le soleil, se battre à coups de faux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'ombre ensevelit la campagne apaisée.</VERS>
<VERS>L'herbe rase sua des gouttes de rosée;</VERS>
<VERS>Le couchant s'éteignit, tandis qu'à l'orient</VERS>
<VERS>Une étoile mettait au ciel un point brillant.</VERS>
<VERS>Les derniers bruits, lointains et confus, se calmèrent:</VERS>
<VERS>Le jappement d'un chien, le grelot des troupeaux;</VERS>
<VERS>La terre s'endormit sous un pesant repos,</VERS>
<VERS>Et dans le ciel tout noir les astres s'allumèrent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle prit un chemin s'enfonçant dans un bois,</VERS>
<VERS>Et se mit à danser en courant, affolée</VERS>
<VERS>Par la puissante odeur des feuilles, et parfois</VERS>
<VERS>Regardant, à travers les arbres de l'allée,</VERS>
<VERS>Le clair miroitement du ciel poudré de feu.</VERS>
<VERS>Sur sa tête planait comme un silence bleu,</VERS>
<VERS>Quelque chose de doux, ainsi qu'une caresse</VERS>
<VERS>De la nuit, la subtile et si molle langueur</VERS>
<VERS>De l'ombre tiède qui fait défaillir le coeur,</VERS>
<VERS>Et qui vous met à l'âme une vague détresse</VERS>
<VERS>D'être seul. - Mais des pas voilés, des bonds craintifs,</VERS>
<VERS>Ces bruits légers et sourds que font les marches douces</VERS>
<VERS>Des bêtes de la nuit sur le tapis des mousses,</VERS>
<VERS>Emplirent les taillis de frôlements furtifs.</VERS>
<VERS>D'invisibles oiseaux heurtaient leur vol aux branches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle s'assit, sentant un engourdissement</VERS>
<VERS>Qui, du bout de ses pieds, lui montait jusqu'aux hanches,</VERS>
<VERS>Un besoin de jeter au loin son vêtement,</VERS>
<VERS>De se coucher dans l'herbe odorante, et d'attendre</VERS>
<VERS>Ce baiser inconnu qui flottait dans l'air tendre.</VERS>
<VERS>Et parfois elle avait de rapides frissons,</VERS>
<VERS>Une chaleur courant de la peau jusqu'aux moelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les points de feu des vers luisants dans les buissons</VERS>
<VERS>Mettaient à ses côtés comme un troupeau d'étoiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais un corps tout à coup s'abattit sur son corps;</VERS>
<VERS>Des lèvres qui brûlaient tombèrent sur sa bouche,</VERS>
<VERS>Et dans l'épais gazon, moelleux comme une couche,</VERS>
<VERS>Deux bras d'homme crispés lièrent ses efforts.</VERS>
<VERS>Puis soudain un nouveau choc étendit cet homme</VERS>
<VERS>Tout du long sur le sol, comme un boeuf qu'on assomme;</VERS>
<VERS>Un autre le tenait couché sous son genou</VERS>
<VERS>Et le faisait râler en lui serrant le cou.</VERS>
<VERS>Mais lui-même roula, la face martelée</VERS>
<VERS>Par un poing furieux. - À travers les halliers</VERS>
<VERS>On entendait venir des pas multipliés. -</VERS>
<VERS>Alors ce fut, dans l'ombre, une opaque mêlée,</VERS>
<VERS>Un tas d'hommes en rut luttant, comme des cerfs</VERS>
<VERS>Lorsque la blonde biche a fait bramer les mâles.</VERS>
<VERS>C'étaient des hurlements de colère, des râles,</VERS>
<VERS>Des poitrines craquant sous l'étreinte des nerfs,</VERS>
<VERS>Des poings tombant avec des lourdeurs de massue,</VERS>
<VERS>Tandis qu'assise au pied d'un vieux arbre écarté,</VERS>
<VERS>Et suivant le combat d'un oeil plein de fierté,</VERS>
<VERS>De la lutte féroce elle attendait l'issue.</VERS>
<VERS>Or quand il n'en resta qu'un seul, le plus puissant,</VERS>
<VERS>Il s'élança vers elle, ivre et couvert de sang;</VERS>
<VERS>Et sous l'arbre touffu qui leur servait d'alcôve</VERS>
<VERS>Elle reçut sans peur ses caresses de fauve!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


III
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand le feu prend soudain dans un village, on voit</VERS>
<VERS>L'incendie égrener, ainsi qu'une semence,</VERS>
<VERS>Ses flammes à travers le pays; chaque toit</VERS>
<VERS>S'allume à son voisin comme une torche immense,</VERS>
<VERS>Et l'horizon entier flamboie. Un feu d'amour</VERS>
<VERS>Qui ravageait les coeurs, brûlait les corps, et, comme</VERS>
<VERS>L'incendie, emportait sa flamme d'homme en homme,</VERS>
<VERS>Eut bientôt embrasé le pays d'alentour.</VERS>
<VERS>Par les chemins des bois, par les ravines creuses,</VERS>
<VERS>Où la poussait, le soir, un instinct hasardeux,</VERS>
<VERS>Son pied semblait tracer des routes amoureuses,</VERS>
<VERS>Et ses amants luttaient sitôt qu'ils étaient deux.</VERS>
<VERS>Elle s'abandonnait sans résistance, née</VERS>
<VERS>Pour cette oeuvre charnelle, et le jour ou la nuit,</VERS>
<VERS>Sans jamais un soupir de bonheur ou d'ennui,</VERS>
<VERS>Acceptait leurs baisers comme une destinée.</VERS>
<VERS>Quiconque avait suivi de la bouche ou des yeux</VERS>
<VERS>Tous les sentiers perdus de son corps merveilleux,</VERS>
<VERS>Cueillant ce fruit d'ivresse éternelle que sème</VERS>
<VERS>La Beauté dans ces flancs de déesse qu'elle aime,</VERS>
<VERS>Gardait au fond du coeur un long frémissement</VERS>
<VERS>Et, grelottant d'amour comme on tremble de fièvre,</VERS>
<VERS>Il la cherchait sans cesse avec acharnement,</VERS>
<VERS>Laissant tomber des mots éperdus de sa lèvre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
IV
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les animaux aussi l'aimaient étrangement.</VERS>
<VERS>Elle avait avec eux des caresses humaines,</VERS>
<VERS>Et près d'elle ils prenaient des allures d'amant.</VERS>
<VERS>Ils frottaient à son corps ou leurs poils ou leurs laines;</VERS>
<VERS>Les chiens la poursuivaient en léchant ses talons;</VERS>
<VERS>Elle faisait, de loin, hennir les étalons,</VERS>
<VERS>Se cabrer les taureaux comme auprès des génisses,</VERS>
<VERS>Et l'on voyait, trompé par ces ardeurs factices,</VERS>
<VERS>Les coqs battre de l'aile et les boucs s'attaquer</VERS>
<VERS>Front contre front, dressés sur leurs jambes de faunes.</VERS>
<VERS>Les frelons bourdonnants et les abeilles jaunes</VERS>
<VERS>Voyageaient sur sa peau sans jamais la piquer.</VERS>
<VERS>Tous les oiseaux du bois chantaient à son passage,</VERS>
<VERS>Ou parfois d'un coup d'aile errant la caressaient,</VERS>
<VERS>Nourrissant leurs petits cachés en son corsage.</VERS>
<VERS>Elle emplissait d'amour des troupeaux qui passaient,</VERS>
<VERS>Et les graves béliers aux cornes recourbées,</VERS>
<VERS>N'écoutant plus l'appel chevrotant du berger,</VERS>
<VERS>Et les brebis, poussant un bêlement léger,</VERS>
<VERS>Suivaient, d'un trot menu, ses grandes enjambées.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
V
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Certains soirs, échappant à tous, elle partait</VERS>
<VERS>Pour aller se baigner dans l'eau fraîche. La lune</VERS>
<VERS>Illuminait le sable et la mer qui montait.</VERS>
<VERS>Elle hâtait le pas, et sur la blonde dune</VERS>
<VERS>Aux lointains infinis et sans rien de vivant,</VERS>
<VERS>Sa grande ombre rampait très vite en la suivant.</VERS>
<VERS>En un tas sur la plage elle posait ses hardes,</VERS>
<VERS>S'avançait toute nue et mouillait son pied blanc</VERS>
<VERS>Dans le flot qui roulait des écumes blafardes,</VERS>
<VERS>Puis, ouvrant les deux bras, s'y jetait d'un élan.</VERS>
<VERS>Elle sortait du bain heureuse et ruisselante,</VERS>
<VERS>Se couchait tout du long sur la dune, enfonçant</VERS>
<VERS>Dans le sable son corps magnifique et puissant,</VERS>
<VERS>Et, quand elle partait d'une marche plus lente,</VERS>
<VERS>Son contour demeurait près du flot incrusté.</VERS>
<VERS>On eût dit à le voir qu'une haute statue</VERS>
<VERS>De bronze avait été sur la grève abattue,</VERS>
<VERS>Et le ciel contemplait ce moule de Beauté</VERS>
<VERS>Avec ses milliers d'yeux. - Puis la vague furtive</VERS>
<VERS>L'atteignant refaisait toute plate la rive!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>

VI
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était l'Être absolu, créé selon les lois</VERS>
<VERS>Primitives, le type éternel de la race</VERS>
<VERS>Qui dans le cours des temps reparaît quelquefois,</VERS>
<VERS>Dont la splendeur est reine ici-bas, et terrasse</VERS>
<VERS>Tous les vouloirs humains, et dont l'Art saint est né.</VERS>
<VERS>Ainsi que l'Homme aima Cléopâtre et Phryné</VERS>
<VERS>On l'aimait; et son coeur répandait, comme une onde,</VERS>
<VERS>Sa tendresse abondante et sereine sur tous.</VERS>
<VERS>Elle ne détestait qu'un être par le monde:</VERS>
<VERS>C'était un vieux berger perfide à qui les loups</VERS>
<VERS>Obéissaient. Jadis une Bohémienne</VERS>
<VERS>Le jeta tout petit dans le fond d'un fossé.</VERS>
<VERS>Un pâtre du pays qui l'avait ramassé</VERS>
<VERS>L'éleva, puis mourut, lui laissant une haine</VERS>
<VERS>Pour quiconque était riche ou paraissait heureux,</VERS>
<VERS>Et, disait-on, beaucoup de secrets ténébreux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'enfant grandit tout seul sans famille et sans joies,</VERS>
<VERS>Menant paître au hasard des chèvres ou des oies,</VERS>
<VERS>Et tout le jour debout sur le flanc du coteau,</VERS>
<VERS>Sous la pluie et le vent et l'injure des bouches.</VERS>
<VERS>Alors qu'il s'endormait roulé dans son manteau,</VERS>
<VERS>Il songeait à ceux-là qui dorment dans leurs couches;</VERS>
<VERS>Puis, quand le clair soleil baignait les horizons,</VERS>
<VERS>Il mangeait son pain noir en guettant par la plaine</VERS>
<VERS>Ce filet de fumée au-dessus des maisons</VERS>
<VERS>Qui dit la soupe au feu dans la ferme lointaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il vieillit. - Un effroi grandit à ses côtés.</VERS>
<VERS>On en parlait, le soir, dans les longues veillées,</VERS>
<VERS>Et d'étranges récits à son nom chuchotés</VERS>
<VERS>Tenaient jusqu'au matin les femmes réveillées.</VERS>
<VERS>À son gré, disait-on, il guidait les destins,</VERS>
<VERS>Sur les toits ennemis faisait choir des désastres,</VERS>
<VERS>Et, déchiffrant ces mots de feu qui sont les astres,</VERS>
<VERS>Épelait l'avenir au fond des cieux lointains.</VERS>
<VERS>Tout le jour il roulait sa hutte vagabonde,</VERS>
<VERS>Ne se mêlant jamais aux hommes et souvent,</VERS>
<VERS>Quand il jetait des cris inconnus dans le vent,</VERS>
<VERS>Des voix lui répondaient qui n'étaient point du monde.</VERS>
<VERS>On lui croyait encore un pouvoir dans les yeux,</VERS>
<VERS>Car il savait dompter les taureaux furieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis d'autres rumeurs coururent la contrée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une fille, qu'un soir il avait rencontrée,</VERS>
<VERS>Sentit à son aspect un trouble la saisir.</VERS>
<VERS>Il ne lui parla pas; mais, dans la nuit suivante,</VERS>
<VERS>Elle se réveilla frissonnant d'épouvante;</VERS>
<VERS>Elle entendait, au loin, l'appel de son désir.</VERS>
<VERS>Se sentant impuissante à soutenir la lutte,</VERS>
<VERS>Malgré l'obscurité redoutable, elle alla</VERS>
<VERS>Partager avec lui la paille de sa hutte!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lors, suivant son caprice impur, il appela</VERS>
<VERS>Des filles chaque soir. Toutes, jeunes et belles,</VERS>
<VERS>Sans révolte pourtant, et sans pudeurs rebelles,</VERS>
<VERS>Prêtaient des seins de vierge aux choses qu'il voulait</VERS>
<VERS>Et paraissaient l'aimer bien qu'il fût vieux et laid.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il était si velu du front et de la lèvre,</VERS>
<VERS>Avec des sourcils blancs et longs comme des crins,</VERS>
<VERS>Que, semblable au sayon qui lui couvrait les reins,</VERS>
<VERS>Sa figure semblait pleine de poils de chèvre!</VERS>
<VERS>Et son pied bot mettait sur la cime du mont,</VERS>
<VERS>Quand le soleil couchant jetait son ombre aux plaines,</VERS>
<VERS>Comme un sautillement sinistre de démon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce vieux Satan rustique et plein d'ardeurs obscènes,</VERS>
<VERS>Près d'un coteau désert et sans verdure encor</VERS>
<VERS>Mais que les fleurs d'ajoncs couvraient d'un manteau d'or,</VERS>
<VERS>Par un brillant matin d'avril, rencontra celle</VERS>
<VERS>Que le pays entier adorait. - Il reçut</VERS>
<VERS>Comme un coup de soleil alors qu'il l'aperçut,</VERS>
<VERS>Et frémit de désir tant il la trouva belle.</VERS>
<VERS>Et leurs regards croisés s'attaquèrent. - Ce fut</VERS>
<VERS>La rencontre de Dieux ennemis sur la terre!</VERS>
<VERS>Il eut l'étonnement d'un chasseur à l'affût</VERS>
<VERS>Qui cherche une gazelle et trouve une panthère!</VERS>
<VERS>Elle passa. - La fleur de ses lourds cheveux blonds</VERS>
<VERS>Se confondit, au pied de la côte embaumée,</VERS>
<VERS>Comme un bouquet plus pâle, avec les fleurs d'ajoncs.</VERS>
<VERS>Pourtant elle tremblait, sachant sa renommée,</VERS>
<VERS>Et malgré le dégoût qu'elle sentait pour lui,</VERS>
<VERS>Redoutant son pouvoir occulte, elle avait fui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle erra jusqu'au soir; mais, à la nuit venue,</VERS>
<VERS>Elle s'épouvanta, pour la première fois,</VERS>
<VERS>De l'ombre qui tombait sur les champs et les bois.</VERS>
<VERS>Alors, en traversant une noire avenue,</VERS>
<VERS>Entre les rangs pressés des chênes, tout à coup,</VERS>
<VERS>Elle crut voir le pâtre immobile et debout.</VERS>
<VERS>Mais, comme elle partit d'une course affolée,</VERS>
<VERS>Elle ne sut jamais, dans son effarement,</VERS>
<VERS>Si ce qu'elle avait vu n'était pas seulement</VERS>
<VERS>Quelque tronc d'arbre mort au milieu de l'allée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et des jours et des mois passèrent. Sa raison,</VERS>
<VERS>Comme un oiseau blessé qui porte un plomb dans l'aile,</VERS>
<VERS>S'affaissait sous la peur incessante et mortelle.</VERS>
<VERS>Même elle n'osait plus sortir de sa maison,</VERS>
<VERS>Car sitôt qu'elle allait aux champs, elle était sûre</VERS>
<VERS>De voir le Vieux paraître au détour d'un chemin;</VERS>
<VERS>Son oeil rusé semblait dire: « C'est pour demain »,</VERS>
<VERS>Et mettait comme un fer ardent sur la blessure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt un poids si lourd courba sa volonté</VERS>
<VERS>Qu'en son coeur engourdi de crainte vint à naître</VERS>
<VERS>Un besoin d'obéir à la fatalité.</VERS>
<VERS>Et, décidée enfin à se rendre à son Maître,</VERS>
<VERS>Elle alla le trouver par une nuit d'hiver.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La neige dont le sol était partout couvert</VERS>
<VERS>Étalait sa blancheur immobile. Une brise,</VERS>
<VERS>Qui paraissait venir du bout du monde, errait</VERS>
<VERS>Glaciale, et faisait craquer par la forêt</VERS>
<VERS>Les arbres qui dressaient, tout nus, leur forme grise.</VERS>
<VERS>Dans le ciel douloureux, la lune, ainsi qu'un fil</VERS>
<VERS>De lumière, indiquait à peine son profil.</VERS>
<VERS>La souffrance du froid étreignait jusqu'aux pierres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle marchait, les pieds gelés, et sans songer,</VERS>
<VERS>Certaine qu'elle allait trouver le vieux berger,</VERS>
<VERS>Et tachant d'un point noir les plaines solitaires.</VERS>
<VERS>Mais elle s'arrêta clouée au sol: là-bas,</VERS>
<VERS>Sur la neige, couraient deux bêtes effrayantes;</VERS>
<VERS>Elles semblaient jouer et prenaient leurs ébats,</VERS>
<VERS>Et l'ombre agrandissait leurs gambades géantes.</VERS>
<VERS>Puis, poussant par la nuit leurs élans vagabonds,</VERS>
<VERS>Toutes deux, dans l'ardeur d'une gaieté folâtre,</VERS>
<VERS>Du fond de l'horizon vinrent en quelques bonds.</VERS>
<VERS>Elle les reconnut: c'étaient les chiens du pâtre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hors d'haleine, efflanqués par la faim, l'oeil ardent</VERS>
<VERS>Sous la ronce des poils emmêlés de leur tête,</VERS>
<VERS>Ils sautaient devant elle avec des cris de fête</VERS>
<VERS>Et ce rire velu qui découvre la dent.</VERS>
<VERS>Comme deux grands Seigneurs vont en une province</VERS>
<VERS>Quérir et ramener la Belle de leur Prince,</VERS>
<VERS>Et, la guidant vers lui, caracolent autour,</VERS>
<VERS>Ainsi la conduisaient ces messagers d'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'Homme qui guettait, debout sur une butte,</VERS>
<VERS>Vint, et lui prit le bras en montant vers sa hutte.</VERS>
<VERS>La porte était ouverte, il la poussa dedans,</VERS>
<VERS>La dévêtant déjà de ses regards ardents,</VERS>
<VERS>Et des pieds à la tête il tressaillit de joie,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'on fait au choc d'un bonheur qu'on attend.</VERS>
<VERS>Depuis qu'il l'avait vue il était haletant</VERS>
<VERS>Comme un limier qui chasse et n'atteint point sa proie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, quand elle sentit traîner contre sa peau</VERS>
<VERS>La caresse visqueuse ainsi qu'une limace</VERS>
<VERS>De ce vieux qui gardait l'odeur de son troupeau,</VERS>
<VERS>Tout son être frémit sous ce baiser de glace.</VERS>
<VERS>Mais lui, tenant ce corps d'amour, aux flancs si doux,</VERS>
<VERS>Que tant de fiers garçons devaient déjà connaître,</VERS>
<VERS>Et fait pour être aimé si follement de tous,</VERS>
<VERS>En son coeur de vieillard difforme, sentit naître</VERS>
<VERS>La jalousie aiguë et sans pardon. Il eut</VERS>
<VERS>Un besoin vague et fort de vengeance cruelle!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle subit d'abord l'amant maigre et poilu,</VERS>
<VERS>Puis, comme elle luttait, il se rua sur elle</VERS>
<VERS>En la frappant du poing pour qu'elle consentît,</VERS>
<VERS>Et le silence épais des neiges amortit</VERS>
<VERS>Quelques cris, comme ceux des gens qu'on assassine.</VERS>
<VERS>Tout à coup, les deux chiens poussèrent longuement</VERS>
<VERS>Par la plaine déserte un triste hurlement,</VERS>
<VERS>Et des frissons de peur couraient sur leur échine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la cabane alors ce fut comme un combat:</VERS>
<VERS>Les heurts désespérés d'un corps qui se débat</VERS>
<VERS>Sonnant contre les murs de l'étroite demeure;</VERS>
<VERS>Puis, comme les sanglots d'une femme qui pleure!</VERS>
<VERS>Et la lutte reprit, dura longtemps, cessa</VERS>
<VERS>Après un faible appel de secours qui passa</VERS>
<VERS>Et mourut sans écho dan les champs!</VERS>
<VERS>Le jour pâle</VERS>
<VERS>Commençait à tomber faiblement du ciel gris.</VERS>
<VERS>Un vent plus froid geignait avec le bruit d'un râle.</VERS>
<VERS>Le givre avait roidi les arbres rabougris</VERS>
<VERS>Qui semblaient morts. C'était partout la fin des choses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, comme on lève un voile, un nuage glissant</VERS>
<VERS>Fit pleuvoir sur la neige un flot de clartés roses.</VERS>
<VERS>Le ciel devenu pourpre éclaboussa de sang</VERS>
<VERS>Et le coteau désert au bout des plaines blanches,</VERS>
<VERS>Et la hutte du pâtre, et la glace des branches.</VERS>
<VERS>On eût dit qu'un grand meurtre emplissait l'horizon!</VERS>
<VERS>- Et le berger parut au seuil de sa maison. -</VERS>
<VERS>Il était rouge aussi, plus rouge que l'aurore!</VERS>
<VERS>Même, lorsque le ciel cramoisi fut lavé,</VERS>
<VERS>Quand tout redevint blanc sous le soleil levé,</VERS>
<VERS>Lui, hagard et debout, semblait plus rouge encore,</VERS>
<VERS>Comme s'il eût trempé son visage et sa main,</VERS>
<VERS>Avant que de sortir, dans un flot de carmin.</VERS>
<VERS>Il se pencha, prenant de la neige, et la trace</VERS>
<VERS>De ses doigts fit par terre un large trou sanglant.</VERS>
<VERS>S'étant agenouillé pour se laver la face,</VERS>
<VERS>Une eau rouge en coula, qu'il regardait, tremblant,</VERS>
<VERS>Avec des soubresauts de peur. - Puis il s'enfuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il dévale du mont, roule dans les ornières,</VERS>
<VERS>Perce d'épais fourrés pareils à des crinières,</VERS>
<VERS>Et fait mille détours comme un loup qu'on poursuit!</VERS>
<VERS>Il s'arrête. - Son oeil que la terreur dilate</VERS>
<VERS>Guette de tous côtés s'il est loin d'un hameau;</VERS>
<VERS>Alors dans sa main creuse il fait fondre un peu d'eau,</VERS>
<VERS>Pour effacer encor quelque tache écarlate!</VERS>
<VERS>Puis il repart. - Mais en son coeur surgit l'effroi</VERS>
<VERS>D'errer jusqu'à la mort, sans rencontrer personne,</VERS>
<VERS>Par la neige si vaste et sous un ciel si froid!</VERS>
<VERS>Il écoute. - Il entend une cloche qui sonne,</VERS>
<VERS>Et va vers le village à pas précipités.</VERS>
<VERS>Les paysans déjà causaient de porte en porte;</VERS>
<VERS>Il leur crie en courant: « Venez tous, Elle est morte! »</VERS>
<VERS>Il passe. - Il va frapper aux logis écartés,</VERS>
<VERS>Répétant: « Venez donc, venez, je l'ai tuée! »</VERS>
<VERS>Alors une rumeur grandit, continuée</VERS>
<VERS>Jusqu'aux hameaux voisins. Et chacun, se levant</VERS>
<VERS>Et quittant sa maison, accompagne le pâtre.</VERS>
<VERS>Mais lui n'arrête pas sa course opiniâtre;</VERS>
<VERS>Il marche. - Le troupeau des hommes le suivant</VERS>
<VERS>Déroule par les prés sans tache un ruban sombre.</VERS>
<VERS>Tout pays qu'on traverse augmente encor leur nombre;</VERS>
<VERS>Ils vont, tumultueux, là-bas, vers la hauteur</VERS>
<VERS>Où les guide, essoufflé, leur sinistre pasteur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ont compris quelle est la femme assassinée,</VERS>
<VERS>Et ne demandent pas ni pourquoi ni comment</VERS>
<VERS>Le meurtre fut commis. Ils sentent vaguement</VERS>
<VERS>Planer sur cette mort comme une Destinée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle avait la Beauté, lui la Ruse; il fallait</VERS>
<VERS>Qu'un des deux succombât. Deux Puissances égales</VERS>
<VERS>Ne règnent pas toujours. Deux Idoles rivales</VERS>
<VERS>Ne se partagent point le ciel, et le Dieu laid</VERS>
<VERS>Ne pardonne jamais au Dieu beau. Sur la cime</VERS>
<VERS>De la côte, et devant la hutte on s'arrêta.</VERS>
<VERS>Il osa seul entrer en face de son crime,</VERS>
<VERS>Et, ramassant la morte aimée, il l'apporta,</VERS>
<VERS>Pour la leur jeter, nue, et d'un geste d'outrage,</VERS>
<VERS>Comme s'il eût crié: « Tenez, je vous la rends! »</VERS>
<VERS>Puis il gagna sa hutte et s'enferma dedans.</VERS>
<VERS>On l'y laissa, mordu d'amour, et plein de rage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la neige gisait le corps éblouissant</VERS>
<VERS>Où n'apparaissait plus une goutte de sang;</VERS>
<VERS>Car les chiens, la trouvant immobile et couchée,</VERS>
<VERS>L'avaient avec tendresse obstinément léchée.</VERS>
<VERS>Elle semblait vivante, endormie. Un reflet</VERS>
<VERS>De beauté surhumaine illuminait sa face.</VERS>
<VERS>Mais le couteau restait planté, juste à la place</VERS>
<VERS>Où s'ouvrait une route entre ses seins de lait.</VERS>
<VERS>Sa figure faisait une tache dorée</VERS>
<VERS>Sur la blancheur du sol. - Les hommes éperdus</VERS>
<VERS>La contemplaient ainsi qu'une chose sacrée!</VERS>
<VERS>Et ses cheveux ardents, en cercle répandus,</VERS>
<VERS>Luisaient comme la queue en feu d'une comète,</VERS>
<VERS>Comme un soleil tombé de la voûte des cieux;</VERS>
<VERS>On eût dit des rayons qui sortaient de sa tête,</VERS>
<VERS>L'auréole qu'on met autour du front des dieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quelques paysans, des vieux au coeur pudique,</VERS>
<VERS>Arrachant de leur dos la veste en peau de bique,</VERS>
<VERS>Couvrirent brusquement sa claire nudité,</VERS>
<VERS>Et les jeunes, ayant coupé de longues branches,</VERS>
<VERS>Construit une civière et retroussé leurs manches,</VERS>
<VERS>Par vingt bras qui tremblaient son corps fut emporté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La foule, sans parole, à pas lents l'accompagne</VERS>
<VERS>Et, jusqu'aux bords lointains de la pâle campagne,</VERS>
<VERS>Rampe, comme un serpent, l'immense défilé.</VERS>
<VERS>Et puis tout redevint muet et dépeuplé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le pâtre, enfermé dans sa hutte isolée,</VERS>
<VERS>Sent une solitude horrible autour de lui,</VERS>
<VERS>Comme si l'univers tout entier l'avait fuit.</VERS>
<VERS>Il sort et n'aperçoit que la plaine gelée! </VERS>
<VERS>La peur l'étreint. N'osant rester seul plus longtemps,</VERS>
<VERS>Il siffle ses grands chiens, ses deux bons chiens de garde.</VERS>
<VERS>Comme ils n'accourent point, il s'étonne, il regarde;</VERS>
<VERS>Mais il ne les voit pas gambader par les champs </VERS>
<VERS>Il crie alors. La neige étouffe sa voix forte </VERS>
<VERS>Il se met à hurler à la façon des fous!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses chiens, comme entraînés dans le départ de tous,</VERS>
<VERS>Abandonnant leur maître, avaient suivi la morte.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
