<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Rèveries d'un payen mystique
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Louis Ménard
</AUTEUR>
<DATE>
1876
</DATE>

<POEME prose = "true">
<TITRE>
Le Diable Au Café.(1)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je ne sais pas s'il existe, mais je crois bien l'avoir rencontré au café </VERS>
<VERS>Procope. Il y vient souvent et ne parle à personne; seulement, quand il y a une </VERS>
<VERS>conversation animée, il est toujours de ceux qui font le cercle pour écouter. Sa </VERS>
<VERS>figure n'a rien d'extraordinaire; il ressemble à tout le monde, et je n'aurais </VERS>
<VERS>pas fait attention à lui, si je ne l'avais vu tenant à la main un petit écrit </VERS>
<VERS>que j'avais publié le matin même. Je suis toujours bien disposé pour quiconque </VERS>
<VERS>lit mes oeuvres, fût-ce l'ennemi du genre humain. Le diable prend souvent les </VERS>
<VERS>auteurs et les femmes par la vanité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous croyez donc au diable?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Je crois à tout, il ne faut que s'entendre sur les termes; il y a fagots et </VERS>
<VERS>fagots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pensant qu'il ne me connaissait pas, je cédai, comme le sultan des mille et une </VERS>
<VERS>nuits, au désir d'entendre incognito un jugement sur mon compte, et, m'asseyant </VERS>
<VERS>à sa table:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! ah! lui dis-je, voilà une brochure nouvelle; est-ce bon?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ce n'est pas ce que vous avez fait de mieux, répliqua-t-il; il y a quelques </VERS>
<VERS>idées justes, mais elles sont bien clair-semées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je fus piqué de cette critique, et surtout d'avoir manqué mon but, mais il ne me </VERS>
<VERS>restait qu'à en prendre mon parti:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>vous me connaissez donc? lui dis-je.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'eut pas la politesse de faire allusion à ma célébrité, il répondit </VERS>
<VERS>simplement:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je connais tout le monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je cherchai quelque temps une réponse philosophique, puis je lui dis:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est beaucoup trop; je me contenterais de me connaître moi-même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Vous parlez comme les sept sages et vous n'êtes pas plus avancé qu'eux; ce </VERS>
<VERS>qui ne vous empêche pas de croire au progrès de l'esprit humain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Comment n'y croirais-je pas? Sans être plus habiles que les anciens, nous </VERS>
<VERS>devons les dépasser, puisqu'à leurs travaux dans chaque science nous avons </VERS>
<VERS>ajouté les nôtres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Et vous regardez la philosophie comme une science?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Assurément; elle est même la première de toutes, puisque les autres lui </VERS>
<VERS>empruntent leurs principes; elle est aussi la plus certaine, car elle s'appuie à </VERS>
<VERS>la fois sur des faits, comme les sciences d'observation, et sur des axiomes, </VERS>
<VERS>comme les sciences de déduction.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Les axiomes me suffiraient, et même, je me contenterais d'un seul.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Eh bien, vous avez celui de Descartes: je pense, donc je suis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Il n'y a plus qu'à définir je; or, vous vous plaigniez tout à l'heure de ne </VERS>
<VERS>pas vous connaître vous-même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Mais vous, qui connaissez tout le monde, y compris vous-même apparemment, </VERS>
<VERS>vous n'avez pas le droit d'être sceptique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Que vous importe ce que je suis, pourvu que je vous réponde?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Je ne puis discuter sans savoir au nom de quoi on m'attaque; vous me </VERS>
<VERS>connaissez, et je ne vous connais pas; la partie n'est pas égale; prenez une </VERS>
<VERS>étiquette.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Mon cher monsieur, il n'y a dans le monde que des rapports, et tout dépend </VERS>
<VERS>du point de vue. Pour mon père, je suis un fils; pour mon fils, je suis un père; </VERS>
<VERS>pour mon domestique, je suis un maître; pour le roi, je suis un sujet, qui paye </VERS>
<VERS>l'impôt sans l'avoir voté; pour mon ennemi, je suis un scélérat; pour mon ami, </VERS>
<VERS>je suis un homme avec lequel on ne se gêne pas; pour vous, qui me faites </VERS>
<VERS>l'honneur de discuter avec moi, je suis un adversaire; appelez moi donc </VERS>
<VERS>l'adversaire: voilà l'étiquette demandée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Cela ne se dit-il pas Satan, en hébreu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. L'hébreu est une langue morte, soyons de notre temps; vous voyez bien que </VERS>
<VERS>je n'ai pas le pied fourchu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Les costumes changent, mais les moeurs ne changent guère, et vous êtes </VERS>
<VERS>toujours ergoteur. Vous contestez l'axiome de Descartes, je veux le défendre </VERS>
<VERS>contre vous. Je sais parfaitement qu'il y a en nous plusieurs aspects, mais je </VERS>
<VERS>n'ai pas besoin de les embrasser tous pour définir le moi: c'est un être </VERS>
<VERS>pensant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Pourquoi ne dites-vous pas plutôt: c'est la pensée de l'être? Votre raison </VERS>
<VERS>est-elle distincte de la mienne, ou une même lumière éclaire-t-elle les esprits </VERS>
<VERS>comme une vie unique anime tous les corps? L'intelligence vous est prêtée pour </VERS>
<VERS>un temps, comme la force et la jeunesse, comme l'air et le soleil. Prenez-en </VERS>
<VERS>votre part; ce qui pense aujourd'hui en vous, pensera demain dans d'autres. Rien </VERS>
<VERS>n'est à vous et vous n'êtes rien, que des formes changeantes et passagères, </VERS>
<VERS>comme les vagues de l'océan, qui ont sur vous l'avantage de ne pas se croire </VERS>
<VERS>quelque chose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Ainsi pour vous l'individu n'existe pas; il n'y a que le genre humain, qui </VERS>
<VERS>est la nature, se connaissant elle-même, la conscience de Dieu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Ne prononcez pas ce nom, je vous prie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Diable! C'est vrai, j'oubliais votre étiquette, elle m'explique vos </VERS>
<VERS>répugnances. Lui. Non, vous vous trompez; seulement, je n'aime pas les mots qui </VERS>
<VERS>ne sont pas clairs; dites-moi ce que vous entendez par celui-là?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Nous ne sommes pas d'accord sur l'homme, je n'espère guère que ma façon de </VERS>
<VERS>concevoir Dieu puisse vous satisfaire davantage. Si je vous dis que c'est le </VERS>
<VERS>créateur de toutes choses, vous soutiendrez peut-être l'éternité du monde; si je </VERS>
<VERS>l'appelle la cause première, vous me demanderez ce que c'est qu'une cause, et où </VERS>
<VERS>nous arrêterons-nous? Je vous dirai donc simplement que Dieu est l'être parfait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Vous voulez dire l'idée de la perfection, car son existence est à </VERS>
<VERS>démontrer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Mais la perfection implique l'existence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Encore un sophisme de Descartes (2); l'antiquité avait des philosophes plus </VERS>
<VERS>hardis et plus forts que vous. Pour eux, le bien, le parfait, est supérieur à </VERS>
<VERS>l'être; il est cause de tout ce qui est, mais lui-même dédaigne d'exister.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Comment peut-il donner l'existence sans la posséder?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. L'air qui vous fait vivre n'est pas vivant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Non, mais c'est un être; la vie n'est qu'une des formes de l'existence; les </VERS>
<VERS>éléments existent quoiqu'ils ne vivent pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Mais les types n'existent pas, et tout existe en eux et par eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Qu'est-ce qu'un type?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. La forme génératrice, le moule où sont coulés tous les individus d'un même </VERS>
<VERS>genre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Si vous n'avez rien de mieux à m'offrir que cette scolastique </VERS>
<VERS>platonicienne, je persisterai à croire à l'existence de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. La foi est une belle chose, mais quand on croit sans preuve, on est un </VERS>
<VERS>mystique et non un philosophe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Je ne crois pas sans preuve; toute oeuvre suppose un ouvrier; l'admirable </VERS>
<VERS>ordonnance de l'univers...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Prenez garde de vous enferrer: vous parlez maintenant de l'ordre et de la </VERS>
<VERS>beauté du monde, et tout à l'heure vous allez être obligé d'en imaginer un autre </VERS>
<VERS>où il n'y aura ni tigres ni vipères, ni vieillesse ni maladies; un monde revu et </VERS>
<VERS>corrigé, où le créateur réparera les erreurs qu'il a commises dans celui-ci.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. N'anticipons pas, s'il vous plaît, et laissez-moi m'enferrer à mon aise. </VERS>
<VERS>Vous avez une singulière façon de discuter: vous enjambez toutes les questions, </VERS>
<VERS>vous éludez toutes les difficultés. Mais vous avez trop beau jeu à battre en </VERS>
<VERS>brèche mes croyances; je ne puis vous rendre la pareille puisque je ne connais </VERS>
<VERS>pas les vôtres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Si je vous scandalise, jetez-moi quelques gouttes d'eau bénite, et je me </VERS>
<VERS>tairai; c'est une formule d'exorcisme à la portée des simples.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi (un peu honteux de ma sortie). Je ne crains pas la discussion, mais je </VERS>
<VERS>crains la Bastille; nous sommes ici dans un lieu public, et la police a des </VERS>
<VERS>oreilles partout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Et vous vous prétendez débarrassé du moyen âge?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Vous devez bien vous apercevoir vous-même d'un petit progrès: on ne brûle </VERS>
<VERS>plus que rarement vos amis les sorciers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Mais on empêche de parler ceux qui ne pensent pas comme tout le monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Ce n'est pas ma faute, je vous prie de le croire: continuons, car je ne </VERS>
<VERS>veux pas vous laisser maître du champ de bataille; seulement parlons plus bas. </VERS>
<VERS>Je soutiens que la création suppose une intelligence souveraine, qu'avez-vous à </VERS>
<VERS>répondre?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Rien: l'ouvrier s'appellera Dieu si son oeuvre est bonne; si elle est </VERS>
<VERS>mauvaise, nous le nommerons le diable; s'il y a du mal et du bien, nous </VERS>
<VERS>soupçonnerons une collaboration.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. J'aurais dû me douter que vous étiez manichéen. Mais après avoir nié mon </VERS>
<VERS>existence et celle de Dieu, vous n'espérez pas me faire croire à la vôtre?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Je ne vous y force pas, mais je vous prie de m'expliquer le mal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. La douleur est une conséquence nécessaire de la sensibilité physique, le </VERS>
<VERS>vice est une conséquence nécessaire de la liberté morale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Vous voilà revenu à cette nécessité que les anciens plaçaient au-dessus de </VERS>
<VERS>tous les dieux. Que devient alors la toute-puissance divine?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Elle n'est limitée que par l'absurde: il n'y a d'impossible à Dieu que ce </VERS>
<VERS>qui est contradictoire. Je ne suis pas assez cartésien pour croire que deux et </VERS>
<VERS>deux feraient cinq s'il l'avait voulu. Puisque lui seul est parfait, son oeuvre </VERS>
<VERS>ne peut être sans défauts, elle serait son égale; mais le mal est seulement </VERS>
<VERS>l'absence du bien, vous n'êtes qu'une négation, vous n'existez pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Il me semble, au contraire, que c'est le bien qui n'existe pas, et que le </VERS>
<VERS>mal seul est possible et réel. La vie ne s'entretient que par une série de </VERS>
<VERS>meurtres, et l'hymne universel est un long cri de douleur de toutes les espèces </VERS>
<VERS>vivantes qui s'entre-dévorent. L'homme, leur roi, les détruit toutes; il faut </VERS>
<VERS>des millions d'existences pour entretenir la vôtre. Quand vous ne tuez pas pour </VERS>
<VERS>manger, vous tuez par passe-temps ou par habitude, et votre empire n'est qu'un </VERS>
<VERS>immense charnier. Y êtes-vous heureux, du moins, y régnez-vous en paix? Non, </VERS>
<VERS>vous ne songez qu'à vous déchirer les uns et les autres; la guerre, l'oppression </VERS>
<VERS>et la violence, toutes les injustices et toutes les tyrannies remplissent </VERS>
<VERS>l'histoire, et ce sera ainsi jusqu'à la fin. Le mal moral, qui est votre oeuvre, </VERS>
<VERS>dépasse en horreur le mal physique qui vous écrase. Contre l'un et contre </VERS>
<VERS>l'autre, vous n'avez trouvé d'autre remède que de lâches prières, qui montent </VERS>
<VERS>inutilement vers les indifférentes étoiles. Vous tenez à la vie que vous savez </VERS>
<VERS>mauvaise; vous voudriez la prolonger au delà de la tombe, et vous rêvez là-haut </VERS>
<VERS>un monde fantastique et rempli de contradictions. Vous en retranchez la mort, </VERS>
<VERS>condition nécessaire de la vie, et la lutte éternelle contre le mal, sans </VERS>
<VERS>laquelle il n'y a pas de vertu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Toujours blasphémateur et ennemi des hommes! Mais qu'est-ce que vous </VERS>
<VERS>concluez de tout cela?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Que le mal étant réel et le bien impossible, vous avez tort de m'appeler </VERS>
<VERS>une négation.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Eh bien, après la description que vous venez de faire du monde, si vous </VERS>
<VERS>prétendez y avoir travaillé, je ne vous en fais pas mon compliment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Je ne vous demande pas de compliments, c'est vous qui m'en demandiez tout à </VERS>
<VERS>l'heure, quand vous m'avez vu en train de lire votre ouvrage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Si vous blessez mon amour-propre, je me vengerai sur le vôtre. Avouez que </VERS>
<VERS>votre importance a bien diminué, depuis le temps où vous luttiez contre les </VERS>
<VERS>anges et où vous tentiez les saints.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Je taquine encore les philosophes, et cela m'amuse bien autant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Vous me rappelez ce tyran à la retraite, qu'une férule consolait de son </VERS>
<VERS>sceptre perdu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Vous avez donc la modestie de comparer les philosophes à des enfants?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. L'enfance a l'avenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. L'avenir est le royaume des chimères; où est votre dernier château de </VERS>
<VERS>cartes, que je souffle dessus?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Ce sera une forteresse contre laquelle s'useront les vieilles griffes du </VERS>
<VERS>mal: on la nommera le temple de la justice et de la liberté. Nous ne la bâtirons </VERS>
<VERS>pas dans les nuages; nous n'imiterons pas nos pères, qui reléguaient au ciel </VERS>
<VERS>leurs espérances: c'est la terre qui nous est confiée, nous construirons sur ses </VERS>
<VERS>bases solides. Nous ne pourrons achever notre oeuvre, mais nos fils y </VERS>
<VERS>travailleront après nous. Notre pensée vivra en eux; et, s'il y a une autre </VERS>
<VERS>immortalité plus active, peut-être nous sera-t-elle donnée par surcroît, car le </VERS>
<VERS>paradis de nos rêves n'est pas une oisive béatitude; comme les héros </VERS>
<VERS>scandinaves, nous ne voulons renaître que pour l'éternité du combat. Que notre </VERS>
<VERS>sang serve d'engrais à la moisson future: il faut que la guerre se poursuive </VERS>
<VERS>tant qu'il y aura des tyrans et des esclaves, et bienheureux ceux qui pourront </VERS>
<VERS>briser les dernières chaînes et brûler le dernier trône!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Vous ne ferez pas même grâce au trône pontifical?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Je n'aurais pas cru que vous dussiez regretter celui-là; est-ce générosité </VERS>
<VERS>pour un vieil ennemi, ou bien êtes-vous comme les femmes qui aiment mieux ceux </VERS>
<VERS>qui les battent que ceux qui ne s'occupent pas d'elles?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Je n'ai pas dit que je regrettais, mais je crois qu'il pourrait convenir à </VERS>
<VERS>un représentant de la philosophie sur la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Je ne veux pas plus des rois philosophes que des autres; ils ont des </VERS>
<VERS>successeurs, et Commode me dégoûterait de Marc-Aurèle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Je ne vous parle pas d'un roi, mais d'une papauté philosophique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Voilà qui est contradictoire et impossible.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Pas tant que vous croyez. En Galilée, il y a dix-huit cents ans, quelqu'un </VERS>
<VERS>annonçait aux déshérités de la terre tout ce que vous leur promettez </VERS>
<VERS>aujourd'hui. Allez à Rome, vous y verrez son vicaire, le serviteur des </VERS>
<VERS>serviteurs de Dieu, et il vous fera baiser sa pantoufle. êtes-vous sûr de ne pas </VERS>
<VERS>travailler pour une nouvelle aristocratie de cardinaux ou de mandarins?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Diable! Diable!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Je suis là, soyez tranquille. Si quelque futur grand lama de la philosophie </VERS>
<VERS>veut s'installer dans votre forteresse, vos enfants trouveront pour la démolir </VERS>
<VERS>le secours de mes vieilles griffes. Heureusement pour vous, je ne suis pas aussi </VERS>
<VERS>usé que vous voulez bien le dire; dans plus d'une occasion vous ne serez pas </VERS>
<VERS>fâché de me trouver.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Est-ce que vous êtes toujours le roi des trésors cachés?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Auriez-vous envie de m'emprunter de l'argent?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Vous me demanderiez mon âme en échange.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Je n'ai pas à vous la demander; du moment que vous formez un souhait </VERS>
<VERS>égoïste, vous êtes sujet du diable; s'il accomplit vos voeux, c'est pure </VERS>
<VERS>largesse de souverain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Eh bien, gardez vos gros sous, il ne manque pas de pauvres gens qui en ont </VERS>
<VERS>plus besoin que moi; je continuerai de philosopher à jeun. Votre serviteur... </VERS>
<VERS>non, je me trompe, je veux dire: adieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Au revoir, s'il vous plaît; j'espère bien que nous nous retrouverons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Pourvu que ce ne soit pas dans l'éternité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Vous voudriez bien me faire avouer qu'il y a une vie future, mais vous </VERS>
<VERS>n'obtiendrez pas de moi une affirmation; cherchez. Moi, je suis l'adversaire, </VERS>
<VERS>mon rôle est de contredire. Chaque fois que vous croirez tenir une solution, je </VERS>
<VERS>serai là pour y jeter du noir. Je vous empêcherai bien de vous endormir dans la </VERS>
<VERS>certitude, qui est l'inertie de l'intelligence. Cherchez toujours, je viendrai </VERS>
<VERS>vous secouer de temps en temps. La vérité est une asymptote; pour vous en </VERS>
<VERS>rapprocher vous avez besoin de moi. Il ne faut pas médire du vieux serpent, vous </VERS>
<VERS>lui devez la science du bien et du mal, et, sans la chute, il n'y aurait pas de </VERS>
<VERS>rédemption.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi. Oui, le mal que vous faites tourne au bien, mais on dit que c'est malgré </VERS>
<VERS>vous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui. Croyez-le si vous voulez, cela vous dispensera de la reconnaissance en vous </VERS>
<VERS>laissant jouir du bienfait. Ne faut-il pas que le diable soit toujours bafoué à </VERS>
<VERS>la fin de la pièce? Heureusement, je suis habitué depuis longtemps à ce rôle-là.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1)Ce dialogue a été publié sous le nom de Diderot.
(2)La preuve ontologique est de saint Anselme; Descartes n'a fait que la reproduire. 
   Le Diable connaît trop bien son moyen âge pour avoir pu commettre l'erreur 
   que lui attribue ici Diderot.
</AUTRE>
</POEME>









<POEME prose = "true">
<TITRE>
Socrate Devant Minos.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Minos. Sois le bienvenu parmi les ombres, Socrate, toi qui, sur la terre, as </VERS>
<VERS>toujours cherché la vérité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Socrate. Salut à toi, Minos. Ceux qui ont été injustement condamnés par les </VERS>
<VERS>vivants se présentent avec confiance devant ton tribunal, juge des morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Minos. Je ne suis pas ton juge, Socrate, ni celui des autres hommes. La </VERS>
<VERS>conscience humaine se juge elle-même selon ses actes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Socrate. Qu'a donc voulu dire Homère?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Minos. Toi et tes contemporains avez mal compris ses paroles. Il a dit que je </VERS>
<VERS>rendais la justice aux morts. J'écoute ceux qui s'accusent et je cherche à </VERS>
<VERS>réconcilier ceux qui se sont haïs pendant la vie; telle est la fonction qui </VERS>
<VERS>m'est attribuée pour avoir reconnu, aux siècles anciens, que les sociétés </VERS>
<VERS>humaines doivent être fondées, non sur la force, mais sur la loi. Quand tes </VERS>
<VERS>accusateurs viendront ici, tu pourras les accuser à ton tour. Celui qui </VERS>
<VERS>reconnaîtra ses torts ira se livrer aux Euménides pour être purifié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Socrate. Crois-tu donc, Minos, qu'Anytos et Mélitos avoueront qu'ils ont été </VERS>
<VERS>injustes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Minos. Je leur montrerai les conséquences de leur action, Socrate. Ils </VERS>
<VERS>entendront les siècles futurs les condamner à leur tour. Ils verront dans </VERS>
<VERS>l'avenir des races serviles qui, après avoir inondé la terre de sang innocent, </VERS>
<VERS>reprocheront encore ta mort à la démocratie d'Athènes. Alors ces hommes qui, en </VERS>
<VERS>t'accusant, ont cru servir la patrie, seront épouvantés de leur oeuvre et </VERS>
<VERS>appelleront l'expiation.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Socrate. Comment se peut-il, Minos, qu'en accusant un innocent quelqu'un </VERS>
<VERS>s'imagine qu'il sert la patrie?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Minos. Tu leur adresseras cette question à eux-mêmes, Socrate, et je sais ce </VERS>
<VERS>qu'ils te répondront. Ils te montreront les fruits de tes leçons: ton disciple </VERS>
<VERS>chéri, Alkibiade, donnant l'exemple de toutes les trahisons et de toutes les </VERS>
<VERS>débauches, les trente tyrans sortis presque tous de ton école, et parmi eux </VERS>
<VERS>Critias, le plus cruel de tous et le plus impie, celui qui a écrit dans ses vers </VERS>
<VERS>que la religion avait été inventée par les chefs des peuples pour dompter la </VERS>
<VERS>multitude. Ils te montreront Xénophon servant comme mercenaire un prince </VERS>
<VERS>étranger, puis combattant avec Sparte contre les athéniens, et dans ses écrits, </VERS>
<VERS>préférant la monarchie asiatique au gouvernement populaire. Ils te montreront </VERS>
<VERS>enfin Platon, le plus illustre philosophe formé par tes leçons, proposant pour </VERS>
<VERS>modèle, dans sa république, un état où règne la communauté des femmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Socrate. Il me semble, Minos, que, si tu avais siégé parmi les héliastes, tu </VERS>
<VERS>m'aurais condamné comme eux à boire de la ciguë.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Minos. Non, car ils ont ouvert une voie funeste qui ne sera que trop suivie </VERS>
<VERS>après eux. Si du moins ils s'étaient contentés de l'ostracisme, tu aurais passé </VERS>
<VERS>quelques années au milieu de la communauté oligarchique de Sparte ou de la </VERS>
<VERS>monarchie des mèdes, et tu en serais revenu plus juste pour le gouvernement de </VERS>
<VERS>ton pays. Mais je ne suis pas ton juge, j'ai voulu seulement t'indiquer les </VERS>
<VERS>raisons qu'Anytos et Mélitos ont pu avoir pour t'accuser, et je n'ai dit que ce </VERS>
<VERS>qu'ils te diront eux-mêmes. Quant aux effets de ton enseignement dans les </VERS>
<VERS>siècles à venir, je les vois par ma science prophétique et je pourrais te les </VERS>
<VERS>faire connaître, mais peut-être cette révélation serait-elle au-dessus de tes </VERS>
<VERS>forces.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Socrate. Tu m'as dit que tu révélerais l'avenir à mes accusateurs. Me crois-tu </VERS>
<VERS>donc plus faible qu'eux? Moi aussi j'ai cru faire le bien, et si mon </VERS>
<VERS>intelligence s'est trompée, j'aime trop la vérité, tu l'as dit toi-même, pour </VERS>
<VERS>rester volontairement dans l'erreur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Minos. Ainsi, Socrate, tu vas toi-même au-devant de l'expiation?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Socrate. Tu l'as dit, Minos, j'appelle les euménides. ô graves déesses, </VERS>
<VERS>gardiennes des lois saintes, vous êtes la voix du sang répandu, et on vous nomme </VERS>
<VERS>les imprécations. Vous êtes les remords qui flottent dans les nuits adultères, </VERS>
<VERS>et l'on vous nomme les érinnyes. Vous réveillez la conscience endormie, vos </VERS>
<VERS>serpents rongent la gangrène des coeurs, vos torches éclairent les âmes </VERS>
<VERS>ténébreuses. Vous leur montrez ce qu'elles sont et ce qu'elles auraient dû être; </VERS>
<VERS>l'horreur qu'elles ont d'elles-mêmes les pousse dans le rude chemin de la </VERS>
<VERS>régénération, et c'est pourquoi on vous nomme les bienveillantes. Si vous </VERS>
<VERS>redressez aussi les erreurs de l'intelligence, corrigez-moi, purifiez-moi, ô </VERS>
<VERS>vénérables, en me découvrant l'avenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Euménides. Tes erreurs, Socrate, sont celles de la plupart des philosophes </VERS>
<VERS>qui t'ont devancé ou qui te succéderont. Chacun de vous n'a qu'une part dans la </VERS>
<VERS>faute, et pourtant chacun doit accepter toute la punition. Pour avoir ébranlé la </VERS>
<VERS>religion de vos pères, pour avoir préféré la théocratie de l'égypte, la </VERS>
<VERS>monarchie de la Perse à l'égalité sacrée des libres citoyens de la Grèce </VERS>
<VERS>républicaine, contemplez le tableau d'une société selon vos rêves. Elle vivra </VERS>
<VERS>dans l'avenir, cette société, après l'asservissement des cités helléniques et </VERS>
<VERS>l'invasion rapide des religions barbares dans l'occident. Voyez les républiques </VERS>
<VERS>tomber l'une après l'autre dans la servitude, les nations s'engloutir dans </VERS>
<VERS>l'unité d'un immense empire et marcher comme des troupeaux dociles sous le </VERS>
<VERS>sceptre des pasteurs. L'oreille des philosophes n'est plus troublée par les </VERS>
<VERS>luttes de la place publique, mais la loi n'est plus l'accord des volontés unies; </VERS>
<VERS>elle descend d'en haut sur les multitudes agenouillées, et le glaive maintient </VERS>
<VERS>l'obéissance. Le monde se précipite volontairement dans l'esclavage, et sans </VERS>
<VERS>doute le prince est digne de gouverner les hommes, car, tu le vois, on lui élève </VERS>
<VERS>des autels.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Socrate. L'horreur m'enveloppe, ô Euménides. Le sang des proscriptions rougit la </VERS>
<VERS>terre, et quand le maître n'a plus d'ennemis à tuer, on bénit sa clémence. Les </VERS>
<VERS>tyrans succèdent aux tyrans, au milieu de l'abaissement universel des âmes, et </VERS>
<VERS>on les met au rang des dieux. En voici un qui tue sa mère, et on le remercie </VERS>
<VERS>d'avoir sauvé la patrie. Jamais pareille accumulation de crimes et de honte </VERS>
<VERS>n'avait souillé l'histoire. écartez ce tableau lugubre, ô déesses. Les hommes ne </VERS>
<VERS>peuvent être heureux que si les rois deviennent philosophes ou si les </VERS>
<VERS>philosophes deviennent rois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Euménides. Tes voeux seront exaucés, Socrate: voici un sage sur le trône du </VERS>
<VERS>monde, mais il n'en retardera pas d'un jour la décadence. Regarde son fils, </VERS>
<VERS>l'égal de ces tyrans dont tu voudrais écarter les fantômes; les rois philosophes </VERS>
<VERS>ont, comme les autres, des héritiers. Tu redoutais les dissensions populaires </VERS>
<VERS>dans les républiques, que dis-tu des factions militaires qui mettent l'empire à </VERS>
<VERS>l'encan? Pourtant tu ne peux pas te plaindre de la docilité des peuples: ils </VERS>
<VERS>acceptent humblement le maître que les soldats leur imposent, sans jamais songer </VERS>
<VERS>à s'affranchir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Socrate. Je vois bien, ô déesses, que pour sauver la pauvre race humaine, il </VERS>
<VERS>faudrait qu'un dieu descendît sur la terre; mais, telle est la folie des hommes, </VERS>
<VERS>que peut-être ils feraient périr le juste venu pour leur enseigner la vérité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Euménides. Le dieu est descendu, Socrate, et ce n'est pas le peuple qui l'a </VERS>
<VERS>fait mourir, ce sont les savants et les prêtres. Puis ses disciples, qui l'ont </VERS>
<VERS>abandonné au jour du supplice, répandent sa doctrine dans l'ombre, opposant aux </VERS>
<VERS>traditions de la Grèce une tradition étrangère, et minant sourdement la religion </VERS>
<VERS>de l'empire, déjà frappée par les coups des philosophes, tes successeurs. Après </VERS>
<VERS>trois siècles de travail souterrain, ta mort est vengée, Socrate: les dieux </VERS>
<VERS>d'Homère sont chassés de leurs temples, et, sur le piédestal de leurs statues </VERS>
<VERS>renversées, on place un philosophe, sauvant le monde par sa doctrine. Les </VERS>
<VERS>prêtres du dieu nouveau vivent dans la contemplation des choses saintes, sans </VERS>
<VERS>patrie et sans famille, étrangers aux soucis de la vie. Ils dirigent la </VERS>
<VERS>conscience des autres hommes qui, s'agenouillant devant eux, confessent leurs </VERS>
<VERS>fautes et en implorent le pardon. N'est-ce pas là ce règne de l'intelligence </VERS>
<VERS>rêvé par tous les philosophes, ce gouvernement des meilleurs, dont tu aurais pu </VERS>
<VERS>faire partie? Regarde-la maintenant à l'oeuvre, cette assemblée auguste, cette </VERS>
<VERS>aristocratie de la pensée, et juge l'arbre par ses fruits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Socrate. Hélas! Je vois l'oppression s'étendre sur la sphère libre de </VERS>
<VERS>l'intelligence. Les anciens tyrans n'enchaînaient que les corps, ceux-ci </VERS>
<VERS>enchaînent les âmes. L'éternelle raison, cette lumière qui éclaire tout homme en </VERS>
<VERS>ce monde, ils l'adorent dans le ciel et ils la proscrivent sur la terre. </VERS>
<VERS>Autrefois chaque peuple, chaque homme priait à sa manière, et de cette diversité </VERS>
<VERS>des hymnes naissait une immense harmonie qui réjouissait le ciel; mais à ceux-ci </VERS>
<VERS>toute voix libre paraît une dissonance, et la prière du peuple n'est plus que </VERS>
<VERS>l'écho monotone des paroles du prêtre. Et si la raison repousse des chaînes </VERS>
<VERS>contraires à sa nature, les champs pacifiques de la pensée deviennent une arène </VERS>
<VERS>sanglante, où luttent les factions religieuses inconnues aux peuples </VERS>
<VERS>d'autrefois. épargnez-moi, redoutables déesses; si j'ai préparé, sans le </VERS>
<VERS>vouloir, cette oeuvre mauvaise, ce que vous m'avez fait voir doit suffire à ma </VERS>
<VERS>punition.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Euménides. Non, Socrate, ce n'est pas assez. Souviens-toi et regarde: vois </VERS>
<VERS>le sort réservé à la sculpture, l'art de ta jeunesse. On répète après les </VERS>
<VERS>philosophes qu'il est insensé d'enfermer le divin dans la pierre et le bronze, </VERS>
<VERS>et l'on détruit, avec une fureur de bête fauve, ses chefs-d'oeuvre de Polyklète, </VERS>
<VERS>de Phidias, de Praxitèle. Pour un peuple qui a renié ses dieux, les témoignages </VERS>
<VERS>du génie et de la piété des ancêtres sont des remords visibles dont la présence </VERS>
<VERS>importune. On fond les statues de métal, on brise les statues de marbre. La </VERS>
<VERS>science et la poésie sont ensevelies aussi sous les ruines des temples. On brûle </VERS>
<VERS>les bibliothèques, on disperse et on gratte les livres. Il ne restera rien à </VERS>
<VERS>faire aux barbares. On les entend gronder dans les plaines du nord, prêts à </VERS>
<VERS>fondre sur le grand empire, mais personne ne songe à la résistance. On répète </VERS>
<VERS>après les philosophes que l'homme n'a d'autre patrie que le ciel, et on livre la </VERS>
<VERS>terre aux plus forts. Les anciens dieux avaient sauvé la Grèce de l'invasion des </VERS>
<VERS>mèdes, mais les vertus viriles sont mortes avec l'antique religion. Le monde </VERS>
<VERS>s'enveloppe dans son linceul, les lumières du ciel s'éteignent une à une et tout </VERS>
<VERS>rentre dans la grande nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Socrate. Grâce, ô Euménides, assez de maux amoncelés, je n'en pourrais supporter </VERS>
<VERS>davantage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Euménides. Qu'il soit fait selon ton désir, Socrate. Nous éteignons nos </VERS>
<VERS>torches funèbres et nous t'épargnons le spectacle des longs siècles de douleur, </VERS>
<VERS>d'esclavage et de honte qui vont s'ouvrir pour la misérable humanité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Socrate. O Minos, tu me l'avais bien dit, cette révélation était au-dessus de </VERS>
<VERS>mes forces. Il est trop dur de voir le mal qu'on ne peut réparer. Mais dis-moi </VERS>
<VERS>pourquoi les erreurs de l'intelligence sont punies si cruellement puisqu'elles </VERS>
<VERS>sont involontaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Minos. La peine est le premier degré de l'ascension. La douleur épure et </VERS>
<VERS>sanctifie. Médite sur ce que tu viens de voir, et quand tu seras monté dans la </VERS>
<VERS>sphère lumineuse où l'âme contemple les derniers mystères, tu comprendras les </VERS>
<VERS>secrets de la haute justice des dieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Nirvana.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'universel désir guette comme une proie</VERS>
<VERS>Le troupeau des vivants; tous viennent tour à tour</VERS>
<VERS>À sa flamme brûler leurs ailes, comme, autour</VERS>
<VERS>D'une lampe, l'essaim des phalènes tournoie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux qui sans regret, sans espoir, sans amour,</VERS>
<VERS>Tranquille et connaissant le fond de toute joie,</VERS>
<VERS>Marche en paix dans la droite et véritable voie,</VERS>
<VERS>Dédaigneux de la vie et des plaisirs d'un jour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Néant divin, je suis plein du dégoût des choses;</VERS>
<VERS>Las de l'illusion et des métempsycoses,</VERS>
<VERS>J'implore ton sommeil sans rêve; absorbe-moi,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lieu des trois mondes, source et fin des existences,</VERS>
<VERS>Seul vrai, seul immobile au sein des apparences;</VERS>
<VERS>Tout est dans toi, tout sort de toi, tout rentre en toi!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Initiation.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Du haut du ciel profond, vers le monde agité,</VERS>
<VERS>S'abaissent les regards des âmes éternelles:</VERS>
<VERS>Elles sentent monter de la terre vers elles</VERS>
<VERS>L'ivresse de la vie et de la volupté;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les effluves d'en bas leur dessèchent les ailes,</VERS>
<VERS>Et, tombant de l'éther et du cercle lacté,</VERS>
<VERS>Elles boivent, avec l'oubli du ciel quitté,</VERS>
<VERS>Le poison du désir dans les coupes mortelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, dans leur exil, un reflet du ciel bleu</VERS>
<VERS>Les remplit du dégoût des choses passagères;</VERS>
<VERS>Mais c'est par la douleur qu'on franchit les sept sphères;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'initiation, qui fait de l'homme un dieu,</VERS>
<VERS>La mort en tient les clefs; le sacrifice épure,</VERS>
<VERS>Et le sang rédempteur lave toute souillure.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME prose = "true">
<TITRE>
Le Banquet DAlexandrie.
</TITRE>
<AUTRE>
Nouménios, Porphyre, Chérémon, Tat, Origène, Valentin.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nouménios. Tous les convives attendus sont arrivés. Je savais qu'Origène et </VERS>
<VERS>Porphyre conservaient religieusement la mémoire de celui qui fut leur maître et </VERS>
<VERS>le mien, et qu'ils ne manqueraient pas à l'appel, mais je remercie Tat, Valentin </VERS>
<VERS>et Chérémon, qui n'ont pas connu Ammonios, d'être venus prendre part à ce repas </VERS>
<VERS>funèbre. Sans doute Plotin célèbre en ce moment à Rome, comme nous à Alexandrie, </VERS>
<VERS>l'anniversaire de la mort d'Ammonios, ou plutôt de sa délivrance; car le corps </VERS>
<VERS>est la prison de l'âme, et nous, les initiés de la philosophie, nous savons bien </VERS>
<VERS>qu'il n'y a pas de séparations éternelles. Que l'âme bienheureuse de notre ami </VERS>
<VERS>préside à notre banquet, qu'elle conduise au milieu de nous tous ceux de nos </VERS>
<VERS>amis qui sont partis déjà pour le grand voyage, et parmi eux le second maître </VERS>
<VERS>d'Origène, Clément D'Alexandrie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Origène. Je te remercie de ce souvenir, Nouménios; c'est là ce que nous appelons </VERS>
<VERS>la communion des saints.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chérémon. Au milieu de chaque demeure s'élève la pierre sacrée du foyer, l'autel </VERS>
<VERS>domestique. Elle est le centre de la famille, image de ce centre immobile du </VERS>
<VERS>monde que nos pères ont appelé histiè. Homère nous enseigne qu'elle doit </VERS>
<VERS>recevoir la première libation. Sans associer Origène et Valentin à des rites qui </VERS>
<VERS>ne sont pas les leurs, je répands les prémices du banquet sur la flamme qui va </VERS>
<VERS>les porter vers le divin éther. Il est la source de la vie, et n'ayant rien à </VERS>
<VERS>lui offrir qui nous appartienne, nous lui rendons une part de ses bienfaits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Origène. Nous ne pouvons prendre part à ton sacrifice, Chérémon, mais rien ne </VERS>
<VERS>nous empêche de reconnaître avec toi le caractère sacré de la flamme; nos </VERS>
<VERS>prophètes appellent l'éternel un feu dévorant, et c'est dans le buisson ardent </VERS>
<VERS>qu'il s'est révélé à Moïse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Valentin. Nous savons aussi que la lumière a été la première émanation de la </VERS>
<VERS>pensée divine et elle est pour nos sens la plus pure image de l'invisible.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tat. Cette flamme, que les grecs appellent Héphaistos, mes ancêtres l'ont adorée </VERS>
<VERS>sous le nom de Phta, et l'ont placée à la tête de la sainte trinité de Memphis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Porphyre. Je remplis cette coupe de vin de Grèce. Dans la peinture représentée </VERS>
<VERS>sur les flancs du vase, je vois Dionysos ramenant Héphaistos dans l'olympe. </VERS>
<VERS>C'est le symbole de la libation répandue sur la flamme et montant avec elle vers </VERS>
<VERS>les dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nouménios. Puisque tu as fait allusion à cette fable antique, je te prie, </VERS>
<VERS>Porphyre, pendant que le vin sera versé dans les coupes, d'expliquer à ceux de </VERS>
<VERS>nos hôtes qui l'ignorent, pourquoi nos pères ont rattaché le sacrifice au culte </VERS>
<VERS>du feu et à celui du vin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Porphyre. Je le ferais volontiers, mais peut-être Chérémon trouverait-il mes </VERS>
<VERS>explications trop subtiles. Qu'il propose d'abord les siennes, et si elles me </VERS>
<VERS>paraissent insuffisantes, je chercherai à les compléter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chérémon. J'ai dit, il est vrai, Porphyre, que dans ton antre des nymphes, tu </VERS>
<VERS>avais attribué à Homère des intentions auxquelles je le crois étranger. Nous </VERS>
<VERS>pouvons bien nous séparer l'un de l'autre sur quelques points de l'hellénisme, </VERS>
<VERS>comme Valentin et Origène diffèrent quelquefois d'opinion sur les symboles </VERS>
<VERS>chrétiens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tat. De même que bien peu d'égyptiens comprennent aujourd'hui l'écriture sacrée </VERS>
<VERS>des anciens prêtres, le sens de la mythologie, qui est la langue religieuse des </VERS>
<VERS>premiers âges, a dû se perdre à travers les siècles. Mais son obscurité même </VERS>
<VERS>réveille la curiosité de l'esprit, et plus les fables répugnent à la raison, </VERS>
<VERS>plus on désire en pénétrer le sens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chérémon. Tu dis vrai, Tat; nous ne devons pas supposer que les anciens, qui </VERS>
<VERS>nous ont laissé tant de belles oeuvres, nous aient été inférieurs en sagesse; </VERS>
<VERS>mais les images dont ils enveloppent leurs pensées nous semblent souvent des </VERS>
<VERS>énigmes. Ainsi la mythologie du feu est difficile à comprendre à cause de sa </VERS>
<VERS>haute antiquité, car l'invention du feu se rattache aux origines des sociétés </VERS>
<VERS>humaines. Peut-être y avait-il auparavant des animaux à deux pieds, sans plumes, </VERS>
<VERS>comme les appelle Platon, mais l'animal social n'existe que par la prévoyance et </VERS>
<VERS>l'industrie; c'est pourquoi Prométhée est regardé comme le créateur des hommes. </VERS>
<VERS>Les athéniens l'ont associé avec Athénê et Héphaistos et célèbrent en leur </VERS>
<VERS>honneur la fête des lampes. Athénê est la clarté du ciel qui se révèle dans </VERS>
<VERS>l'éclair, ce que les anciens ont exprimé en disant qu'elle naît de la tête de </VERS>
<VERS>Zeus frappée par la hache d'Héphaistos ou de Prométhée. Héphaistos, c'est la </VERS>
<VERS>flamme qui brûle sur le foyer; Prométhée, c'est le feu qui éclaire devant lui, </VERS>
<VERS>le prévoyant. Les récits d'Homère sur Héphaistos, d'Hésiode sur Prométhée, se </VERS>
<VERS>rapportent également à la nature du feu. Le dieu aux jambes torses, précipité de </VERS>
<VERS>l'olympe, c'est la foudre qui tombe du ciel en lignes sinueuses. Le titan </VERS>
<VERS>enchaîné à une colonne où l'aigle de Zeus dévore ses entrailles sans cesse </VERS>
<VERS>renaissantes, c'est le feu captif sur l'autel et toujours dévoré par les vents </VERS>
<VERS>du ciel. Quant à la partie du récit d'Hésiode qui concerne Pandore, c'est une </VERS>
<VERS>allégorie morale. Sans l'industrie, l'homme aurait sa femelle comme les autres </VERS>
<VERS>animaux, mais c'est la civilisation qui a créé la femme; aussi le poète les </VERS>
<VERS>confond-il l'une avec l'autre dans cette vierge charmante, parée de tous les </VERS>
<VERS>dons des dieux, et condamnant l'homme au travail, parce qu'elle aime le luxe et </VERS>
<VERS>déteste la pauvreté. Sa curiosité ouvre le vase d'où s'échappent tous les maux </VERS>
<VERS>de la vie policée, inconnus aux peuples barbares. C'est ainsi que Zeus envoie </VERS>
<VERS>aux hommes un mal pour un bien, car la naissance de Pandore est une punition de </VERS>
<VERS>la conquête du feu. La raison de cette punition et du supplice de Prométhée, </VERS>
<VERS>c'est que l'industrie est une lutte contre les puissances cosmiques, et il n'y a </VERS>
<VERS>pas pour l'homme de lutte sans douleur. Il doit conquérir par le travail la </VERS>
<VERS>nourriture que la terre fournit gratuitement aux autres êtres, car les dieux ont </VERS>
<VERS>caché les sources de la vie depuis que Prométhée a dérobé le feu du ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Porphyre. Il me semble, Chérémon, que non seulement la fable de Pandore, mais </VERS>
<VERS>toute celle de Prométhée, contient une allégorie morale, et se rapporte à la </VERS>
<VERS>descente et à l'ascension des âmes; aussi est-elle souvent représentée sur les </VERS>
<VERS>sarcophages. On y voit d'un côté Prométhée modelant des corps humains, et c'est </VERS>
<VERS>Athénê, l'intelligence divine, qui les anime en leur posant un papillon sur la </VERS>
<VERS>tête. Au milieu, on voit le supplice de Prométhée, symbole de la vie terrestre, </VERS>
<VERS>et de l'autre côté sa délivrance par Héraklès. L'homme est une étincelle du feu </VERS>
<VERS>céleste dans une lampe d'argile, un dieu exilé du ciel, enchaîné par les liens </VERS>
<VERS>de la nécessité sur le Caucase de la vie, où il est dévoré de soucis toujours </VERS>
<VERS>renaissants. Mais l'effort des vertus héroïques brise ses chaînes et le délivre </VERS>
<VERS>du bec et des ongles des vautours; Héraklès ramène Prométhée dans l'olympe et </VERS>
<VERS>réconcilie la terre et le ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Origène. La plupart de ces idées sont exprimées dans le récit de Moïse sous une </VERS>
<VERS>forme plus simple, parce qu'elle est plus ancienne. On y trouve l'homme formé du </VERS>
<VERS>limon de la terre, et la fatale curiosité d'une femme vouant le genre humain au </VERS>
<VERS>travail et à la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nouménios. Ne pourrais-tu pas, Origène, nous expliquer toute cette fable du </VERS>
<VERS>paradis, du serpent et de la pomme, car je sais qu'au lieu de t'arrêter à la </VERS>
<VERS>lettre, comme la plupart des chrétiens, tu cherches dans la mythologie hébraïque </VERS>
<VERS>un sens caché.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Origène. La lettre tue, l'esprit vivifie; que celui qui a des oreilles entende. </VERS>
<VERS>Le jardin d'éden, c'est l'état des âmes avant leur incarnation; Eve et le fruit </VERS>
<VERS>défendu, c'est la volupté; le serpent, c'est l'attrait pernicieux du désir et </VERS>
<VERS>des passions terrestres. L'âme, tombée par la naissance dans la prison du corps, </VERS>
<VERS>est soumise à l'esclavage du péché et ne peut en être délivrée que par la vertu </VERS>
<VERS>du rédempteur mort sur la croix pour le salut du genre humain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chérémon. L'affranchissement de l'âme par la douleur et le sacrifice a toujours </VERS>
<VERS>été admis par les grecs; on ne dira pas, sans doute, que le Christ est plus </VERS>
<VERS>ancien que Prométhée, Héraklès et Dionysos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Valentin. On peut du moins voir dans la religion des grecs, comme dans celle des </VERS>
<VERS>juifs, une préparation à la vérité chrétienne. On peut regarder le caucase comme </VERS>
<VERS>une image du calvaire et les travaux d'Héraklès comme une vague prophétie de la </VERS>
<VERS>passion. Quant à la fable de Dionysos, je la trouve fort obscure. Nouménios </VERS>
<VERS>t'avait demandé l'explication de la mythologie du feu et de celle du vin; tu </VERS>
<VERS>nous as montré le sens de la première, nous voudrions comprendre également la </VERS>
<VERS>seconde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chérémon. La langue religieuse paraîtrait plus claire si l'on se souvenait </VERS>
<VERS>davantage que toutes les parties de l'univers sont animées d'une vie divine. Là </VERS>
<VERS>où les hommes de nos jours ne voient que des choses inertes, les anciens </VERS>
<VERS>reconnaissaient des énergies vivantes, et ce sont ces puissances cachées qu'ils </VERS>
<VERS>ont appelées les dieux. La force active et vivifiante qui se révèle au printemps </VERS>
<VERS>parmi les éclairs de l'orage, qui bouillonne dans la sève de la vigne et </VERS>
<VERS>s'épanouit à l'automne en grappes dorées, nous la nommons Dionysos, c'est-à-</VERS>
<VERS>dire, à mon avis, la liqueur divine. Bientôt la grappe est arrachée aux </VERS>
<VERS>branches, ses nourrices, déchirée, foulée aux pieds, mais la sève ardente renaît </VERS>
<VERS>sous une forme nouvelle dans la liqueur sacrée des libations; tel me paraît le </VERS>
<VERS>sens des deux naissances du Dieu. Sa mort est pour nous une source de vie. Ce </VERS>
<VERS>feu liquide réchauffe les membres engourdis et transporte l'esprit dans un monde </VERS>
<VERS>enchanté. Répandu sur l'autel, il s'offre pour nous en sacrifice et porte aux </VERS>
<VERS>dieux les prières des hommes. Je sais qu'il y a d'autres manières d'expliquer </VERS>
<VERS>ces fables, mais Porphyre, qui est initié aux orgies orphiques et aux mystères </VERS>
<VERS>de Samothrace, pourrait en parler mieux que moi, sans dévoiler ce qui doit </VERS>
<VERS>rester caché.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Porphyre. Le sens des symboles est multiple, ô Chérémon. Je reconnais avec toi </VERS>
<VERS>que Dionysos est la libation divine qui se répand et se consume sur l'autel et </VERS>
<VERS>devient le type du sacrifice. Mais cette flamme invisible, qui circule dans les </VERS>
<VERS>veines des plantes et fermente dans le vin, a sa source dans le soleil, et comme </VERS>
<VERS>son action est mystérieuse et cachée, on reconnaît une forme supérieure de </VERS>
<VERS>Dionysos dans le soleil de l'hémisphère nocturne, qui éclaire les morts, et </VERS>
<VERS>c'est pourquoi on l'appelle le chorège des astres, le berger des blanches </VERS>
<VERS>étoiles. Comme la chaleur et la vie qu'il répand dans la nature disparaissent en </VERS>
<VERS>hiver pour renaître au printemps, il est le symbole de la résurrection des âmes. </VERS>
<VERS>Elles aussi sont des lumières qui ne s'éteignent ici que pour renaître ailleurs. </VERS>
<VERS>L'ivresse du désir les a fait descendre de la voie lactée, à travers les sept </VERS>
<VERS>sphères. Quand elles arrivent à celle de la lune, elles tombent dans la </VERS>
<VERS>naissance et le devenir, car le monde sublunaire est soumis à la loi de </VERS>
<VERS>croissance et de décroissance, comme la lune elle-même, qui tient la clef de la </VERS>
<VERS>vie et préside, quoique vierge, aux enfantements et à l'éducation. Tant que </VERS>
<VERS>l'âme reste enchaînée dans les liens du désir, elle ne peut s'élever au-dessus </VERS>
<VERS>de la terre, mais si elle dompte le désir, elle peut l'enchaîner à son tour et </VERS>
<VERS>lui emprunter ses ailes pour remonter vers le monde supérieur. La volupté l'en a </VERS>
<VERS>fait descendre, la douleur l'y ramène. Dionysos lui tend la coupe de </VERS>
<VERS>l'initiation où elle boit l'ivresse mystique de l'extase, et elle rentre </VERS>
<VERS>purifiée au séjour de la lumière, dans la sphère immobile des dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tat. La doctrine que tu viens d'exposer, Porphyre, est empruntée en grande </VERS>
<VERS>partie à la religion égyptienne. Mes ancêtres ont appelé Osiris le soleil des </VERS>
<VERS>régions inférieures, le juge et le roi des morts. Les grecs ayant reconnu, dès </VERS>
<VERS>le temps d'Hérodote, que Dionysos était le même dieu qu'Osiris, ont attribué à </VERS>
<VERS>l'un ce que les égyptiens leur ont appris de l'autre. Les récits des phéniciens </VERS>
<VERS>sur la mort d'Adonis, sa descente aux enfers et sa résurrection, sont également </VERS>
<VERS>des emprunts faits à l'Egypte, et les chrétiens me paraissent avoir puisé aux </VERS>
<VERS>mêmes sources plusieurs des dogmes de leur philosophie, comme lorsqu'ils parlent </VERS>
<VERS>de cette lumière qui luit dans les ténèbres et que les ténèbres n'ont pu </VERS>
<VERS>contenir. L'Egypte est la mère antique des religions; les Grecs avouent que </VERS>
<VERS>leurs plus anciens philosophes sont venus s'instruire chez nos prêtres. C'est </VERS>
<VERS>d'eux que Pythagore a appris ce qu'il a enseigné sur la transmigration et </VERS>
<VERS>l'épuration successive des âmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est difficile de croire que leur incarnation ait été volontaire. Comment </VERS>
<VERS>auraient-elles été assez folles pour préférer cet esclavage au libre séjour de </VERS>
<VERS>la lumière dans la grande république des dieux? Il est plus conforme à la raison </VERS>
<VERS>de regarder la vie terrestre comme le châtiment d'une faute antérieure à la </VERS>
<VERS>naissance. Si quelqu'un de vous lit les livres de Thoth, mon maître, que les </VERS>
<VERS>grecs appellent Hermès Trismégiste, il y trouvera le récit de cette punition. </VERS>
<VERS>Après que les âmes eurent été formées de la portion la plus pure de la matière, </VERS>
<VERS>l'ouvrier leur en livra le résidu pour qu'elles formassent à leur tour le monde </VERS>
<VERS>visible. Mais, fières de leur oeuvre, elles s'écartèrent des limites qu'il leur </VERS>
<VERS>avait fixées. Il les exila sur la terre et les enferma dans les corps, mettant </VERS>
<VERS>pour seule condition à leur retour qu'elles ne s'attacheraient pas à leur </VERS>
<VERS>prison. Les âmes, irritées de cet exil et ne pouvant rien contre les dieux, se </VERS>
<VERS>livrèrent à des guerres mutuelles; la terre et les autres éléments furent </VERS>
<VERS>souillés par le sang répandu et se plaignirent au créateur, le priant d'envoyer </VERS>
<VERS>une émanation de lui-même pour régénérer le monde. Il envoya Osiris, qui </VERS>
<VERS>enseigna aux hommes la religion, la justice et la science, et, sa mission </VERS>
<VERS>accomplie, devint le juge des morts. Tel est le récit fait par Isis à son fils </VERS>
<VERS>Hôros.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Valentin. Pourquoi toutes les allégories par lesquelles on a cherché à expliquer </VERS>
<VERS>l'existence du mal en attribuent-elles l'origine à la volonté perverse de </VERS>
<VERS>l'homme, avant ou après sa naissance? C'est confondre le mal avec le péché.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chérémon. Ne crois-tu donc pas, Valentin, que ce soit en effet le plus grand des </VERS>
<VERS>maux pour l'homme? Quant à moi, je pense, comme tous les stoïciens, que c'est le </VERS>
<VERS>seul mal véritable, car il n'y a de mauvais pour un être que ce qui est </VERS>
<VERS>contraire à sa nature.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Valentin. Sans doute, mais le mal existe dans le monde en dehors de l'homme. La </VERS>
<VERS>douleur et la mort sont contraires à la nature des animaux, puisqu'ils font tant </VERS>
<VERS>d'efforts pour y échapper. Les plantes même cherchent à entretenir leur vie en </VERS>
<VERS>buvant l'humidité par leurs racines, la lumière par leurs feuilles. Cependant </VERS>
<VERS>tous les êtres terrestres sont corruptibles et mortels, et la vie ne </VERS>
<VERS>s'entretient que par la destruction. Qui dira que cela est un bien? Si l'on </VERS>
<VERS>prétend que cela était nécessaire, on met la nécessité au-dessus de la force </VERS>
<VERS>créatrice. Si l'on soutient que la matière, par son inertie, résiste aux </VERS>
<VERS>intentions de l'ouvrier, on suppose à l'ouvrier bien peu de prudence, puisqu'il </VERS>
<VERS>n'a pas connu d'avance la matière qu'il avait à employer. Si, au contraire, il </VERS>
<VERS>la connaissait, il devait prévoir que son oeuvre serait mauvaise, et il aurait </VERS>
<VERS>mieux fait de rester dans son repos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Origène. De semblables paroles, Valentin, se répètent, je le sais, dans vos </VERS>
<VERS>écoles de la gnose, et elles suffisent pour faire accuser les chrétiens </VERS>
<VERS>d'impiété.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Valentin. Comment admettre qu'un même principe ait produit deux effets opposés, </VERS>
<VERS>le bien et le mal, l'esprit et la matière? Puisque le monde est mauvais, le </VERS>
<VERS>prince de ce monde ne peut être bon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tat. La terre est le séjour du mal, Valentin, mais non pas le monde. Les corps </VERS>
<VERS>célestes ne sont-ils pas incorruptibles et immortels?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Valentin. Au-dessus des sept planètes est la sphère des étoiles; plus haut </VERS>
<VERS>encore, dans le ciel intelligible, est le monde des idées pures, des types </VERS>
<VERS>absolus, des lois éternelles. Voilà l'oeuvre du dieu souverain, elle est digne </VERS>
<VERS>de sa sagesse et de sa puissance. Mais les vertus qui émanent de lui s'écartent </VERS>
<VERS>de plus en plus de sa perfection, comme la lumière s'affaiblit à mesure qu'elle </VERS>
<VERS>s'éloigne de sa source. Les puissances démiurgiques, les démons qui résident </VERS>
<VERS>dans l'entre-ciel ont voulu imiter, en l'appliquant à la matière, l'ordre </VERS>
<VERS>merveilleux du monde idéal. Mais le mal devait être le fruit de leur imprudence </VERS>
<VERS>et de leur orgueil, car la matière est corruptible, et la mort seule pouvait </VERS>
<VERS>sortir de cette pourriture. Aussi la vie terrestre n'est-elle qu'une mort </VERS>
<VERS>perpétuelle; toutes les espèces vivantes sont condamnées à se dévorer les unes </VERS>
<VERS>les autres. L'homme lui-même, quoique la sagesse divine ait déposé en lui un </VERS>
<VERS>rayon des lumières d'en haut, est soumis par sa chair à l'esclavage du péché, à </VERS>
<VERS>la corruption et à la mort. Mais le Christ est venu combattre les puissances du </VERS>
<VERS>monde, sa victoire les précipitera dans l'abîme, la matière rentrera au néant </VERS>
<VERS>dont elle n'aurait pas dû sortir, et les âmes purifiées monteront avec leur </VERS>
<VERS>sauveur vers le père inconnu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Origène. Je t'avoue, Valentin, que toi et ceux de la communion de Basilide, et </VERS>
<VERS>les autres gnostiques, qui se séparent de la grande assemblée, vous me paraissez </VERS>
<VERS>moins des chrétiens que des disciples d'Héraclite, d'Empédocle ou de quelque </VERS>
<VERS>autre philosophe grec.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nouménios. Est-ce donc un mal, Origène, de s'appuyer sur la sagesse de nos </VERS>
<VERS>pères?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Origène. Cette sagesse, quand elle ne s'égare pas, est empruntée aux saints </VERS>
<VERS>livres des juifs. Tu l'as reconnu toi-même, Nouménios, puisque tu as dit que </VERS>
<VERS>Platon n'était qu'un Moïse attique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nouménios. Quand j'ai dit cela, je ne connaissais Moïse que par les livres de </VERS>
<VERS>Philon. Depuis lors, j'ai lu la genèse, et il m'a été impossible d'y trouver </VERS>
<VERS>rien qui s'y rapporte au monde spirituel, à l'âme et à son immortalité. Vous </VERS>
<VERS>avez reçu cette doctrine d'Homère et de la philosophie grecque, comme vous avez </VERS>
<VERS>emprunté à nos gigantomachies la fable de la chute des anges, dont les livres </VERS>
<VERS>juifs ne parlent pas. Tu as pu reconnaître par ce que nous ont dit Porphyre et </VERS>
<VERS>Chérémon que la rédemption par la mort d'un dieu n'est pas un dogme particulier </VERS>
<VERS>aux chrétiens. Les grecs eux-mêmes l'ont pris des égyptiens, comme Tat nous l'a </VERS>
<VERS>montré, et il importe peu de savoir si vous l'avez emprunté des uns ou des </VERS>
<VERS>autres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Origène. Cela importerait peu en effet s'il y avait eu un emprunt. Mais quel </VERS>
<VERS>rapport trouves-tu entre la passion du Christ et ces fables mystiques auxquelles </VERS>
<VERS>vous-mêmes n'attribuez qu'un sens physique? Je ne puis être touché par les </VERS>
<VERS>mésaventures du raisin foulé dans le pressoir, ni par la descente du soleil dans </VERS>
<VERS>les signes inférieurs du zodiaque. Mais le Christ est un homme qui souffre et </VERS>
<VERS>qui meurt, et sa passion est le résumé de toutes les douleurs humaines, </VERS>
<VERS>angoisses de l'âme et tortures du corps, l'abandon de tous ses amis, le </VERS>
<VERS>reniement de son apôtre, l'ingratitude du peuple, les lâches insultes des </VERS>
<VERS>soldats, la dérision du manteau de pourpre et de la couronne d'épines, et les </VERS>
<VERS>soufflets, et les crachats, et le fouet au poteau des esclaves, et la croix </VERS>
<VERS>portée dans la voie douloureuse, et le gibet dressé sous les yeux de sa mère, et </VERS>
<VERS>les clous, et la lance, et l'éponge de fiel, et le supplice entre deux voleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chérémon. Tu as raison, Origène, tout cela est grand et nouveau dans le monde, </VERS>
<VERS>et si vous n'avez voulu que faire l'apothéose du juste mourant pour la vérité, </VERS>
<VERS>qu'il soit accueilli parmi les héros, mais à la condition qu'il n'ait été qu'un </VERS>
<VERS>homme. Tu n'es pas touché par la mort du soleil, crois-tu que je puisse </VERS>
<VERS>m'intéresser au supplice d'un dieu revêtu de la forme humaine, qui sait </VERS>
<VERS>parfaitement que sa mort n'est qu'une comédie et qu'il ressuscitera dans trois </VERS>
<VERS>jours pour s'asseoir à la droite du père? L'homme peut donner sa vie en </VERS>
<VERS>sacrifice, les dieux ne le peuvent pas, et c'est en quoi l'homme est supérieur </VERS>
<VERS>aux dieux. Si notre âme est immortelle, eux seuls le savent, et ils nous ont </VERS>
<VERS>caché ce mystère par respect pour les vertus humaines, qui perdraient tout leur </VERS>
<VERS>mérite si elles attendaient une autre récompense que la paix divine du devoir </VERS>
<VERS>accompli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nouménios. Il me semble, Chérémon, que si les chrétiens regardaient le Christ </VERS>
<VERS>comme un homme divinisé pour sa vertu, ils feraient ce que nous reprochons à </VERS>
<VERS>évhémère, qui a confondu les dieux avec les héros. Il est de l'essence du divin </VERS>
<VERS>d'être éternel, mais il se manifeste dans le temps, et si un homme par sa </VERS>
<VERS>doctrine et par sa vie a révélé un dieu aux autres hommes, il en est vraiment </VERS>
<VERS>l'incarnation. Quand les chrétiens nous disent que le Christ est dieu et homme à </VERS>
<VERS>la fois, ils font l'apothéose de la vertu de l'homme, ils traduisent la morale </VERS>
<VERS>stoïcienne dans la langue mythologique, qui est la langue naturelle des </VERS>
<VERS>religions, et comme je ne connais rien de plus divin que le sacrifice de soi-</VERS>
<VERS>même, le Christ a sa place dans mon panthéon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Porphyre. N'espère pas, Nouménios, que cette concession satisfasse les </VERS>
<VERS>chrétiens. Ils ne te regarderont comme un des leurs que si tu renies tous les </VERS>
<VERS>autres dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nouménios. Ce n'est pas une concession et je m'inquiète peu de satisfaire qui </VERS>
<VERS>que ce soit. Je cherche la vérité et la prends partout où je la trouve. Je vois </VERS>
<VERS>le divin dans la nature et j'adore, sous leurs révélations visibles, les lois </VERS>
<VERS>multiples de l'univers. La loi morale est aussi une loi divine, et j'adore la </VERS>
<VERS>conscience, le dieu intérieur que chacun porte en soi. Comme la vertu de l'homme </VERS>
<VERS>ne se manifeste que par la lutte contre les puissances cosmiques, il est naturel </VERS>
<VERS>que les chrétiens renient les anciens dieux; la religion de l'âme doit réagir </VERS>
<VERS>contre les religions du monde. Mais pour l'intelligence qui embrasse dans leur </VERS>
<VERS>harmonie les révélations successives du divin, toutes les religions sont vraies, </VERS>
<VERS>car chaque forme de l'idéal, chaque affirmation de la conscience du genre humain </VERS>
<VERS>est un des rayons de l'éternelle vérité, une des faces du prisme universel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Porphyre. Nouménios, le soleil a disparu sous l'horizon. Homère nous dit que la </VERS>
<VERS>dernière libation de chaque banquet doit être répandue sur l'autel en honneur </VERS>
<VERS>d'Hermès.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nouménios. Reçois donc le vin de cette coupe, dieu crépusculaire, dont la </VERS>
<VERS>baguette d'or s'étend sur l'horizon du couchant, messager céleste qui portes aux </VERS>
<VERS>dieux les prières des hommes, aux hommes les bienfaits des dieux. Parole divine, </VERS>
<VERS>lien des intelligences, conduis toujours nos discours, afin que la diversité des </VERS>
<VERS>croyances n'altère jamais l'amitié des coeurs. Divin conducteur des âmes, comme </VERS>
<VERS>tu as amené à notre banquet les amis qui ont accompli avant nous leur destinée </VERS>
<VERS>terrestre, viens nous recevoir à l'heure de la délivrance et conduis-nous près </VERS>
<VERS>d'eux au séjour de la lumière et de la paix.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Icare.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai souvent répété les paroles des sages,</VERS>
<VERS>Que tout bonheur humain se paye et qu'il vaut mieux,</VERS>
<VERS>Libre et fort, dans la paix immobile des dieux,</VERS>
<VERS>Voir la vie à ses pieds, du bord calme des plages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais maintenant, l'abîme a fasciné mes yeux;</VERS>
<VERS>Je voudrais, comme Icare, au-dessus des nuages,</VERS>
<VERS>Vers la zone de flamme où germent les orages</VERS>
<VERS>M'élancer, et mourir quand j'aurai vu les cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais, je sais déjà tout ce que vous me dites,</VERS>
<VERS>Mais la vision sainte est là; je veux saisir</VERS>
<VERS>Mon rêve et, sous le ciel embrasé du désir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Braver la soif ardente et les fièvres maudites</VERS>
<VERS>Et les remords sans fin, pour ce bonheur d'un jour,</VERS>
<VERS>Le divin, l'infini, l'insatiable amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Thébaïde.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand notre dernier rêve est à jamais parti,</VERS>
<VERS>Il est une heure dure à traverser; c'est l'heure</VERS>
<VERS>Où ceux pour qui la vie est mauvaise ont senti</VERS>
<VERS>Qu'il faut bien qu'à son tour chaque illusion meure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils se disent alors que la part la meilleure</VERS>
<VERS>Est celle de l'ascète au coeur anéanti,</VERS>
<VERS>Ils cherchent au désert la paix intérieure,</VERS>
<VERS>Mais cette fois encor l'espérance a menti.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai voulu vivre ainsi sans amour et sans haine,</VERS>
<VERS>Et j'ai fermé mon âme au désir, qui n'amène</VERS>
<VERS>Que le regret, souvent le remords, après lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je ne trouve, au lieu de la béatitude,</VERS>
<VERS>Au lieu du ciel rêvé dans l'âpre solitude,</VERS>
<VERS>Que la morne impuissance et l'incurable ennui.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME prose = "true">
<TITRE>
La Légende De Saint Hilarion.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'ermitage de Saint Hilarion était situé près de la grande oasis de Thèbes, dans </VERS>
<VERS>la haute Egypte, à l'endroit où s'éleva plus tard, sous son invocation, un </VERS>
<VERS>couvent qui subsiste encore aujourd'hui. Des moines coptes habitent la partie la </VERS>
<VERS>moins ruinée de l'ancien monastère et cultivent quelques champs arrosés par un </VERS>
<VERS>petit ruisseau dont la source est à la limite du désert, sur l'emplacement d'une </VERS>
<VERS>ancienne chapelle consacrée à Sainte Ondine. Le nom de cette sainte est </VERS>
<VERS>évidemment latin et sa légende, que les récits des moines rattachent à celle de </VERS>
<VERS>Saint Hilarion, doit remonter au temps des premiers empereurs chrétiens. Ces </VERS>
<VERS>récits complètent la narration un peu sèche de Sulpice-Sévère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eros était le nom que portait Hilarion avant sa conversion au christianisme; ce </VERS>
<VERS>nom était souvent donné à des esclaves à l'époque romaine. La légende se tait </VERS>
<VERS>sur sa famille et sur ses premières années, et raconte seulement qu'il avait </VERS>
<VERS>étudié toutes les sciences profanes, et qu'il avait suivi les leçons des </VERS>
<VERS>derniers philosophes païens, notamment de la célèbre Hypatie, fille de Théon </VERS>
<VERS>D'Alexandrie, qui fut massacrée par les chrétiens à l'instigation de Saint </VERS>
<VERS>Cyrille. Cette vierge austère, une des saintes du paganisme, produisit sur </VERS>
<VERS>Hilarion une impression profonde qui survécut à sa conversion. Les idées </VERS>
<VERS>nouvelles se greffaient plus facilement qu'on ne le croit sur les croyances </VERS>
<VERS>antiques. Avec une liberté d'esprit assez commune chez les chrétiens de cette </VERS>
<VERS>époque, où l'orthodoxie n'avait pas encore établi son inflexible niveau sur les </VERS>
<VERS>intelligences, Hilarion soutenait qu'Hypatie était sauvée, quoiqu'elle n'eût pas </VERS>
<VERS>reçu la foi chrétienne. Il disait qu'il avait trouvé une préparation aux vertus </VERS>
<VERS>ascétiques dans les graves enseignements que cette belle et chaste fille savait </VERS>
<VERS>tirer des poètes et des philosophes grecs. Il gardait encore d'autres traces de </VERS>
<VERS>son éducation païenne, car dans la solitude où il s'était retiré, à côté d'un </VERS>
<VERS>crucifix et d'une tête de mort, il y avait les poèmes d'Homère, les dialogues de </VERS>
<VERS>Platon et les livres sacrés d'Hermès Trismégiste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, vers les premiers temps de sa vie monastique, Hilarion était arrivé, </VERS>
<VERS>dans une promenade solitaire, près de la source qui porta plus tard le nom de </VERS>
<VERS>Sainte-Ondine. Il s'y reposait à l'ombre des palmiers, et le gazouillement de </VERS>
<VERS>l'eau l'avait plongé dans une sorte de demi-sommeil. Tout à coup il vit devant </VERS>
<VERS>lui une vieille femme tenant dans ses bras un enfant. C'était cette femme qui </VERS>
<VERS>avait initié Hilarion à la foi chrétienne; elle habitait un monastère qu'elle </VERS>
<VERS>avait fondé de l'autre côté du Nil, dans le désert qui s'étend aux pieds de la </VERS>
<VERS>chaîne arabique. Elle était vénérée comme une sainte; c'est elle que l'église </VERS>
<VERS>honore sous le nom de Marie l'égyptienne. Elle fit signe à Hilarion de se lever </VERS>
<VERS>et lui tendit l'enfant qu'il prit dans ses bras; c'était une petite fille; elle </VERS>
<VERS>fixait sur lui ses deux grands yeux noirs, profonds comme la nuit, clairs comme </VERS>
<VERS>des étoiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faut, dit la sainte, que cette enfant soit consacrée au Christ. Ici on la </VERS>
<VERS>nomme Ondine, mais je veux lui donner mon nom, qui est celui de la mère de Dieu. </VERS>
<VERS>Tu vas jurer pour elle de renoncer au monde, afin qu'elle échappe aux embûches </VERS>
<VERS>de l'ennemi du genre humain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hilarion prononça le serment. La sainte ramassa deux tiges de roseau et en fit </VERS>
<VERS>une croix qu'elle planta en terre; elle puisa de l'eau à la source et la versa </VERS>
<VERS>sur les cheveux noirs de l'enfant. Alors tout s'effaça comme une vision; </VERS>
<VERS>Hilarion se trouva seul près de la source, qui chantait gaiement sur son lit de </VERS>
<VERS>coquillages et dansait avec des éclairs d'argent parmi les roseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des années se passèrent. Hilarion vieillissait dans la solitude, méditant sur la </VERS>
<VERS>vie éternelle, et associant toujours la lecture des livres profanes à ses </VERS>
<VERS>méditations sur l'évangile, sans voir qu'il y avait là un grand danger. Il </VERS>
<VERS>aimait à se rappeler les leçons d'Hypatie et les allégories ingénieuses qu'elle </VERS>
<VERS>savait découvrir dans la mythologie des poètes, transformant ainsi les fables </VERS>
<VERS>les plus absurdes en graves paraboles, d'un sens profond et d'une haute </VERS>
<VERS>moralité. Sa sérénité radieuse dissipait les orages de l'âme; les coeurs </VERS>
<VERS>troublés s'apaisaient en contemplant sa beauté calme, en écoutant sa parole </VERS>
<VERS>austère. On comprenait que les passions sont faites pour être domptées. La fille </VERS>
<VERS>du soleil, Circé, l'enchanteresse qui change les hommes en bêtes, c'est la </VERS>
<VERS>puissance redoutable et sinistre qui dégrade et asservit les âmes par l'attrait </VERS>
<VERS>magique de la volupté. Les passions humaines sont d'irrésistibles sirènes, dont </VERS>
<VERS>les chants mélodieux retentissent comme une caresse des flots. Si le voyageur </VERS>
<VERS>imprudent s'approche pour les entendre, sa barque se brise sur les écueils de la </VERS>
<VERS>vie; au lieu des embrassements rêvés, il sent des griffes d'oiseaux qui </VERS>
<VERS>s'enfoncent dans sa chair; ce qu'il prenait de loin pour des fleurs éclatantes </VERS>
<VERS>sur une rive enchantée, c'étaient des lambeaux saignants et des ossements épars.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'arène éternelle du monde, l'homme doit lutter contre les attractions </VERS>
<VERS>dangereuses et repousser l'humiliante servitude du désir. Heureux qui sort la </VERS>
<VERS>couronne au front de cette lutte sans trêve, dont l'immortalité est le prix! </VERS>
<VERS>Heureux les martyrs qui ont conquis la palme d'or sous la dent des lions! Mais </VERS>
<VERS>qui peut être sûr de la victoire? Seigneur, épargne-nous les épreuves, ne nous </VERS>
<VERS>induis pas en tentation! Pour celui qui sent sa faiblesse, le plus sûr est de se </VERS>
<VERS>retirer au désert. Si ton oeil droit te scandalise, arrache-le: il vaut mieux </VERS>
<VERS>entrer borgne dans le paradis que de descendre avec tes deux yeux dans la </VERS>
<VERS>géhenne de l'enfer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vie des ascètes se partageait entre le travail de la terre et les méditations </VERS>
<VERS>pieuses. Des dattes et quelques racines suffisaient à leur nourriture. Pour </VERS>
<VERS>arroser le petit jardin qui entourait sa cabane, Hilarion allait puiser de l'eau </VERS>
<VERS>du ruisseau qui coulait à quelque distance, dans la partie la plus verte de </VERS>
<VERS>l'oasis. De petites fleurs bleues parfumaient la rive, il y avait une musique </VERS>
<VERS>dans les roseaux et çà et là un bruit joyeux de cascades dansantes, de fraîches </VERS>
<VERS>rosées qui humectaient le gazon, et des perles mobiles sur les larges feuilles </VERS>
<VERS>de nénuphar. Ailleurs, l'eau plus profonde prenait, sous les branches inclinées, </VERS>
<VERS>une transparence noire qui ressemblait à un regard humain. Hilarion se sentait </VERS>
<VERS>quelquefois troublé devant l'intimité de ce regard, et il s'éloignait sans oser </VERS>
<VERS>se retourner. N'y aurait-il pas, sous les formes multiples de la vie </VERS>
<VERS>universelle, des âmes, différentes des nôtres, mais ayant comme nous une </VERS>
<VERS>intelligence qui les éclaire, avec des douleurs et des joies, et des passions </VERS>
<VERS>qui les entraînent et une force pour résister?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, Hilarion avait suivi le cours du ruisseau jusqu'à la source. L'air </VERS>
<VERS>était lourd, le soleil du solstice avait brûlé les feuilles des buissons, le </VERS>
<VERS>vent du sud avait desséché le gazon de la prairie, le murmure de l'eau </VERS>
<VERS>ressemblait à une plainte, et au lieu de musique joyeuse dans les hautes herbes, </VERS>
<VERS>on entendait une lugubre harmonie de soupirs étouffés. Il y a des larmes dans </VERS>
<VERS>les choses, mais nous, toujours occupés de notre égoïste misère, nous ne les </VERS>
<VERS>entendons pas. Hilarion se rappelait avoir entendu raconter que le patron des </VERS>
<VERS>anachorètes, Saint Antoine, en traversant le désert, avait rencontré des </VERS>
<VERS>centaures qui lui indiquaient sa route, et des satyres qui s'approchaient de lui </VERS>
<VERS>d'un air craintif et doux, en lui offrant des herbes et en lui demandant ses </VERS>
<VERS>prières. Pour l'homme, la douleur est une épreuve; s'il y retrempe son courage, </VERS>
<VERS>elle est pour lui la voie du salut. Mais la nature, pourquoi souffre-t-elle? </VERS>
<VERS>Elle est comme nous l'oeuvre de Dieu; pourquoi serait-elle maudite pendant </VERS>
<VERS>l'éternité? Ce long cri d'agonie des créatures vivantes qui s'entre-dévorent </VERS>
<VERS>montera-t-il toujours inutilement jusqu'au trône de Dieu? Est-ce là l'hymne qui </VERS>
<VERS>convient à sa bonté et à sa justice? La suprême perfection n'a pu créer le mal; </VERS>
<VERS>si tous les êtres vivants souffrent comme nous, c'est qu'ils ont eu leur part </VERS>
<VERS>dans la chute; mais alors, pourquoi n'auraient-ils pas aussi leur part dans la </VERS>
<VERS>rédemption.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hilarion s'assit près de la fontaine, la tête dans ses deux mains. Il entendit </VERS>
<VERS>une voix de cristal qui disait: Eros, tu es fatigué; veux-tu boire de l'eau de </VERS>
<VERS>ma source?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A ce nom d'Eros qu'il portait dans sa jeunesse, il tressaillit et leva la tête. </VERS>
<VERS>Il vit, debout devant lui, une belle jeune fille, rose dans le reflet du soir, </VERS>
<VERS>et couronnée de fleurs de nénuphar. De ses grands yeux noirs jaillissaient de </VERS>
<VERS>pâles étincelles. Il reconnut ce regard: il l'avait vu une fois, quand il était </VERS>
<VERS>jeune et qu'elle était une enfant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui es-tu, demanda-t-il?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Je m'appelle Ondine: tu me connais bien, c'est toi qui m'as donné une âme. </VERS>
<VERS>Hélas! Qu'en ai-je fait?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle baissa les yeux, et à travers ses longs cils deux larmes tombèrent dans la </VERS>
<VERS>fontaine. Alors elle prit de l'eau dans ses mains qu'elle arrondit en forme de </VERS>
<VERS>coupe, et elle présenta à boire à Hilarion; l'eau tombait de ses doigts en </VERS>
<VERS>perles lumineuses, au soleil couchant. Elle approcha ses mains des lèvres de </VERS>
<VERS>l'ascète, et il but trop avidement sans doute, car il sentit monter vers son </VERS>
<VERS>front une ivresse inconnue. Il ne pensait à rien, qu'à la regarder.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi m'as-tu quittée? Disait-elle; n'étais-je pas ton enfant? J'ai eu peur </VERS>
<VERS>quand j'ai vu venir les grandes eaux. J'étais dans la barque; il a pris la rame, </VERS>
<VERS>et j'ai bien vu qu'il m'entraînait vers les écueils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Qui? De qui parles-tu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-De celui qui a pris l'âme que tu m'avais donnée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hilarion sentit un nuage noir qui lui descendait sur les yeux. Elle continua:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai appelé au secours: tu étais donc bien loin que tu ne m'as pas entendue? </VERS>
<VERS>Lui, m'a regardée avec colère et m'a demandé si j'avais de quoi payer mon </VERS>
<VERS>passage. J'ai rougi sans répondre. Alors, s'élançant vers la rive, il repoussa </VERS>
<VERS>la barque du pied. Je fermai les yeux, et le courant me jeta sur le rivage </VERS>
<VERS>opposé: que Dieu lui pardonne, comme je lui ai pardonné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Tu es bien prompte au pardon, jeune fille, dit Hilarion d'une voix sourde. </VERS>
<VERS>Quand une femme s'est trompée si tristement, elle devrait au moins s'essuyer le </VERS>
<VERS>coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle répondit: je l'aimais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors il y eut un serpent qui s'élança sur Hilarion et lui déchira la poitrine. </VERS>
<VERS>Il fit le signe de la croix, et tout disparut; mais la morsure du serpent il la </VERS>
<VERS>sentait toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il était seul dans la nuit, près de la source, et la voix plaintive de l'eau </VERS>
<VERS>était comme le cri d'une âme déchirée. Il retourna à grands pas vers son </VERS>
<VERS>ermitage. Quand il passait près du ruisseau, où se miraient les étoiles, il </VERS>
<VERS>croyait voir un de ces regards qui lui avaient brûlé le coeur. Il comprit qu'il </VERS>
<VERS>y avait entre la source et la jeune fille une relation mystérieuse. Sans doute </VERS>
<VERS>c'était une naïade. Mais pourquoi l'avait-elle appelé de ce nom d'Eros, qu'il ne </VERS>
<VERS>portait déjà plus quand elle était née? Ce nom, qui signifie le désir, il </VERS>
<VERS>l'avait quitté en renonçant au monde; comment aurait-elle pu l'apprendre, si </VERS>
<VERS>tout cela n'était pas un piège de l'ennemi? Ah! Créature funeste, née pour la </VERS>
<VERS>perdition des saints, que me veux-tu? Il essayait de prier et ne le pouvait pas. </VERS>
<VERS>Il ne sentait dans son âme qu'une violente colère, contre elle, contre lui-même, </VERS>
<VERS>et surtout contre l'autre, qu'il aurait voulu broyer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il vit bien qu'il était puni pour son orgueil: je me croyais bien fort, à l'abri </VERS>
<VERS>des tempêtes. Avec quelle pitié dédaigneuse je regardais du rivage ceux qui sont </VERS>
<VERS>encore ballottés par le flot troublé de la vie! Et maintenant! -eh bien, quoi? </VERS>
<VERS>C'est fini, maintenant; le mauvais rêve est évanoui; me voici rentré dans le </VERS>
<VERS>calme et la paix. Elle m'a jeté ce nom d'Eros, qui n'est plus le mien, comme si </VERS>
<VERS>elle voulait ranimer une flamme éteinte, mais il y a longtemps que j'ai tué le </VERS>
<VERS>désir. J'ai mon âme à sauver. Que me fait l'âme de cette naïade? Si elle l'a </VERS>
<VERS>perdue, qu'elle la redemande à celui qui l'a prise, et qu'elle en fasse ce </VERS>
<VERS>qu'elle voudra. Qui l'empêche de faire son salut, en se retirant au désert? Et </VERS>
<VERS>d'ailleurs que m'importe? Je n'y pense même plus, et je rougis d'y avoir pensé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il était rentré dans sa cellule, et il essayait d'évoquer l'image d'Hypatie. Il </VERS>
<VERS>se rappelait sa chaste beauté, inondant les âmes d'une paix divine. C'était un </VERS>
<VERS>lac tranquille et bleu, qui réfléchissait le ciel. Mais l'autre, la nymphe, oh! </VERS>
<VERS>Ce regard humide et sombre, qu'on ne peut pas oublier: c'est un cratère. Je </VERS>
<VERS>sentais déjà le vertige de l'abîme. Enfin me voici sauvé: sans doute il y avait </VERS>
<VERS>un ange qui veillait sur moi. -Mais quoi? qu'y a-t-il? Ah! toi ici, ah! mon </VERS>
<VERS>dieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La porte s'était ouverte, et elle était là, debout sur le seuil, blanche comme </VERS>
<VERS>un rayon de lune, et ses yeux avaient des lueurs d'éclair: me voici, Eros, </VERS>
<VERS>cache-moi, protège-moi, sauve-moi. Elle se jeta dans ses bras: vite, fuyons, ils </VERS>
<VERS>me poursuivent. J'ai couru sans regarder en arrière. Je crois toujours entendre </VERS>
<VERS>leurs pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il marchait avec elle dans le chemin du Nil, à travers le désert. Elle lui </VERS>
<VERS>parlait, haletante et fiévreuse; elle lui contait sa vie, ses douleurs passées, </VERS>
<VERS>ses angoisses présentes, et ses dangers et ses terreurs. On voulait l'enchaîner, </VERS>
<VERS>la retenir captive, on la condamnait au silence. Est-ce qu'on empêche l'eau des </VERS>
<VERS>sources de courir et de chanter! Et sa voix pleine de sanglots ressemblait à la </VERS>
<VERS>mélodie des cascades. Lui, au lieu de l'écouter, il la contemplait, et il </VERS>
<VERS>trouvait qu'elle ne pouvait pas avoir tort. Il comprenait seulement qu'elle </VERS>
<VERS>était malheureuse, et il lui disait: n'aie pas peur, pauvre enfant, je suis là.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Tout le monde est contre moi, disait-elle, partout et toujours, depuis le </VERS>
<VERS>commencement. Qu'est-ce que j'ai donc fait? Tous ils m'accusent, ils me </VERS>
<VERS>maudissent, mais toi, Eros, est-ce que tu les crois?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Non, je ne les crois pas, tu es trop belle pour être mauvaise. Quand on te </VERS>
<VERS>regarde, c'est un éblouissement; tu es pleine d'orages et d'éclairs. Voilà </VERS>
<VERS>pourquoi tu fais germer sous tes pas les passions et les haines. Ce n'est pas ta </VERS>
<VERS>faute, je le sais bien, pauvre chère enfant, mais c'est ta destinée. Si tu </VERS>
<VERS>entrais au paradis, les anges se feraient la guerre à cause de toi. Et il </VERS>
<VERS>ajoutait en lui-même: Oh! je sens bien qu'elle me tuera.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il la fit entrer dans le bateau qui remontait le Nil. Elle lui dit: merci, Eros; </VERS>
<VERS>maintenant, ils ne pourront plus suivre ma trace; je suis sauvée, merci. Et elle </VERS>
<VERS>lui serra convulsivement les deux mains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle s'assit à côté de lui, près de la proue. Je suis bien fatiguée, dit-elle, </VERS>
<VERS>et elle s'endormit, la tête appuyée contre sa poitrine. Il sentit courir dans </VERS>
<VERS>toutes ses veines un frisson d'angoisse et de bonheur. Il la regardait dormir, </VERS>
<VERS>il aurait voulu la boire. Elle rêvait; son sommeil était agité de spasmes </VERS>
<VERS>fébriles. S'il avait pu savoir dans quel inconnu s'égaraient ses songes! à quoi </VERS>
<VERS>pense-t-elle? à qui? à celui qu'elle aime peut-être encore. Oh! la tuer sans la </VERS>
<VERS>faire souffrir, pendant qu'elle dort, et mourir près d'elle! Boire son âme dans </VERS>
<VERS>son dernier souffle, pour être sûr qu'elle ne sera jamais à un autre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chant monotone des rameurs se mêlait à la cadence des rames dans l'eau du </VERS>
<VERS>fleuve. Le ciel était plein d'étoiles. Il regardait la voie lactée qui est le </VERS>
<VERS>chemin des âmes. C'est de là qu'elles sont descendues, à l'appel du désir. </VERS>
<VERS>L'ivresse de la vie alourdissait leurs ailes, et elles sont tombées captives </VERS>
<VERS>dans la prison du corps. Mais celles qui s'aimaient là-haut se rencontrent </VERS>
<VERS>toujours et se reconnaissent. Hélas! Pourquoi faut-il qu'elles se rencontrent </VERS>
<VERS>quelquefois trop tard? Si l'on pouvait, par la seule puissance du désir, </VERS>
<VERS>s'envoler vers la patrie, éternellement seuls dans les bras l'un de l'autre, là-</VERS>
<VERS>haut, dans le bleu, l'emportant sous mon aile loin des hommes et des anges, plus </VERS>
<VERS>loin encore, au delà des dernières étoiles, au delà du regard de Dieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle ouvrit les yeux aux premières clartés de l'aube; il respira son tiède </VERS>
<VERS>regard chargé d'effluves et de sourires. Les rayons du soleil levant éclairaient </VERS>
<VERS>le monastère fondé sur la rive du Nil par Marie l'égyptienne. Ils descendirent </VERS>
<VERS>du bateau, s'arrêtèrent devant la porte, et elle s'ouvrit. La vieille abbesse </VERS>
<VERS>parut, suivie d'une troupe de religieuses en voiles blancs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'attendais, mon fils, dit-elle à Hilarion. C'est bien, je suis contente de </VERS>
<VERS>toi: tu as sauvé une âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, prenant Ondine par la main, elle lui dit: Marie, viens avec moi, mon enfant, </VERS>
<VERS>prends ta place au milieu de tes soeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les spectres blancs entourèrent la jeune fille, et leur cercle se referma. Il </VERS>
<VERS>voulut la suivre; l'abbesse lui dit: tu ne peux franchir le seuil de l'asile des </VERS>
<VERS>vierges. Retourne dans ta solitude; remercie Dieu qui t'a conduit jusqu'ici, et </VERS>
<VERS>prie-le de ne jamais t'abandonner.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La porte du couvent se referma. Hilarion sentit ses genoux fléchir; il entendait </VERS>
<VERS>le sang battre dans ses artères, et il lui semblait qu'une main lui tordait le </VERS>
<VERS>coeur. Il comprit que tout était fini et qu'il ne la reverrait jamais en ce </VERS>
<VERS>monde: était-il bien, bien sûr de la retrouver dans l'autre? Il se prosterna </VERS>
<VERS>devant la porte pour baiser le sol qu'elle avait foulé de ses pas, et des larmes </VERS>
<VERS>chaudes tombaient sur ses mains en larges gouttes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fallait revenir seul par la route qu'ils avaient suivie ensemble, et partout, </VERS>
<VERS>sur son passage, il y avait des mauvais anges qui riaient d'un rire moqueur. </VERS>
<VERS>Quand il arriva près de la source, il entendit une plainte navrante: Ah! </VERS>
<VERS>malheureux, qu'as-tu fait?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il rentra dans sa cellule et se mit à genoux devant son crucifix. Le Christ le </VERS>
<VERS>regardait d'un air irrité:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! tu as voulu associer mon culte à celui de mon éternelle ennemie, la reine du </VERS>
<VERS>monde périssable, la vie que j'ai condamnée, la nature que j'ai maudite. Tu vois </VERS>
<VERS>ce qu'elle a fait de toi, ta grande Isis, la magicienne qui t'a séduit par ses </VERS>
<VERS>incantations. Moi, je reprends ce qui m'appartient, l'offrande que tu m'avais </VERS>
<VERS>consacrée autrefois: c'est la brebis perdue et retrouvée, je l'emporte dans mes </VERS>
<VERS>bras. Mais pour racheter son âme, il faut le sang du sacrifice: sois la victime; </VERS>
<VERS>répands ta douleur comme une libation pour son salut éternel, brûle ton coeur en </VERS>
<VERS>holocauste sur l'autel de la rédemption!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ange blanc et l'ange noir se tenaient des deux côtés de la cellule. Le premier </VERS>
<VERS>disait:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De quoi te plains-tu? Pour la rançon de son âme, ne consens-tu pas à souffrir? </VERS>
<VERS>Si l'on t'avait dit: veux-tu acheter le salut de cette créature au prix d'une </VERS>
<VERS>douleur muette qu'elle ne soupçonnera même pas? Si l'on t'avait dit cela, tu </VERS>
<VERS>aurais accepté: de quoi donc te plains-tu maintenant? Serait-ce d'avoir été </VERS>
<VERS>sauvé toi-même, et malgré toi?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Elle est venue frapper à ta porte, disait l'autre, elle t'a demandé ta </VERS>
<VERS>protection: pourquoi lui as-tu cherché un autre asyle, pourquoi l'as-tu confiée </VERS>
<VERS>à des mains étrangères? Te voilà rentré dans le vide et le silence; un éclair a </VERS>
<VERS>traversé ta nuit, il t'en reste un souvenir que rien n'effacera, et le devoir </VERS>
<VERS>accompli te laisse des regrets qui ressemblent singulièrement à des remords.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se releva et cacha sa tête dans ses deux mains: on ne m'a pas même permis de </VERS>
<VERS>lui dire adieu! On m'a retranché de sa vie; on voulait la sauver; mais moi, est-</VERS>
<VERS>ce que je voulais la perdre? Est-ce que je suis son mauvais ange? Oh! Lui ouvrir </VERS>
<VERS>les routes de l'idéal, lui faire aspirer l'air des hauteurs, l'emporter dans mon </VERS>
<VERS>ciel? Pourquoi ne l'ai-je pas fait? Un mot suffisait pour éterniser les heures </VERS>
<VERS>de cette nuit pleurée, et ce mot, je ne l'ai pas dit. J'ai tenu mon rêve dans ma </VERS>
<VERS>main et je l'ai laissé s'envoler; ah! malheureux que je suis! Qu'ai-je besoin de </VERS>
<VERS>vivre encore? Si un danger la menace je ne serai pas là, si elle crie au secours </VERS>
<VERS>je ne pourrai pas l'entendre, ce n'est pas vers moi qu'elle tournera son regard, </VERS>
<VERS>je ne verrai plus s'allumer ces lueurs d'étoiles! Mon dieu, mon dieu, mon dieu, </VERS>
<VERS>ayez pitié de moi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa prière fut exaucée: ses yeux se fermèrent et il tomba. Il est vaincu, dit </VERS>
<VERS>l'ange noir, il est à nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ange blanc écouta quelques instants et dit: silence, on prie pour lui: il est </VERS>
<VERS>sauvé!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Érinnyes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ennui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais que toute joie est une illusion,</VERS>
<VERS>Quil faut que tout se paye et que tout se compense,</VERS>
<VERS>Et je devrais bénir la dure providence</VERS>
<VERS>Qui mimpose lépreuve ou lexpiation.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les stériles regrets, la menteuse espérance</VERS>
<VERS>Natteignent pas la pure et calme région</VERS>
<VERS>Où le sage sendort, libre de passion,</VERS>
<VERS>Dans la sereine paix de son intelligence,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je le sais, mais je garde au coeur le souvenir</VERS>
<VERS>Dun rêve éblouissant, qui ne peut revenir</VERS>
<VERS>Ni dans ce monde-ci, ni dans lautre: personne,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ange, démon ou Dieu, ny peut rien; jai perdu</VERS>
<VERS>Un bonheur bien plus grand que ce que le ciel donne,</VERS>
<VERS>Et ce bonheur jamais ne me sera rendu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Le Soir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Plus fraîche qu'un parfum d'avril après l'hiver,</VERS>
<VERS>L'espérance bénie arrive et nous enlace,</VERS>
<VERS>La menteuse éternelle, avec son rire clair</VERS>
<VERS>Et ses folles chansons qui s'égrènent dans l'air.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais comme on voit, la nuit, sous le flot noir qui passe</VERS>
<VERS>Glisser les pâles feux des étoiles de mer,</VERS>
<VERS>Tous nos rêves ailés, dans le lugubre espace</VERS>
<VERS>Disparaissent, à l'heure où l'espérance est lasse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain on les rappelle, on tend les bras vers eux;</VERS>
<VERS>Les fantômes chéris s'en vont, silencieux,</VERS>
<VERS>Par le chemin perdu des paradis qu'on pleure:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! Mon ciel était là, je m'en suis aperçu</VERS>
<VERS>Trop tard, l'ange est parti, j'ai laissé passer l'heure,</VERS>
<VERS>Et maintenant tout est fini: si j'avais su!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME prose = "true">
<TITRE>
Lettre DUn Mythologue A Un Naturaliste.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je cueille une branche chargée de feuilles, de fleurs et de fruits; j'en détache </VERS>
<VERS>une graine et je la pèse. Dans l'autre plateau de la balance je mets le même </VERS>
<VERS>poids d'une autre partie de la plante: feuille, fleur ou tige. Voilà deux masses </VERS>
<VERS>égales de matière organisée; elles sont formées des mêmes éléments: carbone, </VERS>
<VERS>hydrogène, oxygène et azote, avec un peu de chaux et de silice. La proportion de </VERS>
<VERS>ces éléments est la même, et ils semblent groupés d'une manière identique. </VERS>
<VERS>Pourtant, si je mets en terre ces deux poids égaux de la même substance, l'un va </VERS>
<VERS>se résoudre, par une décomposition successive, en molécules plus simples: eau, </VERS>
<VERS>acide carbonique, ammoniaque; l'autre, la graine, va tirer du sol et de </VERS>
<VERS>l'atmosphère les mêmes produits: eau, ammoniaque, acide carbonique, pour les </VERS>
<VERS>grouper en molécules complexes, malgré leurs affinités, et les faire servir à la </VERS>
<VERS>germination d'un végétal nouveau. Il y a là une énergie opposée aux forces </VERS>
<VERS>chimiques et insaisissables à tous nos moyens d'analyse, c'est la Vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vie n'est pas une résultante, c'est un principe. De tous ses attributs, le </VERS>
<VERS>plus caractéristique est sa puissance d'individuation. Chaque germe, que ce soit </VERS>
<VERS>la graine d'une plante ou l'oeuf d'un animal, contient une énergie individuelle </VERS>
<VERS>et indivisible, qui se taille, dans le vague domaine de la matière, une petite </VERS>
<VERS>principauté circonscrite, mais parfaitement autonome. On est arrivé à fabriquer </VERS>
<VERS>de toutes pièces des produits organiques, mais tant qu'on n'aura pas créé une </VERS>
<VERS>cellule germinative, on n'expliquera pas la génération spontanée des monères au </VERS>
<VERS>sein du protoplasma.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'individuation est une donnée primordiale. La vie est un terme abstrait </VERS>
<VERS>représentant le mode d'activité de ces énergies particulières qui résident au </VERS>
<VERS>sein des germes. Elles seules sont réelles et observables, non en elles-mêmes, </VERS>
<VERS>mais dans leurs manifestations, objet immédiat de la science. Ce sont des </VERS>
<VERS>centres d'action et de réaction, d'attraction et de répulsion, de véritables </VERS>
<VERS>causes premières; du moins nous sommes obligés de les considérer comme telles, </VERS>
<VERS>puisque nous n'en connaissons pas la source et que nous ne pouvons remonter au </VERS>
<VERS>delà de leur apparition.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voulez-vous me permettre de les appeler des âmes? Je suppose que vous n'avez pas </VERS>
<VERS>peur d'un mot. L'âme, c'est ce qui anime le corps, c'est le principe de la vie </VERS>
<VERS>individuelle des animaux. Ne m'objectez pas que j'ai pris d'abord pour exemple </VERS>
<VERS>la graine d'un végétal; vous savez que la philosophie grecque distinguait trois </VERS>
<VERS>sortes d'âmes: l'âme végétale, placée dans le bas du corps, près de la terre; </VERS>
<VERS>l'âme passionnelle ayant son siège dans la poitrine, et l'âme raisonnable, qui </VERS>
<VERS>réside dans la tête, la partie de notre corps la plus voisine du ciel. Ces trois </VERS>
<VERS>âmes sont associées dans l'unité de la personne humaine comme le système nerveux </VERS>
<VERS>et le système nutritif dans l'unité de la vie organique; il n'y a là qu'une </VERS>
<VERS>distinction créée pour les besoins de l'analyse et qui n'exprime que les formes </VERS>
<VERS>multiples de notre activité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On s'est habitué à réserver le nom d'âme à la faculté directrice de nous-mêmes, </VERS>
<VERS>et il faut remonter à l'étymologie pour oser parler de l'âme des animaux et des </VERS>
<VERS>plantes. Mais ne soyons pas trop aristocrates: l'intelligence est partout, même </VERS>
<VERS>dans le règne inorganique. En voyant la régularité des formes cristallines, j'ai </VERS>
<VERS>peine à croire que les minéraux soient aussi bêtes qu'on le dit. Quant à </VERS>
<VERS>l'intelligence des plantes et des animaux, elle est prouvée par l'adaptation </VERS>
<VERS>merveilleuse des organes à leurs fonctions: il y a là une finalité, c'est-à-dire </VERS>
<VERS>un but poursuivi et atteint.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La transformation incessante des milieux entraîne la variation des espèces; les </VERS>
<VERS>générations successives des êtres vivants sont obligées à des efforts toujours </VERS>
<VERS>nouveaux pour soutenir la concurrence vitale. Il faut que les âmes forment leurs </VERS>
<VERS>corps dans des conditions suffisantes pour triompher dans la bataille de la vie. </VERS>
<VERS>Comme il n'y a pas de place pour tous les germes qui veulent naître, la victoire </VERS>
<VERS>doit rester aux plus forts et aux plus intelligents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On ne peut expliquer la sélection naturelle par le hasard, car un mot n'explique </VERS>
<VERS>pas un fait. S'il y a choix, il y a discernement; toute énergie suppose une </VERS>
<VERS>volonté. Mais est-ce la nôtre? Non, c'est une force étrangère; l'amour n'est pas </VERS>
<VERS>une action, c'est une passion. Les puissances cosmiques nous l'envoient pour </VERS>
<VERS>nous employer à leur oeuvre créatrice en faisant descendre les âmes dans la </VERS>
<VERS>naissance. L'amour, c'est un enfant qui veut naître; les anciens l'appelaient de </VERS>
<VERS>son vrai nom, le désir (Eros, Cupido), parce qu'en effet c'est le désir qui </VERS>
<VERS>appelle les germes à l'existence. Il y a autour de nous des âmes qui veulent </VERS>
<VERS>s'incarner: pour cela elles se changent en désirs et sollicitent les vivants à </VERS>
<VERS>leur donner un corps. L'art grec les représente par des enfants ailés: ce sont </VERS>
<VERS>les désirs qui voltigent autour des amants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Beauté est mère du Désir, d'après la mythologie. Qu'est-ce que la beauté? </VERS>
<VERS>C'est une harmonie de lignes, une pondération de formes qui annonce l'aptitude à </VERS>
<VERS>l'éclosion des germes et au perfectionnement de la race. L'ampleur des hanches, </VERS>
<VERS>la fermeté de la gorge sont des garanties pour l'enfant qui naîtra. Les âmes </VERS>
<VERS>errantes nous poussent vers nos complémentaires; elles choisissent, pour entrer </VERS>
<VERS>dans la vie, les conditions organiques dont elles ont besoin, et elles nous </VERS>
<VERS>imposent leur choix sans nous consulter. Ce choix est rarement d'accord avec nos </VERS>
<VERS>convenances sociales: ce n'est pas leur faute, elles ne connaissent que les </VERS>
<VERS>convenances physiologiques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les romanciers ont tort de croire que l'amour a été inventé pour le bonheur ou </VERS>
<VERS>le désespoir des amants: qu'importent nos peines et nos joies à la grande Isis? </VERS>
<VERS>Elle ne s'intéresse qu'à l'espèce, et ne s'inquiète pas des individus. Pourquoi </VERS>
<VERS>n'aurait-elle pas comme nous ses haras et ses concours d'animaux reproducteurs? </VERS>
<VERS>La volupté est un hameçon qu'elle nous jette; c'est un but pour nous, c'est un </VERS>
<VERS>moyen pour elle. Le poisson saisit l'appât et croit travailler pour son compte; </VERS>
<VERS>il ne comprend que quand il est dans la poêle à frire. Alors, il dit: si j'avais </VERS>
<VERS>su! Il ment: il aurait beau savoir, il recommencerait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La sélection ne se raisonne pas: c'est électrique. Il y a des femmes qu'on </VERS>
<VERS>estime, d'autres pour qui on se brûle la cervelle. L'implacable désir nous </VERS>
<VERS>traîne par les cheveux; nous nous roulons aux pieds de quelque odieuse idole, </VERS>
<VERS>et, quand elle nous a broyé le coeur, nous lui demandons pardon. On s'étonne que </VERS>
<VERS>nous soyons si facilement domptés par des créatures inférieures: c'est qu'elles </VERS>
<VERS>sont plus vivantes que nous. On peut vivre sans cerveau ni coeur, comme </VERS>
<VERS>l'amphioxus, l'ancêtre des vertébrés. Il a légué son caractère à un grand nombre </VERS>
<VERS>de ses descendants, et surtout de ses descendantes. Il y en a de charmantes, </VERS>
<VERS>malgré cette lacune: voyez les héroïnes des romans de Victor Hugo: Esméralda, </VERS>
<VERS>Cosette, Déruchette; c'est toujours la même: une divine créature sans coeur et </VERS>
<VERS>sans cervelle, un véritable amphioxus. C'est un des cas d'atavisme les plus </VERS>
<VERS>fréquents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La femme n'est pas moins spontanée que l'homme dans ses affinités électives. </VERS>
<VERS>Elle sent sa faiblesse, il lui faut un maître, et celui qui a pu la dompter </VERS>
<VERS>pourra la protéger au besoin. L'histoire de Mars et de Vénus est éternelle; ce </VERS>
<VERS>n'est pas avec l'intelligence qu'on améliore les races: tant pis pour les </VERS>
<VERS>philosophes s'ils sont plus chétifs que les sous-lieutenants. La femme est faite </VERS>
<VERS>pour être mère: c'est sa fonction dans la nature et dans la société; tout ce qui </VERS>
<VERS>ne sert pas à cette fonction est un hors-d'oeuvre. Il ne faut pas trop d'esprit, </VERS>
<VERS>cela fait des Célimènes, aussi inutiles que les fleurs doubles. L'éternelle </VERS>
<VERS>Circé, qui change l'homme en bête, n'a pas besoin de tant de finesse pour nous </VERS>
<VERS>enchaîner. Napoléon disait à Mme De Staël que la femme qu'il admirait le plus </VERS>
<VERS>était celle qui avait le plus d'enfants: il ne s'occupait que de la quantité, </VERS>
<VERS>car les hommes n'étaient pour lui que de la chair à canon; mais s'il avait tenu </VERS>
<VERS>compte de la qualité, son appréciation serait juste. La femme est chargée de </VERS>
<VERS>former pour l'avenir des générations saines et fortes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme étant un animal social, selon la définition d'Aristote, la vraie femme </VERS>
<VERS>doit posséder l'aptitude à l'éducation des enfants. C'est là son intelligence. </VERS>
<VERS>Elle sait d'instinct la langue enfant, elle en devine les secrets, le </VERS>
<VERS>zézaiement, les consonnes liquides prodiguées, le redoublement des syllabes. </VERS>
<VERS>Quant à la moralité de la femme, elle se résume dans la chasteté, garantie de la </VERS>
<VERS>pureté des races. La chasteté, pour la femme, est synonyme de vertu, comme pour </VERS>
<VERS>l'homme la justice et le courage, car le milieu de l'homme est la cité, le </VERS>
<VERS>milieu de la femme est la famille. L'enfant ayant besoin d'une mère pour </VERS>
<VERS>l'allaiter et l'élever, d'un père pour le protéger et le guider dans la vie, la </VERS>
<VERS>famille est la raison d'être et la finalité de l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'immense importance de l'élément intellectuel et moral dans la vie de l'homme </VERS>
<VERS>et des sociétés est la principale pierre d'achoppement de la théorie de Darwin. </VERS>
<VERS>Un des premiers apôtres de cette théorie, M Wallace, n'a pas craint d'aborder de </VERS>
<VERS>front la difficulté. Entre l'homme et les autres primates, la distance est </VERS>
<VERS>physiologiquement bien faible; mais la faculté de concevoir les idées générales </VERS>
<VERS>du vrai, du beau, du juste, et de les exprimer par le langage articulé, </VERS>
<VERS>l'aptitude à découvrir la loi des choses, à créer des oeuvres d'art, à choisir </VERS>
<VERS>librement le bien ou le mal, établissent entre le plus élevé des singes </VERS>
<VERS>anthropoïdes et la plus infime des races humaines une différence si profonde </VERS>
<VERS>qu'on n'imagine même pas la possibilité d'une transition.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>M Wallace trouve dans l'organisation physique de l'homme, et surtout dans la </VERS>
<VERS>constitution de son cerveau, un certain nombre de particularités qui ne peuvent </VERS>
<VERS>s'expliquer par la sélection naturelle et qui rappelleraient plutôt les faits de </VERS>
<VERS>sélection artificielle que l'homme lui-même parvient à diriger ou à produire </VERS>
<VERS>dans les plantes usuelles et les animaux domestiques. On pourrait donc supposer </VERS>
<VERS>que des intelligences supérieures à la nôtre ont conduit notre évolution </VERS>
<VERS>organique, en vue de fournir à la vie intellectuelle et morale qui devait naître </VERS>
<VERS>l'instrument matériel dont elle avait besoin. Il est curieux de voir la science </VERS>
<VERS>moderne reproduire, comme dernière conclusion, la fable juive de la création </VERS>
<VERS>d'Adam ou la fable grecque de Prométhée modelant les hommes avec de l'argile,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quam satus Iapeto, mistam fluvialibus undis, Finxit in effigem moedrantum cincta </VERS>
<VERS>Deorum.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les questions d'origine échappent à l'observation et à la science; cependant </VERS>
<VERS>l'esprit humain ne peut pas se désintéresser de ces grands problèmes: il faut </VERS>
<VERS>donc qu'il se contente des solutions mythologiques, puisqu'il ne s'en présente </VERS>
<VERS>pas d'autres. Malheureusement ce sont des hiéroglyphes écrits dans une langue </VERS>
<VERS>qu'on ne comprend plus. Les mythologies nous offrent sous diverses formes l'idée </VERS>
<VERS>d'une intervention divine dans les origines de l'humanité. D'après le </VERS>
<VERS>polythéisme grec, la race des hEros naît de l'union des dieux avec les femmes </VERS>
<VERS>mortelles. La mythologie hébraïque a une tradition analogue, indiquée dans </VERS>
<VERS>quelques versets de la genèse et développée dans cet étrange livre d'Hénoch, </VERS>
<VERS>d'où Thomas Moore a tiré son poème des amours des anges et Byron un de ses deux </VERS>
<VERS>drames bibliques, le ciel et la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est difficile de concevoir ce que pouvait être, avant la conquête du feu et </VERS>
<VERS>la création du langage, une humanité dans les limbes de la morale et de la </VERS>
<VERS>pensée. Il se peut cependant que quelque race de singes anthropoïdes soit </VERS>
<VERS>arrivée, comme tant d'espèces d'animaux, à une grande pureté de formes. Peut-</VERS>
<VERS>être y avait-il déjà, comme aujourd'hui, des créatures d'une beauté à séduire </VERS>
<VERS>les anges, et n'ayant pas plus de conscience et de raison qu'une fleur. Alors, </VERS>
<VERS>s'il existe des êtres au-dessus de nous, -et pourquoi l'échelle serait-elle </VERS>
<VERS>interrompue? -ils ont bien pu vouloir descendre jusqu'à l'humanité pour l'élever </VERS>
<VERS>jusqu'à eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les dieux de l'Inde se sont incarnés plusieurs fois dans la forme humaine et </VERS>
<VERS>même dans des formes animales, pour la rédemption du monde. D'après les livres </VERS>
<VERS>hermétiques, le dieu suprême de l'Egypte, pour régénérer les hommes et les </VERS>
<VERS>instruire, leur envoie Osiris. On trouve une idée analogue dans les Grandes </VERS>
<VERS>Eoïées d'Hésiode, à propos de la naissance d'Hèraklès, le type des héros demi-</VERS>
<VERS>dieux: Zeus, voulant donner un sauveur aux hommes, cherche une femme qui soit </VERS>
<VERS>digne d'en être la mère, et il n'en voit pas de plus accomplie qu'Alkmène, femme </VERS>
<VERS>d'Amphitryon: jamais femme n'aima autant son époux. C'est sous la forme de cet </VERS>
<VERS>époux que le dieu se présente à elle. Deux jumeaux naissent le même jour et sont </VERS>
<VERS>déposés dans le même bouclier. On ajoutait, pour compléter la légende, que des </VERS>
<VERS>serpents étouffés par Héraklès avaient fait connaître lequel des deux frères </VERS>
<VERS>était de la race des dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La poésie a bien le droit d'attribuer aux héros une origine divine: ceux qui </VERS>
<VERS>sont l'image des dieux sur la terre méritent d'être appelés leurs enfants. Le </VERS>
<VERS>symbole de la naissance du Christ, dans la mythologie chrétienne, présente la </VERS>
<VERS>même idée sous une forme plus chaste: une vierge, épouse d'un juste, est choisie </VERS>
<VERS>pour enfanter le rédempteur. Jésus passe pour fils de Joseph et l'évangile </VERS>
<VERS>expose la généalogie qui le rattache à David, mais en réalité il est fils de </VERS>
<VERS>Dieu; de même Hèraklès est appelé tantôt le fils de Zeus, tantôt le fils </VERS>
<VERS>d'Amphitryon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les fables poétiques sur l'origine des héros, il est à remarquer que jamais </VERS>
<VERS>les femmes mortelles n'acceptent de bonne grâce l'amour d'un dieu. Zeus est </VERS>
<VERS>obligé de se changer en cygne, en aigle, en taureau, il ne peut réussir qu'en </VERS>
<VERS>prenant la forme d'une bête; si la femme savait que c'est un dieu, elle n'en </VERS>
<VERS>voudrait pas. Apollon, le plus beau des immortels, n'a aucun succès en amour: </VERS>
<VERS>Daphné se sauve à son approche, Coronis le trompe indignement, on ne sait pour </VERS>
<VERS>qui, pour le premier venu: il suffit que ce ne soit pas un poète. Le féminin, </VERS>
<VERS>qui est la matière et la vie, a une répugnance instinctive pour l'intelligence </VERS>
<VERS>et l'idéal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jeune fille, dit l'ange Ithuriel, je t'ai aperçue de là-haut, quand tu te </VERS>
<VERS>baignais dans l'eau transparente, sous les cèdres du mont Hermon, et j'ai quitté </VERS>
<VERS>le ciel pour toi. Laisse-moi contempler tes yeux noirs, mes étoiles. Tu es trop </VERS>
<VERS>belle pour la terre, Dieu s'est trompé en te faisant naître ici. Mais il ne t'a </VERS>
<VERS>donné que la vie, moi, je veux te donner une âme. Dans cette forme divine </VERS>
<VERS>j'allumerai une flamme céleste, je serai ton créateur et ton amant. Viens, nous </VERS>
<VERS>voyagerons parmi les astres d'or, au-dessus des nuées; je te porterai sur mes </VERS>
<VERS>ailes puissantes, je t'enseignerai les lois éternelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Tais-toi, Egrégore: tu vois bien qu'elle ne comprend pas. Les éclairs de son </VERS>
<VERS>regard, tu as cru que c'était l'intelligence, ce n'était que la vie. Est-ce </VERS>
<VERS>qu'elle a des ailes pour te suivre? Tu lui parles une langue inconnue, elle a </VERS>
<VERS>peur et elle se sauve. Ah! La guenon du pays de Nod, elle va retrouver son grand </VERS>
<VERS>singe anthropoïde, là-bas, dans les marais. Elle a raison, il faut des couples </VERS>
<VERS>assortis. Mais toi, que fais-tu ici, dieu tombé? Va, retire-toi au désert et </VERS>
<VERS>attends la fin de ton exil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les effluves du ciel peuvent descendre sur la terre, mais l'inerte matière ne </VERS>
<VERS>peut monter vers l'esprit. Les âmes sont des étincelles du feu céleste, tombées </VERS>
<VERS>des calmes régions de l'éther dans la sphère agitée de la vie. Vaincues par la </VERS>
<VERS>toute-puissante fascination de la beauté, courbées sous le joug humiliant du </VERS>
<VERS>désir, écrasées par les lourdes chaînes du corps, elles savent bien que la </VERS>
<VERS>naissance est une chute et la conception une souillure. La pudeur leur rappelle </VERS>
<VERS>le souvenir de la tache originelle; sous ce voile mystique elles cachent la </VERS>
<VERS>honte de leur incarnation. Pourquoi ces rougeurs involontaires au seul nom de la </VERS>
<VERS>volupté? N'est-ce pas une loi divine, cette irrésistible attraction qui enchaîne </VERS>
<VERS>l'esprit dans la matière? C'est la source de la vie, la base de la famille, la </VERS>
<VERS>grande communion des êtres, et on n'ose pas en parler. Il y a là un mystère </VERS>
<VERS>profond que devraient bien expliquer vos théories modernes de réhabilitation de </VERS>
<VERS>la chair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mort aussi est un mystère, entouré comme l'autre d'un inexplicable mélange de </VERS>
<VERS>respect et de dégoût. Lever les chastes voiles, révéler ce qui s'enveloppe de </VERS>
<VERS>silence et d'ombre, serait aussi impur et aussi impie que de violer un tombeau. </VERS>
<VERS>Devant les deux portes de la vie, il y a une horreur sacrée. La lumière </VERS>
<VERS>souillerait ce qui appartient à la nuit. L'origine et la fin des choses sont les </VERS>
<VERS>secrets des dieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME prose = "true">
<TITRE>
Réponse Du Naturaliste Au Mythologue.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez raison, mais soyons justes et pas tant de colère contre le féminin qui </VERS>
<VERS>fait son métier d'Erinnyes; n'oubliez pas que les dieux perçoivent les rayons </VERS>
<VERS>Roentgen. Quand l'ange Ithuriel a regardé cette fille se baigner, il a dû voir </VERS>
<VERS>sous la transparence des chairs un tube digestif et ce qu'il y avait dedans. Si </VERS>
<VERS>les anges quittent le paradis pour cette boîte à ordures, leur chute est </VERS>
<VERS>ridicule et honteuse; elle prouve que malgré toutes leurs protestations </VERS>
<VERS>d'idéalisme ils sont plus sensuels qu'ils n'en ont l'air, et que l'amour céleste </VERS>
<VERS>les ennuie. Saint Paul a raison d'ordonner aux femmes de se voiler à cause des </VERS>
<VERS>anges car la beauté des filles de Caïn a séduit les Egrégores et causé leur </VERS>
<VERS>damnation éternelle. De là est née la race meurtrière et carnivore des géants, </VERS>
<VERS>et pour laver la souillure du sang répandu, il a fallu noyer la terre sous les </VERS>
<VERS>eaux du déluge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque vous aimez la mythologie chrétienne, demandez à la gnose de vous </VERS>
<VERS>expliquer le mystère de la génération des êtres. Séduites par le serpent du </VERS>
<VERS>désir, les âmes goûtent le fruit défendu de la volupté qui les fait tomber dans </VERS>
<VERS>les bas-fonds de la matière, loin du jardin virginal de pureté inconsciente où </VERS>
<VERS>elles dormaient dans une communion angélique avant leur incarnation. Les </VERS>
<VERS>vêtements de peau faits par Iahveh sont une allégorie du corps terrestre, la </VERS>
<VERS>pudeur est le stigmate d'une origine impure. Après l'ivresse de la chair, la </VERS>
<VERS>honte et le remords: « Pourquoi te caches-tu? comment sais-tu que tu es nu? ». </VERS>
<VERS>C'est que la conception est un grand mystère, le secret des Elohim et le silence </VERS>
<VERS>est la loi de toute initiation; l'épée flamboyante du Kéroub garde le chemin de </VERS>
<VERS>l'arbre de vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'incarnation est une chute volontaire et humiliante, la tache originelle un </VERS>
<VERS>juste châtiment non de quelque faute antérieure à la naissance comme l'ont cru </VERS>
<VERS>Empédocle et Hermès Trismégiste, mais de la naissance elle-même. Les âmes ont </VERS>
<VERS>mal fait de vouloir naître et se séparer de l'unité primordiale. L'individuation </VERS>
<VERS>implique l'égoïsme, la lutte pour l'existence, le droit de se défendre et </VERS>
<VERS>d'attaquer. La vie est un combat de chacun contre tous. La douleur et la mort </VERS>
<VERS>sont l'expiation de la naissance. L'inflexible nécessité condamne tous les êtres </VERS>
<VERS>vivants à s'entretuer jusqu'à la fin du monde. Il faut que la vie des uns se </VERS>
<VERS>nourrisse de la mort des autres jusqu'à l'heure bénie où Brahma rentrera dans </VERS>
<VERS>son sommeil, d'où il aurait dû ne jamais sortir. Et pourtant, il est écrit sur </VERS>
<VERS>les tables du Sinaï: « Tu ne tueras point ». Le bouddha qui maudit la vie étend </VERS>
<VERS>sa charité sur nos humbles frères les animaux, et défend de les sacrifier. Mais </VERS>
<VERS>si la vie est mauvaise, pourquoi condamner le suicide et le meurtre? Si nous </VERS>
<VERS>avons eu tort de naître, pourquoi maudire la mort qui répare notre erreur? </VERS>
<VERS>Comment justifier le désaccord du symbole et de la loi? Les religions qui </VERS>
<VERS>rendent des oracles contradictoires peuvent-elles reprocher à la science de ne </VERS>
<VERS>pas vouloir aborder les problèmes insolubles?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Circé.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Douce comme un rayon de lune, un son de lyre,</VERS>
<VERS>Pour dompter les plus forts, elle n'a qu'à sourire.</VERS>
<VERS>Les magiques lueurs de ses yeux caressants</VERS>
<VERS>Versent l'ardente extase à tout ce qui respire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les grands ours, les lions fauves et rugissants</VERS>
<VERS>Lèchent ses pieds d'ivoire; un nuage d'encens</VERS>
<VERS>L'enveloppe; elle chante, elle enchaîne, elle attire,</VERS>
<VERS>La Volupté sinistre, aux philtres tout-puissants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le joug du désir, elle traîne à sa suite</VERS>
<VERS>L'innombrable troupeau des êtres, les charmant</VERS>
<VERS>Par son regard de vierge et sa bouche qui ment,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tranquille, irrésistible. Ah! maudite, maudite!</VERS>
<VERS>Puisque tu changes l'homme en bête, au moins endors</VERS>
<VERS>Dans nos cours pleins de toi la honte et le remords.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
La Sirène.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La vie appelle à soi la foule haletante</VERS>
<VERS>Des germes animés; sous le clair firmament</VERS>
<VERS>Ils se pressent, et tous boivent avidement</VERS>
<VERS>À la coupe magique où le désir fermente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils savent que l'ivresse est courte; à tout moment</VERS>
<VERS>Retentissent des cris d'horreur et d'épouvante,</VERS>
<VERS>Mais la molle sirène, à la voix caressante,</VERS>
<VERS>Les attire comme un irrésistible aimant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisqu'ils ont soif de vivre, ils ont leur raison d'être:</VERS>
<VERS>Qu'ils se baignent, joyeux, dans le rayon vermeil</VERS>
<VERS>Que leur dispense à tous l'impartial soleil;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais moi, je ne sais pas pourquoi j'ai voulu naître;</VERS>
<VERS>J'ai mal fait, je me suis trompé, je devrais bien</VERS>
<VERS>M'en aller de ce monde où je n'espère rien.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME prose = "true">
<TITRE>
Le Voile DIsis.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hermès. Dépose la lampe à terre, Asclèpios; toi seul et moi connaissons le </VERS>
<VERS>passage souterrain qui conduit à ce sanctuaire, nous sommes en sûreté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Asclèpios. Pourquoi, ô trismégiste, m'as-tu amené, au milieu de la nuit, dans </VERS>
<VERS>les caveaux du temple de Philae? Vas-tu me révéler les derniers mystères, et </VERS>
<VERS>suis-je parvenu au terme de l'initiation?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hermès. Tu es mon disciple fidèle, Asclèpios, et le seul ami qui me reste sur la </VERS>
<VERS>terre, depuis que Tat et Ammon ont été massacrés par les moines de Syène. Le </VERS>
<VERS>pressentiment d'un danger qui, je l'espère, ne menace que moi, m'a averti qu'il </VERS>
<VERS>était temps de te transmettre mes fonctions d'hiérophante. Tu t'appelleras </VERS>
<VERS>Hermès, et tes disciples, quand tu les auras trouvés s'appelleront Tat, </VERS>
<VERS>Asclèpios et Ammon. Puisse se compléter bientôt la tétrade hiératique qui doit </VERS>
<VERS>transmettre, d'une génération à l'autre, le dépôt de la science sacrée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Asclèpios. Je crains que ce souhait ne puisse s'accomplir, ô Trismégiste. à </VERS>
<VERS>moins de recueillir un enfant abandonné, comme tu m'as recueilli moi-même, </VERS>
<VERS>comment trouverai-je un disciple au milieu de l'égypte chrétienne?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hermès. Je le sais, Asclèpios, nous vivons dans les jours mauvais annoncés par </VERS>
<VERS>nos livres prophétiques. L'égypte, cette terre sainte, aimée des dieux pour sa </VERS>
<VERS>dévotion à leur culte, est devenue une école d'impiété; les enfants foulent aux </VERS>
<VERS>pieds la religion de leurs pères. Depuis le fatal édit de Théodose, si </VERS>
<VERS>facilement accepté par la lâcheté du peuple, les statues des dieux sont brisées, </VERS>
<VERS>et sur les murs des temples changés en églises, leurs images sont martelées et </VERS>
<VERS>couvertes de chaux. Seule, l'île sainte de Philae abritait encore la sagesse </VERS>
<VERS>antique, mais j'ai lieu de craindre que nous, ses deux derniers fidèles, ne </VERS>
<VERS>soyons forcés bientôt de quitter ce suprême asile. C'est pourquoi j'ai voulu te </VERS>
<VERS>confier un trésor sacré, que tu porteras plus loin, vers les sources du Nil, </VERS>
<VERS>dans des déserts où l'impiété ne puisse l'atteindre. Je t'ai souvent parlé du </VERS>
<VERS>voile d'Isis?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Asclèpios. Plus d'une fois, en effet, tu m'as parlé de ce voile merveilleux, que </VERS>
<VERS>ne souleva jamais la main d'un mortel, où toutes les fleurs de la terre sont </VERS>
<VERS>brodées en couleurs éclatantes, toutes les étoiles du ciel en paillettes d'or. </VERS>
<VERS>Mais je n'ai jamais vu ce voile splendide, ou plutôt, je pense que tes paroles </VERS>
<VERS>étaient une énigme dont je n'ai pas su pénétrer le sens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hermès. Ouvre ce grand coffre d'ébène, dont voici la clef. Celui qui fut mon </VERS>
<VERS>initiateur et mon maître, l'Hermès qui m'a précédé, parvint à le soustraire aux </VERS>
<VERS>flammes qui consumèrent la bibliothèque d'Alexandrie, lors de la destruction du </VERS>
<VERS>grand temple de Sarapis. Il contient les livres sacrés de tous les peuples, et </VERS>
<VERS>avant tous les autres, ceux de nos ancêtres, le livre des manifestations à la </VERS>
<VERS>lumière, avec les additions du roi Menkera, les poèmes de Pentaour sur les </VERS>
<VERS>guerres du grand Ramsès, les livres de Thoth Trismégiste, non des traductions </VERS>
<VERS>infidèles ou falsifiées, mais le texte primitif, tel qu'il fut gravé sur les </VERS>
<VERS>colonnes de Thoth en caractères sacrés. à côté est la collection des plus </VERS>
<VERS>anciens poètes de la Grèce, Homère et tout le cycle épique, Hésiode, Parménide </VERS>
<VERS>et Empédocle, le premier recueil des hymnes d'Orphée, les poésies devenues si </VERS>
<VERS>rares d'Alcée, de Stésichore et des autres lyriques, l'exemplaire original des </VERS>
<VERS>tragiques, emprunté par les Ptolémées aux athéniens. Plus loin sont les livres </VERS>
<VERS>de la Chaldée et de la Phénicie, consultés ou copiés par Béroze et Sanchoniaton, </VERS>
<VERS>la loi et les prophètes des juifs, et même les livres du juste et des guerres de </VERS>
<VERS>Iaô, qui ont servi aux prêtres de Jérusalem pour composer leur bible et que les </VERS>
<VERS>juifs ne possèdent plus aujourd'hui. Enfin, voici les livres sacrés des </VERS>
<VERS>brahmanes et des mages, le véda et l'avesta, apportés à Alexandrie par le </VERS>
<VERS>premier des Lagides, après l'expédition d'Alexandre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Asclèpios. Ce coffre contient un trésor inestimable, ô Trismégiste, mais quel </VERS>
<VERS>rapport y a-t-il entre ces livres et le voile d'Isis?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hermès. Ces livres renferment les formes primitives de la révélation religieuse. </VERS>
<VERS>Là, l'intelligence humaine, dans le libre essor de sa virginité, a traduit par </VERS>
<VERS>des symboles multiples ses premières intuitions de la nature des choses. Chaque </VERS>
<VERS>peuple a tressé avec amour un pan de ce riche manteau semé de fleurs et </VERS>
<VERS>d'étoiles. Comme la parole traduit la pensée, l'immuable vérité se manifeste par </VERS>
<VERS>le spectacle changeant des apparences; c'est là le voile mystique de la grande </VERS>
<VERS>Isis. Il était transparent pour le clair regard de l'humanité naissante; la mère </VERS>
<VERS>universelle n'avait pas de secrets pour l'enfant qu'elle berçait dans ses bras. </VERS>
<VERS>Il devient impénétrable pour les races vieillies, et aucun oeil mortel ne peut </VERS>
<VERS>le soulever. Les lumières du ciel s'éteignent dans l'ombre du soir, la nature </VERS>
<VERS>s'enveloppe de silence, ses oracles sont muets pour nous. Nous disséquons une à </VERS>
<VERS>une toutes les fleurs de sa robe, mais la vie échappe à l'analyse, l'origine et </VERS>
<VERS>la fin des choses se dérobent à l'oeil de la science, et nous ne pouvons </VERS>
<VERS>entrevoir le secret de notre destinée qu'en interrogeant la langue des symboles, </VERS>
<VERS>cette langue mystérieuse que parlaient nos pères et que nous ne comprenons plus. </VERS>
<VERS>Conservons donc, ô Asclèpios, ce dépôt sacré des traditions religieuses; c'est </VERS>
<VERS>l'héritage du passé qui doit être transmis à l'avenir. Puisse-t-il traverser les </VERS>
<VERS>siècles ténébreux qui s'ouvrent pour le monde et aparaître intact aux premiers </VERS>
<VERS>rayons d'une nouvelle aurore!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Asclèpios. Prévois-tu donc, ô Trismégiste, une renaissance de la lumière, au </VERS>
<VERS>delà de cette sombre nuit dans laquelle nous entrons?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hermès. Tout ce qui végète ou rampe sur la terre, ô Asclèpios, tout ce qui nage </VERS>
<VERS>dans l'eau ou vole dans l'air, suit dans son développement la révolution </VERS>
<VERS>périodique du soleil. Il est la source du mouvement dans les intelligences comme </VERS>
<VERS>dans les corps. La vie de l'homme, entre la naissance et la mort, imite les </VERS>
<VERS>alternatives du jour et de la nuit, la succession des saisons de l'année. </VERS>
<VERS>L'histoire des peuples reproduit la marche ascendante et descendante de la vie </VERS>
<VERS>humaine, car le tout est l'image agrandie de chacune de ses parties, comme on </VERS>
<VERS>voit, en brisant un cube de sel, qu'il est formé d'une infinité de cubes </VERS>
<VERS>élémentaires. Il est donc naturel que les peuples, comme tout ce qui est vivant, </VERS>
<VERS>aient leurs périodes de croissance et de déclin, miroir des saisons et des </VERS>
<VERS>heures. La jeunesse répond au matin et au printemps, la maturité de l'âge à </VERS>
<VERS>l'été et au milieu du jour, la vieillesse au soir et à l'automne. Ces phases </VERS>
<VERS>successives sont suivies par la mort, qui ressemble à la nuit et à l'hiver. On </VERS>
<VERS>doit donc croire aussi que, dans l'histoire comme dans la nature, le printemps </VERS>
<VERS>succédera à l'hiver et l'aurore à la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Asclèpios. Qu'entends-tu par la mort d'un peuple, ô Trismégiste? Si tu veux </VERS>
<VERS>parler de sa soumission à des étrangers, l'égypte est morte depuis le temps de </VERS>
<VERS>Cambyse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hermès. La conquête, Asclèpios, peut se comparer, non à la mort, mais à la </VERS>
<VERS>servitude. Il faut même distinguer, parmi les peuples conquis, ceux qui avaient </VERS>
<VERS>toujours obéi à des rois et ceux qui avaient l'habitude de se gouverner eux-</VERS>
<VERS>mêmes. Quand les républiques de la Grèce ont été soumises par les romains, on a </VERS>
<VERS>pu leur appliquer le mot d'Homère: l'homme réduit à l'esclavage perd la moitié </VERS>
<VERS>de son âme; tandis que pour l'Egypte, il importe peu que son maître s'appelle </VERS>
<VERS>Ramsès ou Cambyse, Ptolémée ou César. Il en est autrement de la mort des </VERS>
<VERS>peuples; elle ressemble à la mort de l'homme et se reconnaît aux mêmes signes. </VERS>
<VERS>La vie cesse pour l'homme quand l'âme a quitté le corps qu'elle aimait: l'âme </VERS>
<VERS>des peuples c'est leur religion; un peuple qui a renié ses dieux est un peuple </VERS>
<VERS>mort. C'est ce qui est arrivé, depuis la victoire du christianisme, non </VERS>
<VERS>seulement à l'Egypte, mais à toutes les nations qui composaient l'empire de </VERS>
<VERS>Rome. Des peuples nouveaux prendront leur place. L'empire établi par Constantin </VERS>
<VERS>à Byzance n'est plus l'empire romain, quoiqu'il en garde le nom; c'est un nouvel </VERS>
<VERS>empire, qui suivra ses destinées. La Gaule, l'Espagne, l'Italie, sont occupées </VERS>
<VERS>déjà par des races barbares, le même sort attend l'Egypte, car la prophétie de </VERS>
<VERS>Thoth ne peut tarder à s'accomplir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Asclèpios. Mais tu m'as dit souvent, ô Trismégiste, que la mort n'était qu'un </VERS>
<VERS>des modes de l'existence. Nos pères ont cru à l'immortalité de l'âme et à ses </VERS>
<VERS>transmigrations. Les peuples aussi doivent retrouver au delà de la mort une vie </VERS>
<VERS>nouvelle dans leurs descendants, et toi-même as parlé tout à l'heure d'une </VERS>
<VERS>renaissance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hermès. L'Egypte renaîtra, mais elle ne sera plus comme dans le passé le grand </VERS>
<VERS>foyer de l'intelligence, car ce foyer se déplace à travers le temps et va de </VERS>
<VERS>l'orient au couchant, comme le soleil dans le ciel. Une race nouvelle régnera en </VERS>
<VERS>Egypte et bâtira des temples pour un culte nouveau; mais par la révolution des </VERS>
<VERS>âges, ces temples tomberont en poussière et les monuments élevés par nos </VERS>
<VERS>ancêtres subsisteront, quoique mutilés moins par l'injure du temps que par </VERS>
<VERS>l'impiété des hommes. Les empires nouveaux rentreront dans la nuit, et au milieu </VERS>
<VERS>de leurs décombres et des sables du désert, se dresseront, impérissables, les </VERS>
<VERS>pylônes de Thèbes et les pyramides de Memphis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Asclèpios. Et que deviendra, dans ces siècles lointains, l'âme de la vieille </VERS>
<VERS>Egypte?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hermès. Les âmes, tu le sais, résident dans l'éther, entre la région des nuages </VERS>
<VERS>et celle des étoiles. C'est de là qu'elles répandent sur nous leurs influences </VERS>
<VERS>bénies. Mais, comme le soleil ne peut verser la chaleur et la lumière sur ceux </VERS>
<VERS>qui évitent ses rayons en se cachant dans les cavernes, ainsi les morts oubliés </VERS>
<VERS>par les vivants les oublient à leur tour; ils ne sont présents qu'au milieu de </VERS>
<VERS>ceux qui pensent à eux et qui les prient. La pensée des peuples anciens </VERS>
<VERS>rayonnerait comme un phare sur l'avenir, si l'avenir recueillait les leçons du </VERS>
<VERS>passé avec le respect d'un fils pour la mémoire de son père; mais le temps est </VERS>
<VERS>venu où, selon la parole de Thoth, on préférera les ténèbres au jour et la mort </VERS>
<VERS>à la vie. L'antique Egypte peut dormir au fond de ses nécropoles; à l'heure où </VERS>
<VERS>la science l'en évoquera, elle saura bien révéler le secret de sa langue </VERS>
<VERS>mystérieuse à ceux qui l'interrogeront avec ferveur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Asclèpios. Un bruit confus arrive jusqu'ici, Trismégiste, je crains qu'on ne </VERS>
<VERS>découvre notre retraite; je vais ouvrir les écluses, s'il en est encore temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hermès. à quoi bon, Asclèpios? Laisse la destinée s'accomplir, il vaut mieux </VERS>
<VERS>mourir ensemble... il est parti et ne m'entend plus. Le bruit se rapproche, un </VERS>
<VERS>cliquetis d'armes, des pas précipités et des cris de mort. Allons le rejoindre. </VERS>
<VERS>Mais le voici qui revient. -tu es blessé, mon enfant?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Asclèpios. Je meurs, mon père. Il était trop tard pour leur fermer la route, ils </VERS>
<VERS>sont maintenant dans le souterrain, ils suivent les traces de mon sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il meurt; l'évêque Théodore entre suivi d'une troupe de soldats et de moines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Théodore. Saisissez ce vieillard et liez-lui les mains, mais respectez sa vie, </VERS>
<VERS>notre dieu défend de verser le sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hermès. Pourquoi donc avez-vous versé celui de cet enfant?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un Centurion. La rébellion et l'impiété sont des crimes. Il y a plus de soixante </VERS>
<VERS>ans qu'un édit impérial a ordonné de fermer les temples des idoles; c'est une </VERS>
<VERS>honte pour l'Egypte que le démon conserve encore à Philae un dernier repaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un Moine. Livre-nous le trésor que tu gardes caché quelque part dans ces caves, </VERS>
<VERS>et on te fera grâce de la punition que tu mérites.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hermès. Je l'aurais livré pour racheter la vie de ce jeune homme; puisque vous </VERS>
<VERS>l'avez tué, mon secret mourra avec moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un Soldat. Meurs donc, et que ta fausse religion disparaisse de la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hermès. J'attendais cette réponse et je remercie la main qui m'a frappé. Le </VERS>
<VERS>Centurion. Qu'on brise ce coffre d'ébène, le trésor doit être là.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hermès. Il vous appartient, mais il ne peut vous servir, gardez-le pour vos </VERS>
<VERS>enfants. Théodore. Quoi, ce sont des rouleaux de papyrus? Des livres de magie, </VERS>
<VERS>sans doute: qu'on les brûle; nos enfants ont l'évangile et n'ont pas besoin </VERS>
<VERS>d'autre lecture. Dès demain ce temple sera purifié et consacré au vrai dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hermès. La prophétie de Thoth est accomplie, la grande nuit enveloppe le monde. </VERS>
<VERS>Vous blasphémez les dieux de vos pères, vous détruisez l'oeuvre des siècles, </VERS>
<VERS>vous ne laissez rien à faire aux barbares. Ils viendront cependant, pour nous </VERS>
<VERS>venger; ils proscriront votre religion comme vous proscrivez la nôtre. L'Egypte </VERS>
<VERS>offrira ses mains aux chaînes des esclaves, et, dans l'avenir, quand des </VERS>
<VERS>voyageurs viendront des terres lointaines de l'occident pour admirer les ruines </VERS>
<VERS>de nos temples, s'ils cherchent les descendants de cette forte race qui fut </VERS>
<VERS>l'aïeule et l'institutrice des nations, ils verront grouiller sur le limon du </VERS>
<VERS>Nil un misérable peuple de chacals, fouillant la terre où reposent les morts et </VERS>
<VERS>violant les tombes pour vendre les cercueils de leurs ancêtres. Moi, je meurs, </VERS>
<VERS>et je bénis les dieux de me réunir à celui qui fut mon disciple fidèle et mon </VERS>
<VERS>dernier ami. Aucune main pieuse ne viendra ensevelir selon les rites consacrés </VERS>
<VERS>les deux derniers prêtres d'une religion morte, mais nos âmes délivrées </VERS>
<VERS>s'envoleront ensemble vers les sphères lumineuses où sont les âmes de nos pères.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Résignation.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est une pauvre vieille, humble, le dos voûté.</VERS>
<VERS>Autrefois on l'aimait, on s'est tué pour elle.</VERS>
<VERS>Qui sait? Peut-être un jour tu seras regretté</VERS>
<VERS>De celle qui dit non, maintenant qu'elle est belle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle aussi vieillira, puis l'ombre universelle</VERS>
<VERS>La noîra, comme toi, dans son immensité.</VERS>
<VERS>Il faut que les grands dieux, pour leur oeuvre éternelle,</VERS>
<VERS>Reprennent le bonheur qu'ils nous avaient prêté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous sommes trop petits dans l'ensemble des choses;</VERS>
<VERS>La nature mûrit ses blés, fleurit ses roses</VERS>
<VERS>Et dédaigne nos voeux, nos regrets, nos efforts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Attendons, résignés, la fin des heures lentes;</VERS>
<VERS>Les étoiles, là-haut, roulent indifférentes;</VERS>
<VERS>Qu'elles versent l'oubli sur nous; heureux les morts!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Thérapeutique.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai lu, je ne sais où, la légende amoureuse</VERS>
<VERS>De Raymond Lulle: on dit qu'un jour il rencontra</VERS>
<VERS>Une femme fort belle, et l'amour pénétra</VERS>
<VERS>Dans son coeur calme, et vint troubler sa vie heureuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il quitta, comme Faust, la route ténébreuse</VERS>
<VERS>De l'austère science, et son amour dura</VERS>
<VERS>Jusqu'au jour où l'objet qu'il aimait lui montra</VERS>
<VERS>Son sein, que dévorait une lèpre hideuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Miroirs de volupté, beaux lacs aux flots d'azur</VERS>
<VERS>Où se cache toujours quelque reptile impur,</VERS>
<VERS>Anges d'illusion, démons au corps de femmes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sirènes et Circés, qu'il est triste le jour</VERS>
<VERS>Où, pour guérir nos coeurs du poison de l'amour,</VERS>
<VERS>Vous nous montrez à nu la lèpre de vos âmes!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME prose = "true">
<TITRE>
LOrigine Des Insectes.
</TITRE>
<AUTRE>
(Tradition rabbinique).
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand Dieu eut achevé la création, et au moment où il s'applaudissait de son </VERS>
<VERS>oeuvre, il entendit derrière lui un rire moqueur. C'était Satan, qui se </VERS>
<VERS>trouvait, comme d'habitude, au milieu de l'armée du ciel. « Tu aurais peut-être </VERS>
<VERS>mieux fait? lui dit Iahveh. -Peut-être, répondit l'adversaire. -Eh bien, mets-</VERS>
<VERS>toi à l'oeuvre, nous verrons ce que tu produiras. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Satan prit le reste du limon démiurgique d'où Dieu avait tiré les bêtes à quatre </VERS>
<VERS>pieds, les poissons des eaux, les oiseaux du ciel et l'homme lui-même. Il le </VERS>
<VERS>trouva presque entièrement sec, et lorsqu'il essaya de le modeler, tout se </VERS>
<VERS>réduisit en poussière. « Cela pourra nuire aux dimensions de mes créatures, se </VERS>
<VERS>dit-il; cependant je n'ose puiser de l'eau génératrice, sur laquelle flotte </VERS>
<VERS>encore l'esprit de Dieu. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il prit un rayon de soleil et anima cette poussière, puis il présenta, comme </VERS>
<VERS>échantillons de ses oeuvres, une mouche, un scarabée, une fourmi, une abeille, </VERS>
<VERS>une sauterelle et un papillon. Les anges se mirent à rire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ce sont ces petits êtres, dit le Seigneur, que tu prétends opposer à ma </VERS>
<VERS>création?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-La grosseur ne signifie rien, dit le diable; tu es plus fier de l'homme que de </VERS>
<VERS>la baleine. Ceux-ci sont petits parce qu'ils n'ont presque rien de terrestre, </VERS>
<VERS>juste assez pour envelopper, sans l'appesantir, l'étincelle de flamme qui les </VERS>
<VERS>fait vivre. Vois à quelles hauteurs ils s'élèvent, par le saut ou par le vol, </VERS>
<VERS>tandis que l'homme reste enchaîné à la terre, d'où il est sorti. Permets qu'une </VERS>
<VERS>nuée de sauterelles s'abatte sur un champ, et elles montreront que le nombre </VERS>
<VERS>supplée à la force. L'homme est nu et désarmé; moi, j'ai protégé la vie de mes </VERS>
<VERS>enfants. Ils ont de solides boucliers pour se défendre, de robustes mâchoires </VERS>
<VERS>pour attaquer. Leurs os sont extérieurs et protègent les parties faibles, au </VERS>
<VERS>lieu de les laisser exposées à toutes les menaces du dehors. S'ils tombent, à </VERS>
<VERS>défaut de leurs ailes, leur cuirasse amortit la chute; une feuille leur suffit </VERS>
<VERS>pour s'abriter, leur rapidité les sauve de leurs ennemis. Ils ne sont pas </VERS>
<VERS>difficiles à nourrir: les uns vivent de la pourriture et font sortir la vie de </VERS>
<VERS>la mort, les autres boivent le suc des fleurs sans les souiller ni les flétrir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« L'homme, à son entrée dans le monde, ne peut vivre que de la substance de sa </VERS>
<VERS>mère, et que deviendrait-il, si elle le quittait un instant? Mes créatures ne </VERS>
<VERS>connaissent pas leurs mères, mais ma providence leur en tient lieu. à chaque </VERS>
<VERS>automne, les oeufs sont déposés en lieu sûr, pour éclore au premier réveil du </VERS>
<VERS>printemps. Pour l'homme, la jeunesse est le meilleur temps de la vie; la seconde </VERS>
<VERS>moitié de son existence se passe en stériles regrets. Moi j'ai placé le bonheur </VERS>
<VERS>au terme de la vie, pour en faire le prix du travail; quand la chenille est </VERS>
<VERS>devenue papillon, elle s'envole dans un rayon de soleil, sans autre souci que de </VERS>
<VERS>jouir et d'aimer. Et je n'ai pas borné le plaisir à un instant rapide, je ne </VERS>
<VERS>l'ai pas mesuré d'une main avare, comme tu l'as fait pour l'homme...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-N'insiste pas sur ce sujet, dit Dieu, tu pourrais offenser la chasteté des </VERS>
<VERS>anges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Je n'en suis pas bien sûr, répliqua Satan; il me semble voir Azaziel sourire et </VERS>
<VERS>Samiaza prêter l'oreille. Les filles des hommes feront bien de se voiler de </VERS>
<VERS>leurs longs cheveux et de ne pas s'égarer dans les sentiers du mont Hermon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Assez, dit Dieu; l'avenir ne te regarde pas: je me suis réservé la prescience.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Alors tu sais, répondit le prince de ce monde, quel usage fera l'homme de </VERS>
<VERS>l'intelligence que tu lui as donnée. Peut-être un jour te repentiras-tu de </VERS>
<VERS>l'avoir fait, quand les cris de mort monteront vers toi, quand la terre sera </VERS>
<VERS>rouge du sang répandu, et que pour la laver il faudra déchaîner la mer et ouvrir </VERS>
<VERS>les cataractes du ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-J'ai donné à l'homme l'intelligence et la liberté, dit Dieu; il récoltera ce </VERS>
<VERS>qu'il aura semé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-L'intelligence se trompe, la liberté s'égare, dit Satan; moi, j'ai donné à mes </VERS>
<VERS>créatures un instinct infaillible. La monarchie des abeilles et la république </VERS>
<VERS>des fourmis pourront servir de modèles aux sociétés humaines, mais je ne crois </VERS>
<VERS>pas que ces exemples trouvent beaucoup d'imitateurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu le vois, maître, dans l'humble création que j'ai produite pour t'obéir, j'ai </VERS>
<VERS>pris le contrepied de ton oeuvre. C'est à toi de décider si j'ai réussi. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Iahveh se contenta de sourire et dit: « Parlons d'autre chose. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Rishi.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans la sphère du nombre et de la différence,</VERS>
<VERS>Enchaînés à la vie, il faut que nous montions,</VERS>
<VERS>Par l'échelle sans fin des transmigrations,</VERS>
<VERS>Tous les degrés de l'être et de l'intelligence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grâce, ô vie infinie, assez d'illusions!</VERS>
<VERS>Depuis l'éternité ce rêve recommence.</VERS>
<VERS>Quand donc viendra la paix, la mort sans renaissance?</VERS>
<VERS>N'est-il pas bientôt temps que nous nous reposions?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le silence, l'oubli, le néant qui délivre,</VERS>
<VERS>Voilà ce qu'il me faut; je voudrais m'affranchir</VERS>
<VERS>Du mouvement, du lieu, du temps, du devenir;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis las, rien ne vaut la fatigue de vivre,</VERS>
<VERS>Et pas un paradis n'a de bonheur pareil,</VERS>
<VERS>Nuit calme, nuit bénie, à ton divin sommeil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
LAthlète.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je suis initié, je connais le mystère</VERS>
<VERS>De la vie: une arène où l'immortalité</VERS>
<VERS>Est le prix de la lutte, et je m'y suis jeté</VERS>
<VERS>Librement, voulant naître et vivre sur la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les héros demi-dieux ont souffert et lutté</VERS>
<VERS>Pour conquérir au ciel leur place héréditaire:</VERS>
<VERS>Que la lutte virile et la douleur austère</VERS>
<VERS>Trempent comme l'airain ma libre volonté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Suivons sans peur le cours de nos metempsycoses,</VERS>
<VERS>Et de l'ascension montons le dur chemin,</VERS>
<VERS>Sous les yeux de nos morts qui nous tendent la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils recevront, du haut de leurs apothéoses,</VERS>
<VERS>Dans l'olympe étoilé conquis par leur vertu,</VERS>
<VERS>L'âme qui combattra comme ils ont combattu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME prose = "true">
<TITRE>
Eschatologie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'Homme. Je connais les limites de la science; elle les a fixées elle-même; ce </VERS>
<VERS>qui m'intéresse le plus est hors de sa sphère. Il est inutile de l'interroger </VERS>
<VERS>sur la destinée de l'homme, elle ne la connaît pas. S'il y avait encore des </VERS>
<VERS>oracles, j'irais les consulter. Sans doute les dieux supérieurs sont trop grands </VERS>
<VERS>pour m'entendre: ils s'occupent des espèces, et je ne suis qu'un individu. Mais </VERS>
<VERS>il y a peut-être autour de moi des intelligences invisibles, des amis connus ou </VERS>
<VERS>inconnus: n'y aura-t-il pas une voix qui me réponde?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Dieu. Tu m'as appelé, me voici: interroge-moi, je te répondrai.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Homme. Qui es-tu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Dieu. Ton démon, ton ange gardien, donne-moi le nom que tu voudras. Je sais </VERS>
<VERS>ce que tu ignores; ce que tu pourras comprendre, je te l'expliquerai; ce qu'il </VERS>
<VERS>m'est permis de t'apprendre, je te l'apprendrai.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Homme. Ainsi, il y a des choses que tu pourrais me dire et que je ne pourrais </VERS>
<VERS>pas comprendre? Soit, ma raison a des bornes, je le sais. Mais il y a des choses </VERS>
<VERS>qu'il t'est défendu de me dire: pourquoi? Si la vérité est bonne, le bien n'a </VERS>
<VERS>pas à se cacher; si elle est mauvaise, je suis de force à l'entendre, et si </VERS>
<VERS>j'avais eu peur de la connaître, je ne t'aurais pas évoqué.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Dieu. Est-ce bien la vérité que tu cherches, et la trouverais-tu meilleure </VERS>
<VERS>que l'incertitude, si elle était contraire à tes espérances? Prends garde: tu </VERS>
<VERS>veux savoir si l'âme est immortelle? Ne me demande pas une réponse trop prompte: </VERS>
<VERS>laisse-moi t'y préparer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Homme. Ces réticences me disent assez qu'il n'y a rien à attendre pour moi au </VERS>
<VERS>delà de cette vie: c'est bien; je m'en doutais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Dieu. Ne cherche pas dans mes paroles un sens qui n'y est pas: un artifice de </VERS>
<VERS>langage ne serait digne ni d'un homme ni d'un dieu. Je te répondrai sans </VERS>
<VERS>réticence, si, après réflexion, tu persistes à m'interroger; mais réfléchis </VERS>
<VERS>d'abord. Tu reconnaîtras peut-être que les dieux ont eu raison de cacher à </VERS>
<VERS>l'homme sa destinée. Examine successivement toutes les réponses que je pourrais </VERS>
<VERS>te faire, et tu me diras quelle est celle que tu voudrais être la vérité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Suppose d'abord que je te dise: rien ne meurt, tout se transforme; les éléments </VERS>
<VERS>qui composent ton corps ne sont pas anéantis quand la mort les sépare: pourquoi </VERS>
<VERS>disparaîtrait-elle plus qu'eux, cette force invisible qui les tenait groupés, et </VERS>
<VERS>que tu appelles ton âme?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Homme. Oui, cela a été dit autrefois, l'âme est une parcelle de l'éther, une </VERS>
<VERS>flamme captive dans une lampe d'argile, et la mort est pour elle une délivrance. </VERS>
<VERS>Mais alors elle peut rentrer dans le réservoir commun des âmes, comme une goutte </VERS>
<VERS>d'eau dans la mer; elle peut aussi animer des combinaisons nouvelles, à </VERS>
<VERS>commencer par les plus humbles, les vers du tombeau, par exemple, car eux aussi </VERS>
<VERS>ont une étincelle de feu qui les fait vivre. Mais que me font ces métamorphoses, </VERS>
<VERS>si ma raison et ma conscience remontent à leur source divine? Sans doute </VERS>
<VERS>l'équilibre des forces ne sera pas troublé, mais que reste-t-il de l'homme, s'il </VERS>
<VERS>perd ce dieu intérieur que chacun porte en soi?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Dieu. Ton orgueil est légitime; il lui répugne de croire que l'âme humaine, </VERS>
<VERS>fût-elle dégradée par le crime, puisse perdre entièrement la conscience et la </VERS>
<VERS>raison. Pourtant ces deux lumières, tu le sais, peuvent singulièrement </VERS>
<VERS>s'obscurcir par un mauvais emploi de ta libre volonté. Suppose donc maintenant </VERS>
<VERS>que tu renaîtras dans la condition humaine, en apportant dans tes existences </VERS>
<VERS>futures le germe des énergies que tu auras développées dans celles-ci. Suppose </VERS>
<VERS>que les familles sont des groupes d'âmes associées, comme les branches du </VERS>
<VERS>corail, dans une vie collective, et se développant à travers le temps. Chacun de </VERS>
<VERS>vous renaîtrait dans ses petits-fils, et par ces renaissances alternées, chaque </VERS>
<VERS>génération recueillerait ce qu'elle aurait semé autrefois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Homme. J'ai souvent pensé qu'il en devait être ainsi: j'ai cru trouver là </VERS>
<VERS>l'explication des sympathies spontanées et des ressemblances de famille; j'y ai </VERS>
<VERS>cherché surtout la raison des souffrances imméritées. Je sais que la douleur est </VERS>
<VERS>une épreuve, qui nous grandit et nous épure, si nous savons la supporter; mais </VERS>
<VERS>il y a quelque chose qui accuse votre providence, c'est la douleur des enfants. </VERS>
<VERS>J'ai tâché d'y voir l'acquittement nécessaire d'une dette ancienne, contractée </VERS>
<VERS>dans des existences antérieures. Cependant, ô démon, pour qu'un châtiment soit </VERS>
<VERS>juste, ne faut-il pas qu'il soit compris par celui qui le supporte? Les voies de </VERS>
<VERS>votre justice restent bien obscures, si chaque fois que nous rentrons dans la </VERS>
<VERS>naissance nous perdons la mémoire qui nous rattachait au passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Dieu. Ainsi, c'est la mémoire que tu regrettes? Prends garde: remonte la </VERS>
<VERS>chaîne de tes souvenirs. Ce n'est pas une confession que je te demande, et tu </VERS>
<VERS>n'as pas à t'excuser comme devant un juge; la conscience humaine n'a pas à </VERS>
<VERS>chercher d'autre juge qu'elle-même: elle n'en saurait trouver de plus sévère et </VERS>
<VERS>de plus clairvoyant. Je sais que tu n'es ni des plus mauvais ni des meilleurs; </VERS>
<VERS>mais souviens-toi: n'y a-t-il pas un jour, une heure, que tu voudrais retrancher </VERS>
<VERS>de ta vie? Cette heure, nous pouvons l'effacer de ta mémoire, mais aucun dieu ne </VERS>
<VERS>peut faire que ce qui a été n'ait pas été. L'homme demande à ses religions des </VERS>
<VERS>eaux lustrales pour laver les souillures; mais, si le repentir efface la faute, </VERS>
<VERS>peut-il étendre le pardon à d'autres âmes qu'un mauvais exemple a perverties et </VERS>
<VERS>qui, sans cela, auraient peut-être tourné au bien? Elles en corrompront d'autres </VERS>
<VERS>à leur tour, et la chaîne du mal se prolongera, d'anneaux en anneaux, dans </VERS>
<VERS>l'indéfini des temps. Quand le coupable sera devenu un saint, quand il croira </VERS>
<VERS>entrer au paradis de sa conscience régénérée, il entendra la voix des mauvais </VERS>
<VERS>souvenirs, et il verra passer des ombres qui l'accuseront devant l'éternelle </VERS>
<VERS>justice. Trouvera-t-il alors l'immortalité si désirable, et te semble-t-il </VERS>
<VERS>toujours que les dieux ont eu tort de garder leur secret?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Homme. Ne parlons plus de moi: les dieux savent ce qu'ils ont à faire. Que </VERS>
<VERS>l'espoir du néant reste comme un refuge contre l'éternité du remords. Mais j'ai </VERS>
<VERS>connu des âmes immaculées, qui brillaient dans notre ciel noir comme des </VERS>
<VERS>étoiles. Si vous permettez à la mort de les éteindre, le regret ne sera pas </VERS>
<VERS>seulement pour ceux qui les pleurent, mais pour vous-mêmes, dieux impassibles, </VERS>
<VERS>car il y aura une lacune dans votre oeuvre, et il manquera quelque chose à sa </VERS>
<VERS>beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Dieu. Suppose donc alors que celles-là seules seront immortelles; mais </VERS>
<VERS>n'oublie pas que leur lumière, dégagée des liens du corps, lira dans toutes vos </VERS>
<VERS>consciences. Ces âmes pures ne voyaient pas le mal: elles cherchaient pour vous </VERS>
<VERS>des excuses, et croyaient toujours les trouver. Maintenant leurs regards </VERS>
<VERS>attristés vous verront tels que vous êtes, et leurs chères illusions ne peuvent </VERS>
<VERS>plus revenir. Si parmi ceux qu'elles aimaient il y en a qui demandent au néant, </VERS>
<VERS>comme tu l'as dit tout à l'heure, un refuge contre le remords, quel vide va se </VERS>
<VERS>faire autour des justes, et qu'ont-ils besoin d'une immortalité bienheureuse </VERS>
<VERS>s'ils ne la partagent pas avec ceux qu'ils ont aimés? Plutôt que de briser à </VERS>
<VERS>jamais des liens indissolubles, eux aussi demanderont au néant la paix de </VERS>
<VERS>l'éternel oubli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Homme. Alors, ô Démon, il n'y a place ni pour l'espérance ni pour la prière. </VERS>
<VERS>Nous avons raison de pleurer nos morts; ils ne peuvent plus nous entendre, et </VERS>
<VERS>nous ne les reverrons jamais. Qui donc nous conduira dans les carrefours </VERS>
<VERS>ténébreux de la vie, qui nous tendra la main dans les rudes sentiers de </VERS>
<VERS>l'ascension? Nous les invoquions avec confiance, ces amis indulgents qui </VERS>
<VERS>pardonnent toujours, parce qu'ils ont souffert comme nous. Il nous semblait </VERS>
<VERS>qu'eux seuls pouvaient adoucir les immuables décrets des grands dieux </VERS>
<VERS>supérieurs. J'aurais cru que toi-même tu étais un de ceux-là, ô ange gardien, </VERS>
<VERS>puisque tu as eu pitié de ma raison indécise, et que tu as répondu à mon </VERS>
<VERS>évocation. Mais tu avais raison, les secrets des dieux ne sont pas bons à </VERS>
<VERS>connaître, et j'aurais mieux fait de ne pas t'interroger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Dieu. Tu oublies que je t'ai laissé le choix entre plusieurs réponses, mais </VERS>
<VERS>je ne t'ai pas dit encore où était la vérité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Homme. Sans doute, mais de quelque côté que je me tourne, tu ne me fais voir </VERS>
<VERS>que des abîmes. Et pourtant, vous le savez, nos angoisses ne viennent pas d'un </VERS>
<VERS>égoïste amour de la vie, et nous ne craignons que les séparations éternelles. </VERS>
<VERS>Mais je le vois maintenant, ceux que la mort a séparés ne se retrouveront ni </VERS>
<VERS>dans ce monde ni dans l'autre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Dieu. Ce n'est pas la mort qui sépare les âmes, c'est le péché, et le péché </VERS>
<VERS>est votre oeuvre. Quand vous pensez aux morts ils sont près de vous: ils </VERS>
<VERS>n'abandonnent pas ceux qui s'unissent à eux dans la communion des saints. Mais </VERS>
<VERS>quand vous les oubliez, ils peuvent bien vous oublier à leur tour et boire de </VERS>
<VERS>l'eau du Léthé. Ils sont libres de s'endormir dans le silence et la paix ou de </VERS>
<VERS>rentrer pour des luttes nouvelles dans l'arène de la vie. Tu doutes trop de la </VERS>
<VERS>puissance de la volonté. C'est le désir qui a créé les mondes; toi-même c'est </VERS>
<VERS>librement que tu es descendu dans la naissance. Aujourd'hui comme hier, demain </VERS>
<VERS>comme aujourd'hui, tout ce qui veut être sera.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Homme. Comment le possible peut-il vouloir avant d'exister?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Dieu. C'est la loi du devenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Homme. Je ne comprends pas: tes réponses, comme tu me l'avais énoncé, </VERS>
<VERS>dépassent les bornes de ma raison. Quel plaisir trouvent donc les dieux à </VERS>
<VERS>torturer notre intelligence par d'insolubles énigmes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Dieu. Est-ce la faute du soleil si tu ne peux le regarder? Il te suffit de </VERS>
<VERS>savoir quel est le but que tu dois atteindre. La justice est la loi spéciale de </VERS>
<VERS>l'homme. Tu as un guide pour t'y conduire, ta conscience, qui ne t'a jamais </VERS>
<VERS>trompé. Chacun de vous est toujours et partout l'unique artisan de sa destinée. </VERS>
<VERS>Le juste sait qu'il travaille pour sa part à l'oeuvre magnifique des dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Homme. Ne t'en va pas encore: écoute une dernière question, une dernière </VERS>
<VERS>prière. Tu ne m'as pas demandé ma confession, je te la ferai, cependant. Oui, il </VERS>
<VERS>y a une heure que je voudrais retrancher de ma vie, l'heure où, dans le </VERS>
<VERS>carrefour du doute, j'ai pris la route gauche. Elle menait à des fondrières. </VERS>
<VERS>J'ai vu le péril et j'ai pu m'arrêter; mais je voudrais revenir à l'angle des </VERS>
<VERS>deux routes et pouvoir encore choisir. La prière est-elle inutile devant </VERS>
<VERS>l'irréparable, et aucun de vous ne peut-il nous rendre une heure du passé?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Dieu. Tu as voulu évoquer ce souvenir, il faut le regarder en face. Tu ne </VERS>
<VERS>parles que de tes regrets: es-tu sûr qu'il ne s'y mêle pas un remords? Il y a </VERS>
<VERS>quelqu'un que tu accuses, mais il y a quelqu'un qui a droit de t'accuser. Deux </VERS>
<VERS>âmes, qui n'étaient pas du même ciel, ont traversé ta vie: l'une des deux a </VERS>
<VERS>vengé l'autre. Le mal lui-même a sa place dans l'équilibre universel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Homme. J'accepterais l'expiation, et je bénirais votre dure providence, si </VERS>
<VERS>elle me montrait, au terme de l'épreuve, le pardon et l'oubli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Dieu. Regarde ces deux ombres, dont tu sais bien les noms. Les vois-tu, l'une </VERS>
<VERS>à ta droite, l'autre à ta gauche? Pardonne à la seconde, et la première te </VERS>
<VERS>pardonnera.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Homme. Et comment pourrais-je oublier?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Dieu. Tout à l'heure tu regrettais la mémoire; maintenant tu voudrais faire </VERS>
<VERS>un choix dans tes souvenirs. Mais si l'homme oubliait ses fautes, travaillerait-</VERS>
<VERS>il à les réparer? N'est-ce pas le regret de la chute qui le conduit à la </VERS>
<VERS>rédemption? Confie-toi à la sagesse des dieux: ils savent mieux que vous ce qui </VERS>
<VERS>vous convient. Ils ont laissé planer une horreur sacrée sur les derniers </VERS>
<VERS>mystères; ils les ont enveloppés dans la nuit, mais c'est par respect pour la </VERS>
<VERS>vertu de l'homme. Elle perdrait tout son mérite si elle attendait une autre </VERS>
<VERS>récompense que la paix divine du devoir accompli.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Alastor.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le découragement, la fatigue et l'ennui</VERS>
<VERS>Me saisissent, devant l'implacable puissance</VERS>
<VERS>Des choses; loi, destin, hasard ou providence,</VERS>
<VERS>Quelqu'un m'écrase, et moi, je ne puis rien sur lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être les démons de ceux à qui j'ai nui</VERS>
<VERS>Autrefois, quelque part, dans une autre existence,</VERS>
<VERS>Invisibles dans l'air, m'entourent en silence,</VERS>
<VERS>Et du mal que j'ai fait se vengent aujourd'hui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelle que soit leur force et quel que soit leur nombre,</VERS>
<VERS>Je voudrais bien les voir face à face; il est temps</VERS>
<VERS>Que mon mauvais destin prenne un corps, je l'attends;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je ne puis toujours lutter ainsi dans l'ombre,</VERS>
<VERS>Et s'il faut que j'expie, au moins je veux, pareil</VERS>
<VERS>Au fier Ajax, combattre et mourir au soleil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Stoïcisme.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sois fort, tu seras libre; accepte la souffrance</VERS>
<VERS>Qui grandit ton courage et t'épure; sois roi</VERS>
<VERS>Du monde intérieur, et suis ta conscience,</VERS>
<VERS>Cet infaillible dieu que chacun porte en soi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Espères-tu que ceux qui, par leur providence</VERS>
<VERS>Guident les sphères d'or, vont violer pour toi</VERS>
<VERS>L'ordre de l'univers? Allons, souffre en silence,</VERS>
<VERS>Et tâche d'être un homme et d'accomplir ta loi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les grands dieux savent seuls si l'âme est immortelle;</VERS>
<VERS>Mais le juste travaille à leur oeuvre éternelle,</VERS>
<VERS>Fût-ce un jour, leur laissant le soin de l'avenir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans rien leur envier, car lui, pour la justice</VERS>
<VERS>Il offre librement sa vie en sacrifice,</VERS>
<VERS>Tandis qu'un dieu ne peut ni souffrir ni mourir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME prose = "true">
<TITRE>
Commentaire DUn Républicain Sur LOraison Dominicale.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>ATHALIE</VERS>
<VERS>J'ai mon Dieu que je sers, vous servirez le vôtre,</VERS>
<VERS>Ce sont deux puissants dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>JOAS</VERS>
<VERS>                              Il faut craindre le mien;</VERS>
<VERS>Lui seul est Dieu, madame, et le vôtre n'est rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Qu'en sais-tu, petit enfant juif? Ce Jahveh dont tu n'oses pas même prononcer </VERS>
<VERS>le nom, tu l'appelles Adonaï, c'est-à-dire mon maître; vous, madame la reine, </VERS>
<VERS>vous préférez l'appeler Baal, c'est-à-dire seigneur. C'est bien la peine de se </VERS>
<VERS>quereller pour deux synonymes! Voilà pourtant l'histoire de toutes les guerres </VERS>
<VERS>religieuses. Quand la commune de 1793 voulut remplacer le christianisme par le </VERS>
<VERS>culte de la raison, il ne s'est trouvé personne pour lui dire: mais relisez donc </VERS>
<VERS>le début de l'évangile de Saint Jean. Cette lumière qui éclaire tout homme en ce </VERS>
<VERS>monde, il y a plus de quinze siècles qu'elle est adorée dans toutes les églises. </VERS>
<VERS>En remplaçant un dieu par une déesse, vous croyez avoir fait du nouveau et les </VERS>
<VERS>chrétiens le croient aussi, puisqu'ils crient au scandale: comme si les idées </VERS>
<VERS>avaient un sexe!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malheureusement, les mots empêchent de voir les idées. Le christianisme et la </VERS>
<VERS>démocratie, qui faisaient bon ménage à Florence au moyen âge, se considèrent </VERS>
<VERS>aujourd'hui en France comme irréconciliables. Est-ce seulement une lutte </VERS>
<VERS>d'intérêts? Mais on doit supposer qu'il y a des gens désintéressés de part et </VERS>
<VERS>d'autre. Est-ce une opposition de principes? Cela ferait croire que la </VERS>
<VERS>conscience n'est pas la même chez tous les hommes, et alors il n'y aurait plus </VERS>
<VERS>de morale. Je soutiens que c'est seulement une question de mots, et je veux le </VERS>
<VERS>montrer en traduisant la prière des chrétiens dans la langue des rationalistes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Il est inutile de l'essayer; les rationalistes n'admettent pas même le principe </VERS>
<VERS>de la prière. Tandis que les religions supposent, au-dessus du monde, des </VERS>
<VERS>volontés libres, dont l'homme peut chercher à modifier les décisions, la science </VERS>
<VERS>ne voit dans l'ordre des choses qu'une combinaison de lois nécessaires, et par </VERS>
<VERS>conséquent immuables. Si l'homme se borne à demander la résignation aux maux de </VERS>
<VERS>la vie et la force de faire le bien, la morale lui répond qu'il a sa conscience </VERS>
<VERS>pour se diriger et sa volonté pour agir. Quiconque ne croit pas aux dieux </VERS>
<VERS>personnels des religions ne peut voir dans la prière qu'un monologue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-C'est aussi à ce point de vue que je veux me placer. Prenons la prière comme </VERS>
<VERS>une méditation, ou, ce qui revient au même, comme le dialogue de l'homme avec la </VERS>
<VERS>loi intérieure, qu'il appelle son dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Pourquoi employer cette expression mythologique que l'esprit moderne refuse </VERS>
<VERS>d'accepter?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Je disais bien qu'il n'y avait là qu'une question de mots. La mythologie est la </VERS>
<VERS>langue des religions; si nous ne voulons plus la parler, cherchons ce que les </VERS>
<VERS>mots veulent dire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre intelligence découvre les lois de la nature, notre conscience nous révèle </VERS>
<VERS>la loi morale. Ces lois d'ordre et d'harmonie qui produisent, dans le monde </VERS>
<VERS>physique la beauté, dans le monde social la justice, sont précisément ce que les </VERS>
<VERS>grecs ont appelé les dieux, et la véritable étymologie de ce mot est donnée par </VERS>
<VERS>Hérodote. La morale est la loi spéciale des hommes, ou, comme dit le </VERS>
<VERS>christianisme, le seul dieu qu'ils doivent adorer. Elle est leur religion, </VERS>
<VERS>c'est-à-dire le lien qui les unit dans la mutualité des droits et des devoirs. </VERS>
<VERS>Elle fait de l'humanité une seule famille, et il est bien indifférent de dire </VERS>
<VERS>avec les républicains que tous les hommes sont frères ou avec les chrétiens </VERS>
<VERS>qu'ils sont fils d'un père commun, qui est l'idée du bien et du juste: passez-</VERS>
<VERS>moi cette métaphore, puisqu'il est convenu que les idées n'ont pas de sexe. Ce </VERS>
<VERS>n'est pas nous qui créons la conscience, c'est elle au contraire qui fait de </VERS>
<VERS>nous ce que nous sommes, des êtres moraux et pensants. Si nous pouvions oublier </VERS>
<VERS>la loi morale ou la méconnaître, elle n'en serait pas moins absolue et </VERS>
<VERS>éternelle, car elle réside au-dessus des réalités changeantes, en dehors du </VERS>
<VERS>temps et de l'espace, dans les profondeurs idéales que les religions appellent </VERS>
<VERS>le ciel. Qui donc nous empêche de lui dire: notre père qui es dans les cieux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est à elle que nous en appelons de toutes les tyrannies qui nous écrasent; </VERS>
<VERS>nous voudrions la voir partout honorée et toujours obéie, et nous lui disons: </VERS>
<VERS>que ton nom soit sanctifié, que ton règne arrive, ô sainte justice! Nous </VERS>
<VERS>t'aimons par-dessus toutes choses, nous donnerions notre vie pour ton triomphe, </VERS>
<VERS>et dût la mort nous venir de ceux mêmes que nous voulons affranchir, nous te </VERS>
<VERS>confesserions jusque sous les bombes lancées contre nous par nos frères. </VERS>
<VERS>Pardonne-leur, ils ne savent pas ce qu'ils font.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette société idéale que les chrétiens appellent le règne de Dieu sur la terre, </VERS>
<VERS>cette république fraternelle que nous voulons fonder sur la liberté qui est le </VERS>
<VERS>droit, sur l'égalité qui est la justice, n'est-ce qu'un rêve de notre </VERS>
<VERS>conscience? Quand les lois de l'univers ne sont jamais violées, pourquoi la loi </VERS>
<VERS>morale, qui est la nôtre, est-elle la seule qui ne soit jamais accomplie? </VERS>
<VERS>Associons enfin une note humaine à la musique des sphères, au rythme sacré des </VERS>
<VERS>saisons et des heures. Que ton règne arrive, loi d'universelle harmonie, que ta </VERS>
<VERS>volonté soit faite sur la terre comme au ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eh bien, cela est en notre pouvoir, comme disaient les stoïciens. Pour faire </VERS>
<VERS>régner la justice débarrassons la ruche sociale des frelons inutiles qui </VERS>
<VERS>dévorent le miel des abeilles, et que chacun ait sa part de vie au soleil, car </VERS>
<VERS>la vie est un droit et non un privilège. Vivre en travaillant, c'est le cri du </VERS>
<VERS>peuple dans toutes ses légitimes révoltes, c'est la protestation du droit contre </VERS>
<VERS>la violence, c'est l'appel du pauvre à l'éternelle justice: donne-nous </VERS>
<VERS>aujourd'hui notre pain de chaque jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour que cet appel soit entendu, il faut que chacun respecte et fasse respecter </VERS>
<VERS>son droit dans le droit des autres hommes, ses semblables et ses égaux. Mais </VERS>
<VERS>dans une société mauvaise, toutes les lâchetés se liguent avec toutes les </VERS>
<VERS>violences pour étouffer le droit. Les uns font le mal, d'autres en profitent, </VERS>
<VERS>les plus nombreux le laissent faire. La justice vient à son heure, apportant à </VERS>
<VERS>chacun sa part d'expiation, car personne n'est innocent. Sois clémente, ô </VERS>
<VERS>justice, puisque tu es éternelle. Si tu observes les iniquités, qui soutiendra </VERS>
<VERS>ton regard? remets-nous nos dettes comme nous remettons celles de nos débiteurs, </VERS>
<VERS>pardonne-nous comme nous pardonnons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne nous soumets pas aux épreuves; le fort s'y retrempe, mais le faible y </VERS>
<VERS>succombe, et qui de nous est sûr d'en sortir victorieux? Les uns ont déserté ta </VERS>
<VERS>cause en la voyant vaincue; les autres, après avoir conquis leur droit, ont </VERS>
<VERS>refusé de reconnaître le droit de leurs frères. L'adversité abaisse et rétrécit </VERS>
<VERS>les coeurs, le bonheur les dessèche et les ferme à la pitié. épargne-nous les </VERS>
<VERS>épreuves au-dessus de nos forces, ne nous induis pas en tentation, mais délivre-</VERS>
<VERS>nous du mal, de celui qui nous vient des autres et de celui qui est en nous-</VERS>
<VERS>même. Que ta pensée toujours présente nous élève et nous purifie, que nous </VERS>
<VERS>soyons saints comme tu es sainte, ô justice, pour être dignes de marcher sous </VERS>
<VERS>ton drapeau, et si nous devons mourir sans avoir vu ta victoire, que nous ayons </VERS>
<VERS>du moins la joie suprême d'avoir travaillé à ton oeuvre et combattu pour toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-C'est fort bien, mais qu'est-ce que vous concluez de tout cela?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-J'en conclus, monsieur l'abbé, qu'au lieu de détester les républicains, vous </VERS>
<VERS>devriez reconnaître que vous étiez d'accord avec eux, sans vous en douter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Eh bien, en attendant que vous ayez réussi à réconcilier l'Eglise et la </VERS>
<VERS>République, convenez que celui qui, de votre aveu a enseigné la vraie formule de </VERS>
<VERS>la prière, méritait bien le culte que lui rend l'humanité depuis dix-huit cents </VERS>
<VERS>ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Il faut que vous conveniez d'abord que ceux qui suivent aujourd'hui la voie </VERS>
<VERS>qu'il a tracée, non pas en lui disant: Seigneur, Seigneur, et en répétant ses </VERS>
<VERS>paroles, mais en donnant leur sang pour le salut du monde, ont leur place </VERS>
<VERS>marquée à sa droite dans la communion des saints.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME prose = "true">
<TITRE>
Le Gouvernement Gratuit.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je connais, dans un très beau pays, un cultivateur nommé Jacques Bonhomme. Il </VERS>
<VERS>devrait être très riche, car il est honnête et laborieux: mais il s'est toujours </VERS>
<VERS>laissé gruger par ses intendants. Il y a quelques années, il eut une querelle </VERS>
<VERS>avec un de ses voisins et ne fut pas le plus fort. Il lui fallut céder une </VERS>
<VERS>partie de son champ et payer une très forte somme. Il fut obligé de redoubler de </VERS>
<VERS>travail, car ses intendants, qui fixent eux-mêmes le chiffre de leurs gages, ne </VERS>
<VERS>voulurent pas en retrancher un centime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacques a pour marraine une bonne fée nommée la révolution. Comme elle était </VERS>
<VERS>détestée d'un tas de gens, à qui elle reprochait leurs vices, elle s'est retirée </VERS>
<VERS>dans le pays des fées. Jacques va quelquefois la consulter, et elle lui donne de </VERS>
<VERS>bons conseils qu'il ne suit jamais. Elle est très bonne pour lui, quoique un peu </VERS>
<VERS>sévère. Plus d'une fois, ne sachant où donner de la tête, il l'a appelée à son </VERS>
<VERS>secours, mais à peine l'avait-elle tiré d'embarras qu'il la priait de s'en </VERS>
<VERS>retourner, car il en a toujours eu peur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces jours derniers, elle le vit entrer chez elle: -Qu'y a-t-il encore? Toujours </VERS>
<VERS>des plaintes contre tes domestiques, j'en suis sûr; conte-moi ton affaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ma chère marraine, dit Jacques, j'ai dans ce moment deux espèces de serviteurs. </VERS>
<VERS>Les uns, que j'appelle mes conseillers, n'ont pas de gages, et font d'assez </VERS>
<VERS>bonne besogne, je n'en suis pas mécontent. Les autres, auxquels j'ai donné </VERS>
<VERS>beaucoup plus d'autorité, et que je paye très cher, ne s'occupent que de leurs </VERS>
<VERS>intérêts, au lieu de songer aux miens. Si parfois ils mettent la main à mes </VERS>
<VERS>affaires, le résultat est tel que j'aurais encore économie à leur offrir une </VERS>
<VERS>somme double pour ne s'en pas mêler.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Fée. J'entends; et quelle est l'opinion de tes amis les journalistes et les </VERS>
<VERS>philosophes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacques. Ils disent que toute peine mérite salaire, et que je dois payer mes </VERS>
<VERS>conseillers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Fée. Afin qu'ils fassent d'aussi bonne besogne que les autres, que tu payes </VERS>
<VERS>si cher, n'est-ce pas? à quoi te servent donc les leçons de l'expérience? Il ne </VERS>
<VERS>te serait pas venu l'idée de faire exactement le contraire, je veux dire, </VERS>
<VERS>d'améliorer tes mauvais serviteurs en supprimant leurs gages, puisque tu </VERS>
<VERS>reconnais toi-même que ceux que tu ne payes pas sont ceux qui travaillent le </VERS>
<VERS>mieux? Faut-il que tu aies la tête dure! Et combien te coûtera le traitement de </VERS>
<VERS>tes conseillers?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacques. Cinq cent trente-trois millions quatre cent mille francs, au bas prix; </VERS>
<VERS>un journal que je n'aime guère a fait le compte, et il n'y a rien à opposer à </VERS>
<VERS>son calcul. Cependant un philosophe de mes amis assure que cette somme, étant </VERS>
<VERS>payée en détail au lieu de l'être en bloc, se réduira presque à zéro. Il ajoute </VERS>
<VERS>que si l'on ne paye pas ses domestiques, ils font danser l'anse du panier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Fée. Ils ne feront toujours pas pis que ceux que tu payes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacques. Mais mon philosophe m'assure que mes conseillers gratuits trouveront </VERS>
<VERS>moyen de faire avoir des places lucratives à leurs fils, à leurs neveux et à </VERS>
<VERS>leurs gendres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Fée. Tes députés, tes ministres et tes préfets n'ont donc pas de famille à </VERS>
<VERS>caser?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacques. Oh! L'honneur les empêchera toujours de favoriser leurs parents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Fée. Il paraît que ton philosophe ne compte guère sur ces beaux sentiments-</VERS>
<VERS>là, puisqu'il ne veut plus de serviteurs gratuits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacques. C'est qu'il dit que ce serait réserver les fonctions aux riches, et un </VERS>
<VERS>journal de mes amis, le rappel, est tout à fait de cet avis; il soutient qu'en </VERS>
<VERS>ne payant pas mes fonctionnaires, j'exclus les pauvres des emplois qu'ils </VERS>
<VERS>seraient capables de remplir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Fée. Ton rappel a-t-il vu beaucoup de fils de chiffonniers nommés </VERS>
<VERS>ambassadeurs? Il ne sait donc pas que les gros appointements vont naturellement </VERS>
<VERS>aux riches comme l'eau va à la rivière?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacques. Mais tout le monde me dit que la gratuité des fonctions est tout à fait </VERS>
<VERS>contraire aux principes de la démocratie, et il paraît que c'était l'opinion de </VERS>
<VERS>M De Tocqueville.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Fée. Mon cher garçon, je t'avais conseillé d'étudier l'histoire, dont les </VERS>
<VERS>leçons valent mieux que la rhétorique des journaux et les raisonnements à priori </VERS>
<VERS>des philosophes. On te parle à tout propos de démocratie, il serait bon de </VERS>
<VERS>savoir ce qu'entendaient par là ceux qui ont inventé le mot et la chose. Les </VERS>
<VERS>grandes monarchies de l'Europe doivent la civilisation dont elles sont si fières </VERS>
<VERS>à la petite république d'Athènes, imperceptible sur la carte du monde. Or, les </VERS>
<VERS>citoyens de cette petite commune souriraient de pitié en vous entendant parler </VERS>
<VERS>de votre démocratie. Ils ne se seraient pas crus libres pour avoir mis tous les </VERS>
<VERS>cinq ou six ans dans une boîte le nom d'un des députés chargés d'approuver </VERS>
<VERS>l'impôt. Ils n'auraient pas vu là une entrave suffisante à l'autorité du pouvoir </VERS>
<VERS>exécutif; ils auraient exigé de plus que tous les dépositaires de ce pouvoir, </VERS>
<VERS>depuis le premier ministre jusqu'au dernier sous-préfet, fussent soumis à </VERS>
<VERS>l'élection, toujours révocables et pécuniairement responsables. Dans ce pays-là, </VERS>
<VERS>les pauvres votaient l'impôt, les riches le payaient...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacques. Alors, c'était la tyrannie de la multitude, le despotisme par en bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Fée. Un peu de patience, tout à l'heure tu vas les trouver trop aristocrates </VERS>
<VERS>pour toi. Chez ces gens-là, les fonctions publiques, loin d'être lucratives, </VERS>
<VERS>étaient des charges, souvent fort onéreuses, celle des chorèges, par exemple, </VERS>
<VERS>qui étaient obligés de donner des fêtes au peuple à leurs frais...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacques. Mais alors, il n'y avait que les riches qui pouvaient occuper les </VERS>
<VERS>emplois?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Fée. Je te disais bien que tu allais traiter les athéniens d'aristocrates. Le </VERS>
<VERS>peuple avait ses nobles pour le servir comme Louis XIV a eu les siens, mais la </VERS>
<VERS>dignité des Eupatrides n'avait pas à souffrir de cette soumission à la patrie, </VERS>
<VERS>et le peuple pouvait dire sans métaphore: l'état c'est moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacques. Vous aurez beau dire, c'était faire du gouvernement le privilège des </VERS>
<VERS>classes riches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Fée. Du gouvernement, non; de l'exécutif, ce qui est loin d'être la même </VERS>
<VERS>chose dans une vraie démocratie. à Athènes, le souverain était le peuple, </VERS>
<VERS>puisqu'il votait l'impôt et faisait les lois; les magistrats chargés de les </VERS>
<VERS>exécuter n'étaient pas ses maîtres, mais ses commis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacques. Il n'en est pas moins vrai que pour servir l'état gratuitement, il faut </VERS>
<VERS>avoir son temps à soi, et que dès lors les fonctions publiques sont réservées </VERS>
<VERS>aux oisifs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Fée. Ils ne seront plus oisifs s'ils remplissent ces fonctions. Il faut que </VERS>
<VERS>tout le monde travaille. « Chez nous, disait Périclès, il n'est pas honteux </VERS>
<VERS>d'être pauvre, mais il est honteux de ne pas chasser la pauvreté par le travail. </VERS>
<VERS>» les athéniens avaient fait une loi contre l'oisiveté. Pendant que les pauvres </VERS>
<VERS>travaillent pour leurs familles, il est bon que les riches travaillent pour la </VERS>
<VERS>patrie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacques. Et s'ils sont incapables?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Fée. On en prend d'autres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacques. Et s'ils me volent?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Fée. Tu les condamnes: si tu crois que les pauvres te voleront moins, </VERS>
<VERS>pourquoi disais-tu tout à l'heure que les domestiques sans gages faisaient </VERS>
<VERS>danser l'anse du panier?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacques. Mais avec ce système-là, je me priverais des services d'un pauvre qui </VERS>
<VERS>pourrait être très capable de me servir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Fée. Si ces capacités ne lui ont pas suffi pour s'assurer une vieillesse </VERS>
<VERS>indépendante, il ne conduira pas mieux tes affaires qu'il n'a su diriger les </VERS>
<VERS>siennes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacques. Mais il faut des années pour conquérir cette indépendance; vous voulez </VERS>
<VERS>donc exclure les jeunes gens du pouvoir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Fée. Je t'ai déjà dit que le pouvoir c'était l'assemblée du peuple; les </VERS>
<VERS>jeunes gens ont droit d'y prendre place dès qu'ils ont servi la patrie. Quant </VERS>
<VERS>aux fonctions exécutives, elles demandent de l'expérience et il n'y a pas de mal </VERS>
<VERS>à les confier aux vieillards; de cette manière tout le monde est occupé, riches </VERS>
<VERS>et pauvres, jeunes et vieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacques. Mais comment, à Athènes, les citoyens pauvres pouvaient-ils passer leur </VERS>
<VERS>temps à l'assemblée, puisqu'ils étaient obligés de travailler pour gagner leur </VERS>
<VERS>vie?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Fée. On les indemnisait de leur journée avec trois oboles. Tu n'as jamais vu </VERS>
<VERS>d'obole? Cela n'est pas bien gros: je t'en montrerai, j'en ai dans ma collection </VERS>
<VERS>de médailles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacques. Ah! Marraine, je vous prends en flagrant délit de contradiction: vous </VERS>
<VERS>m'avez dit qu'à Athènes les fonctions étaient gratuites; je me rappelais bien </VERS>
<VERS>avoir lu le contraire dans l'histoire d'Alcibiade d'Henry Houssaye, pourtant je </VERS>
<VERS>n'ai rien dit; mais maintenant voilà que vous me parlez d'une indemnité de trois </VERS>
<VERS>oboles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Fée. Henry Houssaye a confondu les fonctions exécutives avec les fonctions </VERS>
<VERS>législatives et judiciaires. Ce qui l'excuse, c'est que les auteurs anciens </VERS>
<VERS>n'ont pas expliqué nettement la distinction, et, en effet, ils n'avaient pas </VERS>
<VERS>besoin de le faire, puisque pour eux le vrai, le seul gouvernement, c'était le </VERS>
<VERS>peuple assemblé, soit pour faire les lois, soit pour rendre des jugements. C'est </VERS>
<VERS>dans ces deux circonstances que chaque citoyen avait droit à une indemnité de </VERS>
<VERS>trois oboles, mais les fonctions exécutives étaient gratuites. Je n'ai jamais vu </VERS>
<VERS>dans aucun auteur ancien une allusion au traitement d'un ministre ou d'un </VERS>
<VERS>général. S'il y a quelque passage qui m'ait échappé, indique-le-moi, </VERS>
<VERS>j'accueillerai la rectification.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacques. Bah! Les anciens étaient les anciens et nous sommes les gens d'à </VERS>
<VERS>présent. Tout cela est bien loin de nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Fée. Hélas! Je ne le sais que trop; parlons donc d'une histoire moins </VERS>
<VERS>vieille. Celle-ci n'est que d'hier. Ton père et le père de ton père étaient </VERS>
<VERS>écrasés sous la triple tyrannie du roi, de la noblesse et du clergé. J'ai voulu </VERS>
<VERS>t'en affranchir: à qui a profité ma victoire? Uniquement à l'exécutif; au lieu </VERS>
<VERS>d'une noblesse héréditaire, tu as une aristocratie de fonctionnaires nommés par </VERS>
<VERS>le pouvoir. Tu n'es pas plus libre et tu payes encore plus cher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacques. Mais j'ai une chambre élective qui contrôle les actes du gouvernement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Fée. Ici tu as raison de donner à l'exécutif le nom de gouvernement, car le </VERS>
<VERS>véritable maître, c'est celui qui tient la clef de la caisse. Grâce à cette </VERS>
<VERS>précieuse clef, celui qui distribue les faveurs étend l'inextricable réseau de </VERS>
<VERS>sa hiérarchie sur toutes les classes, depuis les ministres, les préfets et les </VERS>
<VERS>sous-préfets jusqu'aux gardes champêtres, aux balayeurs et aux cantonniers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacques. Vous oubliez toujours que mes députés sont là qui veillent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Fée. Quel bien ont-ils fait, quel mal ont-ils empêché? J'en connais, et toi </VERS>
<VERS>aussi, qui n'ont pas résisté à l'offre d'une ambassade; leurs vingt-cinq francs </VERS>
<VERS>par jour ne leur suffisaient pas: qu'auraient fait de pis des conseillers </VERS>
<VERS>gratuits?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacques. On ne peut cependant pas changer les moeurs d'une époque et adopter </VERS>
<VERS>d'emblée la constitution des athéniens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Fée. Non, je ne t'en demande pas tant. Je me bornerais à réduire à six mille </VERS>
<VERS>francs le maximum du traitement des fonctionnaires. J'ai lu un jour dans </VERS>
<VERS>l'officiel un décret dans ce sens-là; quand le mettras-tu à exécution?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacques. Oh! Je sais ce que vous voulez dire; ne me parlez pas de ces gens-là, </VERS>
<VERS>ils m'ont fait trop peur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Fée. Soit, n'en parlons plus, on ne discute pas avec la peur. Cependant il </VERS>
<VERS>est sage de profiter d'un bon avis, même quand il vient de quelqu'un qu'on </VERS>
<VERS>n'aime pas. Quand j'ai lu ce décret, je me suis dit: bon, voilà le vrai moyen de </VERS>
<VERS>mettre tous les partis d'accord, et en effet cela n'a pas manqué; il s'est élevé </VERS>
<VERS>une tempête de malédictions. Comme tous les gens respectables demandent des </VERS>
<VERS>places pour eux, leurs fils ou leurs gendres, il n'est pas étonnant qu'un décret </VERS>
<VERS>qui brisait dans l'oeuf tant d'espérances ait déchaîné la meute des aspirants </VERS>
<VERS>sous-préfets. Aussi a-t-on vu pour la première fois un accord touchant s'établir </VERS>
<VERS>entre les conservateurs et l'opposition, c'est-à-dire entre ceux qui ont les </VERS>
<VERS>places et ceux qui voudraient les avoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacques. Ainsi, marraine, vous n'avez pas d'autre solution à me proposer que </VERS>
<VERS>votre décret sur le maximum des traitements?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Fée. Non, mais cela suffit; c'est le seul moyen de ne plus être le très </VERS>
<VERS>humble serviteur de l'exécutif et de son innombrable armée de fonctionnaires </VERS>
<VERS>émargeant au budget.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacques. Comment, pour vous toute la question sociale est là?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Fée. à peu près: et tant que tu n'auras pas suivi mon conseil, il est inutile </VERS>
<VERS>que tu m'appelles à ton aide; mes secours ne te serviraient pas plus qu'ils ne </VERS>
<VERS>t'ont servi jusqu'à présent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME prose = "true">
<TITRE>
Alliance De La Religion Et De La Philosophie.
</TITRE>
<AUTRE>
I L'objection.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon cher enfant,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous me demandez la permission de faire célébrer votre mariage avec ma fille </VERS>
<VERS>dans un temple protestant. Si cela dépendait de moi, je n'ai pas besoin de vous </VERS>
<VERS>dire que cette permission vous serait accordée. Je suis libre penseur, et </VERS>
<VERS>j'aurais préféré un mariage purement civil; mais, si ma fille veut se faire </VERS>
<VERS>protestante, cette conversion ne sera qu'un retour à la religion de ses </VERS>
<VERS>ancêtres. Mon trisaïeul est mort dans la persécution qui suivit la révocation de </VERS>
<VERS>l'édit de Nantes, et ses enfants ont été convertis au catholicisme par autorité </VERS>
<VERS>du roi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais vous savez que ma femme était une fervente catholique. J'ai toujours </VERS>
<VERS>respecté ses croyances, et c'est pour me conformer à ses dernières volontés que </VERS>
<VERS>j'ai fait élever mes deux filles dans un couvent. Depuis que l'aînée est mariée, </VERS>
<VERS>elle va rarement à confesse, par égard pour son mari: je suis sûr qu'il en sera </VERS>
<VERS>de même de sa soeur. Mais vous me paraissez attribuer à cette question plus </VERS>
<VERS>d'importance qu'elle n'en a. Il faut aux femmes des superstitions, comme il faut </VERS>
<VERS>des joujoux aux enfants. Elles craignent par-dessus tout de n'être pas comme les </VERS>
<VERS>autres, et elles savent que leurs amies ne les croiraient pas bien mariées si le </VERS>
<VERS>prêtre ne s'en mêlait pas. Je me suis conformé à l'usage, parce qu'on ne </VERS>
<VERS>m'acceptait qu'à cette condition, et je n'en ai pas moins été fort heureux en </VERS>
<VERS>ménage. Je crois bien que vous serez obligé aussi d'en passer par là.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au reste, je vous répète que cela ne dépend pas de moi. C'est à ma fille qu'il </VERS>
<VERS>faut vous adresser; mais je doute fort du succès. Pour convertir quelqu'un à une </VERS>
<VERS>religion, il faut commencer par y croire soi-même, et vous êtes libre penseur </VERS>
<VERS>comme moi. Vos convictions sont même plus raisonnées que les miennes. Comment </VERS>
<VERS>pourriez-vous prendre au sérieux le rôle d'apôtre? Vous vous exposez à voir </VERS>
<VERS>repousser votre première demande, ce qui est un fâcheux précédent. Croyez-moi, </VERS>
<VERS>il est bien plus simple de faire comme tout le monde: on achète un billet de </VERS>
<VERS>confession, on entend une messe, et quand on a payé les frais de la cérémonie, </VERS>
<VERS>on n'y pense plus.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>








<AUTRE>
II La réponse.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous vous étonnez, mon vieil ami, de l'importance que j'attache au mariage </VERS>
<VERS>religieux. Pour vous, comme pour la plupart des libres penseurs, c'est une </VERS>
<VERS>simple formalité, une concession qu'on est obligé de faire à l'esprit routinier </VERS>
<VERS>des femmes, et qui n'engage pas l'avenir. Je pense tout autrement, et je vais </VERS>
<VERS>essayer de vous donner mes raisons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une des causes de la faiblesse du lien moral en France est que, dans presque </VERS>
<VERS>toutes les familles, la femme est catholique et le mari libre penseur, ou plutôt </VERS>
<VERS>indifférent. Je sais bien qu'il y a malgré cela des mariages heureux, et vous me </VERS>
<VERS>citez le vôtre. Convenez cependant que l'intimité de la famille ne peut être </VERS>
<VERS>complète quand on ne parle pas la même langue, quand on n'a pas la même manière </VERS>
<VERS>de comprendre le devoir, de distinguer le bien du mal. On en vient bientôt, pour </VERS>
<VERS>éviter les discussions irritantes, à s'abstenir de parler des pratiques </VERS>
<VERS>religieuses, que la femme juge obligatoires, et que le mari trouve inutiles ou </VERS>
<VERS>mauvaises. La religion est un lien entre les consciences; ce lien n'existe plus </VERS>
<VERS>chez nous, et voilà pourquoi notre société est si malade.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'opposition entre les hommes et les femmes devient de plus en plus profonde, </VERS>
<VERS>parce que le catholicisme prend de plus en plus le caractère d'un parti </VERS>
<VERS>politique. Connaissez-vous beaucoup de femmes républicaines? Quand on </VERS>
<VERS>appartient, comme moi, à la nuance la plus avancée du parti radical, on est </VERS>
<VERS>exposé à se trouver en face de la prison ou de l'exil. Quel appui et quel </VERS>
<VERS>encouragement un homme peut-il trouver chez une femme qui ne partage pas ses </VERS>
<VERS>croyances? Au nom de la liberté, un libre penseur respecte la religion de sa </VERS>
<VERS>femme; mais les femmes ne se croient pas tenues de nous rendre la pareille, car </VERS>
<VERS>elles n'admettent pas qu'une conviction politique soit l'équivalent d'une </VERS>
<VERS>religion. Elles ne renoncent jamais à l'espoir de nous convertir, fût-ce au </VERS>
<VERS>dernier moment. Vous recevez la lettre qui vous annonce la mort d'un ami, et </VERS>
<VERS>vous êtes surpris d'y trouver la formule: « Muni des sacrements de l'Eglise. » </VERS>
<VERS>Vous dites: « Sans doute, il n'avait plus sa tête à lui, autrement il n'aurait </VERS>
<VERS>pas renié les opinions de toute sa vie. » Eh bien, non, ce n'est pas cela; le </VERS>
<VERS>malheureux avait toute sa raison; mais il a vu près de son lit de mort une femme </VERS>
<VERS>en pleurs qui lui disait: « Je ne te reverrai donc plus, ni dans ce monde ni </VERS>
<VERS>dans l'autre! » Il n'a pu lui refuser une dernière concession; il a laissé </VERS>
<VERS>entrer le prêtre, et on a fait de lui ce qu'on a voulu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous me citerez telle femme qui va rarement à confesse par égard pour son mari. </VERS>
<VERS>Ce rarement-là est encore trop pour moi. Il ne me plairait pas que ma femme se </VERS>
<VERS>mît à genoux devant un homme pour lui avouer ses fautes et lui demander pardon: </VERS>
<VERS>je trouve cela immoral. L'homme qui dirige la conscience d'une femme est son </VERS>
<VERS>véritable époux: le mari n'a que le corps, c'est le prêtre qui a l'âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les difficultés sont encore plus graves s'il y a un enfant. Le père et la mère, </VERS>
<VERS>responsables au même titre de son éducation morale, ne s'entendent pas sur le </VERS>
<VERS>principe de cette éducation. Ils ont beau éviter de parler des questions qui les </VERS>
<VERS>divisent, l'enfant voit bien que sa mère va à la messe et à confesse, et que son </VERS>
<VERS>père n'y va pas. L'un des deux a tort, évidemment, mais lequel? L'enfant hésite, </VERS>
<VERS>sa conscience est troublée, il perd le sentiment du respect. S'il interroge son </VERS>
<VERS>père, celui-ci n'ose pas répondre, de peur de contredire l'enseignement du </VERS>
<VERS>catéchisme; car presque toujours l'enfant est abandonné à la femme, qui le livre </VERS>
<VERS>au prêtre. Ce qui lui est dit dans le silence du confessionnal, le père n'en </VERS>
<VERS>sait rien. Eh bien, je trouve cela monstrueux: c'est la dissolution de la </VERS>
<VERS>famille, qui est la base de toute société. Je ne conteste pas le droit de la </VERS>
<VERS>femme sur l'éducation de l'enfant, mais à la condition qu'elle exerce ce droit </VERS>
<VERS>elle-même, et ne le délègue pas à un étranger. Celui qui dirige la conscience de </VERS>
<VERS>l'enfant est son véritable père. Le mari ne sert qu'à subvenir aux dépenses; </VERS>
<VERS>c'est le seul droit qui ne lui soit pas contesté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous voyez le mal aussi bien que moi, mais vous le croyez incurable. Vous dites: </VERS>
<VERS>il faut des superstitions aux femmes, comme il faut des joujoux aux enfants. On </VERS>
<VERS>a dit aussi: il faut une religion pour le peuple. Pourquoi ne pas avouer que la </VERS>
<VERS>religion répond à une aspiration de l'âme ou, si vous aimez mieux, à une bosse </VERS>
<VERS>du cerveau? Quand même la religiosité serait particulière aux femmes, il </VERS>
<VERS>faudrait bien en tenir compte, car elles sont la moitié du genre humain, et </VERS>
<VERS>c'est cette moitié-là qui mène l'autre. On dit que les chinois sont arrivés à se </VERS>
<VERS>passer de religion; si cet exemple avait de quoi nous tenter, ce n'est pas les </VERS>
<VERS>pieds des femmes qu'il faudrait enfermer dans des boîtes, c'est leur cerveau </VERS>
<VERS>qu'il faudrait pétrir pour les besoins du positivisme. Autrement elles </VERS>
<VERS>convertiront leurs maris plutôt que d'accepter une philosophie qui ne leur offre </VERS>
<VERS>que des négations. Une mère veille au chevet de son enfant malade; le médecin </VERS>
<VERS>n'a plus d'espoir, mais la mère espère toujours. Lui prouverez-vous que les lois </VERS>
<VERS>de la physiologie sont inflexibles, et qu'il n'y a personne là-haut pour faire </VERS>
<VERS>un miracle en sa faveur? Si son enfant meurt, et si elle espère le revoir au </VERS>
<VERS>ciel, lui direz-vous d'écarter cette hypothèse, que la science ne peut pas </VERS>
<VERS>vérifier? Non, vous lui laisserez cette espérance qui la console, peut-être même </VERS>
<VERS>tâcherez-vous de la partager.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au lieu de se retrancher obstinément dans des camps ennemis, les hommes et les </VERS>
<VERS>femmes auraient un intérêt égal à vivre en paix sur un terrain commun. En </VERS>
<VERS>réalité, ce n'est pas la religion qui nous gêne, c'est le clergé. La plupart des </VERS>
<VERS>croyances et même des superstitions, sans nous paraître plus raisonnables, </VERS>
<VERS>deviendraient inoffensives, s'il n'y avait pas de prêtres pour les exploiter. </VERS>
<VERS>Que nos femmes admettent autant de personnes qu'elles voudront dans la trinité, </VERS>
<VERS>qu'elles se couvrent de scapulaires et de médailles miraculeuses, qu'elles </VERS>
<VERS>boivent de l'eau de Lourdes quand elles sont malades, pourvu qu'elles n'aillent </VERS>
<VERS>pas à confesse. Il me semble qu'elles peuvent bien nous accorder cela. Des gens </VERS>
<VERS>plus religieux que nous, les anglais, les américains, les hollandais, les </VERS>
<VERS>suédois, vivent et meurent sans confession, et ils nous valent bien. Vous avez </VERS>
<VERS>tort de mettre toutes les religions dans le même sac. Le protestantisme n'est </VERS>
<VERS>pas une théocratie; un pasteur protestant ne confesse pas les femmes des autres. </VERS>
<VERS>Il prêche les vertus de famille, et il tâche de les pratiquer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous me dites que, pour convertir quelqu'un à une religion, il faut commencer </VERS>
<VERS>par y croire. Vous ne voyez dans la religion qu'un ensemble de dogmes plus ou </VERS>
<VERS>moins inacceptables pour la raison d'un philosophe. J'y vois quelque chose de </VERS>
<VERS>bien plus important que cela: une règle idéale pour la conduite de la vie. Ceux </VERS>
<VERS>qui ont accepté cette règle forment un groupe social, une assemblée, -c'est le </VERS>
<VERS>sens du mot église, -et se sentent reliés les uns aux autres dans une aspiration </VERS>
<VERS>commune: c'est le sens du mot religion. Vous me direz peut-être que la conduite </VERS>
<VERS>de la vie regarde la morale, et que la morale est la même pour tous les hommes, </VERS>
<VERS>à quelque religion qu'ils appartiennent, et même en dehors de toute religion: </VERS>
<VERS>c'est une erreur. Examinez par exemple les principes moraux des deux grands </VERS>
<VERS>systèmes de philosophie sociale qui se sont produits dans notre siècle, celui de </VERS>
<VERS>Saint-Simon et celui de Fourier. Le saint-simonisme prêche la réhabilitation de </VERS>
<VERS>la chair, et fonde une hiérarchie de castes sur la différence des capacités: </VERS>
<VERS>tout pour l'intelligence, rien pour la vertu. Le fouriérisme proclame les </VERS>
<VERS>attractions proportionnelles aux destinées; toutes les passions lui semblent </VERS>
<VERS>légitimes: il suffit de les distribuer en groupes pour produire l'harmonie. Ni </VERS>
<VERS>d'un côté ni de l'autre il n'y a place pour l'énergie virile de la lutte contre </VERS>
<VERS>soi-même, pour l'héroïque effort de la volonté. Le christianisme, au contraire, </VERS>
<VERS>héritier de la morale grecque, établit la suprématie de l'âme sur les </VERS>
<VERS>attractions du dehors. Pour lui, la vie est un combat sans trêve, et le prix de </VERS>
<VERS>la victoire, c'est la paix divine de la vertu. Quiconque admet cette grande </VERS>
<VERS>morale de la lutte intérieure, poussée jusqu'au sacrifice de soi-même, a le </VERS>
<VERS>droit de se dire chrétien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les sectes chrétiennes sont nombreuses, et pourraient l'être plus encore sans </VERS>
<VERS>inconvénient. Leurs différences ne portent pas sur l'idéal moral, qui est seul </VERS>
<VERS>du domaine de la foi, mais sur des questions de dogme ou d'histoire que chacun </VERS>
<VERS>peut résoudre comme il l'entend. Dans l'exégèse comme dans toute autre science, </VERS>
<VERS>les opinions les plus diverses peuvent se produire. Je ne me fais, pour ma part, </VERS>
<VERS>aucun scrupule de chercher les sources de la tradition chrétienne dans le </VERS>
<VERS>polythéisme hellénique, dont le christianisme est le complément naturel et la </VERS>
<VERS>légitime conclusion. Entre les lois éternelles dont l'accord produit l'ordre de </VERS>
<VERS>l'univers, et que l'antiquité appelle les dieux, l'homme a sa loi propre, qui </VERS>
<VERS>est la morale. Le devoir est sa religion; car, en faisant ce qu'il doit, l'homme </VERS>
<VERS>se relie à l'ensemble des choses. Ce qui doit être étant la règle de ce qui est, </VERS>
<VERS>les chrétiens ont eu raison de dire, après les philosophes, que la loi de </VERS>
<VERS>justice qui règne au delà du monde visible, le dieu intérieur que chacun porte </VERS>
<VERS>en soi, est le seul dieu que l'homme doive adorer. Subordonner toutes ses </VERS>
<VERS>actions à cette loi, qui se révèle dans la conscience, c'est ce qu'on appelle </VERS>
<VERS>aimer Dieu par-dessus toute chose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le culte de la justice implique la lutte incessante contre soi-même, le </VERS>
<VERS>sacrifice de toutes nos passions égoïstes au bonheur d'autrui. Par cette </VERS>
<VERS>abnégation sans réserve, l'homme s'unit à Dieu, c'est-à-dire au bien absolu. Le </VERS>
<VERS>type de cette vertu suprême s'appelle l'homme-dieu. C'est le modèle que se </VERS>
<VERS>proposent ceux qui prennent le nom de chrétiens; c'est en s'élevant par un </VERS>
<VERS>effort continu vers cette perfection idéale qu'ils entrent dans la communion des </VERS>
<VERS>saints, et se reposent après la lutte dans la béatitude intérieure qu'on nomme </VERS>
<VERS>le ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En passant en revue les dogmes fondamentaux du christianisme et en les </VERS>
<VERS>traduisant sous une forme abstraite, il me serait facile de montrer qu'ils sont </VERS>
<VERS>parfaitement acceptables pour un libre penseur. Qu'importe que la pensée soit </VERS>
<VERS>enveloppée de symboles mythologiques? La mythologie est la langue des religions, </VERS>
<VERS>et les symboles sont toujours transparents pour qui veut les comprendre. Ils </VERS>
<VERS>sont l'incarnation vivante de la conscience humaine, et il n'est pas de poète ou </VERS>
<VERS>d'artiste qui puisse en créer de plus beaux. Qu'on cherche par exemple une </VERS>
<VERS>expression visible et plastique du dogme républicain de la fraternité: où </VERS>
<VERS>pourrait-on trouver une légende plus saisissante que celle du juste mourant </VERS>
<VERS>volontairement pour le salut des hommes? Ce drame sublime de la passion restera </VERS>
<VERS>le type de toutes les condamnations injustes et de toutes les douleurs </VERS>
<VERS>volontairement acceptées. Devant toutes les proscriptions politiques ou </VERS>
<VERS>religieuses, devant les autodafés, les échafauds et les fusillades, on se </VERS>
<VERS>rappellera toujours les détails profondément humains de l'agonie divine. Quand </VERS>
<VERS>toutes les haines et toutes les lâchetés s'acharnent sur une insurrection </VERS>
<VERS>vaincue, on pense à la trahison de Judas et au reniement de Saint Pierre, aux </VERS>
<VERS>insultes des soldats et des juges, aux soufflets, aux crachats, à l'éponge de </VERS>
<VERS>fiel; et quand on voit les victimes de nos réactions sanglantes porter les </VERS>
<VERS>chaînes des forçats, on se souvient que le dieu du sacrifice fut crucifié entre </VERS>
<VERS>deux voleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous assure, mon ami, que je serais moins embarrassé que vous paraissez le </VERS>
<VERS>croire pour prendre au sérieux le rôle d'apôtre; seulement je ne puis être </VERS>
<VERS>chrétien qu'à la condition d'être protestant, car je tiens absolument à garder </VERS>
<VERS>mon droit illimité de libre examen et d'interprétation. Vous supposez peut-être </VERS>
<VERS>qu'à un mariage protestant je préférerais, au fond, un mariage purement civil; </VERS>
<VERS>détrompez-vous. Je ne crois pas comme vous qu'il soit inutile de donner une </VERS>
<VERS>consécration religieuse à chacun des grands actes de la vie. Le mariage est un </VERS>
<VERS>engagement réciproque contracté devant la société politique à la mairie, en </VERS>
<VERS>présence du maire, représentant de la commune, et devant la société religieuse </VERS>
<VERS>au temple, en présence du pasteur, représentant de l'église. Si j'ai des </VERS>
<VERS>enfants, ils entreront dans la société politique par la déclaration à la mairie, </VERS>
<VERS>dans la société religieuse par le baptême au temple protestant. L'acte de </VERS>
<VERS>naissance, inscrit sur les registres de la commune, constatera leurs droits de </VERS>
<VERS>citoyens; l'acte de baptême, signé par le pasteur, empêchera qu'ils ne soient </VERS>
<VERS>comptés officiellement au nombre de mes ennemis politiques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le baptême est le premier acte de l'initiation chrétienne. Si l'enfant a reçu </VERS>
<VERS>avec le sang quelque instinct mauvais, héritage de ses parents ou de ses </VERS>
<VERS>ancêtres, que cette tache originelle soit lavée. Une éducation religieuse et </VERS>
<VERS>morale triomphera de l'atavisme: c'est ce qu'exprime symboliquement l'eau </VERS>
<VERS>lustrale versée sur la tête de l'enfant. Quand il aura l'âge de raison, il </VERS>
<VERS>formera lui-même ses convictions religieuses selon le caractère et le degré de </VERS>
<VERS>son intelligence, car la religion ne relève que de la conscience individuelle. </VERS>
<VERS>Il appartient au père et à la mère d'éclairer ce choix; mais ils doivent </VERS>
<VERS>respecter dans leurs enfants le droit de libre examen qu'ils réclament pour eux-</VERS>
<VERS>mêmes, et proposer leurs croyances sans jamais les imposer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous doutez, mon vieil ami, du succès de ma tentative: eh bien, montrez ma </VERS>
<VERS>lettre à votre fille. J'ai plus de confiance que vous dans la rectitude de son </VERS>
<VERS>jugement, et je crois pouvoir compter sur son adhésion.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME prose = "true">
<TITRE>
Sacra Privata.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La pauvre femme était couchée sur son lit, maigre et pâle, les yeux entourés </VERS>
<VERS>d'un creux noir. Le médecin n'avait donné aucune espérance et ne devait pas </VERS>
<VERS>revenir. Elle voulut revoir son enfant une dernière fois, mais elle ne pouvait </VERS>
<VERS>plus lui parler. Puis la vieille grand'mère emmena l'enfant pour lui épargner le </VERS>
<VERS>spectacle de l'agonie, et le père resta seul près du lit pour fermer les yeux de </VERS>
<VERS>la morte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La maladie avait été si longue, que l'enfant s'était habitué à voir souffrir sa </VERS>
<VERS>mère; mais, devant les sanglots, qu'on étouffait avec peine, il eut peur, sans </VERS>
<VERS>savoir de quoi. « Tu pleures, grand'mère, dit-il; est-ce que mère est plus </VERS>
<VERS>malade aujourd'hui?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Non, mon pauvre petit, cela va mieux, et bientôt elle ne souffrira plus du </VERS>
<VERS>tout. Elle va partir pour un pays où personne n'est malade, et où elle se </VERS>
<VERS>guérira tout à fait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Est-ce que nous partirons avec elle, grand'mère?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Non, pas encore; mais plus tard nous irons tous la rejoindre, et pour moi </VERS>
<VERS>j'espère que ce sera bientôt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Je veux partir tout de suite, dit l'enfant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Et ton pauvre père, mon petit, tu veux donc le laisser seul? Tiens, le voilà </VERS>
<VERS>qui descend, va l'embrasser. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'enfant s'aperçut bien que son père aussi avait des larmes dans les yeux. « </VERS>
<VERS>Pourquoi pleures-tu, père, puisque nous irons tous la revoir dans un beau pays </VERS>
<VERS>où l'on n'est jamais malade, jamais, jamais? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les sourcils de l'homme se contractèrent malgré lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ne te fâche pas, Pierre, dit la vieille femme. Je n'ai pas eu la force de voir </VERS>
<VERS>pleurer cet enfant, mais c'est à toi seul de diriger sa conscience. Réfléchis à </VERS>
<VERS>ce que tu dois répondre à ton fils quand il t'interrogera et, quelle que soit ta </VERS>
<VERS>réponse, sois tranquille, je n'y opposerai pas ce que tu appelles mes </VERS>
<VERS>superstitions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-L'éducation de l'enfant appartient à la mère, répondit-il; maintenant que vous </VERS>
<VERS>remplacez la sienne, dites-lui ce que vous voudrez. Quant à moi, je ne saurais </VERS>
<VERS>lui enseigner ce que je ne crois pas moi-même; on ne doit tromper personne, pas </VERS>
<VERS>même un enfant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Pierre, il ne faut pas qu'il puisse opposer ma croyance à la tienne; cela </VERS>
<VERS>troublerait sa conscience à peine éveillée. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle se tourna vers l'enfant: « Va jouer dans le jardin, mon petit, lui dit-</VERS>
<VERS>elle; tu reviendras tout à l'heure, nous avons à parler sérieusement, ton père </VERS>
<VERS>et moi. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle conduisit l'enfant jusqu'à la porte, qu'elle referma.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Maintenant, Pierre, dit-elle, parle, et pas de ménagements avec moi; je suis </VERS>
<VERS>forte, et je tâcherai de te répondre. Nous finirons peut-être par tomber </VERS>
<VERS>d'accord sur ce qu'il convient de lui dire quand il nous parlera de sa mère, </VERS>
<VERS>qu'il ne verra plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-A quoi bon, mère? Gardez vos espérances, si elles adoucissent vos regrets. </VERS>
<VERS>Quant à moi, vous le savez, je ne crois qu'aux lois inflexibles de la nature, et </VERS>
<VERS>malheureusement la mort est une de ces lois. Ne me forcez pas à souffler sur vos </VERS>
<VERS>rêves; il a pu m'arriver quelquefois d'opposer les graves arguments de la raison </VERS>
<VERS>à cette consolante mythologie, mais ce n'est pas en présence de la mort qu'on </VERS>
<VERS>discute la douce chimère de l'immortalité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Et de quoi parlerions-nous, Pierre, si ce n'est de notre douleur commune? Ni </VERS>
<VERS>toi ni moi ne pouvons penser à autre chose qu'à celle qui vient de nous quitter. </VERS>
<VERS>Si, comme je le crois sincèrement, elle est là qui nous écoute, elle voit </VERS>
<VERS>combien nous l'aimions l'un et l'autre, et peut-être, par des voies inconnues, </VERS>
<VERS>m'inspirera-t-elle la force de te persuader.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ah! Pauvre bonne mère, si nos morts pouvaient nous répondre, il y a longtemps </VERS>
<VERS>qu'ils auraient dissipé nos angoisses, car ce n'est pas pour nous que nous </VERS>
<VERS>essayons de croire à une autre vie. Sans notre ardent désir de les revoir, qui </VERS>
<VERS>voudrait recommencer au delà du tombeau? C'est bien assez d'une fois. Pour moi, </VERS>
<VERS>je suis las, j'ai soif du sommeil éternel, et sans me croire plus mauvais qu'un </VERS>
<VERS>autre, je sais bien que je ne vaux pas la peine d'être conservé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Et ton enfant, Pierre?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Vous resterez près de lui, et s'il pleure son père et sa mère, vous lui </VERS>
<VERS>persuaderez qu'il les retrouvera.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Je suis bien vieille, et quand je serai partie à mon tour, qui sera là pour lui </VERS>
<VERS>dire: « Chaque fois que tu fais quelque chose de mal, il y a quelqu'un qui te </VERS>
<VERS>voit et qui pleure; quelqu'un que tu aimais bien, et qui t'aimait bien. » Dis-</VERS>
<VERS>moi, Pierre, n'est-ce pas la pensée des morts qui nous conduit, qui nous </VERS>
<VERS>préserve, qui nous éclaire? Sans leur souvenir et leurs exemples, qui donc nous </VERS>
<VERS>soutiendrait dans les luttes de la vie? Il y a bien des précipices et des </VERS>
<VERS>fondrières, le long de ce rude sentier de l'ascension. Mais nous évoquons nos </VERS>
<VERS>morts, et ils nous tendent la main. Tu sais, Pierre, que personne n'est sûr </VERS>
<VERS>d'être toujours au-dessus de toutes les épreuves; s'il te vient un jour la </VERS>
<VERS>tentation de faire une chose que tu regretterais plus tard d'avoir faite, tu te </VERS>
<VERS>diras: « Que me conseillerait-elle, si elle était ici près de moi? » et en </VERS>
<VERS>effet, alors, elle y sera.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Hélas! C'est de la poésie, cela, bonne mère. Les morts n'existent plus que dans </VERS>
<VERS>notre mémoire, et nous avons raison de les pleurer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Est-ce que tu sais ce que c'est que l'existence? On ne le dirait pas, car tu </VERS>
<VERS>parais la confondre avec la vie, cette chose mobile, fugitive et changeante que, </VERS>
<VERS>dans la langue de tes philosophes, on appelle, je crois, le devenir. Qu'y a-t-il </VERS>
<VERS>de commun entre l'enfant que tu étais autrefois, l'homme que tu es aujourd'hui </VERS>
<VERS>et le vieillard que tu seras demain? Les éléments de ton corps se renouvellent, </VERS>
<VERS>les traits de ton visage changent avec les années; tes sentiments et tes idées, </VERS>
<VERS>tes craintes et tes espérances ne sont plus les mêmes, et sans la mémoire, si tu </VERS>
<VERS>revoyais ton passé, tu ne te reconnaîtrais pas. Mais quand la vie s'est envolée, </VERS>
<VERS>la mort nous fait entrer dans l'existence immobile; elle la compose de toutes </VERS>
<VERS>nos actions, bonnes ou mauvaises. Ce que nous avons été dans la vie, nous le </VERS>
<VERS>serons à jamais dans le souvenir des vivants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mon fils est si jeune, qu'il oubliera bien vite. Je ne me souviens plus de mon </VERS>
<VERS>aïeul, qui est mort quand j'avais cet âge-là. Le pauvre petit n'a pas eu le </VERS>
<VERS>temps de connaître sa mère; il n'aura pas cette protection bienfaisante du </VERS>
<VERS>souvenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Celle qui aurait veillé sur lui si elle avait vécu se servira de nous pour le </VERS>
<VERS>guider dans la vie. N'est-ce pas à elle que tu penseras chaque fois que tu </VERS>
<VERS>donneras un conseil à cet enfant? Quant à moi... voyons, Pierre, laisse-moi le </VERS>
<VERS>bercer avec ce que tu appelles mes contes de vieille femme. Ce que je lui dirai, </VERS>
<VERS>elle le lui aurait dit, j'en suis sûre, si tu étais parti le premier. Les femmes </VERS>
<VERS>savent parler aux enfants la seule langue qu'ils puissent comprendre. Plus tard, </VERS>
<VERS>tu lui expliqueras la loi austère du devoir, et il recevra tes leçons sans </VERS>
<VERS>rejeter les miennes. Les premières fleurs qui ont germé sur le sol vierge de la </VERS>
<VERS>conscience laissent un parfum qui ne s'évapore jamais. Tu sais que tous les </VERS>
<VERS>hommes, même les meilleurs, peuvent être arrêtés par le doute dans les </VERS>
<VERS>carrefours de la vie. La nuit est si noire qu'on cherche au ciel une étoile. Ton </VERS>
<VERS>fils traversera comme les autres ces heures mauvaises où tout nous abandonne. Ne </VERS>
<VERS>veux-tu pas qu'il puisse dire: « O ma bonne mère, viens à mon secours? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-A quoi bon ces prières à qui ne peut plus nous entendre?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-En es-tu bien sûr? Au delà des horizons de la science, il n'est pas plus sage </VERS>
<VERS>de nier que d'affirmer. On doute, quelquefois on espère, puis la foi entre dans </VERS>
<VERS>l'âme sans qu'on sache pourquoi ni comment; l'esprit souffle où il veut. Je ne </VERS>
<VERS>te parlerai que pour l'enfant, et je n'espère pas changer tes idées. Si ce </VERS>
<VERS>miracle arrive, ce sera l'oeuvre de celle qui va devenir notre ange gardien. Es-</VERS>
<VERS>tu bien sûr qu'elle ne peut pas faire éclore dans ton cerveau des idées qui n'y </VERS>
<VERS>auraient pas germé sans elle? La mort ne brise pas les liens formés pendant la </VERS>
<VERS>vie, et ce n'est pas toujours en vain que l'amour prodigue les serments </VERS>
<VERS>d'éternité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Avez-vous toujours eu ces croyances, bonne mère?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Non, Pierre; c'est la douleur qui me les a révélées; hier encore, je t'aurais </VERS>
<VERS>dit: la plus grande douleur que j'aie connu dans ma vie; aujourd'hui, je ne peux </VERS>
<VERS>plus dire cela. Ma mère allait mourir: je la suppliai de ne pas me quitter. Elle </VERS>
<VERS>qui avait toujours cédé à mes prières, comment aurait-elle résisté à la plus </VERS>
<VERS>ardente de toutes? Ma fille naquit, et je compris que j'étais exaucée. à mesure </VERS>
<VERS>qu'elle grandissait, elle ressemblait de plus en plus à ma mère: je voyais bien </VERS>
<VERS>que c'était elle qui était revenue. Dans quelque temps, quand ton fils n'aura </VERS>
<VERS>plus besoin des soins d'une femme, elle m'appellera près d'elle comme je l'ai </VERS>
<VERS>appelée près de moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Je ne partage pas vos illusions, mais je vous les envie; les rêves de la poésie </VERS>
<VERS>valent mieux que la réalité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-La science a aussi ses rêves; elle rejette au réveil ceux qu'elle reconnaît </VERS>
<VERS>pour des erreurs; les autres la guident dans sa marche progressive, et elle les </VERS>
<VERS>nomme des intuitions. Rappelle-toi ce que nous disait dernièrement le docteur </VERS>
<VERS>sur ces étranges ressemblances constatées dans les familles où l'on conserve des </VERS>
<VERS>portraits d'ancêtres. C'est ce qu'il appelait l'atavisme, et cela lui semblait </VERS>
<VERS>très mystérieux. Cela devient bien simple si on regarde les familles comme des </VERS>
<VERS>unités vivantes, analogues à ces madrépores que tu as vus dans les mers du sud. </VERS>
<VERS>Les corps sont une création des âmes; celles qui veulent rentrer dans la </VERS>
<VERS>naissance reprennent la forme de leur première incarnation.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Je ne puis vous suivre jusque-là. Vous prenez vos regrets et vos espérances </VERS>
<VERS>pour des révélations, comme tous ceux qui ont imaginé une vie future, mais les </VERS>
<VERS>fantômes chéris s'évanouissent quand on veut les embrasser. Un infaillible </VERS>
<VERS>instinct a toujours comparé la mort à un sommeil sans rêves. Ni crainte ni </VERS>
<VERS>désirs: cela vaut mieux que les tristes agitations de la vie; laissons les morts </VERS>
<VERS>dormir en paix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-C'est vrai, la mort est le sommeil du désir, et l'art antique a eu raison de la </VERS>
<VERS>représenter ainsi sur les sarcophages: Eros endormi ou éteignant son flambeau. </VERS>
<VERS>C'est que le désir est égoïste et rapporte tout à lui-même, mais eux, nos </VERS>
<VERS>protecteurs et nos amis, ils ne vivent plus qu'en nous et pour nous. Oui, tu as </VERS>
<VERS>raison, qu'ils dorment en paix, mais près de ceux qu'ils ont aimés, répandant </VERS>
<VERS>sur nous leurs influences bénies, et toujours pleins de pardon, car ils ont </VERS>
<VERS>souffert comme nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Et que deviennent, selon vous, les familles qui s'éteignent et les morts qu'on </VERS>
<VERS>oublie?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ceux que nous oublions nous oublient à leur tour: c'est le fleuve Léthé. Il y a </VERS>
<VERS>sur l'autre rive des routes ouvertes vers des destinées inconnues; mais, tant </VERS>
<VERS>que nous pensons à eux, comment pourraient-ils briser la chaîne de nos prières </VERS>
<VERS>et de leurs bienfaits?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Et ceux qui ont fait le mal?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ils nous demandent de le réparer. S'il y a dans les familles une vie </VERS>
<VERS>collective, il faut bien que les plus forts soutiennent les plus faibles, </VERS>
<VERS>relèvent ceux qui tombent et les aident à porter un fardeau trop lourd. J'ai </VERS>
<VERS>connu une jeune fille riche et belle qui, pour expier un crime qu'elle savait </VERS>
<VERS>avoir été commis par son père, s'est condamnée à une vie d'austérités ascétiques </VERS>
<VERS>et d'active charité. Tu peux blâmer, comme une erreur, cette expiation </VERS>
<VERS>volontaire d'une faute qui n'est pas la sienne; moi, j'admire cette âme pure </VERS>
<VERS>abritant une âme souillée dans un pan de sa robe blanche. Ceux qui prient pour </VERS>
<VERS>leurs morts sont plus malheureux que nous qui pouvons prier les nôtres. La </VERS>
<VERS>sainte qui veille sur nous maintenant n'a pas une action de sa vie à se </VERS>
<VERS>reprocher. Qu'elle soit notre phare et notre étoile, qu'elle nous épure et nous </VERS>
<VERS>attire vers les hauteurs, qu'elle plane, avec ses ailes d'ange, sur le berceau </VERS>
<VERS>de son enfant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Oui, c'est vous qui avez raison, bonne mère; le culte des morts est la religion </VERS>
<VERS>de la famille, et cette religion-là n'a pas besoin de prêtres. Que l'enfant vous </VERS>
<VERS>écoute, je ne contredirai pas vos paroles; elles peuvent être pour lui une </VERS>
<VERS>source de consolations maintenant et plus tard. Je voudrais pouvoir m'y </VERS>
<VERS>associer, mais, pour enseigner une religion, il faut y croire; je ne sais si </VERS>
<VERS>cela viendra: cela n'est pas encore venu. Tâchez de donner à mon fils votre foi </VERS>
<VERS>et votre espérance et il sera plus heureux que moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Merci, Pierre, je vois que j'ai gagné ma cause: tu peux rappeler l'enfant. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ouvrit la porte, et l'enfant accourut en demandant sa mère. Il lui dit: « </VERS>
<VERS>Elle dort toujours; ne fais pas de bruit. Elle avait bien besoin de repos. Je </VERS>
<VERS>veillerai près d'elle. Demain, nous la porterons, sans la réveiller, dans un </VERS>
<VERS>jardin plein d'ombre, où elle sera bien tranquille, sous des arbres toujours </VERS>
<VERS>verts. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Panthéon.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le temple idéal où vont mes prières</VERS>
<VERS>Renferme tous les dieux que le monde a connus.</VERS>
<VERS>Évoqués à la fois de tous les sanctuaires,</VERS>
<VERS>Anciens et nouveaux, tous ils sont venus;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les dieux qu'enfanta la nuit primitive</VERS>
<VERS>Avant le premier jour de la création,</VERS>
<VERS>Ceux qu'adore, en ses jours de vieillesse tardive,</VERS>
<VERS>La terre, attendant sa rédemption;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceux qui, s'entourant d'ombre et de silence,</VERS>
<VERS>Contemplent, à travers l'éternité sans fin,</VERS>
<VERS>Le monde, qui toujours finit et recommence</VERS>
<VERS>Dans l'illusion du rêve divin;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les dieux de l'ordre et de l'harmonie,</VERS>
<VERS>Qui, dans les profondeurs du multiple univers,</VERS>
<VERS>Font ruisseler les flots bouillonnants de la vie,</VERS>
<VERS>Et des sphères d'or règlent les concerts;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les dieux guerriers, les vertus vivantes</VERS>
<VERS>Qui marchent dans leur force et leur mâle beauté,</VERS>
<VERS>Guidant les peuples fiers et les races puissantes</VERS>
<VERS>Vers les saints combats de la liberté;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous sont là: pour eux l'encens fume encore,</VERS>
<VERS>La voix des hymnes monte ainsi qu'aux jours de foi;</VERS>
<VERS>À l'entour de l'autel, un peuple immense adore</VERS>
<VERS>Le dernier mystère et la grande loi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car c'est là qu'un dieu s'offre en sacrifice:</VERS>
<VERS>Il faut le bec sanglant du vautour éternel</VERS>
<VERS>Ou l'infâme gibet de l'éternel supplice,</VERS>
<VERS>Pour faire monter l'âme humaine au ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les grands héros, les saints en prière,</VERS>
<VERS>Veulent avoir leur part des divines douleurs;</VERS>
<VERS>Le bûcher sur l'Oeta, la croix sur le Calvaire,</VERS>
<VERS>Et le ciel, au prix du sang et des pleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais au fond du temple est une chapelle</VERS>
<VERS>Discrète et recueillie, où, des cieux entr'ouverts,</VERS>
<VERS>La colombe divine ombrage de son aile</VERS>
<VERS>Un lis pur, éclos sous les palmiers verts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fleur du paradis, vierge immaculée,</VERS>
<VERS>Puisque ton chaste sein conçut le dernier dieu,</VERS>
<VERS>Règne auprès de ton fils, rayonnante, étoilée,</VERS>
<VERS>Les pieds sur la lune, au fond du ciel bleu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Lettre DUn Mandarin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au Directeur De La Critique Philosophique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Monsieur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>l'Europe est très fière de sa civilisation. Les peuples de l'Extrême-Orient, </VERS>
<VERS>frappés des avantages matériels que vous donnent les applications de vos </VERS>
<VERS>sciences, envoient, depuis quelques années, leurs enfants étudier dans les </VERS>
<VERS>écoles de l'occident. Ces jeunes gens ont pu comparer votre état moral à celui </VERS>
<VERS>de leurs compatriotes, et permettez-moi de vous dire que cette comparaison n'est </VERS>
<VERS>pas toujours à votre avantage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voulez-vous permettre à un étudiant bouddhiste de répondre quelques mots à un </VERS>
<VERS>article publié dans votre dernier numéro sur les bienfaits de la vivisection?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'auteur de cet article parle avec un suprême dédain de la ligue anti-</VERS>
<VERS>vivisectionniste, dont les adhérents ne sont, suivant lui, que « des natures </VERS>
<VERS>toutes de sentiment et de passion, chez lesquelles le raisonnement n'a point de </VERS>
<VERS>part au conseil. » M. Le Docteur P. se trompe: la ligue anti-vivisectionniste, </VERS>
<VERS>dont je m'honore de faire partie, ne repose pas, comme il le croit, sur une </VERS>
<VERS>nervosité maladive, mais sur un principe de raison, ou ce qui vaut mieux encore, </VERS>
<VERS>sur un principe de conscience. Lors même que les expériences de M Pasteur </VERS>
<VERS>seraient utiles, ce qui est contesté, cela ne prouverait pas qu'elles soient </VERS>
<VERS>justes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où donc ai-je lu cette phrase: « Il est avantageux qu'un seul homme périsse pour </VERS>
<VERS>la nation? » Je crois que c'est dans l'évangile, qui condamne évidemment la </VERS>
<VERS>politique utilitaire, car il met ce mot dans la bouche de Caïphe, un des </VERS>
<VERS>meurtriers de votre dieu. Il est vrai que le texte parle d'un homme, et non d'un </VERS>
<VERS>autre mammifère; mais la morale n'est-elle impérative qu'entre des êtres de même </VERS>
<VERS>espèce? Si, comme l'espère M. Renan, le darwinisme produisait, par sélection, </VERS>
<VERS>une race d'animaux supérieure à l'espèce humaine, cette race aurait-elle le </VERS>
<VERS>droit de nous soumettre, dans son intérêt, à des expériences de vivisection? Je </VERS>
<VERS>suis étonné de trouver dans la critique philosophique le point de vue de la </VERS>
<VERS>justice absolue subordonné à celui d'une utilité supérieure; cela conduit aux </VERS>
<VERS>arguments tirés de la raison d'état.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La veuve de Claude Bernard, pour réparer les crimes de la physiologie </VERS>
<VERS>expérimentale, a ouvert un asile de chiens. Au jugement dernier, cette offrande </VERS>
<VERS>expiatoire d'une humble conscience de femme pèsera plus, dans l'infaillible </VERS>
<VERS>balance, que toutes les découvertes de son mari.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'y a pas de conquête scientifique qui vaille le sacrifice d'un sentiment </VERS>
<VERS>moral. Or le premier de tous, celui qui nous révèle la loi de justice, c'est le </VERS>
<VERS>sentiment de la pitié. On voit un être qui souffre, on se dit: « Comme je </VERS>
<VERS>souffrirais si j'étais à sa place! » et on souffre avec lui, comme l'indique </VERS>
<VERS>l'étymologie même du mot sympathie, (...), compatir; ce sentiment est plus vif à </VERS>
<VERS>l'égard des êtres qui se rapprochent de nous par leur organisme: on s'apitoie </VERS>
<VERS>sur un vertébré plus que sur un insecte, parce que l'insecte nous paraît moins </VERS>
<VERS>susceptible de douleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La compassion est fondée sur l'analogie des systèmes nerveux, et non sur la </VERS>
<VERS>hiérarchie intellectuelle, et personne n'admet que, pour épargner une souffrance </VERS>
<VERS>à un homme d'esprit, on puisse l'imposer à un imbécile. S'il s'agit d'une </VERS>
<VERS>hiérarchie morale, c'est bien autre chose encore: prétendra-t-on qu'aux yeux de </VERS>
<VERS>l'éternelle justice, Néron est plus élevé dans l'échelle des êtres que mon bon </VERS>
<VERS>chien qui me défend et donnerait sa vie pour moi? Dans le ciel bleu de l'idéal, </VERS>
<VERS>la bonté est bien au-dessus de l'intelligence. Le diable est très intelligent: </VERS>
<VERS>voudriez-vous lui ressembler?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En infligeant aux animaux des tortures imméritées, vos savants, qui ne croient </VERS>
<VERS>pas à la métempsycose, n'ont pas l'excuse de dire qu'elles sont l'expiation de </VERS>
<VERS>fautes commises dans une existence antérieure. Toute souffrance injuste est un </VERS>
<VERS>crime de Dieu: par la vivisection, l'homme s'associe à ce crime. Ce n'est pas le </VERS>
<VERS>péché qui accuse la providence, puisqu'il est notre oeuvre; ce n'est même pas la </VERS>
<VERS>douleur de l'homme, qui n'est qu'une épreuve pour son courage, comme l'ont si </VERS>
<VERS>bien dit les stoïciens: c'est la douleur des êtres inconscients et impeccables, </VERS>
<VERS>des animaux et des enfants. Avant qu'il y eût des hommes sur la terre, la vie </VERS>
<VERS>s'entretenait comme aujourd'hui par une série de meurtres. Il y avait des dents </VERS>
<VERS>aiguës et des griffes acérées qui s'enfonçaient dans les chairs saignantes. Qui </VERS>
<VERS>osera dire que cela est un bien? Si le créateur n'a pas voulu ou pas pu épargner </VERS>
<VERS>à ses créatures, je ne dis pas la mort, mais la douleur, son oeuvre est </VERS>
<VERS>mauvaise, et il aurait mieux fait de rester dans son repos. Voilà pourquoi nous </VERS>
<VERS>refusons de l'adorer; les images qu'on voit dans nos pagodes ne sont pas de </VERS>
<VERS>celles du dieu qui a fabriqué, avec une férocité ingénieuse, les griffes </VERS>
<VERS>rétractiles du tigre, les crochets venimeux de la vipère et les âmes sans pitié </VERS>
<VERS>des savants vivisecteurs, ce sont les images d'un homme qui n'a jamais fait </VERS>
<VERS>souffrir volontairement aucune des créatures vivantes, et qui les embrassait </VERS>
<VERS>toutes, sans distinction, dans son inépuisable et universelle charité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette charité bouddhique, qui s'étend aux animaux, vous paraît très ridicule, </VERS>
<VERS>car vous n'admettez pas que l'homme ait des devoirs envers ses frères </VERS>
<VERS>inférieurs. Peut-être la conscience n'est-elle pas la même en orient et en </VERS>
<VERS>occident. Bien des choses me le font craindre. Vous êtes implacables pour les </VERS>
<VERS>vaincus dans les luttes civiles, mais vous êtes pleins de tendresse pour les </VERS>
<VERS>criminels de droit commun; la peine de mort vous répugne, excepté en matière </VERS>
<VERS>politique, et alors l'adoucissement des moeurs vous suggère des euphémismes: les </VERS>
<VERS>assassinats de prisonniers ne sont plus que des exécutions sommaires, et le </VERS>
<VERS>progrès des sciences vous permet de remplacer la guillotine par une </VERS>
<VERS>mitrailleuse. Votre jury trouve toujours des circonstances atténuantes pour les </VERS>
<VERS>parricides. Vous avez des trésors d'indulgence pour les parents qui torturent </VERS>
<VERS>leurs enfants: ils en sont quittes pour quelques mois de prison. Il ne se passe </VERS>
<VERS>guère de semaine sans que les journaux racontent quelque horrible histoire </VERS>
<VERS>d'enfants martyrs et ils ne manquent pas d'ajouter que la police a eu toutes les </VERS>
<VERS>peines du monde à empêcher le peuple de lyncher ces scélérats, coupables du plus </VERS>
<VERS>lâche de tous les crimes. On ne prendrait pas tant de précautions pour protéger </VERS>
<VERS>un insurgé contre les fureurs bourgeoises, les coups d'ombrelle des belles </VERS>
<VERS>dames, les coups de canne des jolis messieurs. Il est vrai que si l'insurrection </VERS>
<VERS>réussit, les rebelles deviennent des héros de juillet, et vous gravez leurs noms </VERS>
<VERS>sur une colonne de bronze. Car vos jugements se modifient dans un sens ou dans </VERS>
<VERS>l'autre, quand vos intérêts sont en jeu: vous vous indignez contre Orsini, mais </VERS>
<VERS>vous glorifiez Charlotte Corday, et un de vos poètes l'appelle l'ange de </VERS>
<VERS>l'assassinat.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toutes ces choses, et bien d'autres encore, me font croire que les occidentaux, </VERS>
<VERS>plus civilisés que nous sous le rapport matériel, n'ont pas des idées très </VERS>
<VERS>nettes sur la morale. Et pourtant si on n'avait pas cette pauvre petite lumière </VERS>
<VERS>tremblotante de l'impératif catégorique, il ne resterait plus qu'à dire avec </VERS>
<VERS>Cakya-Mouni et M De Hartmann: « Que le monde finisse, puisque rien ne peut le </VERS>
<VERS>corriger! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lou-Y, mandarin à bouton de cristal.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME prose = "true">
<TITRE>
Le Jour Des Morts.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il y a dix-huit cents ans, les chrétiens passaient pour des impies, parce qu'ils </VERS>
<VERS>refusaient de sacrifier aux dieux de l'empire. Il en sera toujours ainsi pour </VERS>
<VERS>ceux qui ne reconnaîtront pas la religion officielle. Aujourd'hui, le peuple de </VERS>
<VERS>Paris passe pour irréligieux. Les prêtres lui déplaisent parce qu'il les a </VERS>
<VERS>toujours vus du côté de ses ennemis politiques. Il n'aime pas la monarchie, et </VERS>
<VERS>il ne voit pas pourquoi on en laisserait une dans le ciel. Il dit volontiers </VERS>
<VERS>avec Blanqui: « Ni dieu, ni maître. » Eh bien, malgré cela, le peuple de Paris </VERS>
<VERS>est le plus religieux de tous les peuples. Sa religion c'est le culte des morts. </VERS>
<VERS>C'est à Paris que s'est établi l'usage de se découvrir devant un cercueil. Tous </VERS>
<VERS>les ans, au commencement de ce triste et brumeux novembre, bien choisi pour une </VERS>
<VERS>fête funèbre, la foule envahit les cimetières, spontanément, sans convocation, </VERS>
<VERS>sans prêtres, sans solennités. On se disperse dans le dédale des pierres </VERS>
<VERS>funéraires, et chacun cherche ses tombes pour y déposer l'offrande de pensées et </VERS>
<VERS>de chrysanthèmes, les dernières fleurs de l'automne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est la religion des familles. Bien souvent, l'intérêt a divisé les frères; on </VERS>
<VERS>ne se parlait plus: chacun est venu de son côté apporter sa couronne, et devant </VERS>
<VERS>la tombe des vieux parents on se rencontre et on se tend la main. C'est la </VERS>
<VERS>religion des orphelins: « Viens porter un petit bouquet à ton pauvre père, qui </VERS>
<VERS>t'aimait tant, pour lui montrer que tu ne l'as pas oublié. -Mais où est-il, </VERS>
<VERS>mère, je ne le vois pas? -Tu ne peux pas le voir, il est dispersé dans l'air que </VERS>
<VERS>tu respires, mais il est toujours près de toi quand tu penses à lui. Si tu fais </VERS>
<VERS>quelque chose de mal et si personne ne le sait, lui, il t'a vu. Il ne te </VERS>
<VERS>grondera pas, mais tu lui as fait de la peine. Si tu es sage, il est content, il </VERS>
<VERS>te sourit comme autrefois, te rappelles-tu? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mais ceux qui n'ont pas de tombeaux de famille, les pauvres qui ont vu enterrer </VERS>
<VERS>leurs morts dans la fosse commune, où iront-ils porter leur offrande? -C'est </VERS>
<VERS>pour ceux-là qu'on a mis au milieu du cimetière une stèle où on a écrit: </VERS>
<VERS>monument du souvenir. Sur le piédestal s'accumulent les humbles couronnes et les </VERS>
<VERS>petits bouquets d'immortelles et de pensées. -mais les parias, les enfants </VERS>
<VERS>trouvés, qu'ont-ils à faire de cette religion des familles? Et tous ceux que </VERS>
<VERS>leurs parents ont torturés dans leur enfance, quel souvenir d'amour et de </VERS>
<VERS>respect peuvent-ils porter à ceux qui les faisaient mourir à petit feu et que </VERS>
<VERS>vos lois ne punissent que d'une façon dérisoire?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Eh bien! Non, il n'y a pas de parias, la religion des morts n'exclut personne. </VERS>
<VERS>à ceux que leur famille a repoussés, il reste la grande famille humaine. Cet </VERS>
<VERS>enfant abandonné par sa mère, d'autres ont eu pitié de lui. Quelqu'un l'a trouvé </VERS>
<VERS>au coin d'une rue et l'a porté à l'hôpital où on lui a donné une nourrice pour </VERS>
<VERS>l'allaiter, un médecin pour le soigner. Il se souvient surtout de la soeur de </VERS>
<VERS>charité qui faisait la classe, soyez sûr qu'il portera une fleur pour elle au </VERS>
<VERS>monument du souvenir. « Elle nous apprenait à lire dans le catéchisme. Il y </VERS>
<VERS>avait là un tas de choses que je ne comprenais guère, ni elle non plus, </VERS>
<VERS>probablement, mais sa conclusion était toujours qu'il faut être charitable pour </VERS>
<VERS>les autres comme on l'a été pour nous. J'ai été quelquefois bien près de prendre </VERS>
<VERS>la route gauche; mais quand on me donne de mauvais conseils, je pense à cette </VERS>
<VERS>bonne créature: que me dirait-elle si elle était là? Et je n'ai pas de peine à </VERS>
<VERS>deviner sa réponse, il me semble que je l'entends. Où est-elle maintenant, cette </VERS>
<VERS>pauvre soeur Marthe? Je ne sais pas s'il existe, ce paradis dont elle parlait </VERS>
<VERS>toujours, mais si quelqu'un a mérité d'y entrer, c'est bien elle. On dit qu'elle </VERS>
<VERS>aurait dû se marier, avoir une famille: elle a mieux aimé soigner les enfants </VERS>
<VERS>trouvés. S'il n'y en avait pas quelques-unes comme cela de temps en temps, que </VERS>
<VERS>serions-nous devenus moi et les autres? Adieu, bonne soeur Marthe, voici une </VERS>
<VERS>petite fleur pour toi. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les philosophes et les lettrés se perdent en conjectures pour deviner comment </VERS>
<VERS>les religions commencent, et quand ils pourraient assister à cette genèse, ils </VERS>
<VERS>ne veulent pas ouvrir les yeux. Voyez dans Tacite l'opinion des romains de ce </VERS>
<VERS>temps-là sur le christianisme naissant: c'est un mélange d'horreur et de dédain. </VERS>
<VERS>N'est-ce pas exactement ce qu'éprouvent aujourd'hui les classes dirigeantes </VERS>
<VERS>quand, à de funèbres anniversaires, il y a des couronnes d'immortelles rouges </VERS>
<VERS>déposées au Père-Lachaise, le long du mur des fédérés? Rappelez-vous qu'il y a </VERS>
<VERS>quinze ans, dans la critique philosophique, j'avais prédit ces pèlerinages: </VERS>
<VERS>étais-je prophète? C'est que je savais que Paris n'oublie pas ses morts: gloria </VERS>
<VERS>victis! la religion de la cité, c'est le souvenir de ceux qui sont morts pour </VERS>
<VERS>elle, plebeiae deciorum animae! culte proscrit, confiné dans les cimetières, </VERS>
<VERS>comme celui des chrétiens dans les catacombes. Quand le corps de Caius Gracchus </VERS>
<VERS>eut été jeté dans le Tibre, on défendit à sa veuve de porter le deuil. Ce n'est </VERS>
<VERS>que d'hier qu'étienne Marcel et Coligny ont leur statue. La justice peut choisir </VERS>
<VERS>son heure, puisqu'elle est éternelle. Mais je vous le dis, si vous voulez savoir </VERS>
<VERS>comment une religion commence, ce n'est pas les philosophes qu'il faut </VERS>
<VERS>interroger. Regardez dans la profondeur des couches sociales, vous y lirez les </VERS>
<VERS>deux mots qui sont gravés sur la grosse cloche de Notre-Dame: defunctos ploro.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les religions, même quand elles semblent nouvelles, ont des racines dans le plus </VERS>
<VERS>lointain passé. Les aînés de notre race, les aryas, offraient des libations aux </VERS>
<VERS>ancêtres sur les plateaux de la haute Asie. Le Rig Véda nous a conservé un écho </VERS>
<VERS>des hymnes qui se chantaient aux funérailles: « Pars, va par ces antiques </VERS>
<VERS>chemins qu'ont suivis nos pères; tu verras les dieux Yama et Varouna qui se </VERS>
<VERS>plaisent aux libations. Rends-toi auprès des pères, demeure avec Yama dans ce </VERS>
<VERS>ciel suprême que tu as bien mérité. Ceux qui ont lutté dans les combats, ceux </VERS>
<VERS>qui sont morts en héros, ceux qui ont offert mille sacrifices, rends-toi auprès </VERS>
<VERS>d'eux tous! Ceux qui ont pratiqué le bien, aimé le bien, fait prospérer le bien, </VERS>
<VERS>rends-toi auprès d'eux tous! Les poètes inspirés aux mille chants, les gardiens </VERS>
<VERS>du soleil, ô Yama, les rishis aux pieuses austérités, rends-toi auprès d'eux </VERS>
<VERS>tous! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>le silence des livres juifs sur la vie future est aussi triste qu'une négation; </VERS>
<VERS>c'est une boule noire dans l'urne: « Tu es poussière et tu retourneras </VERS>
<VERS>poussière. » N'avez-vous rien de plus à nous dire? Pas un mot, pas une vague </VERS>
<VERS>promesse, pas une espérance? Alors nous pèserons les suffrages au lieu de les </VERS>
<VERS>compter, et la voix des peuples initiateurs couvrira celle des races infécondes. </VERS>
<VERS>Dans la longue nuit de l'histoire, la Grèce rayonne comme un phare, c'est elle </VERS>
<VERS>qu'il faut interroger. Eh bien! On peut le dire à l'éternel honneur de </VERS>
<VERS>l'hellénisme, il n'y a pas de religion qui ait proclamé si haut ni si clairement </VERS>
<VERS>la perpétuité de la personne humaine, croyance très différente des doctrines </VERS>
<VERS>monothéistes ou panthéistes de résurrection des corps ou de transmigration des </VERS>
<VERS>âmes. Les plus anciennes prières des grecs contiennent un témoignage formel de </VERS>
<VERS>l'immortalité personnelle et de la punition des crimes dans une autre vie </VERS>
<VERS>(Iliade, III, 276; XIX, 258). Les grecs tenaient pour vrai ce qui est conforme </VERS>
<VERS>aux lois éternelles du beau et du juste; trouvant la beauté dans l'univers, ils </VERS>
<VERS>y supposaient la justice. Ils croyaient au libre arbitre et à l'immortalité de </VERS>
<VERS>l'âme, quoique ces deux affirmations de la foi religieuse ne puissent être </VERS>
<VERS>démontrées; mais l'une est la condition, l'autre la sanction de la morale, et la </VERS>
<VERS>réalité ne peut contredire la loi: cela est, puisque cela doit être; il ne </VERS>
<VERS>saurait y avoir ni erreur ni lacune dans l'oeuvre magnifique des dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les héros grecs ne s'endorment pas comme les patriarches bibliques à côté de </VERS>
<VERS>leurs pères; ils conservent au delà du bûcher une vie indépendante. Le peuple </VERS>
<VERS>les invoque comme des dieux et honore leurs tombeaux comme des temples. Les âmes </VERS>
<VERS>saintes des ancêtres, des hommes de la race d'or, sont devenues les bons démons, </VERS>
<VERS>qui parcourent la terre dans leur vêtement de brouillard, observant les actions </VERS>
<VERS>justes ou coupables et distribuant les bienfaits (Hésiode, opera et dies, 122). </VERS>
<VERS>Peut-être les dieux supérieurs sont-ils trop grands pour nous entendre; occupés </VERS>
<VERS>de l'ensemble des choses, ils ne peuvent écouter chaque prière; mais les </VERS>
<VERS>médiateurs sont là qui comprennent nos misères, parce qu'ils ont souffert comme </VERS>
<VERS>nous. Dans ce grand concert de plaintes, ils distingueront des voix amies et </VERS>
<VERS>sauront adoucir, sans les violer, les grandes lois éternelles. Nous invoquons </VERS>
<VERS>avec confiance ceux qui nous ont protégés pendant leur vie. Ils nous détournent </VERS>
<VERS>du mal et nous inspirent les hautes pensées. Les prières montent, les secours </VERS>
<VERS>descendent, et sur tous les degrés du rude chemin de l'ascension, il y a des </VERS>
<VERS>vertus vivantes qui nous tendent la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lares protecteurs des familles, héros protecteurs des cités, dieux mânes, </VERS>
<VERS>esprits des ancêtres, âmes des saints, ô morts, où êtes-vous?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En nous laissant l'héritage de vos bienfaits et de vos exemples, qu'avez-vous </VERS>
<VERS>conservé? Cette immortalité à laquelle les plus sceptiques d'entre nous </VERS>
<VERS>voudraient croire, dont les plus croyants voudraient avoir la preuve, est-elle </VERS>
<VERS>autre part que dans le souvenir de ceux qui vous aimaient? Je ne dis pas, comme </VERS>
<VERS>M Renan, que je suis à peu près sûr du contraire, je dis que je n'en sais rien, </VERS>
<VERS>que jamais je ne le saurai. Mais je sais ce qui devrait être, ce qu'il serait </VERS>
<VERS>bon de croire, ce que je voudrais être cru par les autres. Quand on sort des </VERS>
<VERS>cimetières le jour des morts, on en rapporte une sérénité grave: tous ces gens-</VERS>
<VERS>là ont des regrets; pour quelques-uns peut-être ces regrets sont déjà une </VERS>
<VERS>espérance, et peut-être que pour une génération nouvelle, plus heureuse que </VERS>
<VERS>nous, l'espérance deviendra la foi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La Dernière Nuit De Julien.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>JULIEN.</VERS>
<VERS>Par-dessus tous les dieux du ciel et de la terre</VERS>
<VERS>J'adore ton pouvoir immuable indompté,</VERS>
<VERS>Déesse des vieux jours, morne fatalité.</VERS>
<VERS>Ce pouvoir implacable, aveugle et solitaire</VERS>
<VERS>Ecrase mon orgueil et ma force, et je vois</VERS>
<VERS>Que l'on décline en vain tes inflexibles lois.</VERS>
<VERS>Les peuples adoraient le joug qui les enchaîne,</VERS>
<VERS>Rome dormait en paix sur son char triomphal,</VERS>
<VERS>Des oracles veillaient sur son sommeil royal.</VERS>
<VERS>Maintenant, du destin la force souveraine</VERS>
<VERS>Brise le sceptre d'or de Rome dans mes mains,</VERS>
<VERS>Et Sapor va venger les Francs et les Germains.</VERS>
<VERS>J'ai relevé l'autel des dieux de la patrie,</VERS>
<VERS>Et j'aperçois déjà le temps qui foule aux pieds</VERS>
<VERS>Les vieux temples déserts de mes dieux oubliés.</VERS>
<VERS>Au culte du passé j'ai dévoué ma vie.</VERS>
<VERS>Bientôt sous sa ruine il va m'ensevelir.</VERS>
<VERS>Le passé meurt en moi, victoire à l'avenir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE GÉNIE DE L'EMPIRE.</VERS>
<VERS>Ne crains pas l'avenir, toi dont les mains sont pures,</VERS>
<VERS>O dernier défenseur d'un culte déserté,</VERS>
<VERS>Qui voulus porter seul toutes les flétrissures</VERS>
<VERS>Du vieux monde romain, et couvrir ses souillures</VERS>
<VERS>Du manteau de ta gloire et de ta pureté.</VERS>
<VERS>En vain tes ennemis ont voué ta mémoire</VERS>
<VERS>A l'exécration des siècles à venir;</VERS>
<VERS>Le glaive est dans tes mains: l'incorruptible histoire</VERS>
<VERS>Dira ce qu'il fallut à l'amant de la gloire</VERS>
<VERS>De force et de vertu pour ne s'en pas servir.</VERS>
<VERS>La fortune rendra blessure pour blessure</VERS>
<VERS>A ces peuples nouveaux, aujourd'hui ses élus,</VERS>
<VERS>Quand leurs crimes aussi combleront la mesure.</VERS>
<VERS>Mais mille ans passeront sans laver son injure,</VERS>
<VERS>Car Némésis est lente à venger les vaincus.</VERS>
<VERS>O César, tu mourras sous une arme romaine.</VERS>
<VERS>La tardive justice un jour effacera</VERS>
<VERS>Ce surnom d'apostat que te donne la haine;</VERS>
<VERS>Mais le monde ébranlé dans sa chute t'entraîne,</VERS>
<VERS>Et ton culte proscrit avec toi périra.</VERS>
<VERS>Et moi, je te suivrai, car je suis le génie</VERS>
<VERS>De Rome et de l'empire; unissant leurs efforts,</VERS>
<VERS>Tes ennemis, les miens, las de mon agonie,</VERS>
<VERS>Veulent voir le dernier soleil de la patrie.</VERS>
<VERS>Cédons-leur, le destin le veut, nos dieux sont morts.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
