<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Contes épiques
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Catulle Mendès
</AUTEUR>
<DATE>
1892
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Le Vaincu.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tout ce que la clarté peut engendrer de foudre,</VERS>
<VERS>Tout ce que l'Eternel a de colère en lui,</VERS>
<VERS>Dans un immense éclair venait de se résoudre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Champ des premiers combats, le chaos ébloui</VERS>
<VERS>Avait porté le duel resplendissant des Anges,</VERS>
<VERS>Et Lucifer tombait pour n'avoir pas dit: oui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans une profondeur de flammes et de fanges</VERS>
<VERS>S'obscurcissait l'antique égal des astres d'or,</VERS>
<VERS>L'aïeul des révoltés, inhabile aux louanges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trop avant dans l'abîme acharnant leur essor,</VERS>
<VERS>Deux Chérubins hâtaient la fuite de sa gloire;</VERS>
<VERS>Mais le vaincu lutta dans sa défaite encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il vainquit! joie unique en l'infini déboire!</VERS>
<VERS>Sur les deux serviteurs du maître contesté</VERS>
<VERS>Plana, démesuré drapeau, son aile noire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'un des Chérubins dit: « Puisque tu m'as dompté,</VERS>
<VERS>« Puisqu'en nous le divin triomphe a laissé prendre</VERS>
<VERS>« Un instant de victoire à son éternité:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Eteins notre lueur sidérale en ta cendre,</VERS>
<VERS>« Et, le coeur consolé par de communs tourments,</VERS>
<VERS>« Dans ta chute avec toi force-nous à descendre. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autour de lui, les siens, dans ces mornes moments,</VERS>
<VERS>Les fils de son orgueil, les aiglons de son aire,</VERS>
<VERS>Tombaient, brûlés d'éclairs et de foudre fumants,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui-même, expiateur marqué par le tonnerre,</VERS>
<VERS>Il se voyait le long des temps illimités</VERS>
<VERS>Traîner un désespoir mille fois centenaire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il saurait l'infernal amour des cieux quittés,</VERS>
<VERS>Et du jour, dans la nuit, le souvenir acerbe...</VERS>
<VERS>« Anges, dit-il, ouvrez votre aile, et remontez! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors les cieux vainqueurs frémirent! O doux verbe!</VERS>
<VERS>O grandeur du premier maudit, compatissant!</VERS>
<VERS>Les serviteurs du Trône, émus dans leur superbe,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Interrogeaient les yeux troublés du Tout-Puissant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
LOrgueil.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La matière et la forme étaient encor futures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Seigneur désira l'amour des créatures;</VERS>
<VERS>Il fit l'Éden, le lieu magnifique et charmant,</VERS>
<VERS>Disant: « L'Homme y vivra dans le contentement</VERS>
<VERS>De respirer mon souffle et de voir ma lumière. »</VERS>
<VERS>Et, du pied, le Seigneur fit rouler une pierre,</VERS>
<VERS>Et la pierre prit vie, et ce fut l'homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                          Dieu</VERS>
<VERS>Dit à l'homme: « Ton nom est Adam. Le ciel bleu</VERS>
<VERS>Et ses astres, la terre et ses bêtes sans haine,</VERS>
<VERS>Celles des monts, des bois, et celles de la plaine,</VERS>
<VERS>Et les fleuves, et l'air sacré qui t'investit,</VERS>
<VERS>Et la femme dont l'oeil est un ciel plus petit</VERS>
<VERS>Mais aux rayons plus doux que ceux des astres mêmes,</VERS>
<VERS>Afin qu'humble et ravi, tu m'adores et m'aimes,</VERS>
<VERS>Je te les donne, ainsi que le nom qui te sied. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme cria: « Pourquoi m'as-tu poussé du pied? »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Les Fils Des Anges.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, les fils du Ciel, bravant la règle austère,</VERS>
<VERS>S'unirent clandestins aux filles de la Terre,</VERS>
<VERS>Pendant que celles-ci dormaient leur doux sommeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Qui nous à mis, Seigneur, ces flammes de soleil</VERS>
<VERS>Et ces nimbes parmi nos longues chevelures?</VERS>
<VERS>Quels étaient ces baisers chauds comme des brûlures</VERS>
<VERS>Que la nuit chaste a vus se poser sur nos fronts?</VERS>
<VERS>C'est d'un mal inconnu, divin, que nous souffrons,</VERS>
<VERS>Et nous n'avons jamais été comme nous sommes. »</VERS>
<VERS>Ainsi dirent tout bas les épouses des hommes,</VERS>
<VERS>Le matin, en peignant leurs cheveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                     Et depuis,</VERS>
<VERS>On les voyait rester longtemps autour des puits,</VERS>
<VERS>Immobiles, avec la cruche de grès rose</VERS>
<VERS>A l'épaule, disant parfois: « C'est une chose</VERS>
<VERS>Grave! » et se concertant jusqu'au soleil couché;</VERS>
<VERS>Hélas! pendant la nuit du mystique péché,</VERS>
<VERS>Elles avaient conçu sous le baiser des Anges!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Holà! femmes, voici des rejetons étranges,</VERS>
<VERS>Crièrent les époux quand les fils furent nés,</VERS>
<VERS>Et c'est mal à propos que vous nous les donnez.</VERS>
<VERS>Leur front a des lueurs d'étoile qui se lève;</VERS>
<VERS>Leur oeil jette l'éclair comme l'acier du glaive</VERS>
<VERS>Que les jeunes guerriers portent pour le combat;</VERS>
<VERS>Une aile impatiente et grand ouverte bat</VERS>
<VERS>Leurs flancs, aile de cygne ou de colombe ou d'aigle!</VERS>
<VERS>Et quand leur chevelure ardente se dérègle,</VERS>
<VERS>C'est comme un bélier d'or secouant sa toison!</VERS>
<VERS>Voici le déshonneur entré dans la maison;</VERS>
<VERS>Mais d'où qu'il soit venu, nous voulons qu'il en sorte.</VERS>
<VERS>Nous ne fîmes jamais enfants de cette sorte,</VERS>
<VERS>Les nôtres sont cagneux, bossus, ils ont le pied</VERS>
<VERS>De travers et les yeux sans flammes, comme il sied</VERS>
<VERS>Aux légitimes fils des honnêtes familles. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-dessus les époux firent venir les filles</VERS>
<VERS>Que l'esclavage courbe aux travaux les plus vils,</VERS>
<VERS>« Vous allez emporter ces bâtards, dirent-ils.</VERS>
<VERS>Vous les exposerez loin de toute citerne,</VERS>
<VERS>Dans un bois que le cri des lionnes consterne,</VERS>
<VERS>Sans eau, sans fruits, sans pain, et si l'un d'eux survit,</VERS>
<VERS>Un seul! vous périrez toutes. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                  Alors on vit</VERS>
<VERS>Les servantes verser des larmes sur les langes</VERS>
<VERS>En emportant les fils adorables des Anges!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Le Consentement.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ahod fut un pasteur opulent dans la plaine.</VERS>
<VERS>Sa femme, un jour d'été, posant sa cruche pleine,</VERS>
<VERS>Se coucha sous un arbre au pays de Béthel,</VERS>
<VERS>Et, s'endormant, elle eut un songe, qui fut tel:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'abord il lui sembla qu'elle sortait d'un rêve</VERS>
<VERS>Et qu'Ahod lui disait: « Femme, allons, qu'on se lève.</VERS>
<VERS>Aux marchands de Ségor, l'an dernier, j'ai vendu</VERS>
<VERS>Cent brebis, et le tiers du prix m'est encor dû.</VERS>
<VERS>Mais la distance est grande et ma vieillesse est lasse.</VERS>
<VERS>Qui pourrais-je envoyer à Ségor en ma place?</VERS>
<VERS>Rare est un messager fidèle et diligent.</VERS>
<VERS>Vas, et réclame-leur trente sicles d'argent. »</VERS>
<VERS>Elle n'objecta point le désert, l'épouvante,</VERS>
<VERS>Les voleurs. « Vous parlez, maître, à votre servante. »</VERS>
<VERS>Et quand, montrant la droite, il eut dit: « C'est par là! »</VERS>
<VERS>Elle prit un manteau de laine, et s'en alla.</VERS>
<VERS>Les sentiers étaient durs et si pointus de pierres</VERS>
<VERS>Qu'elle eut du sang aux pieds et des pleurs aux paupières.</VERS>
<VERS>Pourtant elle marcha tout le jour, et, le soir,</VERS>
<VERS>Elle marchait encor, sans entendre ni voir,</VERS>
<VERS>Quand tout à coup, de l'ombre, avec un cri farouche;</VERS>
<VERS>Quelqu'un bondit, lui mit une main sur la bouche,</VERS>
<VERS>D'un geste forcené lui vola son manteau</VERS>
<VERS>Et s'enfuit, lui laissant dans la gorge un couteau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A ce coup, le sursaut d'une transe mortelle</VERS>
<VERS>La réveilla.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>             L'époux se tenait devant elle.</VERS>
<VERS>« Aux marchands de Ségor, lui dit-il, j'ai vendu</VERS>
<VERS>Cent brebis, et le tiers du prix m'est encor dû.</VERS>
<VERS>Mais la distance est grande et ma vieillesse est lasse.</VERS>
<VERS>Qui pourrais-je envoyer à Ségor en ma place?</VERS>
<VERS>Rare est un messager fidèle et diligent.</VERS>
<VERS>Vas, et réclame-leur trente sicles d'argent. »</VERS>
<VERS>La femme dit: « Le maître a parlé, je suis prête.</VERS>
<VERS>Elle appela ses fils, mit ses mains sur la tête</VERS>
<VERS>Du fier aîné, baisa le front du plus petit,</VERS>
<VERS>Et, prenant son manteau de laine, elle partit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
Les Imprécations DAgar.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand la centième année aggrava les vieux ans</VERS>
<VERS>D'Abraham (ainsi tombe une gerbe à la meule),</VERS>
<VERS>Sara fut mère enfin dans son âge d'aïeule,</VERS>
<VERS>Les Eloïm ayant béni ses flancs pesants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« -Le Verbe du Seigneur, ô pasteur de chamelles,</VERS>
<VERS>« Germa durant neuf mois en mon ventre élargi,</VERS>
<VERS>« Et voici que ta race innombrable a vagi</VERS>
<VERS>« Dans le cri de l'enfant qui cherche mes mamelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Un mâle étant sorti de moi, jusques à quand</VERS>
<VERS>« Garderas-tu le fils impur de l'étrangère,</VERS>
<VERS>« Qui, tout jaune du fiel que l'orgueil lui suggère,</VERS>
<VERS>« Cligne de l'oeil dans l'ombre et rôde en se moquant?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Va, chasse avec le fils la mère égyptienne</VERS>
<VERS>« Comme on jette la branche avec son fruit gâté;</VERS>
<VERS>« Sans doute il n'est pas bon qu'à ma fécondité</VERS>
<VERS>« Se confronte l'opprobre insolent de la sienne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Puisque l'on voit encor sous le lin gracieux</VERS>
<VERS>« Sa jeunesse mûrir en deux rondeurs égales,</VERS>
<VERS>« Qu'elle parte! emportant des tentes conjugales</VERS>
<VERS>« La honte de ma face et l'amour de tes yeux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Certes, le faon de la servante, qui put naître</VERS>
<VERS>« Sans lui rider les flancs ni lui creuser les seins,</VERS>
<VERS>« Avec l'homme que Dieu réserve à ses desseins</VERS>
<VERS>« Ne partagera pas l'héritage du maître. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi parla la Vieille en son orgueil cruel;</VERS>
<VERS>Et vers Beel-Sheba sans eau ni halte verte,</VERS>
<VERS>Agar, un cri muet dans sa bouche entr'ouverte,</VERS>
<VERS>Partit, morne, et menant par la main Ismaël.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un pacifique vent sous le firmament calme</VERS>
<VERS>Refoulait l'ombre avec son astre décliné,</VERS>
<VERS>Comme si dans le vague orient eût plané</VERS>
<VERS>Le large battement d'une invisible palme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les tentes frémissaient dans le camp du pasteur;</VERS>
<VERS>Sur les seuils gris, voiles de brouillards déjà roses,</VERS>
<VERS>Les femmes soulevaient la toile avec des poses</VERS>
<VERS>Où le sommeil récent a laissé sa lenteur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le tintement léger qui sort des bergeries</VERS>
<VERS>Fut doublé par un cri d'oiseau, grêle et charmant,</VERS>
<VERS>Dans le cèdre aux grands bras où tremblaient longuement</VERS>
<VERS>Les lents lambeaux de brume envolés des prairies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, brusque, et dans une âpre explosion d'éveil,</VERS>
<VERS>Comme un fauve lion se cabre hors de l'antre</VERS>
<VERS>De l'or dans la crinière et de la pourpre au ventre,</VERS>
<VERS>Au sanglant horizon surgit le beau soleil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec un grouillement de fourmilière en marche,</VERS>
<VERS>Les prospères loisirs et les labeurs contents</VERS>
<VERS>S'émurent, clairs et vifs, sous les cieux éclatants,</VERS>
<VERS>Autour des pavillons bénis du patriarche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous les grands seaux d'argile où le lait ruissela,</VERS>
<VERS>Les servantes passaient, laissant pendre leurs manches;</VERS>
<VERS>Des groupes d'enfants nus tétaient les chèvres blanches;</VERS>
<VERS>Et les deux exilés, de loin, voyaient cela.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors Agar: « Malheur à ceux qui m'ont chassée!</VERS>
<VERS>« Ils séjournent, pleins d'aise, au creux des gras vallons,</VERS>
<VERS>« Et moi, vers le désert aride, à reculons</VERS>
<VERS>« Je fuis, chienne battue et du pied repoussée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Sur l'herbe fraîche où l'eau glisse et bruit sans fin,</VERS>
<VERS>« Il se partageront les pains de miel et d'orge;</VERS>
<VERS>« Comme un boeuf ruminant le vide dans sa gorge,</VERS>
<VERS>« Moi, je boirai ma soif et mangerai ma faim!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et si, lasse, et n'ayant que le sable pour couche,</VERS>
<VERS>« Je défaille en mordant le vent dans un long cri,</VERS>
<VERS>« Mon fils, rampant vers moi, mon fils, hâve et maigri,</VERS>
<VERS>« D'un baiser affamé menacera ma bouche!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« O centenaire chef des errantes tribus!</VERS>
<VERS>« Puisque dans la famine et les deuils tu m'exiles,</VERS>
<VERS>« Moi qui, belle, et courbant mes pudeurs indociles,</VERS>
<VERS>« Toujours te fis plaisir autant que je le pus,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Tremble en ton double espoir, ancêtre des deux races!</VERS>
<VERS>« Car la haine va naître et jamais ne mourra</VERS>
<VERS>« Entre les fils d'Agar -et les fils de Sara</VERS>
<VERS>« Vil bétail lourd de graisse en proie aux loups voraces!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Tremble! ils seront hardis, et forts, et violents,</VERS>
<VERS>« Et libres sous les deux, les bâtards de l'esclave!</VERS>
<VERS>« La revanche, comme un ruissellement de lave,</VERS>
<VERS>« Jaillira du cratère antique de mes flancs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Tes Isaacs repus, souvent, d'un oeil oblique,</VERS>
<VERS>« Regarderont parmi les vapeurs du festin</VERS>
<VERS>« S'ils ne voient pas surgir à l'horizon lointain</VERS>
<VERS>« Les maigres cavaliers du désert famélique!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Puis, sans nombre, et debout sous le ciel insulté,</VERS>
<VERS>« Tous les vaincus pour qui les défaites sont belles</VERS>
<VERS>« Et tous les vagabonds avec tous les rebelles</VERS>
<VERS>« Peupleront l'infini de ma postérité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Vainqueurs! craignez leur rage et leur joie encor pire!</VERS>
<VERS>« Gais, ils ricaneront vers Dieu: Non, tu n'es pas!</VERS>
<VERS>« Dans l'énorme édifice humain, du haut en bas,</VERS>
<VERS>« Se tordra la lézarde affreuse de leur rire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et mes filles seront plus fortes que mes fils!</VERS>
<VERS>« Maîtresse au corps flétri, qui chassas ta servante</VERS>
<VERS>« A cause de sa bouche ouverte en fleur vivante</VERS>
<VERS>« Et de son jeune sein ferme et frais comme un lys,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Austère épouse, aïeule auguste des familles,</VERS>
<VERS>« Loin de vanter, crédule en l'avenir peu sûr,</VERS>
<VERS>« Ton nouveau-né pareil au ver d'un fruit trop mûr,</VERS>
<VERS>« Lamente-toi sur lui, Sara!... J'aurai des filles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Blanches, aux grands cheveux lourds et doux et flottants,</VERS>
<VERS>« En longues robes d'or toujours mal refermées,</VERS>
<VERS>« Elles iront, laissant dans les foules charmées,</VERS>
<VERS>« Un sillage d'odeur et de chaleur, longtemps!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Pour l'amour de leur gorge entrevue, et de l'ombre</VERS>
<VERS>« Que font les duvets fins sous les beaux bras levés,</VERS>
<VERS>« Les plus forts ramperont, lâchement énervés,</VERS>
<VERS>« Les plus purs connaîtront les bassesses sans nombre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et tous, furtifs, cachant sous leurs doigts leur rougeur,</VERS>
<VERS>« Pleins encore du regret des débauches jalouses,</VERS>
<VERS>« Rapporteront au lit des pleurantes épouses</VERS>
<VERS>« Des corps vidés de sang par le baiser vengeur! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Telle, sous l'épouvante éparse des nuées</VERS>
<VERS>Que déchirait le vent dans le désert du ciel,</VERS>
<VERS>Prophétisait la grande Agar pleine de fiel,</VERS>
<VERS>Mère des révoltés et des prostituées;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vers les lieux lointains où seront les Sions,</VERS>
<VERS>Les opulentes Tyrs, les Romes triomphales,</VERS>
<VERS>Les souffles, emportant sa voix dans leurs rafales,</VERS>
<VERS>Fuyaient, sombres semeurs de malédictions!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
La Patrie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ces Juifs criaient vers Dieu dans l'Ile de l'exil.</VERS>
<VERS>Car, pareil au boucher sanglant jusqu'au nombril</VERS>
<VERS>Qui s'assied n'ayant pu saigner toutes les bêtes,</VERS>
<VERS>L'affreux Titus, campé sur des monceaux de têtes,</VERS>
<VERS>N'acheva point le reste éperdu des Hébreux;</VERS>
<VERS>Et les uns avaient fui vers la Crète, nombreux,</VERS>
<VERS>S'étonnant, sur le pont des nefs aux blanches toiles,</VERS>
<VERS>Qu'avec les mêmes yeux on vit d'autres étoiles.</VERS>
<VERS>O roses de Saron, ils ne vous cueillaient plus!</VERS>
<VERS>Ville aux toits hauts, colline, oliviers chevelus,</VERS>
<VERS>Si doux à la fatigue après les jours de marche,</VERS>
<VERS>Sépulture des Rois, ruines où fut l'Arche,</VERS>
<VERS>Logis familiaux aux coins accoutumés,</VERS>
<VERS>Berceaux des chers vivants, tombes des morts aimés,</VERS>
<VERS>Fleuve, vallons rougis par la grappe meurtrie,</VERS>
<VERS>Comme vous étiez loin de leurs regards, patrie!</VERS>
<VERS>Le soir, ils s'assemblaient, mornes, pleins de sanglots,</VERS>
<VERS>Quand le couchant se creuse à l'horizon des flots,</VERS>
<VERS>Croyant dans les splendeurs de la céleste ornière</VERS>
<VERS>Voir des Jérusalems de pourpre et de lumière!</VERS>
<VERS>Et les vieillards sentant venir leur jour dernier</VERS>
<VERS>Echangeaient leurs plus chers trésors contre un panier</VERS>
<VERS>De sable ou: de limon porté de Samarie,</VERS>
<VERS>Pour dormir dans un peu de la terre chérie.</VERS>
<VERS>Or quelqu'un se leva d'entre eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                   « Dans sa pitié</VERS>
<VERS>« Le Seigneur se souvient d'Israël châtié;</VERS>
<VERS>« Le Dieu qui suscita les prophètes m'envoie,</VERS>
<VERS>« Peuple! pour te mener hors du deuil dans la joie:</VERS>
<VERS>« Pareil au fils d'Amram, je lèverai la main</VERS>
<VERS>« Et les flots divisés t'ouvriront un chemin</VERS>
<VERS>« Vers le beau Chanaan où les cèdres murmurent!  »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celui qui leur parlait ainsi, ces Juifs le crurent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au jour fixé, la foule énorme des proscrits,</VERS>
<VERS>Gravement, trois par trois, sans tumultes, sans cris,</VERS>
<VERS>Suivit l'homme de Dieu sur le long promontoire</VERS>
<VERS>Qui s'incline et se perd dans la mer bleue et noire.</VERS>
<VERS>L'homme, parmi l'écume ayant borné ses pas,</VERS>
<VERS>Leva la main! Les flots ne s'écartèrent pas.</VERS>
<VERS>Il fit le signe encor! L'onde resta fermée.</VERS>
<VERS>Mais lui, calme, et marchant vers la patrie aimée,</VERS>
<VERS>Sans recul, sans frisson, il entra dans la mer</VERS>
<VERS>Qui nous prend et nous roule en son abîme amer,</VERS>
<VERS>Et les Juifs vers les flots où leur tombe était prête</VERS>
<VERS>Le suivaient, trois par trois, sans retourner la tête.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
LEnfant Kriçhna.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Çûrya fait resplendir et fumer les rivages.</VERS>
<VERS>Avec les jeunes paons et les chèvres sauvages,</VERS>
<VERS>Se joue au bord de leau Kriçhna, lenfant divin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-bas, roulant son ombre aux pentes du ravin,</VERS>
<VERS>Dans une brume vague où laspect se déforme,</VERS>
<VERS>Lescarpement confus dune montagne énorme</VERS>
<VERS>Porte le Bhandîra qui semble une forêt;</VERS>
<VERS>Et le mont si hautain se dresse quil pourrait,</VERS>
<VERS>Faîte rocheux, verdi daçokas et dyeuses.</VERS>
<VERS>Voir la Gangâ rouler ses eaux mélodieuses</VERS>
<VERS>A travers les cheveux effrayants de Çiva!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Kriçhna, lenfant divin, le long des berges, va</VERS>
<VERS>Plein daise. La liane et la brise au passage</VERS>
<VERS>Caressent le lotus sombre de son visage</VERS>
<VERS>Épanoui. Pieds nus sur les galets luisants,</VERS>
<VERS>Il court avec le souffle et londe. Il a six ans.</VERS>
<VERS>Il court. Pleines de fleurs, ses mains sont des corbeilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il jase avec le flot profond et les abeilles.</VERS>
<VERS>Sa nourrice le suit et dit souvent: « Kriçhna,</VERS>
<VERS>Prends garde! » Mais lenfant rase le bord et na</VERS>
<VERS>Point souci de la voix grondeuse qui seffraie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, près de leau, teignant de sang la verte haie,</VERS>
<VERS>Les fruits ronds dun vimba sauvage, par milliers,</VERS>
<VERS>Rougissent. On pourrait croire que des colliers</VERS>
<VERS>De corail, au milieu des madhavîs écloses.</VERS>
<VERS>Ont dénoué leurs fils et semé leurs grains roses.</VERS>
<VERS>Sous les feuilles du blanc jasmin qui la voila</VERS>
<VERS>Kriçhna ne cherche plus labeille. Le voilà</VERS>
<VERS>Mordant la chair, buvant le sang des graines mûres.</VERS>
<VERS>Et les roux écureuils, enfuis sous les ramures,</VERS>
<VERS>Jaloux, songent: « Quand donc en aura-t-il assez? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Fils de mon maître, dit la nourrice, laissez</VERS>
<VERS>Cet arbre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet arbre. Mais le fils de Vaçû continue</VERS>
<VERS>Son repas. Une branche est déjà toute nue</VERS>
<VERS>Et reflète dans leau son squelette épineux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Les vimbas, quelquefois, ont des fruits vénéneux,</VERS>
<VERS>Mon cher seigneur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon cher seigneur! Kriçhna dépouille une autre branche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Dans la jatte divoire où votre soif sétanche.</VERS>
<VERS>Je verserai le miel odorant du mangou!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Kriçhna rit. Les deux pieds dans le fleuve, le cou</VERS>
<VERS>Dans les ronces, il mange et nargue le reproche</VERS>
<VERS>Et rit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>        La femme alors, en colère, sapproche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le saisit, et: « Quittez cet arbre! Je le veux! »</VERS>
<VERS>Lui dit-elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui dit-elle. Kriçhna ne rit plus. Des cheveux</VERS>
<VERS>Farouches, sur son front où sallume le signe</VERS>
<VERS>Du Soleil, imprévus, se dressent! Il trépigne.</VERS>
<VERS>Loeil noir de sang, le sein renflé, les bras tordus,</VERS>
<VERS>Il ouvre, toute rose encor des fruits mordus,</VERS>
<VERS>Sa bouche, et la nourrice, avec un cri, recule,</VERS>
<VERS>Car, dans la profondeur rouge dun crépuscule</VERS>
<VERS>Plein dastres et déclairs qui remplit le dedans</VERS>
<VERS>De la bouche, au delà des quatre-vingt-dix dents,</VERS>
<VERS>Elle a vu, sombre choc de monts, de ciels et dondes,</VERS>
<VERS>Passer la vision terrible des trois Mondes!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Le Disciple.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Bouddha rêve, ayant dans ses mains ses orteils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourna dit: « Les esprits affranchis sont pareils</VERS>
<VERS>Au libre vent du nord dans le ciel sans nuage!</VERS>
<VERS>Grimpant les rocs, passant les fleuves à la nage,</VERS>
<VERS>Aux peuples très-lointains des bords très-reculés,</VERS>
<VERS>Pour qu'ils soient délivrés et qu'ils soient consolés,</VERS>
<VERS>Maître, j'apporterai ton dogme secourable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Si ces peuples, répond le Bouddha vénérable,</VERS>
<VERS>T'outragent, ô disciple aimé, que diras-tu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ces peuples sont doués, dirai-je, de vertu,</VERS>
<VERS>Car ils n'ont point jeté de sable à mes paupières,</VERS>
<VERS>Et, doux, ne m'ont frappé ni des mains ni de pierres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mais s'ils t'osent frapper de pierres ou des mains?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ces peuples sont très-bons, dirai-je, et très-humains.</VERS>
<VERS>Car leurs mains à lancer des pierres occupées</VERS>
<VERS>N'ont point levé sur moi de bâtons ni d'épées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mais si leur fer t'atteint?</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>                             -Je dirai: Qu'ils sont doux</VERS>
<VERS>De frapper sans me faire expirer sous les coups!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mais si tu meurs?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                   -Heureux ceux qui cessent de vivre!</VERS>
<VERS>-C'est bien, dit le Bouddha. Va, console, et délivre. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Penthésilée Reine des Amazones.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La reine au coeur viril a quitté les cieux froids</VERS>
<VERS>De la Scythie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>               Avec ses soeurs vierges comme elle,</VERS>
<VERS>Elle gagne la plaine où la bataille mêle</VERS>
<VERS>Les courages sanglants et les blêmes effrois.</VERS>
<VERS>Qu'une autre en son logis file les lentes laines!</VERS>
<VERS>Elle, un désir la mord, indocile aux retards,</VERS>
<VERS>De vaincre le plus fort, le plus beau des Hellènes,</VERS>
<VERS>Achille! Et son cheval bondit, les crins épars,</VERS>
<VERS>Et l'emporte vers la mêlée,</VERS>
<VERS>Et le cri de Penthésilée</VERS>
<VERS>S'ajoute au bruit montant des armes et des chars!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Achille! Achille! Achille! ô héros! voici l'heure</VERS>
<VERS>Où ton sang coulera comme un ruisseau vermeil!</VERS>
<VERS>Tout plein d'un songe horrible, et fuyant le sommeil,</VERS>
<VERS>Ton père aux cheveux gris hurle dans sa demeure!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu fus comme un lion dans une bergerie;</VERS>
<VERS>Tu fus comme un vent noir dans un bois de roseaux;</VERS>
<VERS>Que de rois, ô guerrier! mangés par les oiseaux</VERS>
<VERS>Sur un sol qui n'est pas celui de la patrie.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Les festins te plaisaient après les chocs d'épées;</VERS>
<VERS>Tu domptais, jeune dieu! les coeurs de vierge aussi.</VERS>
<VERS>Quand sur tes bras charmants noirs d'un sang épaissi,</VERS>
<VERS>Roulaient les boucles d'or de ton casque échappées!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais frémis à ton tour! Le glaive enfin se dresse</VERS>
<VERS>Qui percera ton sein comme un sein d'enfant nu;</VERS>
<VERS>Car l'amazone vient qui n'a jamais connu</VERS>
<VERS>La peur ni la tendresse! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Telle en sa course, hélas! qui n'eut point de retour,</VERS>
<VERS>Par dessus les fracas criait la vierge fière;</VERS>
<VERS>Elle ne savait pas qu'avant la fin du jour,</VERS>
<VERS>Mourante, elle mordrait la sanglante poussière,</VERS>
<VERS>En jetant au vainqueur beau comme une guerrière</VERS>
<VERS>Un regard moins chargé de haine que d'amour!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Parvulus.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Seigneur enseignait le peuple au bord des mers.</VERS>
<VERS>Sa voix douce apaisait les ouragans amers</VERS>
<VERS>Et sa parole ôtait lamertume des âmes,</VERS>
<VERS>Versant la joie aux bons et lespoir aux infâmes,</VERS>
<VERS>« Quiconque dun coeur vrai, disait-il, maimera,</VERS>
<VERS>Dans la gloire verra mon Père, et me verra. »</VERS>
<VERS>Et le peuple écoutait dans une humble attitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mêlée au dernier rang de cette multitude,</VERS>
<VERS>Une femme tenait son enfant par la main.</VERS>
<VERS>Ils sétaient, pour entendre, arrêtés en chemin,</VERS>
<VERS>Elle vieille déjà, glaneuse qui défaille</VERS>
<VERS>Sous une gerbe, hélas! non de blé, mais de paille,</VERS>
<VERS>Mère au sein soulevé par des soupirs profonds;</VERS>
<VERS>Lui, très petit, blond, rose, et vêtu de chiffons,</VERS>
<VERS>Et souriant à tout dans sa misère en fête.</VERS>
<VERS>Or, lenfant dit: « Là-bas, qui donc parle?</VERS>
<VERS>                                            -Un prophète,</VERS>
<VERS>Mon fils, un homme saint qui prêche un saint devoir.</VERS>
<VERS> Un prophète, ma mère? Oh! je voudrais le voir. »</VERS>
<VERS>Et voilà quil se glisse et se soulève et pousse</VERS>
<VERS>Afin de voir le Maître à la parole douce;</VERS>
<VERS>Mais la foule est profonde et ne sécarte pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Mère, si vous vouliez me prendre dans vos bras,</VERS>
<VERS>Je le verrais.</VERS>
<VERS>                        --Je suis trop lasse », dit la mère.</VERS>
<VERS>Alors lenfant fut pris dune tristesse amère,</VERS>
<VERS>Et des pleurs se formaient dans son oeil obscurci.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jésus fendit la foule et lui dit: « Me voici. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
La Femme Adultère.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un vieillard est assis dans lombre sur un banc.</VERS>
<VERS>Autour de lui la salle est immense et déserte.</VERS>
<VERS>On pourrait voir au loin par la fenêtre ouverte</VERS>
<VERS>Jérusalem rougir sous le soleil tombant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Loeil clos, les bras croisés, et sans quun poil ne bouge</VERS>
<VERS>De sa barbe touffue ou de ses blancs sourcils.</VERS>
<VERS>Cet homme a lair dun mort qui se tiendrait assis,</VERS>
<VERS>Tant sa forme est rigide en sa tunique rouge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais sous la dureté livide de la chair</VERS>
<VERS>Se débat en hurlant langoisse intérieure,</VERS>
<VERS>Comme un chacal captif qui miaule et qui pleure</VERS>
<VERS>Bondit sans lébranler dans sa cage de fer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il voit en son esprit, Dieu voulant quil le voie,</VERS>
<VERS>Hommes, femmes, enfants que lon tient par la main,</VERS>
<VERS>Tout un peuple courir sur le même chemin</VERS>
<VERS>Avec des cris de haine et des clameurs de joie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant la multitude une femme senfuit,</VERS>
<VERS>Frissonnante, éperdue, et courbant vers la terre</VERS>
<VERS>Le front déshonoré de la femme adultère</VERS>
<VERS>Que lapident déjà la menace et le bruit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle fuit, demie nue, et sa pudeur tardive</VERS>
<VERS>Sous des lambeaux pressés de ses voiles épars</VERS>
<VERS>Voudrait cacher aux yeux braqués de toutes parts</VERS>
<VERS>La beauté déplorable où leur fureur savive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois elle sarrête et tombe à deux genoux,</VERS>
<VERS>Tendant les mains, criant, plus morte que vivante,</VERS>
<VERS>Les suprêmes appels que la détresse invente;</VERS>
<VERS>Mais le peuple hideux amasse des cailloux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vieillard voit cela sans lever la paupière.</VERS>
<VERS>Son chef na point tremblé. Son sein ne senfle pas.</VERS>
<VERS>Seulement, de sa manche il tire un maigre bras,</VERS>
<VERS>Comme pour ramasser et lancer une pierre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors la porte souvre, et, debout sur le seuil,</VERS>
<VERS>Ayant le flamboiement du couchant derrière elle,</VERS>
<VERS>Une femme apparaît, blanche et surnaturelle,</VERS>
<VERS>Le sourire à la lèvre et lextase dans loeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vieillard, en sursaut, se dresse vers la porte!</VERS>
<VERS>Il regarde et sétonne, il touche et ne croit pas;</VERS>
<VERS>Puis, les deux bras au ciel, et reculant dun pas:</VERS>
<VERS>« Dieu de Jacob, dit-il, que nous veut cette morte?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Morte? non, prêtez-moi loreille, ouvrez les yeux.</VERS>
<VERS>Jétais morte en naissant, mais ce jour me délivre,</VERS>
<VERS>Et mille nouveaux-nés ont moins dheures à vivre</VERS>
<VERS>Que je ne compterai de siècles dans les cieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Tu vis! qui la permis? Par quels juges absoute.</VERS>
<VERS>Offenses-tu mon seuil de ton pied criminel?</VERS>
<VERS>Ô Seigneur! nest-il plus de lois dans Israël?</VERS>
<VERS>Ô peuple! nest-il plus de pierres sur la route?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Un nouveau laboureur ensemence les champs</VERS>
<VERS>Le Fils pardonne à ceux, que le Père châtie,</VERS>
<VERS>Et pour que son Eglise, un jour, en soit bâtie.</VERS>
<VERS>Les cailloux du chemin ne seront plus méchants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a dit: « Quil lui jette une première pierre,</VERS>
<VERS>« Celui-là dentre vous qui vécut sans péché! »</VERS>
<VERS>Un scribe qui tenait un pavé la lâché;</VERS>
<VERS>Et sur les pieds du Christ jai béni la poussière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Le Christ, dis-tu! Quel est ce prophète subtil</VERS>
<VERS>Qui du péché de lun lait à lautre un refuge!</VERS>
<VERS>Cest la Loi qui condamne, et. parce que le juge</VERS>
<VERS>Nétait pas innocent, le coupable lest il!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Aux yeux du Rédempteur ineffable qui donne</VERS>
<VERS>À notre antique nuit laube dun nouveau jour.</VERS>
<VERS>Et qui, haï de tous, offre à tous son amour,</VERS>
<VERS>Le pardon est meilleur que léquité nest bonne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Moi seul, à qui justice était due en effet,</VERS>
<VERS>Jaurais pu pardonner. Mais lui, doù vient quil lose?</VERS>
<VERS>De quel droit se fait-il arbitre dans ma cause,</VERS>
<VERS>Puisquil na pas souffert du mal que tu mas fait!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est ce lui qui taima, jeune et belle, de sorte</VERS>
<VERS>Quayant livré la charge en or de trois chameaux,</VERS>
<VERS>Il posséda lépouse avec qui plus de maux</VERS>
<VERS>Quil navait de deniers entrèrent par sa porte!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A-t-il, pendant quatre ans. savouré le poison</VERS>
<VERS>De ta voix qui mentait, et béni le mensonge!</VERS>
<VERS>A-t-il, quand vint le jour où le soupçon nous ronge,</VERS>
<VERS>Comme on traque un renard, guetté la trahison?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, cest moi qui, jaloux, furtif, loeil aux serrures,</VERS>
<VERS>Tai vue enfin livrer aux plaisirs dun amant</VERS>
<VERS>Et ta ceinture dor, et ton beau vêtement.</VERS>
<VERS>Et ton liane découvert plus beau que les parures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cest à moi que, féconde en des bras dissolus.</VERS>
<VERS>Cependant que, vieillard étonné dêtre père,</VERS>
<VERS>Je menorgueillissais de notre lit prospère,</VERS>
<VERS>Tu donnas des enfants que je nembrasse plus!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! quand tous mes agneaux bêlent dans mon étable,</VERS>
<VERS>Quand il ne manque pas à ma vigne un raisin.</VERS>
<VERS>Au larron qui pilla les trésors du voisin</VERS>
<VERS>Je puis facilement me montrer charitable!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ils sont moins cléments, ceux à qui lon fit tort;</VERS>
<VERS>Le voleur subira la prison et lamende.</VERS>
<VERS>Donc, plus dépouillé queux, japprouve et je demande</VERS>
<VERS>Que, pesant le dommage, on maccorde ta mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On me doit, au milieu des femmes indignées,</VERS>
<VERS>Sous les pavés tombant drus comme des grêlons.</VERS>
<VERS>Ta belle chair qui saigne et tes beaux cheveux longs,</VERS>
<VERS>Aux mains de tes bourreaux, dispersés par poignées!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ton nom exécrable au souvenir humain.</VERS>
<VERS>Et tes os sans sépulcre, aux chairs évanouies,</VERS>
<VERS>Écrasés par la roue et blanchis par les pluies,</VERS>
<VERS>Devenus des jouets aux enfants du chemin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Hélas! pardonnez-la, comme il la pardonnée.</VERS>
<VERS>Linjure que jai faite à lui bien plus quà vous!</VERS>
<VERS>Puisquil vous a montré lexemple dêtre doux.</VERS>
<VERS>Laissez au repentir ma jeune destinée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Le péché quune femme a commis contre lui.</VERS>
<VERS>Il peut le pardonner, si telle est sa pensée.</VERS>
<VERS>Mais puisquenfin sa loi nest pas seule offensée,</VERS>
<VERS>Quil laisse agir en paix la justice dautrui! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À ces mots, assemblant sa force rajeunie,</VERS>
<VERS>Vers lépouse qui fuit blême en ses voiles blancs</VERS>
<VERS>Il marche, et ses vieux bras qui ne sont pas tremblants</VERS>
<VERS>Emportent dun effort ladultère impunie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fenêtre est ouverte et le gouffre apparaît.</VERS>
<VERS>« Les pierres de la route en des mains infidèles</VERS>
<VERS>Nosèrent pas aller jusquà toi, va vers elles!</VERS>
<VERS>Dit le vieillard, et meurs selon lantique arrêt. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vide ayant reçu le corps de ladultère.</VERS>
<VERS>Il revient sur ses pas sans paraître attristé.</VERS>
<VERS>Et, sasseyant dans lombre avec tranquillité:</VERS>
<VERS>« QuIl soit clément au ciel! je fus juste sur terre. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
La Dernière Abeille.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vents, pluie, éclairs faisaient rage de telle sorte</VERS>
<VERS>Qu'on n'avait jamais vu de tempête aussi forte.</VERS>
<VERS>Sous l'épaisseur des bois par la bise ployés,</VERS>
<VERS>Dans les nids, les petits oiseaux mouraient noyés,</VERS>
<VERS>Et l'ouragan broyait toutes les créatures</VERS>
<VERS>Qui n'ont point pour abri de solides toitures:</VERS>
<VERS>L'abeille dans la fleur brisée, et le grillon</VERS>
<VERS>Transi sous le léger brin d'herbe du sillon.</VERS>
<VERS>Or, Maria, qu'on nomme autrement Myrième,</VERS>
<VERS>Vit, ce soir, un point d'or frôler la vitre blême.</VERS>
<VERS>Et c'était une abeille, hélas! près de mourir,</VERS>
<VERS>Qui heurtait, espérant que l'on viendrait ouvrir.</VERS>
<VERS>La Mère du Sauveur entr'ouvrit la fenêtre.</VERS>
<VERS>Elle prit dans ses doigts le pauvre petit être.</VERS>
<VERS>Reconnut que c'était la reine d'un essaim,</VERS>
<VERS>L'essuya d'un baiser et la mit dans son sein</VERS>
<VERS>Pour qu'elle y réchauffât ses deux ailes vermeilles</VERS>
<VERS>Sans cela, les étés n'auraient plus eu d'abeilles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
Le Lion.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme elle était chrétienne et n'avait pas voulu,</VERS>
<VERS>Pour de vains dieux d'argile ou de bois vermoulu,</VERS>
<VERS>Allumer de l'encens ni célébrer des fêtes,</VERS>
<VERS>Le préteur ordonna de la livrer aux bêtes;</VERS>
<VERS>Et comme elle était jeune et vierge, et rougissait</VERS>
<VERS>Quand l'oeil du juge impur sur elle se fixait,</VERS>
<VERS>Une clause formelle en l'édit contenue</VERS>
<VERS>Précisa qu'au supplice on la livrerait nue.</VERS>
<VERS>Nue, et le sein voilé de ses chastes cheveux,</VERS>
<VERS>Elle entra dans le cirque.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                           En quatre bonds nerveux</VERS>
<VERS>Un lion famélique et rugissant de joie</VERS>
<VERS>Jaillit de la carcère et vint flairer la proie.</VERS>
<VERS>Le peuple regardait, étrangement jaloux,</VERS>
<VERS>Palpiter ce corps blanc près de ce muffle roux.</VERS>
<VERS>Et montrait, allumé d'une affreuse luxure,</VERS>
<VERS>Des rictus de baiser, peut-être de morsure.</VERS>
<VERS>Elle, chaste, tirait ses cheveux sur son sein.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant le lion, instinctif assassin,</VERS>
<VERS>Entrebâillait déjà sa gueule carnassière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Lion! » dit la chrétienne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                             Alors, dans la poussière</VERS>
<VERS>On le vit se coucher, doux et silencieux;</VERS>
<VERS>Et comme elle était nue, il ferma les deux yeux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
Un Miracle De Notre-Dame.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La cellule est triste et la nonne aussi.</VERS>
<VERS>O nonne mignonne, est-ce un grand souci</VERS>
<VERS>Qui vous fait veiller et, par la cellule,</VERS>
<VERS>Rôder en tremblant, brune libellule?</VERS>
<VERS>Minuit sonne: il faut détacher enfin</VERS>
<VERS>La guimpe rigide et le voile fin;</VERS>
<VERS>Du sombre cocon de laine et de serge,</VERS>
<VERS>Papillon de soie, un corps frêle émerge,</VERS>
<VERS>Et, morte au coeur vif, qui s'ensevelit,</VERS>
<VERS>Elle glisse au froid linceul de son lit.</VERS>
<VERS>Mais, pieuse, avant de souffler sa lampe,</VERS>
<VERS>Son regard admire au mur une estampe</VERS>
<VERS>Où l'on voit la Vierge et l'enfant Jésus,</VERS>
<VERS>Le serpent dessous, le nimbe dessus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« O pleine de grâce! ô Vierge des vierges!</VERS>
<VERS>Mon âme à jamais sera l'un des cierges</VERS>
<VERS>Allumés devant votre pâle autel!</VERS>
<VERS>Aucun souffle issu du monde mortel</VERS>
<VERS>N'inclinera l'âme au ciel dirigée,</VERS>
<VERS>Hors de la paisible et blême rangée.</VERS>
<VERS>Loin du cloître obscur, disent les échos,</VERS>
<VERS>Dans la plaine et dans les bois musicaux</VERS>
<VERS>Il est des rayons, des ailes, des roses;</VERS>
<VERS>Mais nous réprouvons la beauté des choses,</VERS>
<VERS>Car le Diable en fait, à l'occasion,</VERS>
<VERS>Un commencement de perdition. .</VERS>
<VERS>Au couvent parfois les pensionnaires</VERS>
<VERS>Tiennent des propos extraordinaires:</VERS>
<VERS>Bals et fiancés sont leur entretien;</VERS>
<VERS>Le Malin les trompe, et nous savons bien,</VERS>
<VERS>Nous qui vous gardons des âmes sans taches,</VERS>
<VERS>Que les démons seuls portent des moustaches.</VERS>
<VERS>Adorer sans fin votre Sacré Coeur;</VERS>
<VERS>Dans le demi-jour étoile du choeur,</VERS>
<VERS>Hors de l'encensoir, corbeille enflammée,</VERS>
<VERS>Voir s'épanouir des fleurs de fumée;</VERS>
<VERS>Jeûner; apporter le lys virginal</VERS>
<VERS>De son rêve au noir confessionnal;</VERS>
<VERS>Subir, s'il le faut, le rouge cilice;</VERS>
<VERS>Bénir l'amertume, aimer le calice,</VERS>
<VERS>Et de tout son être, heureux paria,</VERS>
<VERS>Ne faire qu'un long Ave Maria</VERS>
<VERS>Jusqu'à la clarté de la dernière heure:</VERS>
<VERS>Telle est notre part, et c'est la meilleure!</VERS>
<VERS>Pourtant un désir, éclos d'un regret,</VERS>
<VERS>M'occupe l'esprit plus qu'il ne faudrait,</VERS>
<VERS>Et j'en sens toujours la fine piqûre.</VERS>
<VERS>Quand s'ouvrit pour moi la demeure obscure,</VERS>
<VERS>Jeune et m'effrayant de l'antique seuil,</VERS>
<VERS>J'eus pour le bas monde un dernier coup d'oeil.</VERS>
<VERS>Le joli printemps venait de renaître:</VERS>
<VERS>Dans le cadre en fleur d'une humble fenêtre</VERS>
<VERS>Une mère, avec un air triomphant,</VERS>
<VERS>Baisait les cheveux d'un petit enfant.</VERS>
<VERS>Cette vision, hélas, m'est restée.</VERS>
<VERS>Chevelure pâle et presque argentée,</VERS>
<VERS>Doux yeux où l'on voit sourdre et s'aviver</VERS>
<VERS>Un clair tremblement d'âme à son lever,</VERS>
<VERS>Bouche étroite au sein qui de lait l'arrose</VERS>
<VERS>S'ouvrant comme un coeur de petite rose,</VERS>
<VERS>Vous faites ma joie et ma peine un peu.</VERS>
<VERS>L'ange dans l'enfant descend du ciel bleu.</VERS>
<VERS>Il est chérubin, mais il est poupée.</VERS>
<VERS>D'une mouche noire au vol attrapée</VERS>
<VERS>Ou d'un hanneton savamment lié</VERS>
<VERS>Guérir son chagrin bientôt oublié,</VERS>
<VERS>Le fuir, le saisir, feindre qu'on l'évite,</VERS>
<VERS>Oh! les jolis jeux qu'on apprendrait vite!</VERS>
<VERS>Oiselet sans plume, aux ailerons blancs,</VERS>
<VERS>Il bat l'air avec des gestes tremblants</VERS>
<VERS>Dès que monte aux cieux l'aurore vermeille;</VERS>
<VERS>Aurore comme elle, il veut qu'on s'éveille,</VERS>
<VERS>Riant, et pleurant si l'on ne rit pas.</VERS>
<VERS>Il fait sur le lit mille petits pas;</VERS>
<VERS>On le gronde! Il va se blesser, s'il tombe;</VERS>
<VERS>Vois donc, tu n'as point d'ailes, ma colombe!</VERS>
<VERS>Mais lui, tout fâché qu'on l'ait retenu,</VERS>
<VERS>Il vous clôt la bouche avec son pied nu.</VERS>
<VERS>Vierge qui m'entends, telle est ma chimère;</VERS>
<VERS>Je souffre et languis, et je trouve amère</VERS>
<VERS>La douceur d'aimer votre nom divin,</VERS>
<VERS>A cause d'un rêve aussi doux que vain!</VERS>
<VERS>Certes, le désir dont je suis marrie</VERS>
<VERS>N'est qu'un léger mal, ô vierge Marie,</VERS>
<VERS>Au prix des longs deuils et des longs ennuis</VERS>
<VERS>Qui furent vos jours et furent vos nuits;</VERS>
<VERS>Mais pour compenser le malheur sans trêves</VERS>
<VERS>Qui fit, vous perçant le coeur de Sept Glaives,</VERS>
<VERS>Une rose rouge, hélas! de ce lys,</VERS>
<VERS>Dame des Douleurs, vous aviez un fils! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle dit. Son oeil s'éteint, et sa lampe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un miracle alors descend de l'estampe.</VERS>
<VERS>Quels rêves plus beaux a-t-on jamais eus?</VERS>
<VERS>Noël! c'est la Vierge et l'enfant Jésus.</VERS>
<VERS>Des rayons autour sont comme une averse,</VERS>
<VERS>Et dans la splendeur que son pas traverse,</VERS>
<VERS>Elle traîne un bruit royal de satin!</VERS>
<VERS>Sa robe, couleur d'astre et de matin,</VERS>
<VERS>Eblouit, de tant de perles brodée</VERS>
<VERS>Que l'on ne peut pas s'en faire une idée;</VERS>
<VERS>Et le manteau, certe, est plus riche encor!</VERS>
<VERS>L'enfant Jésus porte une blouse d'or:</VERS>
<VERS>Sans elle, il aurait aussi bonne mine.</VERS>
<VERS>Ses mignons souliers furent dans l'hermine</VERS>
<VERS>Taillés par Crépin, cordonnier du Ciel;</VERS>
<VERS>Et d'un seul rubis ayant goût dé miel,</VERS>
<VERS>Le hochet heureux que pressent ses lèvres</VERS>
<VERS>Fut fait par Eloi, patron des orfèvres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marie est assise au bord du chevet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« J'accorde souvent plus qu'il ne rêvait</VERS>
<VERS>A qui m'invoqua d'une âme sincère.</VERS>
<VERS>Mais en vain mon coeur maternel se serre,</VERS>
<VERS>Vierge sans enfant, de pitié pour vous:</VERS>
<VERS>N'aura point de fils qui n'a point d'époux.</VERS>
<VERS>Pourtant il faut bien qu'on vous réconforte:</VERS>
<VERS>Voici mon Jésus que je vous apporte;</VERS>
<VERS>Chaque nuit, jusqu'au lever du jour bleu,</VERS>
<VERS>Vous aurez pour fils votre petit Dieu,</VERS>
<VERS>Et vous gronderez celui que l'on prie...</VERS>
<VERS>Baise-la, mignon, pour qu'elle sourie,</VERS>
<VERS>Et jouez tous deux, je regarderai. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et depuis, Jésus, en habit doré,</VERS>
<VERS>Sans faute descend, dès que minuit sonne,</VERS>
<VERS>Jouer sur le lit de l'heureuse nonne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Salëun Ou Le Petit Ermite.
</TITRE>
<AUTRE>
Conte Breton.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand il avait grand'faim, ayant longtemps mangé</VERS>
<VERS>De l'herbe comme un faon, des mûres comme un geai,</VERS>
<VERS>Le petit Salëun s'en allait à l'aumône.</VERS>
<VERS>A Dol, à Saint-Briac, dès qu'on sortait du prône,</VERS>
<VERS>Lui, comme un passereau qui quête un grain de mil,</VERS>
<VERS>« Maria! Maria! Maria! » disait-il;</VERS>
<VERS>Rien de plus, mais d'un air si plaintif et si tendre</VERS>
<VERS>Que tous avaient chagrin et plaisir à l'entendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou, s'il voyait quelqu'un devant l'âtre attablé,</VERS>
<VERS>Il disait en montrant le pain d'orge et de blé,</VERS>
<VERS>Mais tout bas, car le bruit peut fâcher quand on mange:</VERS>
<VERS>« J'y mordrais bien aussi, si j'en avais! » Pauvre ange!</VERS>
<VERS>Or, de Dol à Kergloff, il n'est que bons chrétiens;</VERS>
<VERS>Nul ne criait: « Va-t'en! » Plus d'un répondait: « Tiens,.</VERS>
<VERS>Prends! » Et, le soir, tout seul, dans la lande lointaine,</VERS>
<VERS>Il mangeait sous un arbre, au bord de sa fontaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand il avait grand froid, -les hivers sont plus durs</VERS>
<VERS>Si c'est les quatre vents qui sont les quatre murs, -</VERS>
<VERS>Le petit Salëun se hissait dans son arbre.</VERS>
<VERS>Il neigeait, il gelait à fendre pierre et marbre,</VERS>
<VERS>Et l'enfant, comme après la tonte une brebis,</VERS>
<VERS>N'avait que sa peau rose hélas! pour tous habits.</VERS>
<VERS>Mais il se cramponnait des doigts aux branches grêles,</VERS>
<VERS>Allait, venait, montait, planait, avait des ailes,</VERS>
<VERS>En chantant: « Maria! Maria! » sous les cieux.</VERS>
<VERS>Le charreton qui passe avec un bruit d'essieux</VERS>
<VERS>S'imaginait, n'osant regarder en arrière,</VERS>
<VERS>Qu'un bel oiseau faisait dans l'arbre sa prière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A présent qu'on l'a mis en la châsse d'or fin,</VERS>
<VERS>Le petit Salëun n'a plus ni froid ni faim.</VERS>
<VERS>Seulement, sous son arbre, au bord de sa fontaine,</VERS>
<VERS>Un beau lys a poussé dans la lande lointaine,</VERS>
<VERS>Un lys si beau que nul n'en vit jamais de tel;</VERS>
<VERS>L'été, l'hiver, n'importe, il fleurit, immortel,</VERS>
<VERS>Plein d'un parfum plus doux qu'un encens de chapelle;</VERS>
<VERS>Et si, passant par là, le soir, quelqu'un appelle:</VERS>
<VERS>« Salëun! Salëun! » le frêle lys mouvant</VERS>
<VERS>Murmure: « Maria! Maria! » dans le vent...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Le Prédestiné.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cette nuit-là, le vent, par tonnantes saccades,</VERS>
<VERS>D'un bout à l'autre bout de l'horizon roulait,</VERS>
<VERS>Et les nuages bas s'effondraient en cascades.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nuit lugubre. Parfois un éclair violet,</VERS>
<VERS>Bref comme un coup de fouet, cinglait les vastes ombres</VERS>
<VERS>Alors le long Volga, fugace, étincelait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car c'était dans les bois et dans les steppes sombres</VERS>
<VERS>Où Blida, subjuguant les antiques Germains,</VERS>
<VERS>De leurs libres hameaux avait fait des décombres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lents, courbés, et sous leurs manteaux croisant leurs mains,</VERS>
<VERS>Deux prêtres, blancs vieillards appuyés l'un à l'autre,</VERS>
<VERS>Traversaient, cette nuit, le désert sans chemins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils pensaient: « Cette voie, étant dure, est la nôtre. »</VERS>
<VERS>Celui qu'on nommait Jean comptait le plus de jours;</VERS>
<VERS>Le plus jeune avait nom Pierre, comme l'apôtre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils apportaient le Verbe à ces barbares sourds,</VERS>
<VERS>Les Huns, fils des Mogols, lesquels eurent pour pères</VERS>
<VERS>Les Tatars accouplés aux femelles des ours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Constantinople, en proie aux bassesses prospères,</VERS>
<VERS>Avait exilé Jean, et Pierre était venu</VERS>
<VERS>De Rome, où l'hérésie a ses plus sûrs repaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'ombre sans étoile et dans le désert nu</VERS>
<VERS>L'orage les' ayant assaillis loin des tentes,</VERS>
<VERS>Ils se hâtaient sans peur vers un but inconnu,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Disputant aux vents froids leurs robes palpitantes,</VERS>
<VERS>Comme on fait devant l'âtre ils parlaient en marchant</VERS>
<VERS>De leurs soucis, de leurs regrets, de leurs attentes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre disait: « Mon Dieu! Sur ce double penchant,</VERS>
<VERS>« Luxure et Cruauté, Rome branle et s'écroule;</VERS>
<VERS>« Qui n'est pas débauché, dans ce siècle, est méchant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Une infâme descente emporte prince et foule;</VERS>
<VERS>« Et vers l'Enfer qui s'ouvre en bas visiblement</VERS>
<VERS>« L'universel salut est la pierre qui roule. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jean disait: « Qu'elle tombe et soit un lac fumant,</VERS>
<VERS>« La ville, ô Constantin, qui maintenant caduque</VERS>
<VERS>« Pour charpente eut ta force et ta foi pour ciment!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Le front sous ta couronne et le pied sur ta nuque,</VERS>
<VERS>« Des nains règnent: l'enfant Théodose et sa soeur,</VERS>
<VERS>« Et Chrysaphe; le seul qui soit homme est eunuque.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Cependant, protégé par leur lâche douceur,</VERS>
<VERS>« Nestorius insuffle aux âmes sa démence,</VERS>
<VERS>« Du Diable ou de soi-même infâme confesseur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Donc il est temps. Suspends, ô Dieu bon, ta clémence!</VERS>
<VERS>« L'impiété, le vice et le crime étant mûrs,</VERS>
<VERS>« Il faut que la moisson formidable commence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Suscite un moissonneur aux bras rudes et sûrs</VERS>
<VERS>« Qui fauche sans pitié ni relâche, et remplisse</VERS>
<VERS>« Les granges de l'enfer jusqu'à rompre les murs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Dût le vengeur, atroce et se faisant complice</VERS>
<VERS>« Du mal universel châtié par le mal,</VERS>
<VERS>« De ceux qu'il punira mériter le supplice! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jean se tut. Pierre dit: « Amen! » D'un pas égal</VERS>
<VERS>Les deux vieillards marchaient dans l'ombre à l'aventure,</VERS>
<VERS>Flagellés par l'averse et par le vent brutal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une bâtisse ancienne et que le vent torture</VERS>
<VERS>Devant les voyageurs se dressa brusquement,</VERS>
<VERS>Croulante, et d'un seul mur soutenant sa toiture.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'orage la heurtait d'un bond si véhément</VERS>
<VERS>Que Jean se détourna par prudence, et que Pierre</VERS>
<VERS>Dit tout d'abord: « Le mur va choir dans un moment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Quiconque, la fatigue ayant clos sa paupière,</VERS>
<VERS>« Se coucherait ici sur l'herbe et les gravats,</VERS>
<VERS>« S'éveillerait bientôt dans un linceul de pierre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Certes! » repartit Jean. Comme ils pressaient le pas</VERS>
<VERS>Avec peine, leurs pieds s'alourdissant de fange,</VERS>
<VERS>Une Voix dit ces mots: « Mur! ne t'écroule pas! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La voix qui proférait cette parole étrange</VERS>
<VERS>Leur sembla très terrible et très douce à la fois.</VERS>
<VERS>Qui donc parlait, sinon le Seigneur ou son ange?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tremblants, ils s'étaient mis à genoux, et leurs doigts</VERS>
<VERS>Tâtaient sous le manteau les crucifix d'ivoire.</VERS>
<VERS>« Mur! ne t'écroule point! » dit encore la Voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Démon qui disputait au Seigneur la victoire,</VERS>
<VERS>L'âpre ouragan d'éclairs et d'averses s'armait:</VERS>
<VERS>Pas un bloc ne tomba de la muraille noire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre, en la contemplant de la base au sommet,</VERS>
<VERS>Tressaillit tout à coup et s'écria: « Regarde! »</VERS>
<VERS>Ils virent sur la terre un enfant qui dormait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il dormait. Eux, béants, la prunelle hagarde,</VERS>
<VERS>Penchés vers l'inconnu qui s'était couché là,</VERS>
<VERS>Dirent: « Quel est ton nom, ô dormeur que Dieu garde? »</VERS>
<VERS>L'enfant, ouvrant les yeux, répondit: « Attila. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Le Mendiant De Son Honneur.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Devant Bivar. Le fils et les petits-fils île Diego Laynez parlent entre eux,</VERS>
<VERS>ignorant encore que le comte Gomez de Gormaz a frappé au visage le chef de leur </VERS>
<VERS>maison. Un Mendiant monte la côte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>BERMUDO</VERS>
<VERS>Vois donc, frère, sur le chemin</VERS>
<VERS>Ce mendiant qui tend la main.</VERS>
<VERS>Qu'il a l'air triste!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>HERNAN</VERS>
<VERS>Comme sous de très lourds fardeaux</VERS>
<VERS>Il courbe la tête et le dos.</VERS>
<VERS>Que Dieu l'assiste!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Mendiant s'approche.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Vois! il défaille à tous moments.</VERS>
<VERS>Ses vieilles mains, ses vêtements</VERS>
<VERS>Sont noirs de boue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>HERNAN</VERS>
<VERS>Il a honte, le pauvre vieux!</VERS>
<VERS>Son manteau lui pend sur les yeux</VERS>
<VERS>Et sur la joue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Mendiant est devant eux, courbé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE MENDIANT</VERS>
<VERS>La chanté, Seigneurs, la charité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>RODRIGUEZ</VERS>
<VERS>Que te faut-il? parle, vieil homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>HERNAN</VERS>
<VERS>As-tu faim? As-tu soif?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>BERMUDO</VERS>
<VERS>                         Veux-tu faire un bon somme?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>HERNAN</VERS>
<VERS>Le pain nous rend la force et le vin la gaîté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>BERMUDO</VERS>
<VERS>Le sommeil est plein de beaux rêves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE MENDIANT</VERS>
<VERS>Je n'ai ni soif ni faim. Je dois veiller sans trêves.</VERS>
<VERS>La charité, Seigneurs, la charité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>RODRIGUEZ</VERS>
<VERS>Que te faut-il? parle, vieil homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>HERNAN</VERS>
<VERS>Un cheval pour la route?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>BERMUDO</VERS>
<VERS>                                             Ou quelque forte somme?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>HERNAN</VERS>
<VERS>Un cheval porte vite au gîte souhaité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>BERMUDO</VERS>
<VERS>L'argent tente les plus austères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE MENDIANT</VERS>
<VERS>Je ne voyage point. J'ai de l'or et des terres.</VERS>
<VERS>La charité, Seigneurs, la charité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>RODRIGUEZ</VERS>
<VERS>Que veux-tu donc, passant étrange?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>HERNAN</VERS>
<VERS>Ni le pain, ni le vin?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>BERMUDO</VERS>
<VERS>                                          Ni la nuit dans la grange?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>HERNAN</VERS>
<VERS>Ni le bel étalon tout de feu moucheté?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>BERMUDO</VERS>
<VERS>Ni l'or ou l'argent que l'on compte?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Mendiant jette sa cape et son chapeau. Les jeunes hommes reconnaissent Diego </VERS>
<VERS>Laynez.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>DIEGO LAYNEZ</VERS>
<VERS>L'aumône qu'il me faut, c'est la tête du comte!</VERS>
<VERS>La charité, mes fils, la charité!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
Don Ruy Diaz.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bardé de fer, botté de cuir et casqué d'or,</VERS>
<VERS>Don Ruy Diaz appelé le Cid Campéador,</VERS>
<VERS>Etant à Rome, entra pour dire une prière</VERS>
<VERS>Dans l'église du chef des saints apôtres, Pierre.</VERS>
<VERS>Sept fauteuils étaient la pour les sept rois chrétiens</VERS>
<VERS>Conviés par le pape à de longs entretiens</VERS>
<VERS>Touchant les intérêts de l'Église et sa gloire.</VERS>
<VERS>Un fauteuil, le plus haut de tous, était d'ivoire,</VERS>
<VERS>Et, s'approchant, don Ruy, le bon justicier,</VERS>
<VERS>Vit les trois fleurs de lys peintes sur le dossier,</VERS>
<VERS>Dont il conçut dans l'âme une amère souffrance.</VERS>
<VERS>« Quoi! dit-il, on verrait siéger le roi de France</VERS>
<VERS>Sur ce trône, tandis que mon roi s'assiérait,</VERS>
<VERS>Lui, le fier Castillan, sur un vil tabouret? »</VERS>
<VERS>Et le Cid, secouant, car son courroux s'allume,</VERS>
<VERS>Tout son habit de fer comme un oiseau sa plume,</VERS>
<VERS>Vers le siège éclatant sous les sombres arceaux</VERS>
<VERS>Marche, et d'un coup de poing en fait quatre morceaux.</VERS>
<VERS>Un duc -ce fut, dit-on, le bon duc de Savoie -</VERS>
<VERS>Etant présent, lui dit: « Maudite soit la voie</VERS>
<VERS>Où tes pieds ont marché pour te mettre en ce lieu,</VERS>
<VERS>Car tu viens d'offenser mon roi, le pape, et Dieu. »</VERS>
<VERS>Mais Ruy Diaz lui répond d'une telle poussée</VERS>
<VERS>Que l'autre roule à terre, une côte cassée,</VERS>
<VERS>Et, sans plus demander ni comment ni pourquoi,</VERS>
<VERS>Rajuste son habit et, prudent, se tient coi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le lendemain, le pape ayant su la nouvelle,</VERS>
<VERS>Dit tout haut: « Ce Ruy Diaz est fou par la cervelle, »</VERS>
<VERS>Et l'excommunia, s'étant fâché très fort.</VERS>
<VERS>Mais don Ruy Diaz jugea que le Pape avait tort.</VERS>
<VERS>Il l'alla voir. « Salut, Pape. Je te conseille</VERS>
<VERS>De m'absoudre. Les gens de la Castille-Vieille,</VERS>
<VERS>Pape, sont violents parfois, quoique très doux.</VERS>
<VERS>-Je t'absous de bon gré, don Ruy Diaz! je t'absous. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
La Bonne Infante.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un jour (que Dieu les veuille absoudre du péché!)</VERS>
<VERS>Un jeune More avec la reine était couché.</VERS>
<VERS>Ils folâtraient, croyant le lieu sûr. Mais l'infante,</VERS>
<VERS>Au mur collant son front, les voit par une fente.</VERS>
<VERS>Elle entre et dit: « Ma mère! il sied mal, sur ma foi,</VERS>
<VERS>Que, mon père vivant, mon père, le bon roi,</VERS>
<VERS>Tu t'accouples avec ce juif de Morérie.</VERS>
<VERS>Eh! l'infante, viens çà. N'en dis rien, je te prie,</VERS>
<VERS>Et sache, mon doux oeil, que je te donnerai</VERS>
<VERS>Une cape écarlate au revers bien doré,</VERS>
<VERS>Pour qu'à Noël tu sois jolie et triomphante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Gardez votre manteau, répond la bonne infante,</VERS>
<VERS>Et quant à celui-ci qui te requiert d'amour</VERS>
<VERS>Dans le propre lit, mère, où tu m'as mise au jour,</VERS>
<VERS>Il se peut bien qu'avant une heure Dieu m'accorde</VERS>
<VERS>De le voir, roide et long, pendre au bout d'une corde. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-dessus, les laissant muets et gourds d'effroi,</VERS>
<VERS>L'infante alla trouver son père, le bon roi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je venais de m'asseoir devant la nappe blanche,</VERS>
<VERS>Quand un More, passant par là, d'un coup de hanche</VERS>
<VERS>Jette à terre escabeau, vaisselle et gobelet.</VERS>
<VERS>Bon père, châtiez ce païen, s'il vous plaît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Infante, je suis roi. Je suis chrétien, ma fille.</VERS>
<VERS>Ce More, fils d'un prince, est otage en Castille,</VERS>
<VERS>Et le punir d'un mal léger comme le tien,</VERS>
<VERS>Certes, ne serait pas le fait d'un roi chrétien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Je ne demande rien, bon roi, que d'équitable.</VERS>
<VERS>Je suis tombée avec la vaisselle et la table,</VERS>
<VERS>Et ce païen maudit (sachez la vérité,</VERS>
<VERS>Père!) a cueilli la fleur de ma virginité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-L'infâme! il expira sa lâche effronterie! »</VERS>
<VERS>Voilà comment Tarfé, ce juif de Morérie,</VERS>
<VERS>Avec la reine ayant, comme j'ai dit, couché,</VERS>
<VERS>Fut pendu. Dieu les veuille absoudre du péché!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
LÉpée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Très fidèle à son roi, plus fidèle à l'honneur,</VERS>
<VERS>Don Alonzo Perez de Guzman, gouverneur</VERS>
<VERS>De Tarifa célèbre entre les villes fortes,</VERS>
<VERS>Fait sa ronde, exhortant les officiers des portes,</VERS>
<VERS>Surveillant les cuviers de bitume et de poix,</VERS>
<VERS>Parlant bas aux veilleurs et saluant les croix</VERS>
<VERS>Qu'on a peintes de sang païen sur les murailles.</VERS>
<VERS>Vieux, mais dur, le cuir brun et balafré d'entailles,</VERS>
<VERS>On le cite parmi les plus fiers batailleurs;</VERS>
<VERS>A Tolose, à Figuère, à Saragosse, ailleurs,</VERS>
<VERS>La mort et lui se sont regardés face à face;</VERS>
<VERS>Si nombreux que l'on soit, quoi qu'on veuille ou qu'on fasse,</VERS>
<VERS>On ne lui prendra pas la ville qu'il défend.</VERS>
<VERS>Un soin le trouble; il a, lui vieillard, un enfant,</VERS>
<VERS>Suprême et frêle fleur de son arbre héraldique.</VERS>
<VERS>C'est la seule faiblesse où son orgueil abdique.</VERS>
<VERS>Il vécut sans amour, à sa tâche adonné,</VERS>
<VERS>Mais le jour où naquit son fils, son coeur est né.</VERS>
<VERS>Or l'enfant est malade, une âme éclose à peine!</VERS>
<VERS>Vers la sierra d'Arcos où la brise est plus saine,</VERS>
<VERS>Chétif, maigre à tenir en l'étui d'un poignard,</VERS>
<VERS>On l'a porté dans un village montagnard.</VERS>
<VERS>De là naît le souci dont le vieillard s'attriste:</VERS>
<VERS>Les Mores sont venus, de nuit, à l'improviste;</VERS>
<VERS>Peut-être ont-ils, troupeau forcené de démons,</VERS>
<VERS>Brûlé huttes et bourgs à travers bois et monts,</VERS>
<VERS>Égorgé les enfants sur le sein des nourrices;</VERS>
<VERS>Et des pleurs par instants mouillent ses cicatrices.</VERS>
<VERS>Tout à coup, au delà du rempart, dans le camp,</VERS>
<VERS>Un héraut vêtu d'or et l'air très arrogant</VERS>
<VERS>Fait ce Cry que don Juan de Castille, son maître,</VERS>
<VERS>(Les païens ont pour chef ce chrétien fourbe et traître)</VERS>
<VERS>Veut parler à Perez de Guzman, gouverneur.</VERS>
<VERS>Celui-ci monte au mur. « Que me veux-tu, Seigneur?</VERS>
<VERS>-Regarde! » dit don Juan. On voit luire une lame</VERS>
<VERS>Dans sa main droite, et dans ses bras, comme une femme,</VERS>
<VERS>Il élève un enfant qui se tord demi-nu</VERS>
<VERS>Et pleure. Cet enfant, Guzman l'a reconnu.</VERS>
<VERS>« Çà, dit l'autre, choisis. Livre ta ville, ou tremble,</VERS>
<VERS>Car je frappe ton fils sous tes yeux. Que t'en semble</VERS>
<VERS>Et qu'en dis-tu? » Guzman répond: « Je dis, damné,</VERS>
<VERS>Que même pour percer le coeur d'un nouveau-né</VERS>
<VERS>Ta lame ne fut pas, lâche, assez bien trempée. »</VERS>
<VERS>Et du haut du rempart il lui jette une épée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
La Fille Du Domn.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les Mogols sont entrés dans les marches dalmates.</VERS>
<VERS>L'air roule une vapeur opaque d'aromates</VERS>
<VERS>A cause des forêts dont on a vu, trois jours,</VERS>
<VERS>Les arbres résineux fumer sous les cieux lourds;</VERS>
<VERS>Et la plaine est en feu, vignes, blés et sésames,</VERS>
<VERS>Car les diables mogols aiment les grandes flammes.</VERS>
<VERS>Entre l'aïeul assis dans les cendres du toit</VERS>
<VERS>Et les petits-enfants mi-nus qui n'ont plus froid</VERS>
<VERS>Malgré le temps prochain des rafales d'automne,</VERS>
<VERS>Le vaincu voit d'un oeil où la douleur s'étonne</VERS>
<VERS>L'incendie allumé par des torches de pin</VERS>
<VERS>Lui vendanger sa vigne et lui cuire son pain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux cavaliers de l'Est, mangeurs de viandes crues,</VERS>
<VERS>Qui vinrent comme roule un fleuve au temps des crues,</VERS>
<VERS>Éliache, le Domn des Dalmates, n'a pu</VERS>
<VERS>Résister, mur branlant par d'anciens chocs rompu.</VERS>
<VERS>Maintenant le vieux chef tremble dans sa demeure,</VERS>
<VERS>Non pour lui (que peut-il craindre, pourvu qu'il meure?)</VERS>
<VERS>Mais pour sa fille, enfant pareille aux fleurs de lin.</VERS>
<VERS>« Elle était le débile appui de mon déclin,</VERS>
<VERS>Et son trépas fidèle, hélas! suivra ma perte! »</VERS>
<VERS>Tel ce chêne tombé songe à sa branche verte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or un guerrier mogol, soudain, sans compagnon,</VERS>
<VERS>Paraît devant le Domn et dit: « Sais-tu mon nom?</VERS>
<VERS>Je suis le Khan, seigneur de plus de têtes franches</VERS>
<VERS>Que ton champ n'eut d'épis et ta forêt de branches.</VERS>
<VERS>Fermes dans le vallon, maisons dans la cité,</VERS>
<VERS>Tes richesses étaient grandes, en vérité!</VERS>
<VERS>Mes guerriers ont pillé la maison et la ferme.</VERS>
<VERS>Tes sept fils étaient beaux, d'un coeur fort, d'un bras ferme,</VERS>
<VERS>J'avais sept chiens: ce fut un corps pour chaque chien.</VERS>
<VERS>Mais, moi, qu'ai-je gagné dans la bataille? rien.</VERS>
<VERS>Donc il est fort heureux que ta fille soit belle.</VERS>
<VERS>Fais-la venir.</VERS>
<VERS>               -Jamais!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                        -Je suis le maître: appelle</VERS>
<VERS>Ta fille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>          -Elle est si jeune!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                              -Obéis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                      -Dix-sept ans! »</VERS>
<VERS>Et le Domn se prosterne, et supplie, et longtemps</VERS>
<VERS>Pleure sur les genoux que son bras faible entoure.</VERS>
<VERS>Parfois, comme cherchant quelqu'un qui le secoure,</VERS>
<VERS>Il jette des regards furtifs autour de lui;</VERS>
<VERS>Mais les braves sont morts et les lâches ont fui.</VERS>
<VERS>« Ta fille! crie encor le Khan mogol, appelle</VERS>
<VERS>Ta fille, ou mes dix doigts à ton gosier rebelle</VERS>
<VERS>Arracheront un cri qui la fasse accourir! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant qu'il parle, on voit une porte s'ouvrir.</VERS>
<VERS>Le seuil s'éclaire. Ayant derrière lui l'espace,</VERS>
<VERS>Les bois, les monts, le ciel où l'oiseau libre passe,</VERS>
<VERS>Et lumineux comme un divin justicier,</VERS>
<VERS>Quelqu'un est là, debout, dans un habit d'acier,</VERS>
<VERS>Appuyant les deux poings sur le bois d'une hache.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je suis le champion de ta fille, Éliache!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Qui? toi? » dit le Mogol, et vers cet inconnu</VERS>
<VERS>Il bondit, en grinçant des dents, le glaive nu.</VERS>
<VERS>Alors l'air retentit du fracas des armures.</VERS>
<VERS>Le tonnerre des coups se prolonge en murmures.</VERS>
<VERS>Puis les rivaux froissant entre eux l'acier bombé</VERS>
<VERS>S'enlacent. Un cri part. L'un des deux est tombé.</VERS>
<VERS>Le Khan lui met le pied sur le ventre, le glaive</VERS>
<VERS>Dans la gorge, et, d'un coup de gantelet, soulève</VERS>
<VERS>La visière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>            O stupeur: une femme, une enfant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son sang (le tien, vieux Domn!) bouillonne en l'étouffant,</VERS>
<VERS>Et dans ses yeux éteints, seule, une larme brille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Père, dit-elle, adieu. J'ai sauvé votre fille. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Le Landgrave De Fer.
</TITRE>
<AUTRE>
À Philippe Reichel.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ludwig, qu'on appelait le Landgrave de fer,</VERS>
<VERS>Ayant chassé les loups sous la bise d'hiver,</VERS>
<VERS>Errait, le soir tombant, dans une étroite gorge.</VERS>
<VERS>Il vit luire à cent pas la vitre d'une forge,</VERS>
<VERS>Courut, poussa la porte, et dit au forgeron:</VERS>
<VERS>« Mon cheval éventré d'un seul coup d'éperon</VERS>
<VERS>Se débat, tout sanglant, dans la bruyère rouge;</VERS>
<VERS>Je suis las; loge-moi cette nuit dans ton bouge. »</VERS>
<VERS>L'autre dit: « Si tu veux mal dormir, dans ce coin</VERS>
<VERS>Tu trouveras un lit fait de paille et de foin.</VERS>
<VERS>Cependant, étranger, parle et fais-toi connaître. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Landgrave hésita.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                     « J'ai nom Albrecht. Mon maître,</VERS>
<VERS>Ludwig, que vous nommez le Landgrave de fer,</VERS>
<VERS>Gouverne la Thuringe et la Saxe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                 -Et l'Enfer!</VERS>
<VERS>S'écria le manoeuvre avec un air farouche.</VERS>
<VERS>Qui proféra ce nom doit s'essuyer la bouche;</VERS>
<VERS>Et j'aurais préféré, certes, n'avoir pas su</VERS>
<VERS>De quel maître est valet l'homme que j'ai reçu.</VERS>
<VERS>N'importe! Quel qu'il soit, d'où qu'il vienne, où qu'il aille,</VERS>
<VERS>Honneur à l'hôte! Étends ton manteau sur la paille. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Landgrave Ludwig, couché, ne dormit pas,</VERS>
<VERS>Non qu'à sa tête lourde et qu'a ses membres las</VERS>
<VERS>Le repos ne fut doux que sur un lit de plume,</VERS>
<VERS>Mais à cause du bruit du marteau sur l'enclume.</VERS>
<VERS>Dans le rougeâtre soir où la flamme, d'un jet</VERS>
<VERS>Brusque, brille et s'éteint, le forgeron forgeait,</VERS>
<VERS>En scandant son labeur de paroles étranges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« O Landgrave, seigneur des forêts, qui te venges,</VERS>
<VERS>Par un homme pendu, d'un cerf pris dans ton bois;</VERS>
<VERS>Seigneur de la cité, qui voles les bourgeois;</VERS>
<VERS>Seigneur des champs féconds, de qui les mains avides</VERS>
<VERS>Font que le manant pleure auprès des granges vides;</VERS>
<VERS>Toi qui, le soir, sortant de ton nid de vautour,</VERS>
<VERS>T'embusques, pour piller les marchands, au détour</VERS>
<VERS>Des chemins, et t'en vas sans laver tes mains rouges;</VERS>
<VERS>Prince que l'on redoute, au point que, quand tu bouges,</VERS>
<VERS>Tout s'ébranle de peur autour de tes desseins;</VERS>
<VERS>Tortureur des vivants, blasphémateur des saints;</VERS>
<VERS>Oh! ton âme de fer, Landgrave, que n'est-elle</VERS>
<VERS>Le fer docile et chaud que mon marteau martèle! »</VERS>
<VERS>Ainsi, sans plus songer qu'un autre homme était là,</VERS>
<VERS>L'étrange forgeron, forgeant toujours, parla</VERS>
<VERS>Jusqu'à l'heure où, luisant sous l'aube reparue,</VERS>
<VERS>Le fer qu'il martelait fut un soc de charrue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Landgrave rentra dans son château, pensif.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Le père sous un chêne et l'enfant sous un if</VERS>
<VERS>Attendent, Monseigneur, qu'on avise à les pendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ils ont leur grâce, vas! et, de plus, fais-leur rendre</VERS>
<VERS>Le sanglier qu'ils ont tué dans ma forêt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Les bourgeois d'Eisenach affirment qu'il serait</VERS>
<VERS>Dur d'exiger déjà, la misère étant grande,</VERS>
<VERS>Le paîment de l'impôt sur le vin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                  -Qu'on attende.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Les marchands que l'on fit captifs ces jours derniers</VERS>
<VERS>Offrent d'or cent écus et d'argent cent deniers</VERS>
<VERS>Pour leur rançon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                  -Qu'ils soient libres! et que chaque homme</VERS>
<VERS>Emporte en s'en allant quatre fois cette somme. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi parlait le maître aux vassaux étonnés</VERS>
<VERS>De cette humeur nouvelle et des ordres donnés.</VERS>
<VERS>Puis, quand la nuit monta sur la tourelle noire,</VERS>
<VERS>Il se glissa, tremblant et seul, dans l'oratoire,</VERS>
<VERS>Et demeura longtemps en des rêves plongé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Landgrave de fer avait été forgé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
Les Deux Évêques.
</TITRE>
<AUTRE>
À Léon Cladel.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les fidèles priaient, prosternés sur les dalles:</VERS>
<VERS>Manants, reîtres, bourgeois venus de la cité,</VERS>
<VERS>Et seigneurs descendus des aires féodales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près d'eux, sur un drap noir de larmes argenté,</VERS>
<VERS>Un cadavre portant la mitre pastorale</VERS>
<VERS>Semblait, rigide et blême, un évêque sculpté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un prêtre vint, monta les marches en spirale</VERS>
<VERS>De la chaire, s'assit, ayant toussé d'abord,</VERS>
<VERS>Et remplit de sa voix la grande cathédrale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Frères, votre pasteur fut très doux, et très fort,</VERS>
<VERS>« Très fort contre les loups, très doux pour les ouailles, »</VERS>
<VERS>Dit l'évêque vivant louant l'évêque mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Tendre, il dissuadait les hommes des batailles,</VERS>
<VERS>« Prêchant aux paysans de subir les impôts,</VERS>
<VERS>« Conseillant aux seigneurs de réduire les tailles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Il égalait, dans son amour toujours dispos,</VERS>
<VERS>« Au noble le vilain, le serviteur au maître;</VERS>
<VERS>« Et ce berger chrétien n'avait pas deux troupeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Il était charitable et se cachait de l'être;</VERS>
<VERS>« Il priait pour celui qui l'avait insulté;</VERS>
<VERS>« Donner et pardonner, n'est-ce pas tout le prêtre?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et maintenant, reçu dans le ciel mérité,</VERS>
<VERS>« Assis entre le Père et le Fils, il contemple,</VERS>
<VERS>« Prie et célèbre Dieu pendant l'éternité! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi parlait l'évêque en rhythmant sa voix ample,</VERS>
<VERS>Quand un cri par la foule en délire poussé</VERS>
<VERS>Fit trembler les vitraux et les piliers du temple.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du catafalque noir le mort s'était dressé!</VERS>
<VERS>Ses yeux rouverts par un effrayant privilège</VERS>
<VERS>Regardèrent le peuple à ses pieds renversé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il était morne et blanc comme un spectre de neige,</VERS>
<VERS>Et, tendant la longueur de son bras décharné</VERS>
<VERS>Vers l'évêque vivant qui tremblait sur son siège,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'évêque mort cria: « Tu mens! je suis damné. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
La Charité.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sans relâche, depuis mille et huit cents années,</VERS>
<VERS>Sous tous les ciels, le long des routes étonnées</VERS>
<VERS>De ce passant ancien qui revenait toujours,</VERS>
<VERS>Ahasvérus marchait, la tête et les pieds lourds.</VERS>
<VERS>L'antique lassitude écrasait ce pauvre homme;</VERS>
<VERS>Et, tandis que, sans halte et sans espoir de somme,</VERS>
<VERS>Il se traînait comme un blessé qui voudrait fuir,</VERS>
<VERS>Cinq sous tintaient dans son escarcelle de cuir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, il gravissait une côte, en Norwège.</VERS>
<VERS>La barbe dans la bise et les pieds dans la neige,</VERS>
<VERS>Il cria vers les cieux, marcheur désespéré:</VERS>
<VERS>« Qu'il sera doux, le roc où je m'endormirai,</VERS>
<VERS>Dût la neige y glacer la sueur de ma face!</VERS>
<VERS>Dieu qui me châtias, n'est-il donc rien qui fasse</VERS>
<VERS>Que je puisse m'asseoir, ô Dieu bon, et mourir? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En ce moment, non loin du Juif las de souffrir,</VERS>
<VERS>Un mendiant passait, blanc vieillard qui chancelle.</VERS>
<VERS>Ahasvérus tendit au vieux son escarcelle</VERS>
<VERS>Et lui mit son manteau sur l'épaule en marchant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cela fait, il s'assit et mourut sur-le-champ.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
Le Baptême.
</TITRE>
<AUTRE>
À Auguste Vacquerie.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans Vérone la rousse où les pampres sont d'or</VERS>
<VERS>Sous la brûlure d'un éternel messidor,</VERS>
<VERS>Où l'attendrissement épars, que tout reflète,</VERS>
<VERS>D'avoir vu Roméo mourir et Juliette,</VERS>
<VERS>Donne sur le tombeau guerrier des Scaliger</VERS>
<VERS>Une teinte plus rose à la rouille du fer,</VERS>
<VERS>Les palais, ce jour-là, de l'Adige aux Arènes,</VERS>
<VERS>S'épanouissaient mieux dans les chaleurs sereines,</VERS>
<VERS>Marmoréennes fleurs du sol italien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous l'arc double qui fut bâti pour Gallien</VERS>
<VERS>Quelqu'un, dans un manteau, passait, vieillard robuste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'une maison chétive, au balcon de bois fruste,</VERS>
<VERS>Une femme, (elle avait un enfant dans les bras)</VERS>
<VERS>Sortit vers le passant, et lui dit, le front bas:</VERS>
<VERS>« Salut, Père! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                  L'enfant souriait, gras et rose;</VERS>
<VERS>La femme, au corps maigri, défaillait, pâle, à cause</VERS>
<VERS>Sans doute de ce fils que, mère au coeur vaillant,</VERS>
<VERS>Au bras faible, il fallait nourrir en travaillant.</VERS>
<VERS>Mais qu'importaient labeurs, veilles et repas chiches,</VERS>
<VERS>Pourvu qu'il mangeât, lui, comme les petits riches,</VERS>
<VERS>Et, joufflu comme on peint les chérubins vermeils,</VERS>
<VERS>Eût de fins oreillers pour ses légers sommeils!</VERS>
<VERS>II riait; elle était demi-morte, et ravie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mort est moins pénible à qui donna la vie,</VERS>
<VERS>Et, mère, on a le coeur plus fort qu'auparavant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle reprit: « Daignez baptiser mon enfant. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vieillard s'arrêta, puis d'un ton de surprise:</VERS>
<VERS>« J'ai donc sous ce manteau l'air d'un homme d'église,</VERS>
<VERS>Ou n'est-il point de prêtre au pays véronais?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Baptisez mon enfant, Père! je vous connais. »</VERS>
<VERS>Et, grave, elle tendait le fils de sa misère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors l'homme comprit cette femme sincère</VERS>
<VERS>Et leva son visage auguste, aux longs cheveux!</VERS>
<VERS>Le front disait: J'espère, et la lèvre: Je veux;</VERS>
<VERS>L'oeil que, certe, alluma d'amour ou de colère</VERS>
<VERS>Le bien que l'on proscrit ou le mal qu'on tolère,</VERS>
<VERS>Doux pourtant, recelait dans son azur serein</VERS>
<VERS>Des visions: fumée à l'horizon marin</VERS>
<VERS>De vaisseaux éventrés qu'incendia la bombe,</VERS>
<VERS>Marches, assauts, combats où la plaine se bombe</VERS>
<VERS>De cadavres hardis qui rirent en tombant;</VERS>
<VERS>Et tandis que, d'un bras qui tremble, sur son banc,</VERS>
<VERS>Un moine mendiait l'aumône accoutumée,</VERS>
<VERS>Lui, d'un geste qui semble évoquer une armée,</VERS>
<VERS>Il étendit ses mains puissantes, et parla.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je consacre au devoir l'homme enfant que voilà!</VERS>
<VERS>Par l'amour d'être libre et l'horreur de l'entrave,</VERS>
<VERS>Au nom de l'ignorant, du pauvre, et de l'esclave,</VERS>
<VERS>De quiconque, courbé, se lamente d'effroi,</VERS>
<VERS>Sous la fourbe du prêtre et la force du roi,</VERS>
<VERS>Moi, le vieux champion des nations que couvre</VERS>
<VERS>D'ombre le Vatican et de faux-jour le Louvre,</VERS>
<VERS>Je t'impose ces mains qui portèrent trente ans</VERS>
<VERS>Aux heureux le défi des peuples sanglotants,</VERS>
<VERS>Et, pour le fier salut des hommes, je te voue</VERS>
<VERS>Aux labeurs, aux combats, aux soufflets sur la joue,</VERS>
<VERS>Aux mépris, à l'exil, jeune âme! à l'échafaud.</VERS>
<VERS>Apôtre s'il suffit, mais, soldat s'il le faut,</VERS>
<VERS>Partout où retentit le cri d'une torture,</VERS>
<VERS>Va! sois l'aventurier de la grande aventure</VERS>
<VERS>Qu'enfin terminera le glaive justicier!</VERS>
<VERS>Que notre aube s'allume aux éclairs de l'acier,</VERS>
<VERS>Et qu'il te soit donné d'en voir les lueurs sûres,</VERS>
<VERS>Fils baptisé du sang de mes vieilles blessures! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ayant dit, il poussa plus loin ses pas errants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, sous l'arc autrefois bâti pour les tyrans,</VERS>
<VERS>Le moine, gras et lourd, et traînant la sandale,</VERS>
<VERS>S'était dressé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                 « Maudit qui causa le scandale!</VERS>
<VERS>Il est la fourche même attisant le grand feu.</VERS>
<VERS>Quoi donc? cet homme est-il Jésus-Christ, Fils de Dieu? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la mère, en baisant son fils sous la dentelle</VERS>
<VERS>« Non, c'est Garibaldi, fils du peuple, » dit-elle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
La Mère.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand le Seigneur forma l'homme, le Seigneur Dieu</VERS>
<VERS>Ne prit pas le limon terrestre en un seul lieu;</VERS>
<VERS>Mais il prit de la terre aux quatre coins du monde:</VERS>
<VERS>Au sud où l'air brûlant sèche la lande blonde,</VERS>
<VERS>A l'est vert de feuillée, au nord blanc de frimas,</VERS>
<VERS>A l'ouest où ce briseur de chênes et de mâts,</VERS>
<VERS>L'ouragan, tord la pluie et la nuée en trombe;</VERS>
<VERS>Afin qu'en nul pays, la terre de la tombe,</VERS>
<VERS>A l'homme qui s'incline et meurt, voyageur las,</VERS>
<VERS>Ne dît: « Qui donc es-tu? je ne te connais pas; »</VERS>
<VERS>Mais pour qu'en tout pays, la terre maternelle,</VERS>
<VERS>A l'homme heureux enfin de reposer en elle</VERS>
<VERS>Sa tête qui se courbe et son coeur qui se fend,</VERS>
<VERS>Pût dire: « Couche-toi dans mon sein, mon enfant!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
