<RECUEIL ponct = "true">
<TITRE_RECUEIL>
Poésies
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Catulle Mendès
</AUTEUR>
<DATE>
1892
</DATE>


<AUTRE>
SOIREES MOROSES.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Spleen D'Eté.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'orageux crépuscule oppresse au loin la mer</VERS>
<VERS>Et les noirs sapins. L'ombre, hélas! revient toujours.</VERS>
<VERS>Ah! je hais les désirs, les espoirs, les amours,</VERS>
<VERS>Autant que les damnés peuvent haïr l'enfer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je n'étais point né pour vivre: j'étais né</VERS>
<VERS>Pour végéter, pareil à la mousse ou pareil</VERS>
<VERS>Aux reptiles, et pour me gorger de soleil</VERS>
<VERS>Sur un roc d'un midi sans trêve calciné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux plantes contigu, voisin de l'animal,</VERS>
<VERS>Famélique sans crainte et repu sans remord,</VERS>
<VERS>Je n'aurais pas connu ce que c'est que la mort;</VERS>
<VERS>Mais, je vis! et je sais qu'il est un jour fatal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soir qui m'avertit, lugubre et solennel,</VERS>
<VERS>Que d'un soleil éteint le temps est plus âgé,</VERS>
<VERS>Accable abondamment mon coeur découragé</VERS>
<VERS>Du dégoût d'un bonheur qui n'est pas éternel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô pins! comme la nuit fonce vos mornes deuils!</VERS>
<VERS>La cigale avec ses grêles cris obsédants</VERS>
<VERS>Fait le bruit d'une scie aux innombrables dents</VERS>
<VERS>Dans l'arbre détesté dont on fait les cercueils.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<AUTRE>
		      * * *
</AUTRE>



<POEME>
<TITRE>
Soror Dolorosa.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Reste. N'allume pas la lampe. Que nos yeux</VERS>
<VERS>S'emplissent pour longtemps de ténèbres, et laisse</VERS>
<VERS>Tes bruns cheveux verser la pesante mollesse</VERS>
<VERS>De leurs ondes sur nos baisers silencieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous sommes las autant l'un que l'autre. Les cieux</VERS>
<VERS>Pleins de soleil nous ont trompés. Le jour nous blesse.</VERS>
<VERS>Voluptueusement berçons notre faiblesse</VERS>
<VERS>Dans l'océan du soir morne et délicieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lente extase, houleux sommeil exempt de songe,</VERS>
<VERS>Le flux funèbre roule et déroule et prolonge</VERS>
<VERS>Tes cheveux où mon front se pâme enseveli...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô calme soir, qui hais la vie et lui résistes,</VERS>
<VERS>Quel long fleuve de paix léthargique et d'oubli</VERS>
<VERS>Coule dans les cheveux profonds des brunes tristes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<AUTRE>
		      * * *
</AUTRE>


<POEME>
<TITRE>
L'Absence.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est une chambre où tout languit et s'effémine;</VERS>
<VERS>L'or blême et chaud du soir, qu'émousse la persienne,</VERS>
<VERS>D'un ton de vieil ivoire ou de guipure ancienne</VERS>
<VERS>Apaise l'éclat dur d'un blanc tapis d'hermine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plein de la voix mêlée autrefois à la sienne,</VERS>
<VERS>Et triste, un clavecin d'ébène que domine</VERS>
<VERS>Une coupe où se meurt, tendre, une balsamine,</VERS>
<VERS>Pleure les doigts défunts de la musicienne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous des rideaux imbus d'odeurs fades et moites,</VERS>
<VERS>De pesants bracelets hors du satin des boîtes</VERS>
<VERS>Se répandent le long d'un chevet sans haleine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant la glace, auprès d'une veilleuse éteinte,</VERS>
<VERS>Bat le pouls d'une blanche horloge en porcelaine,</VERS>
<VERS>Et le clavecin noir gémit, quand l'heure tinte.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<AUTRE>
		      * * *
</AUTRE>


<POEME>
<TITRE>
Exhortation.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Être homme? tu le peux. Va-t'en, guêtré de cuir,</VERS>
<VERS>L'arme au poing, sur les pics, dans la haute bourrasque,</VERS>
<VERS>Et suis le libre isard aussi loin qu'il peut fuir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fais-toi soldat; le front s'assainit sous le casque.</VERS>
<VERS>Jeûnant pour avoir faim et peinant pour dormir,</VERS>
<VERS>Sois un contrebandier dans la montagne basque!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, dans nos vils séjours, ne t'attends qu'à vieillir.</VERS>
<VERS>Les pleurs mentent ainsi que le rire est un masque;</VERS>
<VERS>Tout est faux: glas du deuil et grelots du plaisir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et comme l'eau rechoit, par flaques, dans la vasque,</VERS>
<VERS>C'est notre vieux destin qu'en un lâche loisir</VERS>
<VERS>Se raffaisse toujours notre volonté flasque</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entre l'ennui de vivre et la peur de mourir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<AUTRE>
		      * * *
</AUTRE>



<POEME>
<TITRE>
Oubli.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Allez, vieilles amours, chimères,</VERS>
<VERS>Caresses qui m'avez meurtri,</VERS>
<VERS>Tourments heureux, douceurs amères,</VERS>
<VERS>Abandonnez ce coeur flétri!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous l'azur sombre, à tire-d'ailes,</VERS>
<VERS>Dans l'espoir d'un gîte meilleur,</VERS>
<VERS>Fuyez, plaintives hirondelles,</VERS>
<VERS>Le nid désormais sans chaleur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout s'éteint, grâce aux jours moroses,</VERS>
<VERS>Dans un tiède et terne unisson.</VERS>
<VERS>Où sont les épines des roses?</VERS>
<VERS>Où sont les roses du buisson?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après l'angoisse et la folie,</VERS>
<VERS>Comme la nuit après le soir,</VERS>
<VERS>L'oubli m'est venu. Car j'oublie!</VERS>
<VERS>Et c'est mon dernier désespoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et mon âme aux vagues pensées</VERS>
<VERS>N'a pas même su retenir</VERS>
<VERS>De toutes ses douleurs passées</VERS>
<VERS>La douleur de s'en souvenir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<AUTRE>
		      * * *
</AUTRE>



<POEME>
<TITRE>
La Dernière Ame.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel était sans dieux, la terre sans autels.</VERS>
<VERS>Nul réveil ne suivait les existences brèves.</VERS>
<VERS>L'homme ne connaissait, déchu des anciens rêves.</VERS>
<VERS>Que la Peur et l'Ennui qui fussent immortels.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le seul chacal hantait le sépulcre de pierre.</VERS>
<VERS>Où, mains jointes, dormit longtemps l'aïeul sculpté;</VERS>
<VERS>Et, le marbre des bras s'étant émietté,</VERS>
<VERS>Le tombeau même avait désappris la prière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui donc se souvenait qu'une âme eût dit: Je crois!</VERS>
<VERS>L'antique oubli couvrait les divines légendes.</VERS>
<VERS>Dans les marchés publics on suspendait les viandes</VERS>
<VERS>A des poteaux sanglants faits en forme de croix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vieux soleil errant dans l'espace incolore</VERS>
<VERS>Était las d'éclairer d'insipides destins...</VERS>
<VERS>Un homme qui venait de pays très lointains,</VERS>
<VERS>Me dit: « Dans ma patrie il est un temple encore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Antique survivant des siècles révolus,</VERS>
<VERS>« Il s'écroule parmi le roc, le lierre et l'herbe,</VERS>
<VERS>« Et garde, encor sacré dans sa chute superbe,</VERS>
<VERS>« Le souvenir d'un Dieu de qui le nom n'est plus. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors j'abandonnai les villes sans église</VERS>
<VERS>Et les coeurs sans élan d'espérance ou d'amour</VERS>
<VERS>En qui le doute même était mort sans retour</VERS>
<VERS>Et que tranquillisait la certitude acquise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les jours après les jours s'écoulèrent. J'allais.</VERS>
<VERS>Près de fleuves taris dormaient des cités mortes;</VERS>
<VERS>Le vent seul visitait, engouffré sous les portes,</VERS>
<VERS>La Solitude assise au fond des vieux palais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma jeunesse, au départ, marchait d'un pied robuste.</VERS>
<VERS>Mais j'achevai la route avec des pas tremblants;</VERS>
<VERS>Ma tempe desséchée avait des cheveux blancs</VERS>
<VERS>Quand j'atteignis le seuil de la ruine auguste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déchiré, haletant, accablé, radieux,</VERS>
<VERS>Je dressai vers l'autel mon front que l'âge écrase,</VERS>
<VERS>Et mon âme exhalée en un grand cri d'extase</VERS>
<VERS>Monta, dernier encens, vers le dernier des dieux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<AUTRE>
		      * * *
</AUTRE>




<AUTRE>
PAGODE.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Le Mystère Du Lotus.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ta colère triomphe, ô Kâla! nul refuge.</VERS>
<VERS>Bleue encor des poisons de l'océan lacté,</VERS>
<VERS>Ta sombre gorge avait amassé le déluge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Telle qu'un grand ravin par Marût habité,</VERS>
<VERS>Ta narine profonde a soufflé la tourmente</VERS>
<VERS>Sur l'incendie issu de ton oeil irrité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où sont les vastes cieux et la terre charmante?</VERS>
<VERS>Hélas! toute la vie et toute la beauté</VERS>
<VERS>Gisent sous l'onde morne où le vent se lamente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les vastes cieux, Indra, que baignait la clarté</VERS>
<VERS>Des étoiles, ont fui dans la tempête noire</VERS>
<VERS>Comme un pavillon d'or par la bise emporté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Çwarga lumineux aux escaliers d'ivoire</VERS>
<VERS>N'est plus. Les seuils de jaspe et les chars de cristal</VERS>
<VERS>Sont brisés. O vainqueur, qu'as-tu fait de ta gloire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Gandharwîs, orgueil charmant du ciel natal,</VERS>
<VERS>Ont cessé d'agiter les nûpûras sonores</VERS>
<VERS>De leurs pieds que dorait la poudre de çantal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Açwins éclatants comme des météores</VERS>
<VERS>Ne courbent plus au joug de leur char constellé</VERS>
<VERS>Les Vaches aux poils roux qui portaient les Aurores;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la terre, Prisni, comme un bloc descellé,</VERS>
<VERS>Avec ses pics hautains et ses plaines fertiles,</VERS>
<VERS>On ne sait où, dans l'ombre, éperdue, a roulé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que, hérissant sa tête de reptile</VERS>
<VERS>Et le pied sur les flancs des dragons, le Dieu noir</VERS>
<VERS>Brandissait le Çîras, destructeur des sept Iles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant l'arme auguste a rempli son devoir.</VERS>
<VERS>Au sein de l'Être unique, étang de quiétude,</VERS>
<VERS>Brahmâ s'est endormi, voyant tomber le soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Répudiant l'orgueil et la sollicitude</VERS>
<VERS>De l'oeuvre, il goûte, après mille âges évolus,</VERS>
<VERS>L'anéantissement dans la béatitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'universelle mer précipite ses flux</VERS>
<VERS>Ténébreux à travers l'horreur universelle,</VERS>
<VERS>Cherchant la grève absente et l'île qui n'est plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque lame en bramant presse un flot qui harcèle</VERS>
<VERS>Une vague tandis que la vague poursuit</VERS>
<VERS>Une autre lame en pleurs qui vers un flot ruisselle;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, sur la houle énorme au lamentable bruit,</VERS>
<VERS>Comme un vaste étendard que la tempête arbore,</VERS>
<VERS>Palpite l'épouvante obscure de la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! que d'âges suivis de tant d'âges encore</VERS>
<VERS>Traverseront l'effroi du gouffre illimité,</VERS>
<VERS>Sans souvenir de jour et sans espoir d'aurore!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hors du nombre, des lieux et de la qualité,</VERS>
<VERS>L'Être unique et total s'est abîmé soi-même</VERS>
<VERS>Dans l'informe infini de sa propre entité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tel se concentre et gît parmi la cendre blême</VERS>
<VERS>Le Feu rassasié des mystiques repas,</VERS>
<VERS>Tel se recueille, oisif, le Principe suprême.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous la forme du Temps, il est ce qui n'est pas.</VERS>
<VERS>Sa présence a son lieu dans toutes les absences</VERS>
<VERS>Et son réveil latent dort dans tous les trépas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'angoisse des espoirs et des réminiscences</VERS>
<VERS>Meurt au fond du Tîrtha sans rivage et stagnant</VERS>
<VERS>Fait du fleuve dompté des tristes renaissances;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et chaque âge divin se déroule, enchaînant</VERS>
<VERS>A d'innombrables nuits sa nuit démesurée,</VERS>
<VERS>Sans vaincre ce repos immense et permanent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais enfin, du constant effort de la durée,</VERS>
<VERS>L'Amour est né. Bientôt, mystérieux ferment,</VERS>
<VERS>Sourdra la Force au sein de l'être demeurée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par le Temps qui s'amasse accrue infiniment,</VERS>
<VERS>La Passion pénètre en tout ce qui repose,</VERS>
<VERS>Avec un convulsif et chaud frémissement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tel se renforce Agni du çoma qui l'arrose,</VERS>
<VERS>Tel s'enfle, imbu d'amour, le germe originel;</VERS>
<VERS>Le désir de l'effet s'empare de la cause.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous des voiles chargés d'influx passionnel</VERS>
<VERS>Et pareils à la brume où l'aurore va naître,</VERS>
<VERS>Flotte un contour étrange et vaguement charnel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Palpitante, Mâyâ s'efforce d'apparaître;</VERS>
<VERS>Le vide, d'une transe ineffable agité,</VERS>
<VERS>Voit s'accomplir l'hymen de la Forme avec l'Être;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans son adorable extériorité,</VERS>
<VERS>Parmi l'effarement des ombres, sur la face</VERS>
<VERS>De l'abîme sans bord, l'Esprit-Monde est porté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Pûrûçha! la houle incessante déplace</VERS>
<VERS>Et ramène ton lit souple, formé des noeuds</VERS>
<VERS>Que le Roi des serpents enlace et désenlace!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Clairs et resplendissants de métaux lumineux,</VERS>
<VERS>Les mille chefs du grand Çécha, comme une ombrelle,</VERS>
<VERS>S'abaissent vers ton front qui se reflète en eux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu médites, auguste, à travers la querelle</VERS>
<VERS>Des noirs remous! portant les oeuvres dans ton flanc,</VERS>
<VERS>Tu sens frémir au loin ta forme corporelle!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et de ton pur nombril, mystérieux étang,</VERS>
<VERS>Le grand Lotus, berceau des trois Mondes, s'élève,</VERS>
<VERS>Doux comme le soleil des jours d'automne, et blanc!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il éclaire, il féconde, ayant l'amour pour sève;</VERS>
<VERS>Il verse la candeur et la limpidité</VERS>
<VERS>De l'aube dans l'effroi de la nuit qui s'achève;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et de sa léthargie enfin ressuscité,</VERS>
<VERS>Brahmâ, pistil géant de ce calice énorme,</VERS>
<VERS>Détend ses membres faits de force et de bonté,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'où se dérouleront l'Étendue et la Forme!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<AUTRE>
		      * * *
</AUTRE>



<POEME>
<TITRE>
Dialogue D'Yama Et D'Yamî.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>YAMÎ.</VERS>
<VERS>Selon le rhythme lent de vers scandant ses pas,</VERS>
<VERS>Le Riçhi matinal traverse la pelouse.</VERS>
<VERS>Vers le sein d'Yamî, ta soeur et ton épouse,</VERS>
<VERS>Remonte, fils des Eaux! le courant du trépas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>YAMA.</VERS>
<VERS>Pareil au faon mort-né d'une triste antilope,</VERS>
<VERS>Je n'aurai pas d'épouse et je n'ai pas de soeur;</VERS>
<VERS>Dans l'immobilité de sa noire épaisseur</VERS>
<VERS>Le tronc de l'arani mystique m'enveloppe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>YAMÎ.</VERS>
<VERS>Les dix frères vaincront le mystique arani,</VERS>
<VERS>Afin qu'au bleu retour des Aurores prospères</VERS>
<VERS>Je puisse voir le fils auguste de mes pères</VERS>
<VERS>S'allonger près de moi sur le gazon béni!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>YAMA.</VERS>
<VERS>Nombre chétif épars dans l'infini des sommes,</VERS>
<VERS>J'ai rendu mon essence au Nuage, au Soleil</VERS>
<VERS>Mon regard, et je dors un ténébreux sommeil</VERS>
<VERS>Loin de ta couche, ô toi qui veux le mal des hommes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>YAMÎ.</VERS>
<VERS>Tu sortiras plus clair de plus d'ombre, Yama,</VERS>
<VERS>Car c'est en toi que l'Être auguste se recrée,</VERS>
<VERS>Et l'amant glorieux dé la Coupe sacrée</VERS>
<VERS>Dans le céleste flanc des ondes te forma!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>YAMA.</VERS>
<VERS>On a vu s'abîmer les splendeurs éphémères</VERS>
<VERS>Avec la troupe bleue et fauve des Haris;</VERS>
<VERS>Sur les foyers obscurs, près des vases taris,</VERS>
<VERS>Je suis né de ta mort, Agni, fils des deux mères!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>YAMÎ.</VERS>
<VERS>Les cavales d'Indra s'élanceront encor!</VERS>
<VERS>L'une à l'autre, mêlons nos âmes, divin couple.</VERS>
<VERS>Tu sembleras, lié de ma ceinture souple,</VERS>
<VERS>Un bel arbre envahi par des lianes d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>YAMA.</VERS>
<VERS>Les sept coursiers soumis à quatre jougs de flammes,</VERS>
<VERS>Sans éclairer mon oeil, éblouiront le tien;</VERS>
<VERS>La liane aux fleurs d'or n'aura pas de soutien;</VERS>
<VERS>Nous ne mêlerons pas, l'une à l'autre, nos âmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>YAMÎ.</VERS>
<VERS>Quand nous dormions encor au ventre originel.</VERS>
<VERS>L'aïeul parla. « Vêtus d'une splendeur égale.</VERS>
<VERS>Soyez époux, dit-il. Que la soeur conjugale</VERS>
<VERS>Sans fin demeure unie au mari fraternel! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>YAMA.</VERS>
<VERS>Qui l'a su? qui l'affirme? Aucun ne peut connaître</VERS>
<VERS>Son premier jour. Le ciel démesuré n'est pas</VERS>
<VERS>Un champ d'orge qu'on peut traverser en trois pas,</VERS>
<VERS>Et nul ne sait où gît la source de son être.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>YAMÎ.</VERS>
<VERS>Cesse un discours amer. Ma main cherche ta main.</VERS>
<VERS>Ranime d'un baiser la pâleur de mes joues,</VERS>
<VERS>Et roulons doucement comme un char à deux roues</VERS>
<VERS>Qui se livre à la pente heureuse du chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>YAMA.</VERS>
<VERS>Je ne baiserai point le jasmin de tes joues</VERS>
<VERS>Ni ta bouche pareille à la fleur des âmras;</VERS>
<VERS>Sous la tête d'un autre époux glisse ton bras,</VERS>
<VERS>Et roulez doucement comme un char à deux roues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>YAMÎ.</VERS>
<VERS>Que deviendra l'amie, hélas! loin de l'ami,</VERS>
<VERS>Et qu'est-ce qu'une soeur de son frère sevrée?</VERS>
<VERS>L'âme veuve succombe, à Nirriti livrée;</VERS>
<VERS>Sans l'amour d'Yama, c'en est fait d'Yami!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>YAMA.</VERS>
<VERS>Meurs donc, et laisse-moi, femelle aux bras avides,</VERS>
<VERS>Sous le ciel, à jamais dépourvu de matins,</VERS>
<VERS>Que hantent les Dévas tristes des Feux éteints,</VERS>
<VERS>M'exhaler sans retour en des ombres livides!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<AUTRE>
		      * * *
</AUTRE>



<POEME>
<TITRE>
Kamadéva.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vent, flèche, oiseau, tu passes</VERS>
<VERS>A travers les espaces</VERS>
<VERS>Où le jour s'alluma,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Brillant Kâma!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ombre diminuée</VERS>
<VERS>Voit flotter la nuée</VERS>
<VERS>De tes parfums ravis</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux madhavîs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton étendard circule</VERS>
<VERS>Parmi le crépuscule</VERS>
<VERS>Et dans son blanc frisson</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Porte un poisson.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A ta cheville teinte</VERS>
<VERS>De laque, un anneau tinte,</VERS>
<VERS>Imitant, pur métal,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le son du tal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur ton dos d'émeraude,</VERS>
<VERS>Vibre un carquois où rôde</VERS>
<VERS>L'haleine des cinq fleurs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mères des pleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces flèches toujours sûres</VERS>
<VERS>Méditent des blessures</VERS>
<VERS>Que nul, ô fier Çmara,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'évitera,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ton bras vert balance,</VERS>
<VERS>Comme Kâla sa lance</VERS>
<VERS>Et Rûdra son trident,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un arc strident!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout s'effare et s'éveille:</VERS>
<VERS>Une flamme, ô merveille!</VERS>
<VERS>Pénètre les Açwins,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frères divins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Battant l'air de la queue,</VERS>
<VERS>Dans la lumière bleue</VERS>
<VERS>Les vaches ont des bonds</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus vagabonds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Himâlaya tressaille;</VERS>
<VERS>Du chêne à la broussaille</VERS>
<VERS>Circule un feu secret</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la forêt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous l'âmra qui distille</VERS>
<VERS>Une liqueur subtile</VERS>
<VERS>Et descend vers le sol</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En parasol,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La branche refleurie</VERS>
<VERS>Du manguier se marie</VERS>
<VERS>Aux rameaux délicats</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du malicâs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, mourante femelle,</VERS>
<VERS>Aspirant l'air que mêle</VERS>
<VERS>Aux senteurs du matin</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'époux lointain,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'onduleuse antilope</VERS>
<VERS>Rampe et se développe</VERS>
<VERS>En un long bâillement</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'énervement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pris de chaudes démences,</VERS>
<VERS>Les éléphants immenses</VERS>
<VERS>S'emportent à travers</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les rotangs verts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bleus Tîrthas, mers sauvages,</VERS>
<VERS>Qu'ils sont loin, vos rivages</VERS>
<VERS>Sans cesse caressés</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De flots glacés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vent âpre des flèches</VERS>
<VERS>Gerce les trompes sèches</VERS>
<VERS>Et fait claquer la peau</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du noir troupeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les collines chères</VERS>
<VERS>A Kriçhna, les vachères</VERS>
<VERS>Baisent éperdument</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'auguste amant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seins dressés, cuisses nues,</VERS>
<VERS>Elles jettent aux nues,</VERS>
<VERS>A la cime, au ravin,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce chant divin:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ananga, dieu vorace</VERS>
<VERS>Qui mords au coeur la race</VERS>
<VERS>Des antiques Manûs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déchire-nous!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Tes flèches parfumées</VERS>
<VERS>Dispersent les armées</VERS>
<VERS>Des héros qu'engendra</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'astre Tchandra!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Tu corromps, ô Dieu jeune,</VERS>
<VERS>L'austérité du jeûne</VERS>
<VERS>Par où les Maharçhis</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sont affranchis!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Les vierges qu'ont surprises</VERS>
<VERS>Tes chaleureuses brises</VERS>
<VERS>Défaillent dans tes bras</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des vils Çûdras;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Comme de belles tentes</VERS>
<VERS>Sous le vent palpitantes</VERS>
<VERS>S'enflent leurs jeunes seins</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De perles ceints;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Et, l'oeil clos d'une larme,</VERS>
<VERS>Les épouses qu'alarme</VERS>
<VERS>Un rêve hasardeux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vont, deux à deux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Vers le bassin de marbre</VERS>
<VERS>Endormi sous un arbre</VERS>
<VERS>Où les aras siffleurs</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mordent les fleurs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Et deux à deux couchées,</VERS>
<VERS>Pâles, sur des jonchées</VERS>
<VERS>De roses kadambas,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se parlent bas! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi chante la foule</VERS>
<VERS>Des vachères qui foule</VERS>
<VERS>Et ravit de ses jeux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les pics neigeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A leurs voix, sous l'austère</VERS>
<VERS>Figuier, le Solitaire</VERS>
<VERS>Sent revivre son coeur</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dit: « Vainqueur</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Des Rackçhaças immondes,</VERS>
<VERS>» Hari, dieu des trois Mondes,</VERS>
<VERS>» Confonds les attentats</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>» Des noirs Bhûtas! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais en vain. Kâma verse</VERS>
<VERS>Une langueur perverse</VERS>
<VERS>Dans le sein palpitant</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du pénitent,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toujours, sur le livre</VERS>
<VERS>Auguste qui délivre,</VERS>
<VERS>L'image passera</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'une Apçara</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Demi-nue, en délire,</VERS>
<VERS>Ouvrant, noir de collyre,</VERS>
<VERS>Le lotus de ses yeux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fallacieux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, selon la cadence</VERS>
<VERS>De l'onduleuse danse</VERS>
<VERS>Qui fait tinter sans fin</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'anneau d'or fin,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Montrant sa gorge blonde</VERS>
<VERS>Ou la cachant sous l'onde</VERS>
<VERS>De ses cheveux épars</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De toutes parts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant, vers le faîte</VERS>
<VERS>A la splendeur parfaite,</VERS>
<VERS>Çmara suit son chemin,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'arc à la main!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la pure lumière</VERS>
<VERS>Où la Cause première</VERS>
<VERS>Revêt le flamboiement</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du diamant,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi des harmonies</VERS>
<VERS>Où les voix sont unies</VERS>
<VERS>Des cygnes aux beaux cous</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et des coucous,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'arc sans miséricorde</VERS>
<VERS>Fait crépiter sa corde</VERS>
<VERS>Pareille au frisson clair</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un prompt éclair,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Lakçhmî que décore</VERS>
<VERS>Le pur éclat encore</VERS>
<VERS>De la vague de lait</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui la roulait,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cédant à la mollesse</VERS>
<VERS>De son désir, se laisse</VERS>
<VERS>Tomber sur le genou</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du noir Wiçhnû,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et des pleurs de délice</VERS>
<VERS>Mouillent le bleu calice</VERS>
<VERS>De son oeil immortel</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceint de bétel!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<AUTRE>
		      * * *
</AUTRE>



<POEME>
<TITRE>
L'Enfant Et L'Etoile.
</TITRE>
<AUTRE>
À Madame Auguste Dumont.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un astre luit au ciel et dans l'eau se reflète.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un homme qui passait dit à l'enfant-poète:</VERS>
<VERS>« Toi qui rêves avec des roses dans les mains</VERS>
<VERS>Et qui chantes, docile au hasard des chemins,</VERS>
<VERS>Tes vains bonheurs et ta chimérique souffrance,</VERS>
<VERS>Dis, entre nous et toi quelle est la différence?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Voici, répond l'enfant. Levez la tête un peu;</VERS>
<VERS>Voyez-vous cette étoile, au lointain du soir bleu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Sans doute!</VERS>
<VERS>               -Fermez l'oeil. La voyez-vous, l'étoile?</VERS>
<VERS>-Non certe. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>               Alors l'enfant pour qui tout se dévoile</VERS>
<VERS>Dit en baissant son front doucement soucieux:</VERS>
<VERS>« Moi, je la vois encor quand j'ai fermé les yeux. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<AUTRE>
		      * * *
</AUTRE>



<POEME>
<TITRE>
LE SOLEIL DE MINUIT (1876)
</TITRE>
<AUTRE>
À ÉMILE M***
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'immémoriale antiquité des jours</VERS>
<VERS>Commençait pour ce globe et ses vides séjours,</VERS>
<VERS>L'obscure volonté selon qui la matière</VERS>
<VERS>Se ruait à remplir sa destinée entière</VERS>
<VERS>Faisait sur le désert universel des eaux</VERS>
<VERS>Voguer des continents comme de grands vaisseaux;</VERS>
<VERS>Et, la nuit, sous l'oeil clair des récentes étoiles,</VERS>
<VERS>Les forêts s'emplissaient de vent, comme des voiles!</VERS>
<VERS>Aucun pilote humain. Seul, le Hasard savant,</VERS>
<VERS>Capitaine pensif qui veillait à l'avant,</VERS>
<VERS>Par l'épaisseur des mers que le sillage échancre,</VERS>
<VERS>Guidait les lentes nefs, et, parfois, jetait l'ancre,</VERS>
<VERS>Soit quand l'Est bleuissait, soit quand avait grandi</VERS>
<VERS>L'épanouissement des pourpres du Midi!</VERS>
<VERS>Des îles, à l'arrière, ainsi que des chaloupes,</VERS>
<VERS>Lourdes, traînaient, ou bien, plus légères, par groupes,</VERS>
<VERS>Flottilles que l'on nomme à présent archipels,</VERS>
<VERS>S'éloignaient sous l'azur ou la brume des ciels.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus d'une, obéissant à son propre mystère,</VERS>
<VERS>Tenta seule, ô destins! l'infini solitaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donc, au septentrion de la sphère, un îlot</VERS>
<VERS>S'échoua dans la paix hivernale du flot.</VERS>
<VERS>Pendant amas de blocs que la banquise épaule,</VERS>
<VERS>Ni l'âpre vent qui sort de la bouche du pôle,</VERS>
<VERS>Ni les souffles du sud épouvantés des mers</VERS>
<VERS>Ou le givre fleurit sur les glaçons amers,</VERS>
<VERS>N'ont pu, depuis les jours, faire bouger de place</VERS>
<VERS>Cette oasis de roc dans le désert de glace.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, l'espace est blafard sous les deuils persistants</VERS>
<VERS>D'un long minuit! L'hiver a-t-il gelé le temps</VERS>
<VERS>Dans le piège éternel d'une seule heure sombre?</VERS>
<VERS>Blême à peine, vers l'ouest, s'ébauche une pénombre,</VERS>
<VERS>Sépulcre de brouillard où gît le soleil mort;</VERS>
<VERS>Et la neige aux grands plis, linceul royal du Nord,</VERS>
<VERS>De la cime des monts aux profondeurs s'épanche.</VERS>
<VERS>L'île déroule au loin sa solitude blanche</VERS>
<VERS>Que prolonge la morne et terne inclinaison</VERS>
<VERS>Des glaces de la mer vers le gris horizon,</VERS>
<VERS>Et, miroir des pâleurs sans fin continuées,</VERS>
<VERS>Le lourd ciel, en banquise agrégeant ses nuées,</VERS>
<VERS>Stable ou s'entre-heurtant comme un glacier fendu,</VERS>
<VERS>Semble un autre océan polaire, suspendu!</VERS>
<VERS>Du sol mélancolique au dôme taciturne</VERS>
<VERS>S'étage le profond crépuscule nocturne</VERS>
<VERS>Où se meuvent des corps faits de neige et de nuit:</VERS>
<VERS>Grand faucon, tourmentant l'air opaque, sans bruit;</VERS>
<VERS>Renne qui sur le cap broute une maigre touffe;</VERS>
<VERS>Pétrel pêcheur, dans l'ombre ou son râle s'étouffe</VERS>
<VERS>Hérissant par faisceaux son court plumage brun</VERS>
<VERS>Visqueux de la rosée amère de l'embrun;</VERS>
<VERS>Loup hurleur, aux reins forts, fauve louve, qui rôde</VERS>
<VERS>Vers un terrier trahi par une brume chaude,</VERS>
<VERS>Pendant qu'au loin s'allonge et plane en soulevant</VERS>
<VERS>Les plis du soir, le geste étrangement vivant</VERS>
<VERS>D'un noir tronc d'arbre hors d'une rocheuse fente,</VERS>
<VERS>Ou d'un mort que sa fosse ouverte réenfante!</VERS>
<VERS>Mais des formes bientôt se dissout le semblant,</VERS>
<VERS>Obscur, dans le brouillard, pâle, dans le sol blanc;</VERS>
<VERS>Et, soit que pèse l'air sur la plaine dormante,</VERS>
<VERS>Soit que, rude et rompant les sapins, la tourmente</VERS>
<VERS>Roule aux gouffres, avec l'avalanche, les ours,</VERS>
<VERS>La terre que poussa le vent des premiers jours</VERS>
<VERS>Déploîra le désert de ses blancheurs funèbres</VERS>
<VERS>Sous la lividité stagnante des ténèbres.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>



<AUTRE>
		      * * *
</AUTRE>


<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>Le beau tueur de loups, le jeune homme aux bras forts</VERS>
<VERS>Sur ma couche rompue a joui de mon corps.</VERS>
<VERS>Ton choc fut rude, Agnar! sans prière ni piège,</VERS>
<VERS>Soudain, hurlant, pareil à la trombe de neige</VERS>
<VERS>Qui frappe, emporte, abat le sapin résistant;</VERS>
<VERS>Et ma force, en tes bras soeur des joncs de l'étang,</VERS>
<VERS>A subi ta vigueur redoutable, avec joie!</VERS>
<VERS>Mais tu dors trop longtemps, jeune loup, sur ta proie,</VERS>
<VERS>Car un dessein hardi qu'irrite ta langueur</VERS>
<VERS>Rôde impatiemment dans l'ombre de mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AGNAR.</VERS>
<VERS>Pendant que le vieillard, ton époux et mon hôte,</VERS>
<VERS>Eventre du harpon les narvals de la côte,</VERS>
<VERS>J'ai vu, des flancs profonds aux cimes des seins durs,</VERS>
<VERS>Luire ta neige nue en tes cheveux obscurs.</VERS>
<VERS>Mais quel penser semblable aux bêtes de carnage</VERS>
<VERS>Rôde en ton sombre coeur sous le toit que j'outrage?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>J'ai dressé, pour ce jour, le faucon de la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AGNAR.</VERS>
<VERS>La femme rêve au mal pendant que l'homme dort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>Attends-tu que le bloc de glace, qui surplombe,</VERS>
<VERS>Croulant, fasse au vieillard un couvercle de tombe?</VERS>
<VERS>Ou que le bord fangeux qu'on sent trop tard plier</VERS>
<VERS>Vers le geyser lui creuse un rapide escalier?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AGNAR.</VERS>
<VERS>Cesse de me tenter, femme aux sombres amorces.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>Il revient, le pêcheur de phoques et de morses,</VERS>
<VERS>Le vieil époux, visqueux d'eau marine, cassé</VERS>
<VERS>Sous le fardeau puant du poisson dépecé,</VERS>
<VERS>Et sa barbe essuîra, d'huiles rances infecte,</VERS>
<VERS>Ma bouche que le sang de tes baisers humecte</VERS>
<VERS>Ah! le bloc au glacier tient trop ferme pour choir,</VERS>
<VERS>Le vieux minuit n'a pas de brouillard assez noir</VERS>
<VERS>Pour qu'à des yeux rusés le gouffre ouvert s'y cache:</VERS>
<VERS>Mais ton bras est robuste, et j'aiguise ta hache!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AGNAR.</VERS>
<VERS>Grâce! Il est mon ami.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>                       Frappe! il est mon époux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AGNAR.</VERS>
<VERS>Quoi! tu n'as point pitié?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>                           Quoi! tu n'es point jaloux?</VERS>
<VERS>Chasseur, c'est un scrupule où la crainte se mêle</VERS>
<VERS>Que d'épargner le mâle, ayant pris la femelle,</VERS>
<VERS>Et tu ne m'aimes point si tu ne le hais pas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AGNAR.</VERS>
<VERS>Je vis dans sa maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>                       J'y dors entre ses bras!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AGNAR.</VERS>
<VERS>Le meurtre laisse au fer une durable rouille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>Homme, saisis la hache, ou, femme, la quenouille!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AGNAR.</VERS>
<VERS>La tête roulerait, sinistre, aux cheveux blancs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>Je me suis éveillée un lâche sur les flancs!</VERS>
<VERS>Quand passe un jeune ourson, bête à peine poilue,</VERS>
<VERS>Ta bravoure se range, et, prudente, salue;</VERS>
<VERS>Et si leur vil troupeau te mordait aux genoux,</VERS>
<VERS>Pour en être épargné tu lécherais les loups!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AGNAR.</VERS>
<VERS>Paix! Le baiser sied mieux que l'injure à tes lèvres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>Va t'accoupler avec les femelles des lièvres!</VERS>
<VERS>Surtout, soyez prudents: pour vous apparier,</VERS>
<VERS>Élisez un lieu calme et voisin du terrier;</VERS>
<VERS>Là, pullulez, bon couple, et broutez, pêle-mêle,</VERS>
<VERS>Prêts à fuir, les petits pendus à la mamelle,</VERS>
<VERS>Quand la neige a craqué sous la chute des glands.</VERS>
<VERS>- Tu ne m'embrasseras qu'avec des bras sanglants!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>



<AUTRE>
		      * * *
</AUTRE>


<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qu'est-ce donc qu'a la nuit? un lent reflux circule</VERS>
<VERS>Dans la paix du livide et stagnant crépuscule;</VERS>
<VERS>Et comme soulevé par des ensevelis</VERS>
<VERS>Le blanc linceul du Nord s'émeut en ses grands plis.</VERS>
<VERS>C'est qu'une rougeur naît, vers l'est, dans la pénombre;</VERS>
<VERS>Tel transpire un rayon du sépulcre moins sombre,</VERS>
<VERS>Quand le ressuscité qui traîne un long lambeau</VERS>
<VERS>Lève sur les degrés la lampe du tombeau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La rougeur s'épaissit, s'élargit, veut éclore,</VERS>
<VERS>Pousse, opaque rondeur, les ombres, croît encore,</VERS>
<VERS>Plane! et domine au loin les polaires pâleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le soleil nocturne, effroi des loups hurleurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur un blême sommet d'où la nuit se reploie</VERS>
<VERS>L'astre, pesant, séjourne, et, large et plein, rougeoie.</VERS>
<VERS>Fuite blanche, une brusque avalanche, par bonds,</VERS>
<VERS>Roule, revient, ressaute et croule aux vais profonds:</VERS>
<VERS>L'orbe morne, vermeil dans l'ombre refoulée,</VERS>
<VERS>Dégorge sur la neige une rose coulée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>Ce soir, du pis gonflé des rennes, par trois fois,</VERS>
<VERS>Le sang, au lieu du lait, a jailli sous mes doigts:</VERS>
<VERS>J'ai frémi d'espérance à ce riant présage!</VERS>
<VERS>Certes, la mort attend le vieil homme au passage;</VERS>
<VERS>Gravissant neige et roc, guettant à l'horizon</VERS>
<VERS>Un filet de fumée au toit de sa maison,</VERS>
<VERS>Lui-même il tend le cou sous la hache levée,</VERS>
<VERS>Et son dernier retour n'aura pas d'arrivée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UNE VOIX LOINTAINE.</VERS>
<VERS>Grâce!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>       J'entends son cri!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA VOIX.</VERS>
<VERS>                          Fils! me frapperas-tu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>Quoi donc! Il parle encore?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA VOIX.</VERS>
<VERS>                             Oh! je meurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>                                           Il s'est tu.</VERS>
<VERS>Son chef tombe, ressaute, et roule par secousses,</VERS>
<VERS>Lutte, accroche ses poils aux ronces, mord les mousses,</VERS>
<VERS>Lapidé d'un torrent de pierres qui le suit,</VERS>
<VERS>Et tandis qu'il emporte aux gouffres dans la nuit</VERS>
<VERS>La suprême clameur qu'un prompt silence abrège,</VERS>
<VERS>Le tronc décapité saigne en haut sur la neige!</VERS>
<VERS>Réjouis-toi, mon sein! tu ne serviras plus</VERS>
<VERS>De couche humiliée au lourd dormeur perclus.</VERS>
<VERS>Il est mort, son baiser stérile, aux lèvres blanches!</VERS>
<VERS>Et mes flancs fécondés élargiront mes hanches,</VERS>
<VERS>Fiers de porter, vivace et frappant de grands coups,</VERS>
<VERS>Un mâle, où revivra le beau tueur de loups!</VERS>
<VERS>Chaud du meurtre de l'autre, il vient, le nouveau maître:</VERS>
<VERS>Il voit ses champs de neige où ses rennes vont paître;</VERS>
<VERS>Il enjambe sa douve, il tire le barreau</VERS>
<VERS>De sa porte. Salut, mon Agnar. - C'est Snorro!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRO.</VERS>
<VERS>Femme! Ce jour fut bon pour le pêcheur des côtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>Qui donc jeta son râle aux solitudes hautes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRO.</VERS>
<VERS>Mon panier s est rompu, mais la proie est dedans!</VERS>
<VERS>Ah! ah! le chef barbu, le morse aux longues dents,</VERS>
<VERS>Croyait fuir le harpon qu'une corde ramène;</VERS>
<VERS>J'ai hissé par son cou la bête à face humaine!</VERS>
<VERS>Maintenant, mon vieux chien m'a léché sur le seuil;</VERS>
<VERS>Je m'assieds sous mon toit; l'âtre me fait accueil;</VERS>
<VERS>J'ai chaud; je vois tes yeux pleins de ton âme franche;</VERS>
<VERS>Et Snorro satisfait rit dans sa barbe blanche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>Quand le pétrel se plaint dans l'espace endormi,</VERS>
<VERS>Parfois l'écho trompé croit qu'un homme a gémi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRO.</VERS>
<VERS>Levé d'orge et de miel, le suc brun de la baie</VERS>
<VERS>Fait que l'oeil se rallume et que le coeur s'égaie;</VERS>
<VERS>Je viderai vingt fois la tasse de bouleau!</VERS>
<VERS>L'antique hiver transmue en glace toute l'eau</VERS>
<VERS>Pour qu'aux liqueurs de feu l'homme garde ses lèvres.</VERS>
<VERS>Verse, femme! le vin m'emplit de jeunes fièvres</VERS>
<VERS>Et son flot répandu brunit mes poils grisons.</VERS>
<VERS>On compte mal les ans dans le Nord sans saisons</VERS>
<VERS>Comme on voit peu les plis d'une mare dormante,</VERS>
<VERS>Et le sang n'est pas vieux qui dans mon coeur fermente!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>Tu t'abuses, vieillard glacé, dans la boisson.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRO.</VERS>
<VERS>Le violent geyser couve sous un glaçon!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>L'âge a pétrifié l'eau vive et le bitume.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRO.</VERS>
<VERS>Non, femme aux yeux plus chauds cent fois que de coutume!</VERS>
<VERS>Et sache qu'en buvant j'ai formé le dessein</VERS>
<VERS>De semer cette nuit ma race dans ton sein.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>La louve concevra, mais d'un loup plein de force.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRO.</VERS>
<VERS>Parfois un rameau vert sort d'une vieille écorce!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>Dors plus loin ton sommeil par l'ivresse épaissi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRO.</VERS>
<VERS>Pourquoi Snorra, ce soir, m'est-elle rude ainsi?</VERS>
<VERS>Veut-elle qu'on la prie et qu'on la complimente?</VERS>
<VERS>Toi qui fus d'un vieillard la compagne clémente,</VERS>
<VERS>Comme la polémoine au flanc du glacier dur</VERS>
<VERS>Pour parfumer la neige ouvre sa fleur d'azur;</VERS>
<VERS>Gardienne au coeur zélé des celliers économes,</VERS>
<VERS>Qui fermes ton vadmel aux yeux des jeunes hommes,</VERS>
<VERS>Et n'ouvres point l'oreille à leurs propos hardis,</VERS>
<VERS>Femme! un fils te naîtra de moi, je te le dis!</VERS>
<VERS>Afin qu'aux jours prochains, où, sans regard ni forme,</VERS>
<VERS>11 faudra qu'en Un lit solitaire je dorme,</VERS>
<VERS>Tu baises sur un front de ta vue ébloui</VERS>
<VERS>L'image de l'époux que tu n'as point trahi;</VERS>
<VERS>Et que l'enfant, vivant retour d'une âme absente,</VERS>
<VERS>Fidèlement te paie en tendresse innocente</VERS>
<VERS>L'amour candide, et sûr, beau comme un jour vermeil,</VERS>
<VERS>Dont rêvera le père en son obscur sommeil!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>



<AUTRE>
		      * * *
</AUTRE>


<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La belle jeune louve amoureuse du mâle</VERS>
<VERS>Rampe, se tend, clôt l'oeil, bâille avec un doux râle.</VERS>
<VERS>Ils vont bientôt, de faim moins que d'amour grondants,</VERS>
<VERS>Mordre ensemble une proie où se cherchent les dents,</VERS>
<VERS>Puis, quand le flanc repu sur le festin se vautre,</VERS>
<VERS>Tendres, lécher du meurtre aux lèvres l'un de l'autre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le loup, renversant la gorge, arquant les reins,</VERS>
<VERS>Voit le soleil! L'horreur lui rebrousse les crins,</VERS>
<VERS>Et cramponné de l'ongle au sol gelé qui craque</VERS>
<VERS>Il hurle longuement à la vermeille flaque!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Brusque, il s'enfuit. Le vent ne le précède point.</VERS>
<VERS>Ses bonds roulent. Colère où la terreur se joint,</VERS>
<VERS>Il se mord en claquant des dents dans les morsures.</VERS>
<VERS>Il fuit toujours. L'abîme a des profondeurs sûres:</VERS>
<VERS>Il y plonge, farouche, et plonge plus avant.</VERS>
<VERS>Il se plaît dans la neige et dans le sombre vent.</VERS>
<VERS>Quand repèse sur lui l'épais brouillard polaire,</VERS>
<VERS>Il ne sait plus pourquoi sa fuite s'accélère;</VERS>
<VERS>Oubliant l'orbe atroce, à vif dans le ciel froid,</VERS>
<VERS>Il s'arrête, apaisé, se tourne, - et le revoit!</VERS>
<VERS>La rougeur en ruisseau jusques à lui serpente</VERS>
<VERS>Comme s'il eût laissé tout son sang sur la pente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fou de peur, il jaillit et tente les lieux hauts!</VERS>
<VERS>Ses vingt ongles de fer grincent sur les ressauts</VERS>
<VERS>De la glace, et ses dents mordent les neiges dures.</VERS>
<VERS>Les pointes d'un torrent gelé par les froidures</VERS>
<VERS>Lui déchirent les flancs et ne l'arrêtent pas.</VERS>
<VERS>Il s'amasse, ou s'allonge, il fait de petits pas</VERS>
<VERS>Ou de grands bonds, et quand, noir fardeau qui se hisse,</VERS>
<VERS>Il surmonte la cime au loin dominatrice,</VERS>
<VERS>L'écarlate rondeur règne en face de lui!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors il geint d'angoisse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                           Où donc n'a-t-il pas fui?</VERS>
<VERS>Dans la neige. Des crocs, des griffes et du ventre</VERS>
<VERS>Il défonce le sol où sa forme obscure entre.</VERS>
<VERS>La dure blancheur casse, ou, sous la chaleur, fond.</VERS>
<VERS>Il creuse encor. Autour du trou déjà profond</VERS>
<VERS>S'élève en bords épais la neige qu'il déplace.</VERS>
<VERS>Mais la fouille dénude une paroi de glace!</VERS>
<VERS>Et la bête, devant l'inattendu miroir,</VERS>
<VERS>Se pétrifie en la stupeur de toujours voir,</VERS>
<VERS>Comme un disque de chair pourpre autour des vertèbres,</VERS>
<VERS>Le soleil de minuit saigner dans les ténèbres!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>




<AUTRE>
		      * * *
</AUTRE>




<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>Pendant que plein d'un songe où rit un nouveau-né</VERS>
<VERS>Ronfle du lourd vieillard le sommeil aviné,</VERS>
<VERS>J'ai déserté la couche et franchi les clôtures,</VERS>
<VERS>Cherchant l'ami des loups, le jeune homme aux mains pures.</VERS>
<VERS>Sans doute en un lieu calme il est couché, dormant,</VERS>
<VERS>Ou bien prend son épieu, loin du fer, prudemment,</VERS>
<VERS>Et du manche dressé sur qui pèse une pierre,</VERS>
<VERS>Subtil, prépare un piège à la loutre guerrière,</VERS>
<VERS>Ou de fils de bouleau qu'il croise et noue entre eux</VERS>
<VERS>Trame une forte embûche aux lapins dangereux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AGNAR.</VERS>
<VERS>Emporte-moi, tourmente! Ouvre-toi, fondrière!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>Écoute, homme qui fuis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AGNAR.</VERS>
<VERS>                        Femme hideuse, arrière!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>Le lièvre même attend quand nul ne le poursuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AGNAR.</VERS>
<VERS>Le cou sans tête règne au milieu de la nuit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>La peur de l'action a causé ta démence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AGNAR.</VERS>
<VERS>L'épi rouge est sorti de ta noire semence:</VERS>
<VERS>J'ai frappé le vieil homme au détour du chemin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>Le vieil homme en son lit s'éveillera demain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AGNAR.</VERS>
<VERS>Sa vie à mes doigts gèle, et, par caillots, s'arrête!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>Tu les trempas au ventre ouvert de quelque bête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AGNAR.</VERS>
<VERS>Ce fut dans le silence un long gémissement!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>Le pétrel a râlé dans l'espace dormant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AGNAR.</VERS>
<VERS>Elle a roulé, la tête à chevelure blanche!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>Parfois tombe, ressaute et croule l'avalanche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AGNAR.</VERS>
<VERS>La pâle pente est rose au loin sous le ciel noir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>Le soleil s'est levé sur les neiges, ce soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AGNAR.</VERS>
<VERS>Tu peux voir l'homme mort si tu tournes la roche!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>J'ai vu l'homme vivant, tout à l'heure, et trop proche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AGNAR.</VERS>
<VERS>Tu mens: je l'ai tué!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>                       Ris, quand je te croirai.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AGNAR.</VERS>
<VERS>Tué! tué! - tiens, vois!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>                         Épouvante! il dit vrai.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AGNAR.</VERS>
<VERS>Oh! l'orbe atroce et plein qui dégorge un flot rouge!</VERS>
<VERS>Pour ne l'avoir point vu, vif encore et qui bougé,</VERS>
<VERS>Que n'as-tu, lâche Agnar, de tes doigts furieux,</VERS>
<VERS>Hors de leurs trous creusés fait jaillir tes deux yeux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>Donc les morts sont vivants. La mort est une porte</VERS>
<VERS>Qui reste entre-bâillée afin que Ton ressorte.</VERS>
<VERS>Hache de l'assassin! assaille l'homme, abats</VERS>
<VERS>Sa tête sur ses pieds, son bras après son bras,</VERS>
<VERS>Comme fait la cognée au sapin qu'elle émonde,</VERS>
<VERS>Que le tronc reste en haut, festin de l'aigle immonde,</VERS>
<VERS>Et que le crâne roule au fond du creux ravin,</VERS>
<VERS>Le mort, calme, se dresse après le meurtre vain,</VERS>
<VERS>Rattache ses deux bras, sans se hâter, rajuste</VERS>
<VERS>Sa tête, dans le val ramassée, à son buste,</VERS>
<VERS>Rentre au logis, d'un pas ni trop lent ni trop prompt,</VERS>
<VERS>Donne le gai bonsoir, baise sa femme au front,</VERS>
<VERS>Parle, écoute un récit dont il rit ou se fâche,</VERS>
<VERS>N'en fait point de l'abîme effrayant qui le lâche!</VERS>
<VERS>Et s'endort, souriant, les yeux clos à demi,</VERS>
<VERS>Comme s'il n'était pas pour toujours endormi!</VERS>
<VERS>L'étroit sépulcre même où le ver les travaille</VERS>
<VERS>Ne retient pas des morts la sourde relevaille.</VERS>
<VERS>L'être, sous les granits entassés, vains fardeaux</VERS>
<VERS>Que disjoint la poussée horrible de son dos,</VERS>
<VERS>Reprend son crâne aux rats, ses os à la belette,</VERS>
<VERS>Et rassemblant sa chair autour de son squelette,</VERS>
<VERS>Sans que l'odeur attire à son- toit le corbeau,</VERS>
<VERS>Vient coucher dans son lit, étant las du tombeau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AGNAR.</VERS>
<VERS>C'est une étrange foi qui succède à ton doute.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SNORRA.</VERS>
<VERS>Je parle à ce rusé cadavre qui m'écoute!</VERS>
<VERS>J'ai dit vrai, n'est-ce pas, vieux Snorro? N'est-ce pas</VERS>
<VERS>Que le mari posthume a dormi dans mes bras,</VERS>
<VERS>Et qu'instruit dans la mort des trahisons vivantes,</VERS>
<VERS>Tu vins, homme! vouant aux justes épouvantes</VERS>
<VERS>L'épouse instigatrice et l'amant égorgeur,</VERS>
<VERS>Dans mon ventre adultère enfanter ton vengeur!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>




<AUTRE>
		      * * *
</AUTRE>



<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Alors dans le minuit plein d'un vent de colère,</VERS>
<VERS>S'empourpre horriblement le grand caillot solaire!</VERS>
<VERS>Explosion haineuse, il crève, éclaboussant</VERS>
<VERS>Toute l'immensité des ténèbres, de sang!</VERS>
<VERS>Et sous lui sanglotante, une large coulée,</VERS>
<VERS>Mare sur les plateaux, gave dans la vallée,</VERS>
<VERS>Précipite aux bas-fonds son flot torrentiel</VERS>
<VERS>Qui rejaillit, geyser de pourpre, vers le ciel!</VERS>
<VERS>Sans bornes se répand l'effusion vermeille:</VERS>
<VERS>Sous la brume aux vapeurs des massacres pareille,</VERS>
<VERS>Les glaciers sont de grands miroirs érubescents;</VERS>
<VERS>Tiède comme un linceul sur des meurtres récents,</VERS>
<VERS>La neige en ses grands plis, sanglante, se dilate.</VERS>
<VERS>L'île déroule au loin son désert d'écarlate</VERS>
<VERS>Que prolonge la morne et rouge inclinaison</VERS>
<VERS>Des glaces de la mer vers le rose horizon,</VERS>
<VERS>Et doublant l'incarnat sans fin de l'étendue,</VERS>
<VERS>La nuée, en glaçons de rubis suspendue,</VERS>
<VERS>Semble une mer de sang figé, qui planerait!</VERS>
<VERS>Vers la haute blessure, un loup hurle, en arrêt;</VERS>
<VERS>Et la femelle, folle et mordant ses entrailles,</VERS>
<VERS>Détestable berceau de proches funérailles,</VERS>
<VERS>Va, revient, court, veut fuir le grand carnage épars;</VERS>
<VERS>Mais toujours plus sanglant, s'étend de toutes parts</VERS>
<VERS>Sous les frissons vermeils du brouillard qui s'effraie,</VERS>
<VERS>Le deuil rouge, éclairé par une énorme plaie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il cessa de couler, pourtant, le hideux flux!</VERS>
<VERS>L'homme, était-il vengé? L'astre ne saigna plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du levant au ponant, des profondeurs au faîte,</VERS>
<VERS>Sous le ciel rassombri la blancheur s'est refaite;</VERS>
<VERS>Certes aux jours marqués pour ses retours fréquents</VERS>
<VERS>L'astre polaire, au loin, sur d'anciens volcans,</VERS>
<VERS>Se lève, mais spectral et pâle, et, sans colère,</VERS>
<VERS>Dessillant dans la brume un oeil crépusculaire.</VERS>
<VERS>Dans la lividité du minuit persistant,</VERS>
<VERS>L'île blafarde, au loin solitaire, s'étend,</VERS>
<VERS>Jusqu'à ce que les nefs de l'antique pilote,</VERS>
<VERS>Dans l'orageux chaos où leur désastre flotte,</VERS>
<VERS>Rompant l'ancre scellée aux rocs des vieux destins,</VERS>
<VERS>Marquent, l'homme étant mort sous les soleils éteints,</VERS>
<VERS>Le terme pour ce globe et ses vides demeures</VERS>
<VERS>De l'immémoriale antiquité des heures.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>

