<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
La gloire du Val-de-Grâce
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Molière
</AUTEUR>
<DATE>
1669
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
LA GLOIRE DU VAL - DE - GRACE .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Digne fruit de vingt ans de travaux somptueux,</VERS>
<VERS>auguste bâtiment, temple majestueux,</VERS>
<VERS>dont le dôme superbe, élevé dans la nue,</VERS>
<VERS>pare du grand Paris la magnifique vue,</VERS>
<VERS>et parmi tant d' objets semés de toutes parts,</VERS>
<VERS>du voyageur surpris prend les premiers regards,</VERS>
<VERS>fais briller à jamais, dans ta noble richesse,</VERS>
<VERS>la splendeur du saint voeu d' une grande princesse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et porte un témoignage à la postérité</VERS>
<VERS>de sa magnificence et de sa piété ;</VERS>
<VERS>conserve à nos neveux une montre fidèle</VERS>
<VERS>des exquises beautés que tu tiens de son zèle ;</VERS>
<VERS>mais défends bien surtout de l' injure des ans</VERS>
<VERS>le chef-d' oeuvre fameux de ses riches présents,</VERS>
<VERS>cet éclatant morceau de savante peinture,</VERS>
<VERS>dont elle a couronné ta noble architecture :</VERS>
<VERS>c' est le plus bel effet des grands soins qu' elle a pris,</VERS>
<VERS>et ton marbre et ton or ne sont point de ce prix.</VERS>
<VERS>Toi qui, dans cette coupe, à ton vaste génie</VERS>
<VERS>comme un ample théâtre heureusement fournie,</VERS>
<VERS>es venu déployer les précieux trésors</VERS>
<VERS>que le Tibre t' a vu ramasser sur ses bords,</VERS>
<VERS>dis-nous, fameux Mignard, par qui te sont versées</VERS>
<VERS>les charmantes beautés de tes nobles pensées,</VERS>
<VERS>et dans quel fonds tu prends cette variété</VERS>
<VERS>dont l' esprit est surpris, et l' oeil est enchanté ;</VERS>
<VERS>dis-nous quel feu divin, dans tes fécondes veilles,</VERS>
<VERS>de tes expressions enfante les merveilles,</VERS>
<VERS>quel charme ton pinceau répand dans tous ses traits,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>quelle force il y mêle à ses plus doux attraits,</VERS>
<VERS>et quel est ce pouvoir qu' au bout des doigts tu portes,</VERS>
<VERS>qui sait faire à nos yeux vivre des choses mortes,</VERS>
<VERS>et d' un peu de mélange et de bruns et de clairs</VERS>
<VERS>rendre esprit la couleur, et les pierres des chairs.</VERS>
<VERS>Tu te tais, et prétends que ce sont des matières</VERS>
<VERS>dont tu dois nous cacher les savantes lumières,</VERS>
<VERS>et que ces beaux secrets, à tes travaux vendus,</VERS>
<VERS>te coûtent un peu trop pour être répandus.</VERS>
<VERS>Mais ton pinceau s' explique, et trahit ton silence :</VERS>
<VERS>malgré toi, de ton art il nous fait confidence,</VERS>
<VERS>et dans ses beaux efforts à nos yeux étalés</VERS>
<VERS>les mystères profonds nous en sont révélés ;</VERS>
<VERS>une pleine lumière ici nous est offerte ;</VERS>
<VERS>et ce dôme pompeux est une école ouverte,</VERS>
<VERS>où l' ouvrage, faisant l' office de la voix,</VERS>
<VERS>dicte de ton grand art les souveraines lois.</VERS>
<VERS>Il nous dit fortement les trois nobles parties</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>qui rendent d' un tableau les beautés assorties,</VERS>
<VERS>et dont, en s' unissant, les talents relevés</VERS>
<VERS>donnent à l' univers les peintres achevés.</VERS>
<VERS>Mais des trois, comme reine, il nous expose celle</VERS>
<VERS>que ne peut nous donner le travail ni le zèle,</VERS>
<VERS>et qui, comme un présent de la faveur des cieux,</VERS>
<VERS>est du nom de divine appelée en tous lieux,</VERS>
<VERS>elle dont l' essor monte au-dessus du tonnerre,</VERS>
<VERS>et sans qui l' on demeure à ramper contre terre,</VERS>
<VERS>qui meut tout, règle tout, en ordonne à son choix,</VERS>
<VERS>et des deux autres mène et régit les emplois.</VERS>
<VERS>Il nous enseigne à prendre une digne matière,</VERS>
<VERS>qui donne au feu du peintre une vaste carrière,</VERS>
<VERS>et puisse recevoir tous les grands ornements</VERS>
<VERS>qu' enfante un beau génie en ses accouchements,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et dont la poésie et sa soeur la peinture</VERS>
<VERS>parent l' instruction de leur docte imposture,</VERS>
<VERS>composent avec art ces attraits, ces douceurs</VERS>
<VERS>qui font à leurs leçons un passage en nos coeurs,</VERS>
<VERS>et par qui, de tout temps, ces deux soeurs si pareilles</VERS>
<VERS>charment, l' une les yeux, et l' autre les oreilles.</VERS>
<VERS>Mais il nous dit de fuir un discord apparent</VERS>
<VERS>du lieu que l' on nous donne et du sujet qu' on prend,</VERS>
<VERS>et de ne point placer, dans un tombeau, des fêtes,</VERS>
<VERS>le ciel contre nos pieds, et l' enfer sur nos têtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il nous apprend à faire, avec détachement,</VERS>
<VERS>de groupes contrastés un noble agencement,</VERS>
<VERS>qui du champ du tableau fasse un juste partage,</VERS>
<VERS>en conservant les bords un peu légers d' ouvrage,</VERS>
<VERS>n' ayant nul embarras, nul fracas vicieux</VERS>
<VERS>qui rompe ce repos si fort ami des yeux,</VERS>
<VERS>mais où, sans se presser, le groupe se rassemble,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et forme un doux concert, fasse un beau tout-ensemble,</VERS>
<VERS>où rien ne soit à l' oeil mendié, ni redit,</VERS>
<VERS>tout s' y voyant tiré d' un vaste fonds d' esprit,</VERS>
<VERS>assaisonné du sel de nos grâces antiques,</VERS>
<VERS>et non du fade goût des ornements gothiques,</VERS>
<VERS>ces monstres odieux des siècles ignorants,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>que de la barbarie ont produits les torrents,</VERS>
<VERS>quand leur cours, inondant presque toute la terre,</VERS>
<VERS>fit à la politesse une mortelle guerre,</VERS>
<VERS>et de la grande Rome abattant les remparts,</VERS>
<VERS>vint, avec son empire, étouffer les beaux-arts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il nous montre à poser avec noblesse et grâce</VERS>
<VERS>la première figure à la plus belle place,</VERS>
<VERS>riche d' un agrément, d' un brillant de grandeur</VERS>
<VERS>qui s' empare d' abord des yeux du spectateur :</VERS>
<VERS>prenant un soin exact que, dans tout un ouvrage,</VERS>
<VERS>elle joue aux regards le plus beau personnage,</VERS>
<VERS>et que par aucun rôle au spectacle placé</VERS>
<VERS>le héros du tableau ne se voye effacé.</VERS>
<VERS>Il nous enseigne à fuir les ornements débiles</VERS>
<VERS>des épisodes froids et qui sont inutiles,</VERS>
<VERS>à donner au sujet toute sa vérité,</VERS>
<VERS>à lui garder partout pleine fidélité,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et ne se point porter à prendre de licence,</VERS>
<VERS>à moins qu' à des beautés elle donne naissance.</VERS>
<VERS>Il nous dicte amplement les leçons du dessein</VERS>
<VERS>dans la manière grecque et dans le goût romain,</VERS>
<VERS>le grand choix du beau vrai, de la belle nature,</VERS>
<VERS>sur les restes exquis de l' antique sculpture,</VERS>
<VERS>qui prenant d' un sujet la brillante beauté,</VERS>
<VERS>en savoit séparer la foible vérité,</VERS>
<VERS>et formant de plusieurs une beauté parfaite,</VERS>
<VERS>nous corrige par l' art la nature qu' on traite.</VERS>
<VERS>Il nous explique à fond, dans ses instructions,</VERS>
<VERS>l' union de la grâce et des proportions ;</VERS>
<VERS>les figures partout doctement dégradées,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et leurs extrémités soigneusement gardées ;</VERS>
<VERS>les contrastes savants des membres agroupés,</VERS>
<VERS>grands, nobles, étendus, et bien développés,</VERS>
<VERS>balancés sur leur centre en beauté d' attitude,</VERS>
<VERS>tous formés l' un pour l' autre avec exactitude,</VERS>
<VERS>et n' offrant point aux yeux ces galimatias</VERS>
<VERS>où la tête n' est point de la jambe, ou du bras ;</VERS>
<VERS>leur juste attachement aux lieux qui les font naître,</VERS>
<VERS>et les muscles touchés autant qu' ils doivent l' être ;</VERS>
<VERS>la beauté des contours observés avec soin,</VERS>
<VERS>point durement traités, amples, tirés de loin,</VERS>
<VERS>inégaux, ondoyants, et tenants de la flamme,</VERS>
<VERS>afin de conserver plus d' action et d' âme ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>les nobles airs de tête amplement variés,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et tous au caractère avec choix mariés ;</VERS>
<VERS>et c' est là qu' un grand peintre, avec pleine largesse,</VERS>
<VERS>d' une féconde idée étale la richesse,</VERS>
<VERS>faisant briller partout de la diversité,</VERS>
<VERS>et ne tombant jamais dans un air répété.</VERS>
<VERS>Mais un peintre commun trouve une peine extrême</VERS>
<VERS>à sortir, dans ses airs, de l' amour de soi-même ;</VERS>
<VERS>de redites sans nombre il fatigue les yeux,</VERS>
<VERS>et plein de son image, il se peint en tous lieux.</VERS>
<VERS>Il nous enseigne aussi les belles draperies,</VERS>
<VERS>de grands plis bien jetés suffisamment nourries,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>dont l' ornement aux yeux doit conserver le nu,</VERS>
<VERS>mais qui, pour le marquer, soit un peu retenu,</VERS>
<VERS>qui ne s' y colle point, mais en suive la grâce,</VERS>
<VERS>et, sans la serrer trop, la caresse et l' embrasse.</VERS>
<VERS>Il nous montre à quel air, dans quelles actions,</VERS>
<VERS>se distinguent à l' oeil toutes les passions ;</VERS>
<VERS>les mouvements du coeur peints d' une adresse extrême</VERS>
<VERS>par des gestes puisés dans la passion même,</VERS>
<VERS>bien marqués pour parler, appuyés, forts, et nets,</VERS>
<VERS>imitant en vigueur les gestes des muets,</VERS>
<VERS>qui veulent réparer la voix que la nature</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>leur a voulu nier ainsi qu' à la peinture.</VERS>
<VERS>Il nous étale enfin les mystères exquis</VERS>
<VERS>de la belle partie où triompha Zeuxis,</VERS>
<VERS>et qui, le revêtant d' une gloire immortelle,</VERS>
<VERS>le fit aller du pair avec le grand Apelle :</VERS>
<VERS>l' union, les concerts, et les tons des couleurs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>contrastes, amitiés, ruptures, et valeurs,</VERS>
<VERS>qui font les grands effets, les fortes impostures,</VERS>
<VERS>l' achèvement de l' art, et l' âme des figures.</VERS>
<VERS>Il nous dit clairement dans quel choix le plus beau</VERS>
<VERS>on peut prendre le jour et le champ du tableau,</VERS>
<VERS>les distributions et d' ombre et de lumière</VERS>
<VERS>sur chacun des objets, et sur la masse entière ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>leur dégradation dans l' espace de l' air</VERS>
<VERS>par les tons différents de l' obscur et du clair ;</VERS>
<VERS>et quelle force il faut aux objets mis en place,</VERS>
<VERS>que l' approche distingue et le lointain efface ;</VERS>
<VERS>les gracieux repos que, par des soins communs,</VERS>
<VERS>les bruns donnent aux clairs, comme les clairs aux bruns ;</VERS>
<VERS>avec quel agrément d' insensible passage</VERS>
<VERS>doivent ces opposés entrer en assemblage ;</VERS>
<VERS>par quelle douce chute ils doivent y tomber,</VERS>
<VERS>et dans un milieu tendre aux yeux se dérober ;</VERS>
<VERS>ces fonds officieux qu' avec art on se donne,</VERS>
<VERS>qui reçoivent si bien ce qu' on leur abandonne ;</VERS>
<VERS>par quels coups de pinceau, formant de la rondeur,</VERS>
<VERS>le peintre donne au plat le relief du sculpteur ;</VERS>
<VERS>quel adoucissement des teintes de lumière</VERS>
<VERS>fait perdre ce qui tourne et le chasse derrière,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et comme avec un champ fuyant, vague et léger,</VERS>
<VERS>la fierté de l' obscur sur la douceur du clair,</VERS>
<VERS>triomphant de la toile, en tire avec puissance</VERS>
<VERS>les figures que veut garder sa résistance,</VERS>
<VERS>et malgré tout l' effort qu' elle oppose à ses coups,</VERS>
<VERS>les détache du fond, et les amène à nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il nous dit tout cela ton admirable ouvrage.</VERS>
<VERS>Mais, illustre Mignard, n' en prends aucun ombrage,</VERS>
<VERS>ne crains pas que ton art, par ta main découvert,</VERS>
<VERS>à marcher sur tes pas tienne un chemin ouvert,</VERS>
<VERS>et que de ses leçons les grands et beaux oracles</VERS>
<VERS>élèvent d' autres mains à tes doctes miracles :</VERS>
<VERS>il y faut les talents que ton mérite joint,</VERS>
<VERS>et ce sont des secrets qui ne s' apprennent point.</VERS>
<VERS>On n' acquiert point, Mignard, par les soins qu' on se donne</VERS>
<VERS>trois choses dont les dons brillent dans ta personne :</VERS>
<VERS>les passions, la grâce, et les tons de couleur,</VERS>
<VERS>qui des riches tableaux font l' exquise valeur.</VERS>
<VERS>Ce sont présents du ciel qu' on voit peu qu' il assemble,</VERS>
<VERS>et les siècles ont peine à les trouver ensemble.</VERS>
<VERS>C' est par là qu' à nos yeux nuls travaux enfantés</VERS>
<VERS>de ton noble travail n' atteindront les beautés :</VERS>
<VERS>malgré tous les pinceaux que ta gloire réveille,</VERS>
<VERS>il sera de nos jours la fameuse merveille,</VERS>
<VERS>et des bouts de la terre en ces superbes lieux</VERS>
<VERS>attirera les pas des savants curieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ô vous, dignes objets de la noble tendresse</VERS>
<VERS>qu' a fait briller pour vous cette auguste princesse,</VERS>
<VERS>dont au grand Dieu naissant, au véritable Dieu,</VERS>
<VERS>le zèle magnifique a consacré ce lieu,</VERS>
<VERS>purs esprits, où du ciel sont les grâces infuses,</VERS>
<VERS>beaux temples des vertus, admirables recluses,</VERS>
<VERS>qui, dans votre retraite, avec tant de ferveur,</VERS>
<VERS>mêlez parfaitement la retraite du coeur,</VERS>
<VERS>et par un choix pieux hors du monde placées,</VERS>
<VERS>ne détachez vers lui nulle de vos pensées,</VERS>
<VERS>qu' il vous est cher d' avoir sans cesse devant vous</VERS>
<VERS>ce tableau de l' objet de vos voeux les plus doux,</VERS>
<VERS>d' y nourrir par vos yeux les précieuses flammes</VERS>
<VERS>dont si fidèlement brûlent vos belles âmes,</VERS>
<VERS>d' y sentir redoubler l' ardeur de vos desirs,</VERS>
<VERS>d' y donner à toute heure un encens de soupirs,</VERS>
<VERS>et d' embrasser du coeur une image si belle</VERS>
<VERS>des célestes beautés de la gloire éternelle,</VERS>
<VERS>beautés qui dans leurs fers tiennent vos libertés,</VERS>
<VERS>et vous font mépriser toutes autres beautés !</VERS>
<VERS>Et toi, qui fus jadis la maîtresse du monde,</VERS>
<VERS>docte et fameuse école, en raretés féconde,</VERS>
<VERS>où les arts déterrés ont, par un digne effort,</VERS>
<VERS>réparé les dégâts des barbares du nord,</VERS>
<VERS>source des beaux débris des siècles mémorables,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ô Rome, qu' à tes soins nous sommes redevables</VERS>
<VERS>de nous avoir rendu, façonné de ta main,</VERS>
<VERS>ce grand homme, chez toi devenu tout romain,</VERS>
<VERS>dont le pinceau célèbre, avec magnificence,</VERS>
<VERS>de ses riches travaux vient parer notre France,</VERS>
<VERS>et dans un noble lustre y produire à nos yeux</VERS>
<VERS>cette belle peinture inconnue en ces lieux,</VERS>
<VERS>la fresque, dont la grâce, à l' autre préférée,</VERS>
<VERS>se conserve un éclat d' éternelle durée,</VERS>
<VERS>mais dont la promptitude et les brusques fiertés</VERS>
<VERS>veulent un grand génie à toucher ses beautés !</VERS>
<VERS>De l' autre, qu' on connoît, la traitable méthode</VERS>
<VERS>aux foiblesses d' un peintre aisément s' accommode ;</VERS>
<VERS>la paresse de l' huile, allant avec lenteur,</VERS>
<VERS>du plus tardif génie attend la pesanteur :</VERS>
<VERS>elle sait secourir, par le temps qu' elle donne,</VERS>
<VERS>les faux pas que peut faire un pinceau qui tâtonne ;</VERS>
<VERS>et sur cette peinture on peut, pour faire mieux,</VERS>
<VERS>revenir, quand on veut, avec de nouveaux yeux.</VERS>
<VERS>Cette commodité de retoucher l' ouvrage</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>aux peintres chancelants est un grand avantage ;</VERS>
<VERS>et ce qu' on ne fait pas en vingt fois qu' on reprend,</VERS>
<VERS>on le peut faire en trente, on le peut faire en cent.</VERS>
<VERS>Mais la fresque est pressante, et veut, sans complaisance,</VERS>
<VERS>qu' un peintre s' accommode à son impatience,</VERS>
<VERS>la traite à sa manière, et d' un travail soudain</VERS>
<VERS>saisisse le moment qu' elle donne à sa main :</VERS>
<VERS>la sévère rigueur de ce moment qui passe</VERS>
<VERS>aux erreurs d' un pinceau ne fait aucune grâce ;</VERS>
<VERS>avec elle il n' est point de retour à tenter,</VERS>
<VERS>et tout au premier coup se doit exécuter ;</VERS>
<VERS>elle veut un esprit où se rencontre unie</VERS>
<VERS>la pleine connoissance avec le grand génie,</VERS>
<VERS>secouru d' une main propre à le seconder</VERS>
<VERS>et maîtresse de l' art jusqu' à le gourmander,</VERS>
<VERS>une main prompte à suivre un beau feu qui la guide,</VERS>
<VERS>et dont, comme un éclair, la justesse rapide</VERS>
<VERS>répande dans ses fonds, à grands traits non tâtés,</VERS>
<VERS>de ses expressions les touchantes beautés.</VERS>
<VERS>C' est par là que la fresque, éclatante de gloire,</VERS>
<VERS>sur les honneurs de l' autre emporte la victoire,</VERS>
<VERS>et que tous les savants, en juges délicats,</VERS>
<VERS>donnent la préférence à ses mâles appas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cent doctes mains chez elle ont cherché la louange ;</VERS>
<VERS>et Jules, Annibal, Raphaël, Michel-Ange,</VERS>
<VERS>les Mignards de leur siècle, en illustres rivaux</VERS>
<VERS>ont voulu par la fresque anoblir leurs travaux.</VERS>
<VERS>Nous la voyons ici doctement revêtue</VERS>
<VERS>de tous les grands attraits qui surprennent la vue.</VERS>
<VERS>Jamais rien de pareil n' a paru dans ces lieux,</VERS>
<VERS>et la belle inconnue a frappé tous les yeux.</VERS>
<VERS>Elle a non-seulement, par ses grâces fertiles,</VERS>
<VERS>charmé du grand Paris les connoisseurs habiles,</VERS>
<VERS>et touché de la cour le beau monde savant :</VERS>
<VERS>ses miracles encor ont passé plus avant,</VERS>
<VERS>et de nos courtisans les plus légers d' étude</VERS>
<VERS>elle a pour quelque temps fixé l' inquiétude,</VERS>
<VERS>arrêté leur esprit, attaché leurs regards,</VERS>
<VERS>et fait descendre en eux quelque goût des beaux-arts.</VERS>
<VERS>Mais ce qui, plus que tout, élève son mérite,</VERS>
<VERS>c' est de l' auguste roi l' éclatante visite.</VERS>
<VERS>Ce monarque, dont l' âme aux grandes qualités</VERS>
<VERS>joint un goût délicat des savantes beautés,</VERS>
<VERS>qui séparant le bon d' avec son apparence,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>décide sans erreur, et loue avec prudence,</VERS>
<VERS>Louis, le grand Louis, dont l' esprit souverain</VERS>
<VERS>ne dit rien au hasard et voit tout d' un oeil sain,</VERS>
<VERS>a versé de sa bouche à ses grâces brillantes</VERS>
<VERS>de deux précieux mots les douceurs chatouillantes :</VERS>
<VERS>et l' on sait qu' en deux mots ce roi judicieux</VERS>
<VERS>fait des plus beaux travaux l' éloge glorieux.</VERS>
<VERS>Colbert, dont le bon goût suit celui de son maître,</VERS>
<VERS>a senti même charme, et nous le fait paraître.</VERS>
<VERS>Ce vigoureux génie, au travail si constant,</VERS>
<VERS>dont la vaste prudence à tous emplois s' étend,</VERS>
<VERS>qui du choix souverain tient, par son haut mérite,</VERS>
<VERS>du commerce et des arts la suprême conduite,</VERS>
<VERS>a d' une noble idée enfanté le dessein,</VERS>
<VERS>qu' il confie aux talents de cette docte main,</VERS>
<VERS>et dont il veut par elle attacher la richesse</VERS>
<VERS>aux sacrés murs du temple où son coeur s' intéresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La voilà, cette main, qui se met en chaleur :</VERS>
<VERS>elle prend les pinceaux, trace, étend la couleur,</VERS>
<VERS>empâte, adoucit, touche, et ne fait nulle pose :</VERS>
<VERS>voilà qu' elle a fini, l' ouvrage aux yeux s' expose ;</VERS>
<VERS>et nous y découvrons, aux yeux des grands experts,</VERS>
<VERS>trois miracles de l' art en trois tableaux divers.</VERS>
<VERS>Mais parmi cent objets d' une beauté touchante,</VERS>
<VERS>le Dieu porte au respect, et n' a rien qui n' enchante,</VERS>
<VERS>rien, en grâce, en douceur, en vive majesté,</VERS>
<VERS>qui ne présente à l' oeil une divinité ;</VERS>
<VERS>elle est toute en ses traits si brillants de noblesse :</VERS>
<VERS>la grandeur y paroît, l' équité, la sagesse,</VERS>
<VERS>la bonté, la puissance ; enfin ces traits font voir</VERS>
<VERS>ce que l' esprit de l' homme a peine à concevoir.</VERS>
<VERS>Poursuis, ô grand Colbert, à vouloir dans la France</VERS>
<VERS>des arts que tu régis établir l' excellence ;</VERS>
<VERS>et donne à ce projet, et si grand et si beau,</VERS>
<VERS>tous les riches moments d' un si docte pinceau ;</VERS>
<VERS>attache à des travaux dont l' éclat te renomme</VERS>
<VERS>le reste précieux des jours de ce grand homme.</VERS>
<VERS>Tels hommes rarement se peuvent présenter,</VERS>
<VERS>et quand le ciel les donne, il en faut profiter.</VERS>
<VERS>De ces mains, dont les temps ne sont guère prodigues,</VERS>
<VERS>tu dois à l' univers les savantes fatigues ;</VERS>
<VERS>c' est à ton ministère à les aller saisir,</VERS>
<VERS>pour les mettre aux emplois que tu peux leur choisir ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et, pour ta propre gloire, il ne faut point attendre</VERS>
<VERS>qu' elles viennent t' offrir ce que ton choix doit prendre.</VERS>
<VERS>Les grands hommes, Colbert, sont mauvais courtisans,</VERS>
<VERS>peu faits à s' acquitter des devoirs complaisans :</VERS>
<VERS>à leurs réflexions tout entiers ils se donnent,</VERS>
<VERS>et ce n' est que par là qu' ils se perfectionnent.</VERS>
<VERS>L' étude et la visite ont leurs talents à part :</VERS>
<VERS>qui se donne à sa cour se dérobe à son art ;</VERS>
<VERS>un esprit partagé rarement s' y consomme,</VERS>
<VERS>et les emplois de feu demandent tout un homme.</VERS>
<VERS>Ils ne sauroient quitter les soins de leur métier,</VERS>
<VERS>pour aller chaque jour fatiguer ton portier,</VERS>
<VERS>ni partout près de toi, par d' assidus hommages,</VERS>
<VERS>mendier des prôneurs les éclatants suffrages.</VERS>
<VERS>Cet amour de travail, qui toujours règne en eux,</VERS>
<VERS>rend à tous autres soins leur esprit paresseux ;</VERS>
<VERS>et tu dois consentir à cette négligence</VERS>
<VERS>qui de leurs beaux talents te nourrit l' excellence.</VERS>
<VERS>Souffre que dans leur art s' avançant chaque jour,</VERS>
<VERS>par leurs ouvrages seuls ils te fassent leur cour.</VERS>
<VERS>Leur mérite à tes yeux y peut assez paraître ;</VERS>
<VERS>consultes-en ton goût : il s' y connoît en maître,</VERS>
<VERS>et te dira toujours, pour l' honneur de ton choix,</VERS>
<VERS>sur qui tu dois verser l' éclat des grands emplois.</VERS>
<VERS>C' est ainsi que des arts la renaissante gloire</VERS>
<VERS>de tes illustres soins ornera la mémoire,</VERS>
<VERS>et que ton nom, porté dans cent travaux pompeux,</VERS>
<VERS>passera triomphant à nos derniers neveux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
