<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Les stances
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Jean Moréas
</AUTEUR>
<DATE>
1889
</DATE>

<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le grain de blé nourrit et l' homme et les corbeaux.</VERS>
<VERS>L' arbre palladien produit la douce olive,</VERS>
<VERS>Et le triste cyprès, debout sur les tombeaux,</VERS>
<VERS>Balance vainement une cime plaintive.</VERS>
<VERS>Hélas ! N' as-tu point vu ta plus chère amitié</VERS>
<VERS>Etaler à tes yeux la face du vulgaire ?</VERS>
<VERS>Tu ne sais pas languir et souffrir à moitié :</VERS>
<VERS>Quand tu reprends ton coeur, c' est qu' il n' en reste</VERS>
<VERS>Guère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que ce soit dans la ville ou près des flots amers,</VERS>
<VERS>Au fond de la forêt ou sur le mont sinistre,</VERS>
<VERS>Va, pars et meurs tout seul en récitant des vers :</VERS>
<VERS>Ce sont troupeaux encor les cygnes du Caystre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
1ER LIVRE (II)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mélancolique mer que je ne connais pas,</VERS>
<VERS>Tu vas m' envelopper dans ta brume légère ;</VERS>
<VERS>Sur ton sable mouillé je marquerai mes pas,</VERS>
<VERS>Et j' oublierai soudain et la ville et la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô mer, ô tristes flots, saurez-vous, dans vos bruits,</VERS>
<VERS>Qui viendront expirer sur les sables sauvages,</VERS>
<VERS>Bercer jusqu' à la mort mon coeur, et ses ennuis</VERS>
<VERS>Qui ne se plaisent plus qu' aux beautés des naufrages ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
1ER LIVRE (III)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Eh quoi ! Peut-être aussi c' était mon naturel :</VERS>
<VERS>Je fus doux, étant dur, et rieur, étant sombre ;</VERS>
<VERS>Je voulus faire un dieu de tout ce temporel,</VERS>
<VERS>Et je traîne après moi des fantômes sans nombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' homme mortel succombe et le sort est vainqueur.</VERS>
<VERS>Apollon, dieu cruel, ennemi de ta race,</VERS>
<VERS>Si tu m' as fait saigner tout le sang de mon coeur,</VERS>
<VERS>Ce que tu châtiais, c' était ta propre audace.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
1ER LIVRE (IV)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je songe à ce village assis au bord des bois,</VERS>
<VERS>Aux bois silencieux que novembre dépouille,</VERS>
<VERS>Aux studieuses nuits, -et près du feu je vois</VERS>
<VERS>Une vieille accroupie et filant sa quenouille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi que j' ai rencontrée à tous les carrefours</VERS>
<VERS>Où tu guidais mes pas, mélancolique et tendre,</VERS>
<VERS>Lune, je te verrai te mirant dans le cours</VERS>
<VERS>D' une belle rivière et qui commence à prendre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
1ER LIVRE (V)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu crains de confesser tes imperfections,</VERS>
<VERS>Tu pleures, pauvre sot, sur ta force perdue.</VERS>
<VERS>Je veux dix fois le jour haïr mes actions</VERS>
<VERS>En couronnant de fleurs ma tête entrechenue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Muse, pour tes vrais fils aujourd' hui c' est demain !</VERS>
<VERS>Mais si leur coeur descend au niveau de la foule,</VERS>
<VERS>Ce bon vin plein d' ardeur qu' ils buvaient dans ta main</VERS>
<VERS>Tourne comme du lait et comme une eau s' écoule.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
1ER LIVRE (VI)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tantôt semblable à l' onde et tantôt monstre ou tel</VERS>
<VERS>L' infatigable feu, ce vieux pasteur étrange</VERS>
<VERS>(ainsi que nous l' apprend un ouvrage immortel)</VERS>
<VERS>Se muait. Comme lui, plus qu' à mon tour, je change.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je hais avant tout le stupide indiscret,</VERS>
<VERS>Car le seul juste point est un jeu de balance,</VERS>
<VERS>Qu' enfin dans mon esprit je conserve un secret</VERS>
<VERS>Qui remplirait d' effroi l' humaine nonchalance.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
1ER LIVRE (VII)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô mon esprit en feu, que vous me décevez !</VERS>
<VERS>Comment de pauvres yeux sauraient-ils vous atteindre ?</VERS>
<VERS>J' ai vu ces sables blancs et ces rochers crevés,</VERS>
<VERS>Retraite désirée : ils ne sont point à peindre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais qu' il se trouve ailleurs un ciel aérien</VERS>
<VERS>Où des caps sourcilleux lèvent un front superbe,</VERS>
<VERS>Quoi ! Mon esprit, pour vous le plus rare n' est rien :</VERS>
<VERS>C' est la même beauté que vous mangez en herbe.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
1ER LIVRE (VIII)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les roses que j' aimais s' effeuillent chaque jour ;</VERS>
<VERS>Toute saison n' est pas aux blondes pousses neuves ;</VERS>
<VERS>Le zéphyr a soufflé trop longtemps ; c' est le tour</VERS>
<VERS>Du cruel aquilon qui condense les fleuves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous faut-il, allégresse, enfler ainsi la voix,</VERS>
<VERS>Et ne savez-vous point que c' est grande folie,</VERS>
<VERS>Quand vous venez sans cause agacer sous mes doigts</VERS>
<VERS>Une corde vouée à la mélancolie ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
1ER LIVRE (IX)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Calliope, Erato, filles de Jupiter,</VERS>
<VERS>Je vous invoque ici sur la harpe sonore ;</VERS>
<VERS>Je le faisais enfant, et bientôt mon hiver</VERS>
<VERS>Passera mon automne et mon printemps encore</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelle bizarre Parque au coeur capricieux</VERS>
<VERS>Veut que le sort me flatte au moment qu' il me brave ?</VERS>
<VERS>Les maux les plus ingrats me sont présents des dieux,</VERS>
<VERS>Je trouve dans ma cendre un goût de miel suave.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
1ER LIVRE (X)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J' ai choisi cette rose au fond d' un vieux panier</VERS>
<VERS>Que portait par la rue une marchande rousse ;</VERS>
<VERS>Ses pétales sont beaux du premier au dernier,</VERS>
<VERS>Sa pourpre vigoureuse en même temps est douce</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vraiment d' une autre rose elle diffère moins</VERS>
<VERS>Que la lanterne fait d' une vessie enflée :</VERS>
<VERS>À ne s' y pas tromper qu' un sot mette ses soins,</VERS>
<VERS>Mais la perfection est chose plus celée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
1ER LIVRE (XI)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ne dites pas : la vie est un joyeux festin ;</VERS>
<VERS>Ou c' est d' un esprit sot ou c' est d' une âme basse.</VERS>
<VERS>Surtout ne dites point : elle est malheur sans fin ;</VERS>
<VERS>C' est d' un mauvais courage et qui trop tôt se lasse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Riez comme au printemps s' agitent les rameaux,</VERS>
<VERS>Pleurez comme la bise ou le flot sur la grève,</VERS>
<VERS>Goûtez tous les plaisirs et souffrez tous les maux ;</VERS>
<VERS>Et dites : c' est beaucoup et c' est l' ombre d' un rêve.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
1ER LIVRE (XII)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les morts m' écoutent seuls, j' habite les tombeaux ;</VERS>
<VERS>Jusqu' au bout je serai l' ennemi de moi-même.</VERS>
<VERS>Ma gloire est aux ingrats, mon grain est aux corbeaux ;</VERS>
<VERS>Sans récolter jamais je laboure et je sème.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne me plaindrai pas : qu' importe l' aquilon,</VERS>
<VERS>L' opprobe et le mépris, la face de l' injure !</VERS>
<VERS>Puisque quand je te touche, ô lyre d' Apollon,</VERS>
<VERS>Tu sonnes chaque fois plus savante et plus pure ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
1ER LIVRE (XIII)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Rompant soudain le deuil de ces jours pluvieux,</VERS>
<VERS>Sur les grands marronniers qui perdent leur couronne,</VERS>
<VERS>Sur l' eau, sur le tardif parterre et dans mes yeux</VERS>
<VERS>Tu verses ta douceur, pâle soleil d' automne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soleil, que nous veux-tu ? Laisse tomber la fleur !</VERS>
<VERS>Que la feuille pourrisse et que le vent l' emporte !</VERS>
<VERS>Laisse l' eau s' assombrir, laisse-moi ma douleur</VERS>
<VERS>Qui nourrit ma pensée et me fait l' âme forte.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
1ER LIVRE (XIV)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce que ma fantaisie a ce soir entrepris</VERS>
<VERS>Ressemble à quelque essaim aux vibrantes antennes.</VERS>
<VERS>Bien que la lune manque à ce ciel de Paris,</VERS>
<VERS>La merveille du monde après celui d' Athènes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Muse, que sur mon front tu te viennes pencher</VERS>
<VERS>En me montrant tes yeux qui sont mon plus doux charme</VERS>
<VERS>Je saisirai la lyre à l' instar de l' archer</VERS>
<VERS>Qui marche sur les morts tout en bandant son arme.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
1ER LIVRE (XV)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Paris, je te ressemble : un instant le soleil</VERS>
<VERS>Brille dans ton ciel bleu, puis soudain c' est la brume ;</VERS>
<VERS>Au veuf septentrion si tu te fais pareil,</VERS>
<VERS>Tu passes les pays que le zéphyr parfume.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Triste jusqu' à la mort, en même temps joyeux,</VERS>
<VERS>Tout m' est concours heureux et sinistre présage ;</VERS>
<VERS>Sans cause l' allégresse a pleuré dans mes yeux,</VERS>
<VERS>Et le sombre destin sourit sur mon visage.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
1ER LIVRE (XVI)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je songe aux ciels marins, à leurs couchants si doux,</VERS>
<VERS>À l' écumante horreur d' une mer démontée,</VERS>
<VERS>Au pêcheur dans sa barque, aux crabes dans leurs trous,</VERS>
<VERS>À Néère aux yeux bleus, à Glaucus, à Protée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je songe au vagabond supputant son chemin,</VERS>
<VERS>Au vieillard sur le seuil de la cabane ancienne,</VERS>
<VERS>Au bûcheron courbé, sa cognée à la main,</VERS>
<VERS>À la ville, à ses bruits, à mon âme, à sa peine.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
1ER LIVRE (XVII)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Adieu, la vapeur siffle, on active le feu ;</VERS>
<VERS>Dans la nuit le train passe ou c' est l' ancre qu' on</VERS>
<VERS>Lève ;</VERS>
<VERS>Qu' importe ! On vient, on part ; le flot soupire :</VERS>
<VERS>Adieu !</VERS>
<VERS>Qu' il arrive du large ou qu' il quitte la grève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les roses vont éclore, et nous les cueillerons ;</VERS>
<VERS>Les feuilles du jardin vont tomber une à une.</VERS>
<VERS>Adieu ! Quand nous naissons, adieu ! Quand nous</VERS>
<VERS>Mourons</VERS>
<VERS>Et comme le bonheur s' envole l' infortune.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
2E LIVRE (I)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au temps de ma jeunesse, harmonieuse lyre,</VERS>
<VERS>Comme l' eau sous les fleurs, ainsi chantait ta voix ;</VERS>
<VERS>Et maintenant, hélas ! C' est un sombre délire :</VERS>
<VERS>Tes cordes en vibrant ensanglantent mes doigts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le calme ruisselet traversé de lumière</VERS>
<VERS>Reflète les oiseaux et le ciel de l' été,</VERS>
<VERS>Ô lyre, mais de l' eau qui va creusant la pierre</VERS>
<VERS>Au fond d' un antre noir, plus forte est la beauté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
2E LIVRE (II)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est doux d' écouter le roseau qui soupire</VERS>
<VERS>Avec d' autres roseaux dans un riant vallon :</VERS>
<VERS>Un front pensif se courbe à ces accords que tire</VERS>
<VERS>Des chênes assemblés le rapide aquilon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, qu' auprès de la voix de l' arbre solitaire,</VERS>
<VERS>Les roseaux, la chênaie exhalent un vain bruit,</VERS>
<VERS>Quand sur la triste plaine où descend le mystère,</VERS>
<VERS>Elle lamente au vent qui précède la nuit !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
2E LIVRE (III)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui prends en pitié le deuil de la nature</VERS>
<VERS>Et qui laisses tes soeurs flatter l' éclat du jour,</VERS>
<VERS>Fille du sombre hiver, que tu sois la parure</VERS>
<VERS>Ou de la pâle mort ou du brillant amour,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Violette d' azur, que tu plais à cette âme</VERS>
<VERS>Où je remue en vain les cendres du désir !</VERS>
<VERS>Les lys sont orgueilleux, la rose a trop de flamme,</VERS>
<VERS>Et le myrte frivole aime trop le plaisir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
2E LIVRE (IV)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je viens de mal parler de toi, rose superbe !</VERS>
<VERS>Si ton éclat est vif, rose, tu sais pourtant,</VERS>
<VERS>Seule dans le cristal, au milieu de la gerbe,</VERS>
<VERS>Aussi bien que les yeux rendre le coeur content.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, contre le mur d' une porte gothique</VERS>
<VERS>(j' errais en ce temps-là dans les pays du nord)</VERS>
<VERS>Rose, tu m' apparus très pâle et fantastique</VERS>
<VERS>Et frissonnante au vent plein de pluie et de mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
2E LIVRE (V)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce n' est pas vers l' azur que mon esprit s' envole :</VERS>
<VERS>Je pense à toi, plateau hanté des chevriers.</VERS>
<VERS>Aux pétales vermeils, à la blanche corolle,</VERS>
<VERS>Je préfère le deuil de tes genévriers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Noir plateau, ce qui berce une audace rendue,</VERS>
<VERS>Ce n' est point le zéphyr sur les flots de la mer,</VERS>
<VERS>C' est la plainte du vent sur ta morne étendue</VERS>
<VERS>Où je voudrais songer prisonnier de l' hiver.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
2E LIVRE (VI)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Chênes mystérieux, forêt de la Grésigne,</VERS>
<VERS>Qui remplissez le gouffre et la crête des monts,</VERS>
<VERS>J' ai vu vos clairs rameaux sous la brise bénigne</VERS>
<VERS>Balancer doucement le ciel et ses rayons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! Dans le sombre hiver, pendant les nuits d' orage,</VERS>
<VERS>Lorsqu' à votre unisson lamentent les corbeaux,</VERS>
<VERS>Lorsque passe l' éclair sur votre fier visage,</VERS>
<VERS>Chênes que vous devez être encore plus beaux !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
2E LIVRE (VII)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand pourrai-je, quittant tous les soins inutiles</VERS>
<VERS>Et le vulgaire ennui de l' affreuse cité,</VERS>
<VERS>Me reconnaître enfin, dans les bois, frais asiles,</VERS>
<VERS>Et sur les calmes bords d' un lac plein de clarté !</VERS>
<VERS>Mais plutôt, je voudrais songer sur tes rivages,</VERS>
<VERS>Mer, de mes premiers jours berceau délicieux.</VERS>
<VERS>J' écouterai gémir tes mouettes sauvages,</VERS>
<VERS>L' écume de tes flots rafraîchira mes yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah, le précoce hiver a-t-il rien qui m' étonne ?</VERS>
<VERS>Tous les présents d' avril, je les ai dissipés,</VERS>
<VERS>Et je n' ai pas cueilli la grappe de l' automne,</VERS>
<VERS>Et mes riches épis, d' autres les ont coupés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
2E LIVRE (VIII)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les branches en arceaux quand le printemps va naître,</VERS>
<VERS>Les ronces sur le mur, le pâturage herbeux,</VERS>
<VERS>Les sentiers de mulets, et cet homme champêtre</VERS>
<VERS>Qui, pour fendre le sol, guide un couple de boeufs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit sur la jetée où le phare s' allume,</VERS>
<VERS>Et l' horizon des flots lorsque le jour paraît ; -</VERS>
<VERS>Qu' importe ! Je respire, ô ville, dans ta brume,</VERS>
<VERS>La montagne et les champs, la mer et la forêt.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
2E LIVRE (IX)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô ciel aérien inondé de lumière,</VERS>
<VERS>Des golfes de là-bas cercle brillant et pur,</VERS>
<VERS>Immobile fumée au toit de la chaumière,</VERS>
<VERS>Noirs cyprès découpés sur un rideau d' azur ;</VERS>
<VERS>Oliviers du Céphise, harmonieux feuillages</VERS>
<VERS>Que l' esprit de Sophocle agite avec le vent ;</VERS>
<VERS>Temples, marbres brisés, qui, malgré tant d' outrages,</VERS>
<VERS>Seuls gardez dans vos trous tout l' avenir levant ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parnès, Hymette fier qui, repoussant les ombres,</VERS>
<VERS>Retiens encor le jour sur tes flancs enflammés ;</VERS>
<VERS>Monts, arbres, horizons, beaux rivages, décombres,</VERS>
<VERS>Quand je vous ai revus, je vous ai bien aimés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
2E LIVRE (X)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Céphise, fier torrent, j' ai l' âme encore heureuse</VERS>
<VERS>Du jour que j' ai revu tes bords pleins de clarté ;</VERS>
<VERS>Tu gardes dans ton lit la grâce sinueuse</VERS>
<VERS>De ton onde tarie aux rayons de l' été.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
2E LIVRE (XI)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>De ce tardif avril, rameaux, verte lumière,</VERS>
<VERS>Lorsque vous frissonnez,</VERS>
<VERS>Je songe aux amoureux, je songe à la poussière</VERS>
<VERS>Des morts abandonnés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Arbres de la cité, depuis combien d' années</VERS>
<VERS>Nous nous parlons tout bas !</VERS>
<VERS>Depuis combien d' hivers vos dépouilles fanées</VERS>
<VERS>Se plaignent sous mes pas !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
2E LIVRE (XII)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avril sourit, déjà plus douces me retiennent</VERS>
<VERS>Les rudes mailles du destin,</VERS>
<VERS>Et de riants pensers à présent me reviennent</VERS>
<VERS>Comme les feuilles au jardin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eh quoi ! Ce peu de miel dans la dernière goutte</VERS>
<VERS>Me serait-il enfin permis,</VERS>
<VERS>Ô sombre vie ? Hélas ! Si c' est la peine toute,</VERS>
<VERS>Sommes-nous pas de vieux amis ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
2E LIVRE (XIII)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Donc, vous allez fleurir encor, charmants parterres !</VERS>
<VERS>Déjà se courbent en arceaux</VERS>
<VERS>Et s' emplissent de bruit dans les vieux cimetières</VERS>
<VERS>Les arbres gardiens des tombeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Couvrez d' un tendre vert, arbres, vos branches fortes :</VERS>
<VERS>Quand viendra l' autan détesté,</VERS>
<VERS>Il lui faudra tout l' or des belles feuilles mortes</VERS>
<VERS>Pour en rehausser sa beauté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
2E LIVRE (XIV)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Palinure au grand coeur, le pilote d' énée,</VERS>
<VERS>Qui, prudent, d' un fort bras</VERS>
<VERS>Guidait le gouvernail, subit la destinée</VERS>
<VERS>Que l' on n' évite pas.</VERS>
<VERS>Instrument de la haine, un repos exécrable</VERS>
<VERS>Lui vint tromper les yeux,</VERS>
<VERS>Et, déjà près du port, il périt, misérable,</VERS>
<VERS>Dans les flots tortueux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi, lorsque le Pinde et les neuf soeurs ensemble</VERS>
<VERS>Ont mes voeux couronnés,</VERS>
<VERS>Lorsque je touche au ciel, faut-il que je ressemble</VERS>
<VERS>Aux plus abandonnés !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
2E LIVRE (XV)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Esprit astucieux, adorable puissance,</VERS>
<VERS>Qui sans cesse guides ma main</VERS>
<VERS>Sur la corde sonore et nargues l' innocence</VERS>
<VERS>De mon entendement humain,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! Ne te lasse point d' éclairer les ténèbres</VERS>
<VERS>De ma vie au sombre détour,</VERS>
<VERS>Et de faire germer dans ses fentes funèbres</VERS>
<VERS>Ces fleurs plus belles que le jour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
2E LIVRE (XVI)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Eau printanière, pluie harmonieuse et douce</VERS>
<VERS>Autant qu' une rigole à travers le verger</VERS>
<VERS>Et plus que l' arrosoir balancé sur la mousse,</VERS>
<VERS>Comme tu prends mon coeur dans ton réseau léger !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À ma fenêtre, ou bien sous le hangar des routes</VERS>
<VERS>Où je cherche un abri, de quel bonheur secret</VERS>
<VERS>Viens-tu mêler ma peine, et dans tes belles gouttes</VERS>
<VERS>Quel est ce souvenir et cet ancien regret ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
2E LIVRE (XVII)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lierre, que tu revêts de grâce bucolique</VERS>
<VERS>Les ruines des monuments !</VERS>
<VERS>Et tu me plais encor sur le platane antique</VERS>
<VERS>Qu' étouffent tes embrassements.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je t' aime surtout, sombre et sinistre lierre,</VERS>
<VERS>À quelque fontaine pendu,</VERS>
<VERS>Et laissant l' eau couler, plaintive, dans la pierre</VERS>
<VERS>D' un bassin que l' âge a fendu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
2E LIVRE (XVIII)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nuages qu' un beau jour à présent environne,</VERS>
<VERS>Au-dessus de ces champs de jeune blé couverts,</VERS>
<VERS>Vous qui m' apparaissez sur l' azur monotone,</VERS>
<VERS>Semblables aux voiliers sur le calme des mers ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui devez bientôt, ayant la sombre face</VERS>
<VERS>De l' orage prochain, passer sous le ciel bas,</VERS>
<VERS>Mon coeur vous accompagne, ô coureurs de l' espace !</VERS>
<VERS>Mon coeur qui vous ressemble et qu' on ne connaît pas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
2E LIVRE (XIX)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Beaux présents que la muse, hélas ! M' accorde encore,</VERS>
<VERS>Ô mes vers, autrefois</VERS>
<VERS>Vous étiez, au jardin, la fleur qui vient d' éclore</VERS>
<VERS>Et l' oiseau dans les bois ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous étiez le ruisseau quand le soleil l' égaie</VERS>
<VERS>Et s' en fait un miroir.</VERS>
<VERS>Et maintenant, mes vers, d' une mortelle plaie</VERS>
<VERS>Vous êtes le sang noir !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
2E LIVRE (XX)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Muse, comment sais-tu de ces heures sinistres</VERS>
<VERS>Tisser un jour vermeil,</VERS>
<VERS>Comment à l' unisson fais-tu sonner les sistres</VERS>
<VERS>Dans un discord pareil ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! Sur ton Pinde encor se peut-il que je sache</VERS>
<VERS>Me frayer un chemin,</VERS>
<VERS>Et ton laurier sacré, faut-il que je l' arrache</VERS>
<VERS>De cette impure main ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
2E LIVRE (XXI)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô ma lyre, cessons de nous couvrir de cendre</VERS>
<VERS>Comme auprès d' un cercueil !</VERS>
<VERS>Je t' orne de verdure et ne veux plus entendre</VERS>
<VERS>Des paroles de deuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais non, fais retentir d' une douleur non feinte,</VERS>
<VERS>Lyre, l' accent amer !</VERS>
<VERS>N' es-tu pas l' alcyon qui calme de sa plainte</VERS>
<VERS>Les vagues de la mer ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
3E LIVRE (I)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Été, tous les plaisirs que ta saison m' apporte</VERS>
<VERS>Comme ceux du printemps ont perdu leur attrait.</VERS>
<VERS>Adieu, le tendre automne ! A présent, qu' à ma porte</VERS>
<VERS>Vienne heurter l' hiver, j' ouvrirai sans regret.</VERS>
<VERS>Dans l' antique forêt, le vent et la cognée</VERS>
<VERS>Sèment de l' arbre fort les rameaux à ses pieds,</VERS>
<VERS>Et parmi les humains la juste destinée</VERS>
<VERS>Abat à chaque coup gloire, amour, amitiés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moins doucement la feuille à la brise soupire,</VERS>
<VERS>Que la branche frappée en tombant ne se plaint,</VERS>
<VERS>Et lorsque le malheur s' exhale de la lyre,</VERS>
<VERS>Tout autre chant n' est plus qu' un écho qui s' éteint.</VERS>
<VERS>Vie exécrable, ô jours que corrompt l' amertume,</VERS>
<VERS>Je vous surmonte encor, mais mon coeur est brisé ;</VERS>
<VERS>Et s' il a plus d' éclat, peut-être, il se consume</VERS>
<VERS>Ce feu sombre et divin qui m' avait embrasé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
3E LIVRE (II)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je songe, chaque fois que le dégoût m' accable</VERS>
<VERS>D' un retour importun,</VERS>
<VERS>Aux pâles frêles lys qui poussent dans le sable</VERS>
<VERS>Et que nourrit l' embrun,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À la plainte que font les barques, lorsque fouette</VERS>
<VERS>La tempête en sanglots,</VERS>
<VERS>Au cap baigné d' écume, aux cris de la mouette</VERS>
<VERS>Qui vole au ras des flots.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
3E LIVRE (III)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Me voici seul enfin, tel que je devais l' être :</VERS>
<VERS>Les jours sont révolus.</VERS>
<VERS>Ces dévouements couverts que tu faisais paraître</VERS>
<VERS>Ne me surprendront plus.</VERS>
<VERS>Le mal que tu m' as fait et ton affreux délire</VERS>
<VERS>Et ses pièges maudits,</VERS>
<VERS>Depuis longtemps déjà les cordes de la lyre</VERS>
<VERS>Me les avaient prédits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au vent de ton malheur tu n' es en quelque sorte</VERS>
<VERS>Qu' un fétu ballotté ;</VERS>
<VERS>Mais j' accuse surtout celui qui se comporte</VERS>
<VERS>Contre sa volonté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
3E LIVRE (IV)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L' éclair illuminait la nuit de ses beaux feux,</VERS>
<VERS>À la vitre déjà retentissait l' orage,</VERS>
<VERS>Plein d' angoisse le temps rampait entre nous deux,</VERS>
<VERS>Et j' étais là pareil à quelque sombre image.</VERS>
<VERS>Tu te berçais au son de ta plaintive voix,</VERS>
<VERS>Mais j' osais supputer et ta faute et la mienne,</VERS>
<VERS>Et dans mon coeur, c' était comme une affreuse poix</VERS>
<VERS>Toute cette clarté de notre vie ancienne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va, le ciel peut m' étreindre en sa droite de fer,</VERS>
<VERS>Ton âme se montrer à sa Parque infidèle,</VERS>
<VERS>Mais fuyant le malheur et le cruel hiver,</VERS>
<VERS>Je n' imiterai pas l' étrangère hirondelle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
3E LIVRE (V)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je vous revois toujours, immobiles cyprès,</VERS>
<VERS>Dans la lumière dure,</VERS>
<VERS>Découpés sur l' azur, au bord des flots, auprès</VERS>
<VERS>D' une blanche clôture :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je garde aussi les morts ; elle a votre couleur,</VERS>
<VERS>Mon âme, sombre abîme.</VERS>
<VERS>Mais je m' élance hors la Parque et le malheur,</VERS>
<VERS>Pareil à votre cime.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
3E LIVRE (VI)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Relève-toi, mon âme, et redeviens la cible</VERS>
<VERS>De mille flèches d' or :</VERS>
<VERS>Il faut qu' avec ma main cette Minerve horrible</VERS>
<VERS>Frappe la lyre encor.</VERS>
<VERS>L' arbre portant ses fruits, le vent qui le renverse,</VERS>
<VERS>Sur le front d' un ami</VERS>
<VERS>La pâle mort déjà, la trahison qui berce</VERS>
<VERS>Le soupçon endormi,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' étoile à l' horizon, le phare sur le môle,</VERS>
<VERS>La coupe au cristal fin</VERS>
<VERS>Que j' ai jetée ainsi par-dessus mon épaule,</VERS>
<VERS>Toute pleine de vin,</VERS>
<VERS>Et chacun de mes jours, tels qu' une fleur qui passe</VERS>
<VERS>Sur l' onde et disparaît :</VERS>
<VERS>Dans mon destin comment sauraient-ils trouver place</VERS>
<VERS>Cet espoir, ce regret ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
3E LIVRE (VII)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qu' importe à la rose superbe</VERS>
<VERS>Le vent qui l' effeuille sur l' herbe !</VERS>
<VERS>Qu' importe à l' aigle étincelant</VERS>
<VERS>Le plomb qui l' abat tout sanglant !</VERS>
<VERS>Qu' importe aux accents de ma lyre</VERS>
<VERS>Le plus injurieu délire,</VERS>
<VERS>Et qu' importe à ma vie encor</VERS>
<VERS>D' avoir si mal pris son essor !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
3E LIVRE (VIII)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ah, fuyez à présent, malheureuses pensées,</VERS>
<VERS>Ô colère, ô remords,</VERS>
<VERS>Souvenirs qui m' avez les deux tempes pressées</VERS>
<VERS>De l' étreinte des morts ;</VERS>
<VERS>Sentiers de mousse pleins, vaporeuses fontaines,</VERS>
<VERS>Grottes profondes, voix</VERS>
<VERS>Des oiseaux et du vent, lumières incertaines</VERS>
<VERS>Des sauvages sous-bois ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Insectes, animaux, larves, beauté future,</VERS>
<VERS>Grouillant et fourmillant ;</VERS>
<VERS>Ne me repousse pas, ô divine nature,</VERS>
<VERS>Je suis ton suppliant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
3E LIVRE (IX)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Grands bois, je vous verrai brillants sous un ciel</VERS>
<VERS>D' ambre</VERS>
<VERS>Ou de molles vapeurs noyés ;</VERS>
<VERS>Je vous verrai si fiers quand le triste novembre</VERS>
<VERS>Vous aura meurtris et rouillés.</VERS>
<VERS>Pour moi, l' amour n' est plus cette source de larmes</VERS>
<VERS>Où je buvais avidement ;</VERS>
<VERS>Une fausse amitié me cause trop d' alarmes,</VERS>
<VERS>Et je sais que la gloire ment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enveloppez mon coeur dans les plis de vos ombres ;</VERS>
<VERS>Ma muse, fille des cités,</VERS>
<VERS>Ô bois, a su garder au fond de ses yeux sombres</VERS>
<VERS>Le souvenir de vos beautés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
3E LIVRE (X)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Belle lune d' argent, j' aime à te voir briller</VERS>
<VERS>Sur les mâts inégaux d' un port plein de paresse,</VERS>
<VERS>Et je rêve bien mieux quand ton rayon caresse,</VERS>
<VERS>Dans un vieux parc, le marbre où je viens m' appuyer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J' aime ton jeune éclat et tes beautés fanées,</VERS>
<VERS>Tu me plais sur un lac, sur un sable argentin,</VERS>
<VERS>Et dans la vaste nuit de la plaine sans fin,</VERS>
<VERS>Et dans mon cher Paris, au bout des cheminées.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
3E LIVRE (XI)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le jeune et frais cimetière</VERS>
<VERS>Je suis assis sur une pierre.</VERS>
<VERS>Aux arbres s' apaise le bruit</VERS>
<VERS>Des oiseaux, car voici la nuit.</VERS>
<VERS>Sans vous envier ni vous plaindre,</VERS>
<VERS>Je regarde le jour s' éteindre</VERS>
<VERS>Sur les tertres de croix semés,</VERS>
<VERS>Ô pâles morts, où vous dormez.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
3E LIVRE (XII)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô toi qui sur mes jours de tristesse et d' épreuve</VERS>
<VERS>Seule reluis encor,</VERS>
<VERS>Comme un ciel étoilé qui, dans la nuit d' un fleuve,</VERS>
<VERS>Brise ses flèches d' or,</VERS>
<VERS>Aimable poésie, enveloppe mon âme</VERS>
<VERS>D' un subtil élément,</VERS>
<VERS>Que je devienne l' eau, la tempête et la flamme,</VERS>
<VERS>La feuille et le sarment :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que, sans m' inquiéter de ce qui trouble l' homme,</VERS>
<VERS>Je croisse verdoyant</VERS>
<VERS>Tel un chêne divin, et que je me consomme</VERS>
<VERS>Comme le feu brillant !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
3E LIVRE (XIII)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je me compare aux morts, à la source tarie,</VERS>
<VERS>À l' obscur horizon,</VERS>
<VERS>À la fleur effeuillée, à la feuille pourrie</VERS>
<VERS>Sur un pâle gazon,</VERS>
<VERS>À l' arbre qu' on abat dans un bois sans verdure</VERS>
<VERS>Pour former un cercueil,</VERS>
<VERS>Aux brouillards de l' hiver, à toute la nature</VERS>
<VERS>De tristesse et de deuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ne suis-je plutôt à l' océan semblable,</VERS>
<VERS>Qui, toujours florissant,</VERS>
<VERS>Laisse le vol du temps passer, et sur le sable</VERS>
<VERS>Ecume en gémissant ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
3E LIVRE (XIV)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur la plaine sans fin, dans la brise et le vent,</VERS>
<VERS>Se dresse l' arbre solitaire,</VERS>
<VERS>Pensif, et chaque jour son feuillage mouvant</VERS>
<VERS>Jette son ombre sur la terre.</VERS>
<VERS>Les oiseaux dans leur vol viennent poser sur lui.</VERS>
<VERS>Sont-ils corbeaux, ramiers timides ?</VERS>
<VERS>L' affreux lichen le ronge ; il est le sûr appui</VERS>
<VERS>Du faible lierre aux noeuds perfides.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus d' une fois la foudre et l' autan furieux</VERS>
<VERS>Ont fracassé sa haute cime ;</VERS>
<VERS>Même il reçoit les coups de l' homme industrieux</VERS>
<VERS>Sans s' étonner, triste et sublime.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
4E LIVRE (I)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le coq chante là-bas ; un faible jour tranquille</VERS>
<VERS>Blanchit autour de moi ;</VERS>
<VERS>Une dernière flamme aux portes de la ville</VERS>
<VERS>Brille au mur de l' octroi.</VERS>
<VERS>Ô mon second berceau, Paris, tu dors encore</VERS>
<VERS>Quand je suis éveillé</VERS>
<VERS>Et que j' entends le pouls de mon grand coeur sonore</VERS>
<VERS>Sombre et dépareillé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que veut-il, que veut-il, ce coeur ? Malgré la cendre</VERS>
<VERS>Du temps, malgré les maux,</VERS>
<VERS>Pense-t-il reverdir, comme la tige tendre</VERS>
<VERS>Se couvre de rameaux ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
4E LIVRE (II)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu me la dois enfin, cette faveur, ô Parque,</VERS>
<VERS>Qui filas tous mes maux,</VERS>
<VERS>De songer à mon gré, balancé dans la barque</VERS>
<VERS>Sous les feux des Gémeaux.</VERS>
<VERS>Puisque tu veux qu' ainsi me versent l' amertume</VERS>
<VERS>Calliope et Péan,</VERS>
<VERS>Fais que mes yeux lassés soient baignés de l' écume</VERS>
<VERS>De l' immense océan.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puisque le laurier se flétrit sur mes tempes</VERS>
<VERS>Et tombe grain à grain,</VERS>
<VERS>Sur ma tête fatale emmêle et tords les hampes</VERS>
<VERS>Du pâle lys marin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
4E LIVRE (III)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hymette, mont sacré, divinité vivante,</VERS>
<VERS>Mieux que l' humaine voix,</VERS>
<VERS>Mieux que le vent d' Auster qui répand l' épouvante</VERS>
<VERS>Au plus profond des bois,</VERS>
<VERS>Tu me parlais avec la grâce de ta ligne</VERS>
<VERS>Qui courbe tes sommets,</VERS>
<VERS>Et d' écouter le ciel, certes, j' étais plus digne</VERS>
<VERS>Que je ne fus jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô héros, sur tes flancs la mort du jour imprime</VERS>
<VERS>Le plus clair orient,</VERS>
<VERS>Car, comme un fruit pressé, l' âme sur toi s' exprime</VERS>
<VERS>Du rubis souriant.</VERS>
<VERS>Et pourtant, ce n' est pas la joie insidieuse</VERS>
<VERS>D' une aimable couleur</VERS>
<VERS>Qui me rattache à toi, mais l' ombre pluvieuse</VERS>
<VERS>Qui te vêt de malheur :</VERS>
<VERS>C' est par elle qu' ainsi le sens de ma nature</VERS>
<VERS>Au tien a répondu,</VERS>
<VERS>Elle qui d' Apollon l' esprit plein d' imposture</VERS>
<VERS>A du coup confondu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
4E LIVRE (IV)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sunium, Sunium, sublime promontoire</VERS>
<VERS>Sous le ciel le plus beau,</VERS>
<VERS>De l' âme et de l' esprit, de toute humaine gloire</VERS>
<VERS>Le berceau, le tombeau !</VERS>
<VERS>Jadis, bien jeune encor, lorsque le jour splendide</VERS>
<VERS>Sort de l' ombre vainqueur,</VERS>
<VERS>Ton image a blessé, comme d' un trait rapide,</VERS>
<VERS>Les forces de mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! Qu' il saigne, ce coeur ! Et toi, mortelle vue,</VERS>
<VERS>Garde toujours doublé,</VERS>
<VERS>Au-dessus d' une mer azurée et chenue,</VERS>
<VERS>Un temple mutilé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
4E LIVRE (V)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Roses, en bracelet autour du tronc de l' arbre,</VERS>
<VERS>Sur le mur, en rideau,</VERS>
<VERS>Svelte parure au bord de la vasque de marbre</VERS>
<VERS>D' où s' élance un jet d' eau,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Roses, je veux encor tresser quelque couronne</VERS>
<VERS>Avec votre beauté,</VERS>
<VERS>Et comme un jeune avril embellir mon automne</VERS>
<VERS>Au bout de mon été.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
4E LIVRE (VI)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En dépit de mes maux, de la nuit de mon âme,</VERS>
<VERS>Je me sens plus vivant</VERS>
<VERS>Que ne le fut jamais sur le brasier la flamme</VERS>
<VERS>Quand l' exalte un bon vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Misérable démon, qui t' attaches à nuire,</VERS>
<VERS>Pauvre facétieux,</VERS>
<VERS>Tu vois bien qu' à la fin nous pouvons te réduire,</VERS>
<VERS>Et moi-même et les dieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
4E LIVRE (VII)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Compagne de l' éther, indolente fumée,</VERS>
<VERS>Je te ressemble un peu :</VERS>
<VERS>Ta vie est d' un instant, la mienne est consumée,</VERS>
<VERS>Mais nous sortons du feu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' homme, pour subsister, en recueillant la cendre,</VERS>
<VERS>Qu' il use ses genoux !</VERS>
<VERS>Sans plus nous soucier et sans jamais descendre,</VERS>
<VERS>Evanouissons-nous !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
4E LIVRE (VIII)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu souffres tous les maux et tu ne fais que rire</VERS>
<VERS>De ton lâche destin ;</VERS>
<VERS>Tu ne sais pas pourquoi tu chantes sur ta lyre</VERS>
<VERS>Du soir jusqu' au matin.</VERS>
<VERS>Poète, un grave auteur dira que tu t' amuses</VERS>
<VERS>Sans trop d' utilité ;</VERS>
<VERS>Va, ne l' écoute point : Apollon et les Muses</VERS>
<VERS>Ont bien quelque beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse les uns mourir et vois les autres naître,</VERS>
<VERS>Les bons ou les méchants,</VERS>
<VERS>Puisque tout ici-bas ne survient que pour être</VERS>
<VERS>Un prétexte à tes chants.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
4E LIVRE (IX)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Coupez le myrte blanc aux bocages d' Athènes</VERS>
<VERS>À Nîmes le jasmin ;</VERS>
<VERS>À Lille et dans Paris, que les roses hautaines</VERS>
<VERS>Tombent sous votre main,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux Martigues d' azur allez cueillir encore</VERS>
<VERS>La flore des étangs,</VERS>
<VERS>Pour former la couronne, amis, qui me décore</VERS>
<VERS>Et me garde du temps.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
4E LIVRE (X)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô monts justement fiers de vos pentes arides,</VERS>
<VERS>Ô bords où j' égarais mes pas,</VERS>
<VERS>Ô vagues de la mer, berceau des Néréides,</VERS>
<VERS>Que je fendais d' un jeune bras,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J' ai peur de vous revoir, mais c' est une folie :</VERS>
<VERS>Sied-il qu' un coeur comme le mien</VERS>
<VERS>Soit assouvi jamais de la mélancolie</VERS>
<VERS>De votre charme aérien ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
4E LIVRE (XI)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En cet après-midi si lourd-toujours j' y pense ! -</VERS>
<VERS>De mon affreux pressentiment,</VERS>
<VERS>Lorsque je t' ai revue après vingt ans d' absence,</VERS>
<VERS>Mer, honneur de ton élément,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J' ai tressé de mes mains, d' amarante azurée</VERS>
<VERS>Et de pavots, un chapelet,</VERS>
<VERS>Pour le jeter avec mon âme déchirée</VERS>
<VERS>Dans ton onde qui me parlait.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
4E LIVRE (XII)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Moi qui porte Apollon au bout de mes dix doigts</VERS>
<VERS>Je suis la fable du vulgaire ;</VERS>
<VERS>À l' ordre un tel tribut, je l' ai dû, je le dois,</VERS>
<VERS>Ce jourd' hui, jadis et naguère.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
4E LIVRE (XIII)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je te sens sur mes yeux, lune, lune brillante</VERS>
<VERS>Dans cette nuit d' été ;</VERS>
<VERS>Mon coeur de tes rayons distille l' attrayante</VERS>
<VERS>Et froide volupté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu n' es plus Diane, et quand tu serais morte,</VERS>
<VERS>Tu guides bien mes pas</VERS>
<VERS>Dans l' ombre et sur le bord de la tombe, et qu' importe</VERS>
<VERS>La vie ou le trépas !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
4E LIVRE (XIV)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque le pâle jour fuit avec ses mensonges,</VERS>
<VERS>Lorsque tombe le soir,</VERS>
<VERS>Sur la pierre marine, océan, que tu ronges,</VERS>
<VERS>Je reviendrai m' asseoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le mystère est en moi comme couve une flamme</VERS>
<VERS>Dans un tas de sarments ;</VERS>
<VERS>Je le ferai jaillir pour confronter mon âme</VERS>
<VERS>Avec les éléments.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
4E LIVRE (XV)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que je suis las de toi, Paris, et de l' automne !</VERS>
<VERS>Que je languis souvent</VERS>
<VERS>De voir le champ qui ploie et la mer qui moutonne</VERS>
<VERS>Au souffle d' un bon vent !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quel philtre jamais, Paris, de quelle sorte,</VERS>
<VERS>Me vaudra ta rancoeur ?</VERS>
<VERS>Ô novembre, tu sais que c' est ta feuille morte</VERS>
<VERS>Qui parfume mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
4E LIVRE (XVI)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J' écoute sur ma lèvre, ô voix cyrénéenne,</VERS>
<VERS>Tes accents surhumains ;</VERS>
<VERS>Et quels faisceaux, brillant de l' eau castalienne,</VERS>
<VERS>Débordent de mes mains !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais vous m' étiez jadis, Muses, comme une forte</VERS>
<VERS>Liqueur riche en chaleurs,</VERS>
<VERS>Et mon âme à présent n' est qu' une belle morte</VERS>
<VERS>Gisante dans vos fleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
4E LIVRE (XVII)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La coupe de douleur où je me désaltère,</VERS>
<VERS>Douce comme le miel,</VERS>
<VERS>Emprunte d' ici-bas, certes, le caractère</VERS>
<VERS>Le plus substantiel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vie est la fumée et la mort est son ombre ;</VERS>
<VERS>Intérêts, capitaux,</VERS>
<VERS>Tout est dans la balance : il faut chercher le nombre</VERS>
<VERS>Qui règle les plateaux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
5E LIVRE (I)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le trésor du verger et le jardin en fête,</VERS>
<VERS>Les fleurs des champs, des bois,</VERS>
<VERS>Éclatent de plaisir, hélas ! Et sur leur tête</VERS>
<VERS>Le vent enfle sa voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais toi, noble océan, que l' assaut des tourmentes</VERS>
<VERS>Ne saurait ravager,</VERS>
<VERS>Certes, plus dignement, lorsque tu te lamentes,</VERS>
<VERS>Tu te prends à songer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
5E LIVRE (II)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le ciel est dressé le chêne séculaire ;</VERS>
<VERS>Que vous me plaisez mieux,</VERS>
<VERS>Marronniers de Paris, qu' un bec de gaz éclaire</VERS>
<VERS>Dans ce soir pluvieux !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain il chante, enflant ses branches insensées,</VERS>
<VERS>La sève et le matin ;</VERS>
<VERS>Mais votre triste front, où je lis vos pensées,</VERS>
<VERS>Surmonte le destin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
5E LIVRE (III)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que l' homme court à sa tâche servile,</VERS>
<VERS>Automne, souffle aqueux,</VERS>
<VERS>Disperse les brins morts des arbres de ma ville</VERS>
<VERS>Et mon âme avec eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu' elle flotte dans l' air, automne, où ta palette</VERS>
<VERS>Pose un brouillard léger,</VERS>
<VERS>Et contre le bassin qui, sombre, te reflète,</VERS>
<VERS>S' accoude pour songer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
5E LIVRE (IV)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Encor sur le pavé sonne mon pas nocturne ;</VERS>
<VERS>Ô Paris, tu me vois marcher</VERS>
<VERS>À l' heure où l' on entend, dans l' ombre taciturne,</VERS>
<VERS>La charrette du maraîcher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Paris, ô noir dormeur, Paris, chant sur l' enclume</VERS>
<VERS>Et sourire dans les sanglots,</VERS>
<VERS>Que ne suis-je couché, lorsque Vesper s' allume,</VERS>
<VERS>Sur les varechs au bord des flots !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
5E LIVRE (V)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lieux où mes lentes nuits aiment à s' écouler,</VERS>
<VERS>Ô chère porte</VERS>
<VERS>De mon Paris, déjà le vent a fait rouler</VERS>
<VERS>La feuille morte.</VERS>
<VERS>Bientôt sous la lueur de la lampe, aux reflets</VERS>
<VERS>Du brasier sombre,</VERS>
<VERS>Pensif, j' écouterai heurter à mes volets</VERS>
<VERS>L' aile du nombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi, que l' amitié, l' amour et la douceur,</VERS>
<VERS>Tout abandonne,</VERS>
<VERS>Je veux goûter, avec le tabac, le berceur</VERS>
<VERS>Extrême automne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
5E LIVRE (VI)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Me faudra-t-il l' horreur de l' écume et du vent,</VERS>
<VERS>Et la bruyère et le mystère,</VERS>
<VERS>Pour dire ta louange, à ton culte fervent,</VERS>
<VERS>Nuit fourmillante et solitaire ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la ville s' endort sous tes voiles flottantes,</VERS>
<VERS>C' est assez d' ouvrir ma fenêtre :</VERS>
<VERS>Comme sur un grand fleuve, énorme, tu t' étends,</VERS>
<VERS>Nuit, secrète nuit, en mon être !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
5E LIVRE (VII)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que je médite, agitant les pensées</VERS>
<VERS>Où le noir destin m' a rivé,</VERS>
<VERS>J' entends le bruit du vent dans les feuilles blessées</VERS>
<VERS>Qui viennent couvrir le pavé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déjà sur les rameaux, abusés du zéphire,</VERS>
<VERS>Tu passes, automne fumeux,</VERS>
<VERS>Et je m' évanouis dans le tendre délire</VERS>
<VERS>De mon coeur dépouillé comme eux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
5E LIVRE (VIII)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Belle, vivant tes jours filés par ton destin,</VERS>
<VERS>Le souci de Cypris, ô rose, et de la lyre,</VERS>
<VERS>Tu t' épanouiras pour orner le jardin</VERS>
<VERS>Et saturer d' odeur l' azur qui te respire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puisqu' il faut qu' enfin s' achève le printemps,</VERS>
<VERS>Quand la rouille viendra sur tes pétales lisses,</VERS>
<VERS>Abandonnant ton coeur à la pluie, aux autans,</VERS>
<VERS>Tu goûteras la mort, ô fleur, avec délices.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
5E LIVRE (IX)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je ne regrette rien, ni des lauriers superbes</VERS>
<VERS>L' honneur qui m' était dû,</VERS>
<VERS>Ni cet heureux plaisir, fait de fruits et de gerbes,</VERS>
<VERS>Comme un vin répandu :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vois dans tout ce deuil, dans la Parque sinistre</VERS>
<VERS>De mes plus chers amis,</VERS>
<VERS>Que le ciel a bien su tenir à son ministre</VERS>
<VERS>Ce qu' il avait promis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
5E LIVRE (X)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Puisqu' ainsi je m' emporte au-dessus de la tourbe</VERS>
<VERS>Des rancoeurs, des douceurs,</VERS>
<VERS>Que mon esprit encor peut imprimer leur courbe</VERS>
<VERS>Aux fuseaux des trois soeurs ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! Laissez que j' espère et que je me remembre :</VERS>
<VERS>La joie avec les maux</VERS>
<VERS>Passeront sur mes jours comme un vent de septembre</VERS>
<VERS>Passe sur les rameaux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
5E LIVRE (XI)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bien qu' ainsi tu te couronnes</VERS>
<VERS>D' une écume au goût amer,</VERS>
<VERS>Étang, qui, pâle, frissonnes,</VERS>
<VERS>Tu n' es pas encor la mer.</VERS>
<VERS>Non, c' est la ligne menue</VERS>
<VERS>De ce sombre azur là-bas</VERS>
<VERS>Qui mon âme a seule émue,</VERS>
<VERS>Mes yeux ne la quittent pas ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils dévorent la distance,</VERS>
<VERS>Mes yeux, coureurs sans repos,</VERS>
<VERS>Mais mon amour les devance</VERS>
<VERS>Et se mêle avec les flots.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
5E LIVRE (XII)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand je viendrai m' asseoir dans le vent, dans la nuit,</VERS>
<VERS>Au bout du rocher solitaire,</VERS>
<VERS>Que je n' entendrai plus, en t' écoutant, le bruit</VERS>
<VERS>Que fait mon coeur sur cette terre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne te contente pas, océan, de jeter</VERS>
<VERS>Sur mon visage un peu d' écume :</VERS>
<VERS>D' un coup de lame alors il te faut m' emporter</VERS>
<VERS>Pour dormir dans ton amertume.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
6E LIVRE (I)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Belle source, je veux me rappeler sans cesse</VERS>
<VERS>Qu' un jour, guidé par l' amitié,</VERS>
<VERS>Ravi, j' ai contemplé ton visage, ô déesse,</VERS>
<VERS>Perdu sous la mousse à moitié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que n' est-il demeuré, cet ami que je pleure,</VERS>
<VERS>Ô nymphe, à ton culte attaché,</VERS>
<VERS>Pour se mêler encore au souffle qui t' effleure,</VERS>
<VERS>Et répondre à ton flot caché !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
6E LIVRE (II)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Solitaire et pensif j' irai sur les chemins,</VERS>
<VERS>Sous le ciel sans chaleur que la joie abandonne,</VERS>
<VERS>Et, le coeur plein d' amour, je prendrai dans mes mains</VERS>
<VERS>Au pied des peupliers les feuilles de l' automne.</VERS>
<VERS>J' écouterai la brise et le cri des oiseaux</VERS>
<VERS>Qui volent par les champs où déjà la nuit tombe.</VERS>
<VERS>Dans la morne prairie, au bord des tristes eaux,</VERS>
<VERS>Longtemps je veux songer à la vie, à la tombe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' air glacé fixera les nuages transis,</VERS>
<VERS>Et le couchant mourra doucement dans la brume.</VERS>
<VERS>Alors, las de marcher, sur quelque borne assis,</VERS>
<VERS>Tranquille, je romprai le pain de l' amertume.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
6E LIVRE (III)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aux rayons du couchant, le long de cette ornière,</VERS>
<VERS>Je vous vois, peupliers revêtus de lumière ;</VERS>
<VERS>Dans la pénombre, oiseaux, votre cri répété</VERS>
<VERS>Pour la dernière fois a salué l' été !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va, brode l' horizon, brume délicieuse,</VERS>
<VERS>D' émeraude et d' onyx poussière précieuse :</VERS>
<VERS>Je veux me disperser ce soir dans le malheur</VERS>
<VERS>De l' automne qui vient, de l' automne en sa fleur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
6E LIVRE (IV)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La lune sur le sol découpe la figure</VERS>
<VERS>Des tilleuls ; à l' écart</VERS>
<VERS>Je vais, et je rejette au loin, de ma nature</VERS>
<VERS>La plus commune part.</VERS>
<VERS>Je sens mon rêve ici croître sans violence</VERS>
<VERS>Comme mûrit le fruit,</VERS>
<VERS>Et du clocher du bourg, sur l' aile du silence,</VERS>
<VERS>Un son s' élève et fuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Clartés du ciel, ô voix de l' heure, ombrage sombre,</VERS>
<VERS>Tranquille vétusté</VERS>
<VERS>De ces lieux, liguez-vous pour assaillir en nombre</VERS>
<VERS>Mon coeur de tout côté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
6E LIVRE (V)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je vous entends glisser avec un secret bruit</VERS>
<VERS>Là-bas sur la pénombre verte.</VERS>
<VERS>Entrez dans ma maison, ô souffles de la nuit,</VERS>
<VERS>J' ai laissé la fenêtre ouverte !</VERS>
<VERS>Ô souffles, pour mon coeur tout chargés à présent</VERS>
<VERS>D' erreur, de remords, d' amertume,</VERS>
<VERS>Vous me parliez jadis lorsqu' avec le brisant</VERS>
<VERS>Luttaient la tempête et l' écume,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque le long du sable aux flots harmonieux,</VERS>
<VERS>Dans la crique et sur cette grève,</VERS>
<VERS>D' une amitié perfide et la terre et les cieux</VERS>
<VERS>Remplissaient mon âme et mon rêve.</VERS>
<VERS>Mais quoi ! Vous vous taisez, esprits éoliens !</VERS>
<VERS>Un autre arpège se prolonge :</VERS>
<VERS>C' est la pluie, elle tombe et je me ressouviens</VERS>
<VERS>Tout à coup d' un autre mensonge.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
6E LIVRE (VI)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au milieu du jardin la fleur que je désire</VERS>
<VERS>S' entr' ouvre en ce moment,</VERS>
<VERS>Et la brise tout bas sous les tilleuls soupire</VERS>
<VERS>Dans un frissonnement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Errant entre ses bords, sur le gravier encore</VERS>
<VERS>L' eau brillante bruit,</VERS>
<VERS>Mais le rayon du jour, hélas ! Qui s' évapore</VERS>
<VERS>Va céder à la nuit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
6E LIVRE (VII)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce canal qu' à cette heure une aube faible glace,</VERS>
<VERS>Où je vois reflétés paisiblement les cieux,</VERS>
<VERS>Entre deux mornes quais, loin de la vaine audace</VERS>
<VERS>Du fleuve dont il sort, croupit insoucieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va-t-il donc se flatter d' un destin sans réplique ?</VERS>
<VERS>L' un peine en son repos, l' autre gît en courant ;</VERS>
<VERS>Et ce calme étendu sur cette eau métallique</VERS>
<VERS>N' est pas plus assuré que l' onde du torrent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
6E LIVRE (VIII)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L' insidieuse nuit m' a grisé trop longtemps !</VERS>
<VERS>Pensif à ma fenêtre,</VERS>
<VERS>Ô suave matin, je veille et je t' attends ;</VERS>
<VERS>Hâte-toi de paraître.</VERS>
<VERS>Viens ! Au dedans de moi s' épandra ta clarté</VERS>
<VERS>En élément tranquille :</VERS>
<VERS>Ainsi l' eau te reçoit, ainsi l' obscurité</VERS>
<VERS>Des feuilles te distille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô jour, ô frais rayons, immobilisez-vous,</VERS>
<VERS>Mirés dans mes yeux sombres,</VERS>
<VERS>Maintenant que mon coeur à chacun de ses coups</VERS>
<VERS>Se rapproche des ombres.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
6E LIVRE (IX)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L' aube qui doucement se lève sur la ville</VERS>
<VERS>Et se dissout dans l' air annonce un jour serein.</VERS>
<VERS>Que j' aime à contempler votre cime tranquille,</VERS>
<VERS>Arbres fiers que nourrit un avare terrain !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je songe, en supputant tout le mal et le pire ;</VERS>
<VERS>Et malgré les détours dont m' abuse le sort,</VERS>
<VERS>Je sens que sur ma lèvre erre encore un sourire,</VERS>
<VERS>Tant mon âme s' absorbe en son dieu sans effort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
6E LIVRE (X)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Va-t-on songer à l' automne,</VERS>
<VERS>À l' aquilon détesté,</VERS>
<VERS>Quand la lumière environne</VERS>
<VERS>La vie et le fier été !</VERS>
<VERS>De l' arbre au profond feuillage,</VERS>
<VERS>Des parterres du jardin,</VERS>
<VERS>La brise tire un langage</VERS>
<VERS>D' allégresse et de dédain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui passez sur la route,</VERS>
<VERS>Saouls de la sève des bois,</VERS>
<VERS>Chantez, riez ! Moi j' écoute</VERS>
<VERS>En secret une autre voix :</VERS>
<VERS>Qui soupire de la sorte ?</VERS>
<VERS>Ô mon âme, n' est-ce pas</VERS>
<VERS>Une branche déjà morte</VERS>
<VERS>Qui vient de parler tout bas ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
6E LIVRE (XI)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand reviendra l' automne avec les feuilles mortes</VERS>
<VERS>Qui couvriront l' étang du moulin ruiné,</VERS>
<VERS>Quand le vent remplira le trou béant des portes</VERS>
<VERS>Et l' inutile espace où la meule a tourné,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je veux aller encor m' asseoir sur cette borne,</VERS>
<VERS>Contre le mur tissé d' un vieux lierre vermeil,</VERS>
<VERS>Et regarder longtemps dans l' eau glacée et morne</VERS>
<VERS>S' éteindre mon image et le pâle soleil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
6E LIVRE (XII)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hélas ! Coeur trop humain, homme de peu de foi,</VERS>
<VERS>Aux regards éblouis d' une lumière en tête,</VERS>
<VERS>Tu ne sauras jamais comme elle éclaire en moi,</VERS>
<VERS>L' ombre que cette allée au noir feuillage jette !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>