<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Les cantilènes
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Jean Moréas
</AUTEUR>
<DATE>
1886
</DATE>

<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Roses de Damas, pourpres roses, blanches roses,</VERS>
<VERS>Où sont vos parfums, vos pétales éclatants ?</VERS>
<VERS>Où sont vos chansons, vos ailes couleur du temps,</VERS>
<VERS>Oiseaux miraculeux, oiseaux bleus, oiseaux roses ?</VERS>
<VERS>Ô neiges d' antan, vos prouesses, capitans !</VERS>
<VERS>A jamais abolis les effets et les causes,</VERS>
<VERS>Et pas d' aurore écrite en les métempsycoses :</VERS>
<VERS>Baumes précieux, que tous des orviétans !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Surpris les essors aux embûches malitornes.</VERS>
<VERS>Les cerfs s' en sont allés la flèche entre les cornes,</VERS>
<VERS>Aux durs accords des cors les cerfs s' en sont allés.</VERS>
<VERS>Et nous sommes au bois la belle dont les sommes</VERS>
<VERS>Pour éternellement demeureront scellés...</VERS>
<VERS>Comme une ombre au manoir rétrospectif, nous sommes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., FUNERAILLES, VOIX QUI
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voix qui revenez, bercez-nous, berceuses voix :</VERS>
<VERS>Refrains exténués de choses en allées,</VERS>
<VERS>Et sonnailles de mule au détour des allées,</VERS>
<VERS>-voix qui revenez, bercez-nous, berceuses voix.</VERS>
<VERS>Flacons, et vous, grisez-nous, flacons d' autrefois :</VERS>
<VERS>Senteurs en des moissons de toisons recélées,</VERS>
<VERS>Chairs d' ambre, chairs de musc, bouches de</VERS>
<VERS>Giroflées.</VERS>
<VERS>-flacons, ô vous, grisez-nous, flacons d' autrefois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En ce matin d' hiver et d' ombre, l' alouette,</VERS>
<VERS>En ce matin d' hiver, l' alouette est muette.</VERS>
<VERS>-voix qui revenez, bercez-nous, berceuses voix.</VERS>
<VERS>Les lys sont coupés dans le jardin, et les roses,</VERS>
<VERS>Et les iris au bord des eaux, des eaux moroses.</VERS>
<VERS>-flacons, ô vous, grisez-nous, flacons d' autrefois.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., FUNER., DS LE JARDIN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le jardin taillé comme une belle dame,</VERS>
<VERS>Dans ce jardin nous nous aimâmes, sur mon âme !</VERS>
<VERS>Ô souvenances, ô regrets de l' heure brève,</VERS>
<VERS>Souvenances, regrets de l' heur. ô rêve en rêve</VERS>
<VERS>Et triste chant dans la bruine et sur la grève.</VERS>
<VERS>Chant triste et si lent et qui jamais ne s' achève,</VERS>
<VERS>Lent et voluptueux, cerf qui de désir brame,</VERS>
<VERS>Et tremolo banal, aussi, de mélodrame :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C' est la table rustique avec ses nappes blanches</VERS>
<VERS>Et les coupes de vins de Crète, sous les branches,</VERS>
<VERS>La table à la lueur de la lampe caduque ;</VERS>
<VERS>Et tout à coup, l' ombre des feuilles remuées</VERS>
<VERS>Vient estomper son front bas, son front et sa nuque</VERS>
<VERS>Gracile. La senteur des fleurs exténuées</VERS>
<VERS>S' évapore dans les buées</VERS>
<VERS>Hélas ! Car c' est déjà la saison monotone,</VERS>
<VERS>L' automne sur les fleurs et dans nos coeurs</VERS>
<VERS>L' automne.</VERS>
<VERS>Et ce pendant qu' elle abandonne</VERS>
<VERS>Ses doigts aux lourds anneaux à ma lèvre, j' écoute,</VERS>
<VERS>J' écoute les jets d' eau qui pleurent goutte à goutte.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., FUNERAILL., SES MAINS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ses mains qu' elle tend comme pour des théurgies,</VERS>
<VERS>Ses deux mains pâles, ses mains aux bagues</VERS>
<VERS>Barbares ;</VERS>
<VERS>Et toi son cou qui pour la fête tu te pares !</VERS>
<VERS>Ses lèvres rouges à la clarté des bougies ;</VERS>
<VERS>Et ses cheveux, et ses prunelles élargies</VERS>
<VERS>Lourdes de torpeur comme l' air autour des mares ;</VERS>
<VERS>Parmi les bêtes fabuleuses des simarres,</VERS>
<VERS>Vous ses maigreurs, vous mes suprêmes nostalgies ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô mirages que ma tendresse perpétue,</VERS>
<VERS>Échos fallacieux de l' heure qui s' est tue,</VERS>
<VERS>Malgré votre carmin et malgré vos colliers,</VERS>
<VERS>Et vos noeuds de brocart, et vos airs cavaliers,</VERS>
<VERS>Pauvres ! Vous êtes morts, ô vous tous elle toute,</VERS>
<VERS>Elle toute et mon coeur, nous sommes morts,</VERS>
<VERS>Sans doute.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., FUNERAILLES, PLEURER...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pleurer un peu, si je pouvais pleurer un peu,</VERS>
<VERS>Pleurer comme l' orphelin, et comme la veuve,</VERS>
<VERS>Et comme le pécheur naïf implorant Dieu.</VERS>
<VERS>Simple qu' il soit mon coeur, simplement qu' il</VERS>
<VERS>S' émeuve !</VERS>
<VERS>Sur ma guirlande fanée et ma robe neuve</VERS>
<VERS>Tissée au ciel avec du blanc, avec du bleu,</VERS>
<VERS>Sur ma guirlande fanée emportée au fleuve,</VERS>
<VERS>Pleurer un peu, pouvoir pleurer serait mon voeu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, ce pendant que votre main cruelle et sûre,</VERS>
<VERS>Sûre et cruelle fait vibrer dans ma blessure</VERS>
<VERS>L' inexorable trait, ma dame, ma douleur,</VERS>
<VERS>Il faut que je vous loue et que je vous célèbre,</VERS>
<VERS>Et que je tresse la gemme rare et la fleur</VERS>
<VERS>Dans vos cheveux qui sont couleur de la ténèbre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., FUNER., EN SN ORGUEIL
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En son orgueil opiniâtre,</VERS>
<VERS>Que d' un sceptre d' or se parât,</VERS>
<VERS>Que dans un habit d' apparat</VERS>
<VERS>Il eût des poses de théâtre,</VERS>
<VERS>Que, de sa prestance idolâtre,</VERS>
<VERS>Mît la perle de maint carat</VERS>
<VERS>Avec un ruban nacarat</VERS>
<VERS>Dans sa chevelure folâtre ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' inéluctable vint à point</VERS>
<VERS>Tirer d' une main acharnée</VERS>
<VERS>La bride de sa destinée,</VERS>
<VERS>Briser son sceptre dans son poing,</VERS>
<VERS>Faire de sa pourpre une loque</VERS>
<VERS>Que le vent mauvais effiloque.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., FUNER., O LES CAVALES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô les cavales hennissant au vent limpide,</VERS>
<VERS>Et les los de triomphe à l' entour des pavois !</VERS>
<VERS>Les cavaliers mordent la cendre, et je me vois</VERS>
<VERS>Tel un vaincu que la populace lapide.</VERS>
<VERS>L' ombre se fait suspecte et veuve des hautbois,</VERS>
<VERS>Et l' appareil n' est plus de la fête splendide ;</VERS>
<VERS>Et tout à coup par un maléfice sordide</VERS>
<VERS>Des belles dames se décharnèrent les doigts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lutter, pourquoi ? Quand l' étendard de la conquête</VERS>
<VERS>Claque aux remparts trahis ; et faut-il qu' on</VERS>
<VERS>S' entête</VERS>
<VERS>Sous les lustres obscurs à danser d' un pied tors ?</VERS>
<VERS>J' entends pleurer comme des chordes sous des</VERS>
<VERS>Plectres ;</VERS>
<VERS>Avec de pâles fleurs voici passer des spectres ;</VERS>
<VERS>Et je voudrais mourir un peu, comme on s' endort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., FUNER., DESIR DE VIVRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Désir de vivre et d' être heureux, leurre et fallace,</VERS>
<VERS>Et monstre indéfectible aux têtes renaissantes,</VERS>
<VERS>Malgré l' automne et les couronnes marcescentes,</VERS>
<VERS>De courir tes hasards mon âme n' est pas lasse.</VERS>
<VERS>Car nous n' espérons point d' être jamais, hélas !</VERS>
<VERS>Le sage dont l' esprit sûr égorgea les sens ;</VERS>
<VERS>Et nous avons au coeur cent taureaux mugissants,</VERS>
<VERS>Et la morgue ridicule des guérillas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que pour un jour du moins ! Dure et lente rancune</VERS>
<VERS>Du destin, laisse-toi fléchir par l' infortune</VERS>
<VERS>Et que j' aie un peu de trêve et de réconfort ;</VERS>
<VERS>Que je cueille la grappe, et la feuille de myrte</VERS>
<VERS>Qui tombe, et que je sois à l' abri de la syrte</VERS>
<VERS>Où j' ai fait si souvent naufrage près du port.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., FUNER., SS VOS LONG.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous vos longues chevelures, petites fées,</VERS>
<VERS>Vous chantâtes sur mon sommeil bien doucement,</VERS>
<VERS>Sous vos longues chevelures, petites fées,</VERS>
<VERS>Dans la forêt du charme et de l' enchantement.</VERS>
<VERS>Dans la forêt du charme et des merveilleux rites,</VERS>
<VERS>Gnomes compatissants, pendant que je dormais,</VERS>
<VERS>De votre main, honnêtes gnomes, vous m' offrîtes</VERS>
<VERS>Un sceptre d' or, hélas ! Pendant que je dormais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J' ai su depuis ce temps que c' est mirage et leurre</VERS>
<VERS>Les sceptres d' or et les chansons dans la forêt ;</VERS>
<VERS>Pourtant, comme un enfant crédule, je les pleure,</VERS>
<VERS>Et je voudrais dormir encor dans la forêt.</VERS>
<VERS>Qu' importe si je sais que c' est mirage et leurre !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., FUNER., PAR LA DOUCE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Par la douce pitié qui s' attendrit au pli,</VERS>
<VERS>Pourtant dur, de ta lèvre, inaccessible amante,</VERS>
<VERS>Saurais-tu donc effacer la marque infamante</VERS>
<VERS>Que la vie imprima sur mon front assoupli !</VERS>
<VERS>Sois, au moins, la main qui berce, et lorsque a</VERS>
<VERS>Faibli</VERS>
<VERS>Mon orgueil, et ce pendant que geint la tourmente,</VERS>
<VERS>Abrite-moi comme d' une magique mante,</VERS>
<VERS>Des ténèbres de ta chevelure d' oubli ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que de tes yeux la translucide prunelle</VERS>
<VERS>Me verse la fraîcheur et la paix solennelle</VERS>
<VERS>De la mare endormie en un lit de roseaux.</VERS>
<VERS>Mais surtout garde-toi bien close, et taciturne,</VERS>
<VERS>Tel que sous le soleil un augural oiseau.</VERS>
<VERS>-car mon âme frémit de regarder dans l' urne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., FUNERAIL., ET J' IRAI
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et j' irai le long de la mer éternelle</VERS>
<VERS>Qui bave et gémit en les roches concaves,</VERS>
<VERS>En tordant sa queue en les roches concaves ;</VERS>
<VERS>J' irai tout le long de la mer éternelle.</VERS>
<VERS>Je viendrai déposer, ô mer maternelle,</VERS>
<VERS>Parmi les varechs et parmi les épaves,</VERS>
<VERS>Mes rêves et mon orgueil, mornes épaves,</VERS>
<VERS>Pour que tu les berces, ô mer maternelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j' écouterai les cris des alcyons</VERS>
<VERS>Dans les cieux plombés et noirs comme un remords,</VERS>
<VERS>Leurs cris dans le vent aigu comme un remords.</VERS>
<VERS>Et je pleurerai comme les alcyons,</VERS>
<VERS>Et je cueillerai, triste jusqu' à la mort,</VERS>
<VERS>Les lys des sables pâles comme la mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., INTERLUDE TTE LA BAB.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toute la babiole</VERS>
<VERS>Voilà pourtant le but inepte des choses. </VERS>
<VERS>Les fins parfums de la jupe qui froufroute</VERS>
<VERS>Le long du trottoir blanc comme la grand' route,</VERS>
<VERS>Les lourds parfums de la lourde chevelure,</VERS>
<VERS>Nattes au dos, torsades sur l' encolure.</VERS>
<VERS>La pénitence après le péché, sans doute</VERS>
<VERS>L' orgueil et l' avarice et l' envie, et toute</VERS>
<VERS>La babiole ; et l' amour de la nature,</VERS>
<VERS>Et même la lune à travers la verdure ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et même la lune et même l' espoir, cette</VERS>
<VERS>Ô cette folie ! Et le soleil, ses hâles,</VERS>
<VERS>Et la pluie, et la tristesse des jours pâles.</VERS>
<VERS>Et bouquets qu' on souhaite et bouquets qu' on jette.</VERS>
<VERS>Et la bonne tiédeur des premières bûches,</VERS>
<VERS>Et sa gorge en les dentelles et les ruches.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., INTERLUDE, LA LUNE ...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La lune se leva bizarrement cornue</VERS>
<VERS>Parmi les tulipiers au bout de l' avenue,</VERS>
<VERS>Ce soir. ô la villa proprette et ses blancs murs,</VERS>
<VERS>Et son balcon de bois chargé de raisins mûrs.</VERS>
<VERS>Ô la brise d' été qu' embaumaient les ramures</VERS>
<VERS>En fleurs, qu' embaumaient les pins et la haie aux</VERS>
<VERS>Mûres</VERS>
<VERS>L' air de violon qui s' est plaint soudain : connu,</VERS>
<VERS>Air connu, très doux et comme ressouvenu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vin que nous buvions sentait la peau de l' outre.</VERS>
<VERS>Je vous pris les deux mains, mais vous passâtes</VERS>
<VERS>Outre,</VERS>
<VERS>Ce soir, sur le balcon où grimpaient des muscats.</VERS>
<VERS>Pire que bonne vous fûtes et je fus sage.</VERS>
<VERS>Vous aviez un bouquet de cassie au corsage,</VERS>
<VERS>Et votre cou cerclé d' un collier de ducats.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTILENES, INTERLUDE, GESTE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Alme fleur, fleur d' éden, hanebane d' enfe.</VERS>
<VERS>Ta bouche, et tes seins lourds que d' or tissé tu</VERS>
<VERS>Brides !</VERS>
<VERS>-nous allions par les bois pleins de monstres</VERS>
<VERS>Hybrides,</VERS>
<VERS>Toi de pourpre vêtue et moi bardé de fer.</VERS>
<VERS>Sous mon épée-alors-plus prompte que l' éclair,</VERS>
<VERS>Crânes fendus, les dos troués, les yeux stupides,</VERS>
<VERS>Tombaient les nains félons et les géants cupides.</VERS>
<VERS>Et les citoles des jongleurs sonnaient dans l' air.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-docile au joug, qu' il eût fallu que j' abolisse,</VERS>
<VERS>J' ai trop longtemps humé la saveur du calice,</VERS>
<VERS>Quand l' ennemi veillait sur les quatre chemins.</VERS>
<VERS>Le palais fume encore et l' île est saccagée.</VERS>
<VERS>-quel sortilège impur en guivre t' a changée,</VERS>
<VERS>Toi qui berçais mon coeur avec tes blanches mains ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., INTERLUDE, NEVER MORE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le gaz pleure dans la brume,</VERS>
<VERS>Le gaz pleure, tel un oeil.</VERS>
<VERS>-ah ! Prenons, prenons le deuil</VERS>
<VERS>De tout cela que nous eûmes.</VERS>
<VERS>L' averse bat le bitume,</VERS>
<VERS>Telle la lame l' écueil.</VERS>
<VERS>-et l' on lève le cercueil</VERS>
<VERS>De tout cela que nous fûmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô n' allons pas, pauvre soeur,</VERS>
<VERS>Comme un enfant qui s' entête,</VERS>
<VERS>Dans l' horreur de la tempête</VERS>
<VERS>Rêver encor de douceur,</VERS>
<VERS>De douceur et de guirlandes.</VERS>
<VERS>-l' hiver fauche sur les landes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., INTERLUDE LE RHIN I
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aux galets le flot se brise</VERS>
<VERS>Sous la lune blanche et grise,</VERS>
<VERS>Ô la triste cantilène</VERS>
<VERS>Que la bise dans la plaine !</VERS>
<VERS>-elfes couronnés de jonc,</VERS>
<VERS>Viendrez-vous danser en rond ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., INTERL., LE RHIN, II
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hou ! Hou ! Le héron ricane</VERS>
<VERS>Pour faire peur à la cane.</VERS>
<VERS>Trap ! Trap ! Le sorcier galope</VERS>
<VERS>Sur le bouc et la varlope.</VERS>
<VERS>-elfes couronnés de jonc,</VERS>
<VERS>Viendrez-vous danser en rond ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., INTERL., LE RHIN, III
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au caveau rongé de mousse</VERS>
<VERS>L' empereur à barbe rousse,</VERS>
<VERS>Le front dans les mains, sommeille.</VERS>
<VERS>Le nain guette la corneille.</VERS>
<VERS>-elfes couronnés de jonc,</VERS>
<VERS>Viendrez-vous danser en rond ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., INTERL., LE RHIN, IV
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais déjà l' aurore émerge,</VERS>
<VERS>De rose teignant la berge,</VERS>
<VERS>Et s' envolent les chimères</VERS>
<VERS>Comme un essaim d' éphémères.</VERS>
<VERS>-elfes couronnés de jonc,</VERS>
<VERS>Vous ne dansez plus en rond !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTILEN., INTERLUDE, FLORENCE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil brille et brûle</VERS>
<VERS>Dans un ciel indigo.</VERS>
<VERS>L' Arno coule très jaune</VERS>
<VERS>Sous le Ponte-Vecchio.</VERS>
<VERS>À Fiesole, aux Cascines,</VERS>
<VERS>Viale dei colli,</VERS>
<VERS>Les marquises exquises,</VERS>
<VERS>Oeil noir et teint pâli,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adressent des sourires</VERS>
<VERS>Et des signes savants</VERS>
<VERS>Du fond de leurs calèches</VERS>
<VERS>Aux cavaliers servants.</VERS>
<VERS>Et dans la ville-neuve</VERS>
<VERS>Les sons des clavecins</VERS>
<VERS>Se mêlent aux prières</VERS>
<VERS>D' obèses capucins.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTILEN., INTERLUDE, VIGNETTE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle mire au miroir son visage où neigea</VERS>
<VERS>La poudre odorante et que relève une mouche.</VERS>
<VERS>-on jurerait, vraiment, que le tuteur se mouche,</VERS>
<VERS>À côté, d' illicite façon. Mais déjà</VERS>
<VERS>Le cavalier de fer de l' antique horloge a</VERS>
<VERS>Clamé le quart de cinq de sa stridente bouche.</VERS>
<VERS>Le griffon noir, que la camériste frisa</VERS>
<VERS>D' un art sûr, tout en taquinant une babouche,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Attend, sur le fauteuil ample en velours d' Utrecht.</VERS>
<VERS>-le corsage, à ramage. A traîne et zinzoline,</VERS>
<VERS>La jupe. Et, comme elle va sortir en berline</VERS>
<VERS>Découverte, elle pique avec un geste sec</VERS>
<VERS>Des asphodèles, dans sa chevelure belle,</VERS>
<VERS>Belle et bleue et parfumée et qui se rebelle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTILEN., INTERLUDE, MADRIGAL
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Incarnate et dodue et narguant les chloroses,</VERS>
<VERS>Avec ta bouche rutilante et ton maintien</VERS>
<VERS>Impudique, et ton front que le remords chrétien</VERS>
<VERS>Ne saurait assombrir de hantises moroses ;</VERS>
<VERS>Avec tes seins petits et tes hanches décloses,</VERS>
<VERS>Et tes cheveux tordus, tu représentes bien</VERS>
<VERS>Ce conventionnel amour, que l' art païen</VERS>
<VERS>-mais le nôtre-para de rubans et de roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, je rêve d' un temple aux doriques piliers</VERS>
<VERS>Où grimpent les volubilis parmi les mauves ;</VERS>
<VERS>Et dans le pur acier de tes prunelles fauves</VERS>
<VERS>Je vois des bois de myrte aux nymphes familiers,</VERS>
<VERS>Et des ruisseaux furtifs où boivent les dorcades,</VERS>
<VERS>Et qui coulent par mélodieuses saccades.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., INTERL., RUFFIAN, I
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le splendide écrin de sa bouche écarlate</VERS>
<VERS>De ses trente-deux dents l' émail luisant éclate.</VERS>
<VERS>Ses cheveux, pour lesquels une abbesse l' aima</VERS>
<VERS>Jadis très follement, calamistrés en boucles,</VERS>
<VERS>Tombent jusqu' à ses yeux-féeriques escarboucles-</VERS>
<VERS>Et ses cils recourbés semblent peints de çurma.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., INTERL., RUFFIAN, II
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sa main de noir gantée à la hanche campée,</VERS>
<VERS>Avec sa toque à plume, avec sa longue épée,</VERS>
<VERS>Il passe sous les hauts balcons indolemment.</VERS>
<VERS>Son pourpoint est de soie, et ses poignards superbes</VERS>
<VERS>Portent sur leurs pommeaux, parmi l' argent en gerbes,</VERS>
<VERS>La viride émeraude et le clair diamant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., INTERL., RUFFIAN, III
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans son alcôve où l' on respire les haleines</VERS>
<VERS>Des bouquets effeuillés, les fières châtelaines,</VERS>
<VERS>Sous leur voile le front de volupté chargé,</VERS>
<VERS>Entassent les joyaux, les doublons et les piastres</VERS>
<VERS>Pour baiser ses yeux noirs vivants comme des astres</VERS>
<VERS>Et sa lèvre pareille au bétail égorgé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., INTERL., RUFFIAN, IV
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, beau comme un dieu, brave comme sa dague,</VERS>
<VERS>Ayant en duel occis le comte de Montague,</VERS>
<VERS>Quatre neveux du pape et vingt condottieri,</VERS>
<VERS>Calme et la tête haute, il marche par les villes,</VERS>
<VERS>Traînant à ses talons des amantes serviles</VERS>
<VERS>Dont l' âme s' est blessée à son regard fleuri.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTILEN., INTERLUDE, INTIMITE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les rumeurs des hommes et des choses</VERS>
<VERS>Comme un flot expiré se sont tues.</VERS>
<VERS>-tes beaux desseins que tu prostitues,</VERS>
<VERS>Ô mon coeur, compte-les, si tu l' oses.</VERS>
<VERS>Des détritus de bouquets de roses</VERS>
<VERS>Parfument les brises abattues.</VERS>
<VERS>-compte tes fiertés condescendues,</VERS>
<VERS>Et tes vains essors aux ailes closes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-mais le doux ciel d' une nuit d' été</VERS>
<VERS>Bénit le sommeil de la cité ;</VERS>
<VERS>Au sort, va, n' en gardons pas rancune !</VERS>
<VERS>Puisque la vie est un sottisier,</VERS>
<VERS>Que je fume en face de la lune</VERS>
<VERS>Ma bonne pipe de merisier !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., AIRS RECITS, MARYO
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Auprès de la fenêtre,</VERS>
<VERS>Assise à son rouet,</VERS>
<VERS>Maryo file la laine</VERS>
<VERS>Avec ses doigts fluets.</VERS>
<VERS>Maryo file la laine,</VERS>
<VERS>La soie et l' or aussi,</VERS>
<VERS>Pour faire la ceinture</VERS>
<VERS>Du beau klephte Ralli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-" ne filez pas, la belle,</VERS>
<VERS>La soie et l' or ainsi :</VERS>
<VERS>Une autre l' infidèle</VERS>
<VERS>Va prendre dans son lit.</VERS>
<VERS>-je veux filer la laine,</VERS>
<VERS>La soie et l' or aussi ;</VERS>
<VERS>Qu' il prenne, l' infidèle,</VERS>
<VERS>Une autre dans son lit !</VERS>
<VERS>-proche est la pentecôte,</VERS>
<VERS>Maryo, le jour aussi</VERS>
<VERS>Où l' infidèle une autre</VERS>
<VERS>Va prendre dans son lit. "</VERS>
<VERS>Sa mère, sa grand' tante,</VERS>
<VERS>Et ses petits neveux,</VERS>
<VERS>Et ses trente servantes</VERS>
<VERS>Lui peignent ses cheveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour aller à l' église</VERS>
<VERS>On lui met sur le sein</VERS>
<VERS>La lune, et sur la bouche</VERS>
<VERS>Le rose du matin.</VERS>
<VERS>L' évêque est à l' église,</VERS>
<VERS>Et les diacres aussi :</VERS>
<VERS>Une autre l' infidèle</VERS>
<VERS>Va prendre dans son lit.</VERS>
<VERS>Maryo part à l' église,</VERS>
<VERS>La lune sur le sein,</VERS>
<VERS>Et sur sa bouche rose</VERS>
<VERS>Le rose du matin.</VERS>
<VERS>Et la voilà qu' elle entre</VERS>
<VERS>Dans ses habits dorés :</VERS>
<VERS>Les diacres et les chantres</VERS>
<VERS>Ne savent plus chanter</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-" évêque, mon évêque,</VERS>
<VERS>Et vous diacres aussi,</VERS>
<VERS>Voilà, voilà ma femme ! "</VERS>
<VERS>Dit le klephte Ralli.</VERS>
<VERS>" évêque, mon évêque,</VERS>
<VERS>Et vous diacres aussi,</VERS>
<VERS>Jamais une autre femme</VERS>
<VERS>N' entrera dans mon lit ! "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTILENES, LA MAUVAISE MERE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans son jardin d' été,</VERS>
<VERS>Parmi les lauriers blancs,</VERS>
<VERS>Dans son jardin d' été,</VERS>
<VERS>Parmi les lauriers roses ;</VERS>
<VERS>Dans son jardin d' été</VERS>
<VERS>La belle se repose,</VERS>
<VERS>Parmi les lauriers blancs,</VERS>
<VERS>Parmi les lauriers roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Assis à son côté,</VERS>
<VERS>Un étranger lui cause,</VERS>
<VERS>Lui cause tendrement</VERS>
<VERS>Parmi les lauriers blancs.</VERS>
<VERS>-" mère, pourquoi causer</VERS>
<VERS>Avec un étranger,</VERS>
<VERS>Parmi les lauriers roses</VERS>
<VERS>Dans le jardin d' été !</VERS>
<VERS>-au bord du fleuve bleu</VERS>
<VERS>Où mouillent les frégates,</VERS>
<VERS>Mon fils, va donc jouer</VERS>
<VERS>Avec tes camarades.</VERS>
<VERS>-je vais dire à mon père</VERS>
<VERS>Que tu causais, ma mère,</VERS>
<VERS>Avec un étranger,</VERS>
<VERS>Dans le jardin d' été.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-mon fils, viens dans ma chambre</VERS>
<VERS>Et je te donnerai</VERS>
<VERS>Du musc et des grains d' ambre,</VERS>
<VERS>Mon fils, viens dans ma chambre. "</VERS>
<VERS>Elle l' égorge ainsi</VERS>
<VERS>Qu' un agneau le boucher,</VERS>
<VERS>Elle arrache son coeur,</VERS>
<VERS>Le donne au cuisinier.</VERS>
<VERS>Voilà que son mari</VERS>
<VERS>Par la plaine revient,</VERS>
<VERS>Il revient de la chasse</VERS>
<VERS>Avec ses vingt-deux chiens.</VERS>
<VERS>Il apporte des lièvres</VERS>
<VERS>Et des chevreuils tués,</VERS>
<VERS>Pour son fils il apporte</VERS>
<VERS>Un cerf apprivoisé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-" femme, dis à mon fils</VERS>
<VERS>De venir me trouver,</VERS>
<VERS>C' est pour lui que j' apporte</VERS>
<VERS>Le cerf apprivoisé.</VERS>
<VERS>-ton fils est à jouer</VERS>
<VERS>Avec ses camarades ;</VERS>
<VERS>Ton fils est à jouer,</VERS>
<VERS>Viens boire et viens manger. "</VERS>
<VERS>Elle lui verse à boire</VERS>
<VERS>Dans un vase d' argent</VERS>
<VERS>Et lui sert à manger</VERS>
<VERS>Le coeur de son enfant.</VERS>
<VERS>Et le coeur parle et dit :</VERS>
<VERS>" qu' un mécréant me mange ! "</VERS>
<VERS>Et le coeur parle et dit :</VERS>
<VERS>" que mon père m' embrasse. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il égorge sa femme</VERS>
<VERS>Avec ses propres mains,</VERS>
<VERS>Il arrache son coeur</VERS>
<VERS>Et le jette à ses chiens.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., AIRS ..., NOCTURNE, I
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toc, toc, toc toc, -il cloue à coups pressés ;</VERS>
<VERS>Toc, toc, -le menuisier des trépassés.</VERS>
<VERS>" bon menuisier, bon menuisier,</VERS>
<VERS>Dans le sapin, dans le noyer,</VERS>
<VERS>Taille un cercueil très grand, très lourd,</VERS>
<VERS>Pour que j' y couche mon amour. "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., AIRS..., NOCTURNE, II
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toc toc, toc toc, -il cloue à coups pressés,</VERS>
<VERS>Toc toc, -le menuisier des trépassés.</VERS>
<VERS>" qu' il soit tendu de satin blanc</VERS>
<VERS>Comme ses dents, comme ses dents ;</VERS>
<VERS>Et mets aussi des rubans bleus</VERS>
<VERS>Comme ses yeux, comme ses yeux. "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., AIRS..., NOCTUR., III
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toc toc, toc toc, -il cloue à coups pressés.</VERS>
<VERS>Toc toc, -le menuisier des trépassés.</VERS>
<VERS>" là-bas, là-bas près du ruisseau,</VERS>
<VERS>Sous les ormeaux, sous les ormeaux,</VERS>
<VERS>À l' heure où chante le coucou,</VERS>
<VERS>Un autre l' a baisée au cou. "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., AIRS..., NOCTURNE, IV
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toc toc, toc toc, -il cloue à coups pressés,</VERS>
<VERS>Toc, toc, -le menuisier des trépassés.</VERS>
<VERS>" bon menuisier, bon menuisier,</VERS>
<VERS>Dans le sapin, dans le noyer,</VERS>
<VERS>Taille un cercueil très grand, très lourd,</VERS>
<VERS>Pour que j' y couche mon amour. "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., AIR DE DANSE, I
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C' est la belle aux yeux,</VERS>
<VERS>C' est la belle aux yeux de mûre,</VERS>
<VERS>C' est la belle aux yeux de mûre ;</VERS>
<VERS>La belle aux cheveux,</VERS>
<VERS>La belle aux cheveux de mûre,</VERS>
<VERS>Aux cheveux soyeux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., AIR DE DANSE, II
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle porte les habits,</VERS>
<VERS>Les habits dorés du klephte,</VERS>
<VERS>Les habits dorés du klephte ;</VERS>
<VERS>Elle porte le fusil,</VERS>
<VERS>Le fusil doré du klephte</VERS>
<VERS>Et le yatagan aussi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., AIR DE DANSE, III
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>" pourquoi rire ainsi,</VERS>
<VERS>Compagnon, pourquoi donc rire ?</VERS>
<VERS>Compagnon, pourquoi donc rire ?</VERS>
<VERS>La belle lui dit.</VERS>
<VERS>Il ne cessa pas de rire</VERS>
<VERS>Et lui répondit :</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., AIR DE DANSE, IV
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>" je vois le soleil,</VERS>
<VERS>Je vois le soleil qui brille,</VERS>
<VERS>Je vois le soleil qui brille,</VERS>
<VERS>Et ton sein vermeil,</VERS>
<VERS>Et ton sein vermeil qui brille</VERS>
<VERS>Comme le soleil. "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., AIR DE DANSE, V
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C' est la belle aux yeux,</VERS>
<VERS>C' est la belle aux yeux de mûre,</VERS>
<VERS>C' est la belle aux yeux de mûre ;</VERS>
<VERS>La belle aux cheveux,</VERS>
<VERS>La belle aux cheveux de mûre,</VERS>
<VERS>Aux cheveux soyeux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTILENES, L' EPOUSE FIDELE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À la fraîche fontaine,</VERS>
<VERS>Sous le grand peuplier,</VERS>
<VERS>À la fraîche fontaine</VERS>
<VERS>S' arrête un cavalier.</VERS>
<VERS>Son noir cheval est blanc</VERS>
<VERS>D' écume et de poussière,</VERS>
<VERS>Il est blanc de la queue</VERS>
<VERS>Jusques à la crinière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À la fraîche fontaine,</VERS>
<VERS>Sous le grand peuplier,</VERS>
<VERS>À la fraîche fontaine</VERS>
<VERS>S' arrête un cavalier.</VERS>
<VERS>-" la belle qui puisez</VERS>
<VERS>Dans le seau d' or cerclé,</VERS>
<VERS>Versez au cavalier</VERS>
<VERS>Et versez à la bête. "</VERS>
<VERS>Elle verse de l' eau</VERS>
<VERS>Sans relever la tête,</VERS>
<VERS>Elle verse de l' eau</VERS>
<VERS>Avec un long sanglot.</VERS>
<VERS>" -qu' avez-vous donc, la belle,</VERS>
<VERS>À sangloter ainsi ?</VERS>
<VERS>Avez-vous du chagrin,</VERS>
<VERS>Avez-vous du souci ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-mon mari fait la guerre.</VERS>
<VERS>Voilà sept ans à pâques.</VERS>
<VERS>J' attends encore un an</VERS>
<VERS>Et puis j' entre au couvent.</VERS>
<VERS>-votre mari, la belle,</VERS>
<VERS>Est mort l' hiver dernier,</VERS>
<VERS>Et j' ai payé les chantres,</VERS>
<VERS>Les chantres et le prêtre.</VERS>
<VERS>-si vous avez payé</VERS>
<VERS>Les chantres et le prêtre,</VERS>
<VERS>Je vous rendrai l' argent,</VERS>
<VERS>L' argent et l' intérêt.</VERS>
<VERS>-rendez-moi donc, la belle,</VERS>
<VERS>Rendez-moi le baiser</VERS>
<VERS>Que j' ai mis sur ses lèvres</VERS>
<VERS>Avant de l' enterrer !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-comme des fleurs au vent</VERS>
<VERS>Mes baisers sont allés !</VERS>
<VERS>Je vous rendrai l' argent,</VERS>
<VERS>L' argent et l' intérêt.</VERS>
<VERS>-réjouis-toi, la belle,</VERS>
<VERS>Car je suis ton mari.</VERS>
<VERS>J' ai dans mon escarcelle</VERS>
<VERS>Cent bagues de rubis.</VERS>
<VERS>-pour les doigts de ma main</VERS>
<VERS>Vos bagues sont trop grandes ;</VERS>
<VERS>Passez votre chemin,</VERS>
<VERS>Seigneur, et Dieu vous garde.</VERS>
<VERS>-dans ton jardin le myrte</VERS>
<VERS>Fleurit même en octobre,</VERS>
<VERS>Une lampe d' ivoire</VERS>
<VERS>Brûle dans ton alcôve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-avec notre voisine</VERS>
<VERS>Vous avez bavardé.</VERS>
<VERS>Des signes de mon corps</VERS>
<VERS>Dites, et je croirai.</VERS>
<VERS>-un joli signe blond</VERS>
<VERS>Frise à ton cou de lait,</VERS>
<VERS>Un autre orne ton ventre</VERS>
<VERS>Et seul, je l' ai touché.</VERS>
<VERS>-nourrice, ma nourrice.</VERS>
<VERS>Va dresser notre lit,</VERS>
<VERS>Car c' est lui mon mari,</VERS>
<VERS>C' est lui mon bien-aimé ! "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTILEN., LA COMTESSE ESMEREE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur un cheval tout noir à la crinière rousse,</VERS>
<VERS>Il galope sur la mousse.</VERS>
<VERS>En toque de velours avec des plumes blanches</VERS>
<VERS>Il passe sous les branches.</VERS>
<VERS>Au galop ! Au galop ! Il passe sous les branches</VERS>
<VERS>Avec ses plumes blanches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au trot ! Au trot ! Au trot ! Et son grand lévrier</VERS>
<VERS>Saute près de l' étrier.</VERS>
<VERS>Il va pour épouser la fille de la reine,</VERS>
<VERS>La reine sa marraine.</VERS>
<VERS>Sur son cheval tout noir à la crinière rousse,</VERS>
<VERS>Il galope sur la mousse.</VERS>
<VERS>Assise à son balcon, sans page et sans duègne.</VERS>
<VERS>La comtesse se peigne.</VERS>
<VERS>Et, quand elle sourit, des lys et des jasmins</VERS>
<VERS>Lui tombent dans les mains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec un peigne d' or, sans page et sans duègne,</VERS>
<VERS>La comtesse se peigne.</VERS>
<VERS>-" beau capitaine qui passez, la mine fière,</VERS>
<VERS>Allez-vous à la guerre ?</VERS>
<VERS>-je vais pour épouser la fille de la reine,</VERS>
<VERS>La reine ma marraine.</VERS>
<VERS>-comme un diamant bleu reluit ta barbe brune,</VERS>
<VERS>Mes cheveux sont clair de lune.</VERS>
<VERS>-je vais pour épouser la fille de la reine,</VERS>
<VERS>La reine ma marraine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-et lorsque je souris, des lys et des jasmins</VERS>
<VERS>Me tombent dans les mains... "</VERS>
<VERS>La belle dans ses bras, il passe sous les branches</VERS>
<VERS>Avec ses plumes blanches.</VERS>
<VERS>Sur son cheval tout noir à la crinière rousse,</VERS>
<VERS>Il galope sur la mousse.</VERS>
<VERS>Il n' épousera pas la fille de la reine,</VERS>
<VERS>La reine sa marraine.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTILEN., AIRS..., AGHA VELI
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans la salle de sa maison,</VERS>
<VERS>De sa maison aux cent fenêtres,</VERS>
<VERS>Avec ses pareils et ses maîtres</VERS>
<VERS>Il partage la venaison :</VERS>
<VERS>Parmi les fleurs des champs en gerbes</VERS>
<VERS>Ce sont des sangliers entiers,</VERS>
<VERS>Des chevreuils roux et des quartiers</VERS>
<VERS>De cerfs aux ramures superbes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les eunuques silencieux</VERS>
<VERS>Versent les liqueurs parfumées</VERS>
<VERS>Dans les fines coupes gemmées</VERS>
<VERS>Et dans les hanaps précieux ;</VERS>
<VERS>Tandis que pour charmer la fête,</VERS>
<VERS>Des esclaves de Bassora</VERS>
<VERS>Dansent au son du tamboura</VERS>
<VERS>Avec un sabre sur la tête.</VERS>
<VERS>Un oiseau rose, oiseau joli,</VERS>
<VERS>Oiseau qui parle, tel un homme,</VERS>
<VERS>L' on ne sait d' où, l' on ne sait comme,</VERS>
<VERS>Il entre et dit : " Agha Véli</VERS>
<VERS>Ta belle aux yeux et ta blonde,</VERS>
<VERS>Ta blonde aux baisers de carmin,</VERS>
<VERS>On va la marier demain</VERS>
<VERS>Au fils du roi de Trébizonde. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il va trouver ses chevaux roux,</VERS>
<VERS>Tachetés comme une panthère,</VERS>
<VERS>Qui du sabot bêchent la terre,</VERS>
<VERS>La dent longue et l' oeil en courroux.</VERS>
<VERS>-" plus vite qu' un cerf dans la plaine,</VERS>
<VERS>Plus vite que l' aile du vent,</VERS>
<VERS>Bien avant le soleil levant,</VERS>
<VERS>Au bout du monde qui me mène ? "</VERS>
<VERS>Un vieux cheval, cheval pur sang,</VERS>
<VERS>Aux flancs meurtris de mainte entaille</VERS>
<VERS>Dans le combat et la bataille,</VERS>
<VERS>Hume la brise en hennissant :</VERS>
<VERS>-" plus vite qu' un cerf dans la plaine,</VERS>
<VERS>Plus vite que l' aile du vent,</VERS>
<VERS>Bien avant le soleil levant,</VERS>
<VERS>Au bout du monde je te mène. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils laissent derrière les monts,</VERS>
<VERS>Derrière ils laissent les montagnes :</VERS>
<VERS>Par les forêts, par les campagnes,</VERS>
<VERS>Ils passent comme des démons.</VERS>
<VERS>Les houx géants mordent la selle,</VERS>
<VERS>Et le sabot saigne au caillou,</VERS>
<VERS>Et dans l' air glacé le hibou</VERS>
<VERS>Les frôle, en fuyant, de son aile.</VERS>
<VERS>Ils laissent derrière les monts,</VERS>
<VERS>Derrière, la campagne brune ;</VERS>
<VERS>Dans la rafale, au clair de lune,</VERS>
<VERS>Ils passent comme des démons.</VERS>
<VERS>Le pic où la lamie hiverne</VERS>
<VERS>Est descendu sitôt monté,</VERS>
<VERS>Et le dragon épouvanté</VERS>
<VERS>Frissonne au fond de sa caverne,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils vont, pareils à des démons,</VERS>
<VERS>Passant le gué, sautant le fleuve,</VERS>
<VERS>Ils vont, qu' il grêle, ils vont, qu' il pleuve,</VERS>
<VERS>Par les ravins et par les monts.</VERS>
<VERS>Le sang zèbre sa peau de bistre,</VERS>
<VERS>La vase lui monte aux mollets ;</VERS>
<VERS>Voilà que le pont du palais</VERS>
<VERS>Tremble sous leur galop sinistre.</VERS>
<VERS>Nul chant de luth répercuté</VERS>
<VERS>Dans la tourelle et sous les porches ;</VERS>
<VERS>De rouges languettes de torches</VERS>
<VERS>Oscillent dans l' obscurité.</VERS>
<VERS>Une procession arrive</VERS>
<VERS>Escortant un cercueil tout blanc,</VERS>
<VERS>Et Véli demande, tremblant</VERS>
<VERS>Comme le roseau sur la rive :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-" les prêtres et les fossoyeux,</VERS>
<VERS>Dites, quelle est la jeune morte</VERS>
<VERS>Que dans ce cercueil on emporte</VERS>
<VERS>Couchée en ses cheveux soyeux ?</VERS>
<VERS>-c' est la belle aux yeux bleus, la blonde,</VERS>
<VERS>La blonde aux baisers de carmin ;</VERS>
<VERS>Elle allait épouser demain</VERS>
<VERS>Le fils du roi de Trébizonde. "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTILENES, LA FEMME PERFIDE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L' eau du bain perle encore en ses cheveux de jais.</VERS>
<VERS>Elle a mis pour sourcils le plumage des geais.</VERS>
<VERS>Elle a mis dans ses yeux le jaspe et l' hyacinthe.</VERS>
<VERS>D' argent tissé, de soie et d' or sa taille est ceinte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des roses du rosier elle a plein ses deux mains.</VERS>
<VERS>Elle revient du bain à l' ombre des jasmins.</VERS>
<VERS>Quatre tours de sequins ornent sa gorge altière.</VERS>
<VERS>Elle revient du bain portée en sa litière.</VERS>
<VERS>-" ô ma soeur, vous avez les yeux d' une houri.</VERS>
<VERS>N' être pas votre frère, être votre mari !</VERS>
<VERS>-et si je suis ta soeur et femme de ton frère,</VERS>
<VERS>Va tuer mon mari, tu pourrais bien me plaire.</VERS>
<VERS>-comment tuer mon frère ? Il faut une raison,</VERS>
<VERS>Il faut une raison pour cette trahison.</VERS>
<VERS>-va le trouver et dis : " je veux que l' on partage ;</VERS>
<VERS>Pour moi la belle part je veux de l' héritage ! "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il serre son khandjar, il monte son cheval,</VERS>
<VERS>Et hop et hop il va galopant par le val.</VERS>
<VERS>-" Kostandi, Kostandi, je veux que l' on partage ;</VERS>
<VERS>Pour moi la belle part je veux de l' héritage.</VERS>
<VERS>-sois donc heureux, mon frère, et n' aie</VERS>
<VERS>Aucun souci.</VERS>
<VERS>Pour toi la belle part, pour toi la mienne aussi. "</VERS>
<VERS>La bonté de son frère amollit son courage.</VERS>
<VERS>Le front sur les genoux, il sanglote de rage.</VERS>
<VERS>Il serre son khandjar, il monte son cheval,</VERS>
<VERS>Et hop et hop il va galopant par le val.</VERS>
<VERS>-" ma soeur de l' eau, de l' eau que je lave ma lame</VERS>
<VERS>Du sang de ton mari, car il a rendu l' âme. "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle saisit un broc de vin clair, tellement</VERS>
<VERS>Dans sa joie effrénée elle a d' empressement.</VERS>
<VERS>Il la prend par sa longue et belle chevelure,</VERS>
<VERS>Et lui tranche, d' un coup, la tête à l' encolure.</VERS>
<VERS>La tête dans sa main, il monte son cheval,</VERS>
<VERS>Et hop et hop il va galopant par le val.</VERS>
<VERS>-" mouds-la, meunier, et fais de la farine rouge,</VERS>
<VERS>Du fard pour la catin, et du fard pour la gouge. "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTILENES, AIRS..., LA VEUVE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La jeune femme chante, au balcon assise,</VERS>
<VERS>Et sa triste chanson pleure dans la bise.</VERS>
<VERS>La jeune femme chante et tous les bateaux</VERS>
<VERS>Carguent leur voilure et baissent leurs drapeaux.</VERS>
<VERS>Un vaisseau de guerre, une grande galère,</VERS>
<VERS>Garde ses drapeaux et sa voilure entière.</VERS>
<VERS>" baisse, mon vaisseau, baisse ton pavillon,</VERS>
<VERS>Car ce que je chante est bien triste chanson :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me fallait du lait de guivre, et la graisse</VERS>
<VERS>Du grand cerf nourri par la main de l' ogresse,</VERS>
<VERS>Pour guérir le mal de mon pauvre mari</VERS>
<VERS>Qui se tordait au lit malade et flétri.</VERS>
<VERS>Le temps de monter sur les rochers de neige,</VERS>
<VERS>Le temps de préparer pour la guivre un piège,</VERS>
<VERS>Le temps de revenir, mon pauvre mari</VERS>
<VERS>Qui se tordait au lit, malade et flétri,</VERS>
<VERS>La croix de la tombe a pris pour belle-mère,</VERS>
<VERS>Et pour épouse, hélas ! Il a pris la terre. "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTILEN., LA VIEILLE FEMME...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle entendit geindre un corbeau pelé,</VERS>
<VERS>La vieille femme de Berkeley.</VERS>
<VERS>Elle l' entendit geindre sur sa tête,</VERS>
<VERS>Dans le val de Nith, pendant la tempête.</VERS>
<VERS>Et la vieille dit : " je vais mourir,</VERS>
<VERS>Le moine mon fils, qu' on l' aille quérir ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu' on aille quérir ma fille la nonne.</VERS>
<VERS>Je vais mourir, et Dieu me pardonne ! "</VERS>
<VERS>Son fils et sa fille nuitamment</VERS>
<VERS>Vinrent, amenant le saint sacrement.</VERS>
<VERS>La vieille tressaillit lorsqu' ils entrèrent,</VERS>
<VERS>Et ses yeux révulsés se dilatèrent.</VERS>
<VERS>La vieille crispa ses doigts maigris,</VERS>
<VERS>La vieille hurla d' effroyables cris :</VERS>
<VERS>" ah ! Miséricorde ! éloignez vite</VERS>
<VERS>Le saint sacrement, car je suis maudite.</VERS>
<VERS>J' ai mangé sans dégoût et sans remords,</VERS>
<VERS>Pendant le sabbat, de la chair de morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J' ai su le secret des philtres infâmes,</VERS>
<VERS>Et l' herbe qui fait avorter les femmes.</VERS>
<VERS>Pour raviver mes poumons gangrenés</VERS>
<VERS>J' ai humé l' haleine des nouveau-nés.</VERS>
<VERS>Bientôt de l' enfer je serai la cible,</VERS>
<VERS>Et mon crime, hélas ! Est irrémissible !</VERS>
<VERS>Aspergez mon linceul d' eau sainte, et puis</VERS>
<VERS>Placez sur mon sein des branches de buis.</VERS>
<VERS>Que dans l' église une forte chaîne</VERS>
<VERS>Attache au pavé mon cercueil de chêne.</VERS>
<VERS>Que des cierges bénits en quantité</VERS>
<VERS>Baignent mon cercueil de leur clarté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que des prêtres récitent des prières,</VERS>
<VERS>Pendant trois jours, pendant trois nuits entières.</VERS>
<VERS>Que les gros bourdons aux lourds battants,</VERS>
<VERS>Que les bourdons sonnent fort et longtemps.</VERS>
<VERS>Ma fille, mon fils, faites de la sorte,</VERS>
<VERS>Pour préserver des démons la morte. "</VERS>
<VERS>La vieille femme se tut soudain,</VERS>
<VERS>Et son regard devint incertain.</VERS>
<VERS>Le sang se figea sous sa peau glacée.</VERS>
<VERS>La vieille femme était trépassée.</VERS>
<VERS>On l' aspergea d' eau bénite, et puis</VERS>
<VERS>On mit sur son sein des branches de buis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au milieu de l' église une chaîne</VERS>
<VERS>Solide fixa son cercueil de chêne.</VERS>
<VERS>De grands cierges blancs en quantité</VERS>
<VERS>Lui firent un nimbe de clarté.</VERS>
<VERS>Tout autour des prêtres récitèrent</VERS>
<VERS>La messe, et cinquante chantres chantèrent.</VERS>
<VERS>Et les gros bourdons aux lourds battants,</VERS>
<VERS>Les bourdons sonnèrent fort et longtemps.</VERS>
<VERS>La première nuit, la clarté des cierges</VERS>
<VERS>Fut pure ainsi que des regards de vierges.</VERS>
<VERS>Mais l' on entendit la voix des démons</VERS>
<VERS>Pareille au vent d' ouest balayant les monts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les prêtres récitaient la messe sainte,</VERS>
<VERS>Et leur zèle était mêlé de crainte.</VERS>
<VERS>Et plus fort toujours les battants battaient,</VERS>
<VERS>Et plus haut toujours les chantres chantaient.</VERS>
<VERS>Devant le cercueil le moine marmonne</VERS>
<VERS>Son rosaire, avec sa soeur la nonne.</VERS>
<VERS>Et le coq chanta dans le matin clair,</VERS>
<VERS>Et les démons s' enfuirent dans l' air.</VERS>
<VERS>La seconde nuit, un éclat sinistre</VERS>
<VERS>Vêtit les pécheurs d' ocre et de bistre ;</VERS>
<VERS>Et l' on entendit l' ululement</VERS>
<VERS>Des démons monter plus distinctement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les cloches sonnaient à toute volée,</VERS>
<VERS>Les chantres chantaient l' âme désolée,</VERS>
<VERS>Et les prêtres priaient tout tremblants</VERS>
<VERS>Pâles et tremblants sous leurs surplis blancs.</VERS>
<VERS>Et rempli d' effroi le moine marmonne</VERS>
<VERS>Son rosaire, auprès de sa soeur la nonne.</VERS>
<VERS>Et le coq chanta dans le matin d' or,</VERS>
<VERS>Et les démons s' enfuirent encor.</VERS>
<VERS>La troisième nuit vint enfin. Livide,</VERS>
<VERS>Dans l' ombre où circule une odeur fétide,</VERS>
<VERS>La flamme des grands cierges consumés,</VERS>
<VERS>Oscille dans les ustres gemmés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au loin les démons dansent une ronde,</VERS>
<VERS>Et l' on entend leur voix, leur voix qui gronde</VERS>
<VERS>Pareille au vent d' ouest et pareille aux flots</VERS>
<VERS>Qui battent les caps et les îlots.</VERS>
<VERS>Et l' on entend leur bouche qui ricane</VERS>
<VERS>Comme une gueule de barbacane.</VERS>
<VERS>Et les prêtres restent tout tremblants</VERS>
<VERS>Tremblants et muets sous leurs surplis blancs.</VERS>
<VERS>Et la nonne et le moine son frère</VERS>
<VERS>Tombent la face contre la terre.</VERS>
<VERS>Et les cloches, hélas ! Ne tintent plus,</VERS>
<VERS>Tant les sonneurs de terreur sont perclus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les saints claquent des dents au fond des châsses.</VERS>
<VERS>Avec fracas s' écroulent les rosaces.</VERS>
<VERS>Flambeaux éteints et psaumes finis,</VERS>
<VERS>Gloire à l' enfer et péchés punis !</VERS>
<VERS>Alors, brisant les verrous de la porte</VERS>
<VERS>Un démon vient pour emmener la morte.</VERS>
<VERS>Un grand démon à l' oeil phosphorescent :</VERS>
<VERS>L' église semble rouge de sang.</VERS>
<VERS>À son appel, malgré cordes et chaîne,</VERS>
<VERS>S' ouvre à l' instant le lourd cercueil de chêne</VERS>
<VERS>" péchés punis, et gloire à l' enfer !</VERS>
<VERS>Reconnais-tu messire Lucifer ? "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La morte se leva blafarde et roide,</VERS>
<VERS>Son linceul trempé d' une sueur froide.</VERS>
<VERS>Sur la route un cheval les attendait</VERS>
<VERS>Qui par les naseaux des flammes rendait.</VERS>
<VERS>Le démon fit monter la vieille en croupe,</VERS>
<VERS>Et partit au galop avec sa troupe.</VERS>
<VERS>Il partit au galop par des chemins</VERS>
<VERS>Dont le roi Christus garde les humains !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., CHEVAUCHEE DE LA MORT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La mort chevauche dans la nuit, à travers la plaine.</VERS>
<VERS>Le vent de la nuit à travers la plaine halène ;</VERS>
<VERS>Le vent halène dans les ajoncs et sur les prêles.</VERS>
<VERS>La mort monte un hongre pie et borgne aux jambes</VERS>
<VERS>Grêles.</VERS>
<VERS>Et les trépassés sont pendus par la chevelure,</VERS>
<VERS>Sont pendus par les pieds, à la queue, à l' encolure,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' encolure du hongre borgne qui caracole.</VERS>
<VERS>La mort chevauche à travers la nuit, comme une folle.</VERS>
<VERS>Les vieillards disent : bonne mort, cesse un</VERS>
<VERS>Peu ta course</VERS>
<VERS>Nous boirons, dans le creux de nos mains, à cette</VERS>
<VERS>Source.</VERS>
<VERS>Et nous-disent les beaux garçons et les belles</VERS>
<VERS>Filles-</VERS>
<VERS>Pour faire des bouquets nous cueillerons des</VERS>
<VERS>Jonquilles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., PUR CONCEPT, FI ! ...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Fi ! Du monitor attendu,</VERS>
<VERS>Et de l' éternel leurre, trêve !</VERS>
<VERS>Le philtre de la coupe brève</VERS>
<VERS>Sur la poussière est répandu ;</VERS>
<VERS>Le philtre est bu par la poussière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-dans le crible de la sorcière</VERS>
<VERS>Qui donc regarder osera,</VERS>
<VERS>Regarder et s' y reconnaître !</VERS>
<VERS>-sur ce qui fut ou qui sera,</VERS>
<VERS>Mon âme, fermons la fenêtre. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., PUR CONCEPT, LE BURG
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le burg immémorial, de ses meurtrières</VERS>
<VERS>Semble darder un oeil dur sur les temps mal-nés,</VERS>
<VERS>Et de ses porches les silences obstinés</VERS>
<VERS>Recèlent les serments gardés et les prières.</VERS>
<VERS>Au jardin de la fée où les échos sont tus</VERS>
<VERS>Du prime éveil qui se résorbe en l' immuable</VERS>
<VERS>Baume, elle, contre la vie irrémédiable,</VERS>
<VERS>S' ouvre la fleur dispensatrice des vertus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c' est ici le beau palais de la huée</VERS>
<VERS>Où dansent les coulpes en toquet de grelots.</VERS>
<VERS>-tel le burg, gésir d' austère silence clos ;</VERS>
<VERS>Fleurir en soi, telle la fleur insexuée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., PUR CONCEPT, SS LA...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous la rouille des temps je suis un vieux blason.</VERS>
<VERS>-chère galère avec ta riche cargaison,</VERS>
<VERS>Es-tu prise à jamais dans les glaces du pôle ?</VERS>
<VERS>-voici l' heure qui tinte et la chanson du saule. </VERS>
<VERS>Mon regard fatigué contemple l' horizon</VERS>
<VERS>Monotone, à travers les barreaux d' une geôle.</VERS>
<VERS>-je suis l' herbe fauchée et l' arbre que l' on gaule.</VERS>
<VERS>-voici l' heure, male heure, et la male saison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais que me font ces fleurs qui meurent sur la tige,</VERS>
<VERS>Et ces parfums remémorés, et le vertige</VERS>
<VERS>Des royales splendeurs et des épiscopats ;</VERS>
<VERS>Car mieux que dans la nuit close des sépultures,</VERS>
<VERS>Daimôn auguste du concept, oh ! N' ai-je pas</VERS>
<VERS>Trouvé l' oubli sacré, dans tes prunelles dures !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., PUR CONCEPT, LS PALES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les pâles filles de l' argile</VERS>
<VERS>S' en vont hurlant par les chemins,</VERS>
<VERS>Et dans un transport inutile</VERS>
<VERS>Sur leurs seins nus crispent leurs mains.</VERS>
<VERS>Lèvre vaine de ses carmins,</VERS>
<VERS>Orgueil de la hanche nubile,</VERS>
<VERS>Senteurs fugaces de jasmins.</VERS>
<VERS>Ô cette extase puérile !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi, dans qui j' ai constitué</VERS>
<VERS>Pour me consoler de la terre,</VERS>
<VERS>L' amour stérile et solitaire,</VERS>
<VERS>Dors ton sommeil impollué</VERS>
<VERS>Sous la pierre que ne soulève</VERS>
<VERS>Que la force occulte du rêve.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., PUR CONCEPT, DANS LE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le chêne rugueux sculptée,</VERS>
<VERS>Tu gis sur les feuillets du livre</VERS>
<VERS>Où ma patience s' enivre,</VERS>
<VERS>Tête de la décapitée.</VERS>
<VERS>Lorsque mon âme cahotée</VERS>
<VERS>Réclame en vain l' oubli de vivre,</VERS>
<VERS>Ta prunelle auguste me livre</VERS>
<VERS>La loi par le destin dictée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pour un instant le souci</VERS>
<VERS>Inexpugnable, et tout ceci</VERS>
<VERS>Qui rampe, fruste et périssable,</VERS>
<VERS>Se dispersent comme du sable ;</VERS>
<VERS>Et mon esprit monte et descend</VERS>
<VERS>Dans l' air lucide et latescent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CANTIL., PUR CONC., LA DETRESSE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La détresse dit : ce sont des songes anciens,</VERS>
<VERS>Des songes vains, les danses et les musiciens.</VERS>
<VERS>La tête du roi ricane du haut d' une pique ;</VERS>
<VERS>Les étendards fuient dans la nuit, et c' est la</VERS>
<VERS>Panique.</VERS>
<VERS>La décrépitude dit : êtes-vous fous, vraiment,</VERS>
<VERS>Vraiment, êtes-vous fous d' avoir encor cette pose,</VERS>
<VERS>D' avoir encor sur les dents ce sourire charmant,</VERS>
<VERS>Ce sourire devant le miroir, et cette rose</VERS>
<VERS>Dans votre perruque, ah ! Vraiment, quelle est</VERS>
<VERS>Cette pose !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le temps dit : je suis le temps, un et si simultané,</VERS>
<VERS>Et je stagne en ayant l' air de celui qui s' envole,</VERS>
<VERS>Mirage fruste et kaléïdoscope frivole,</VERS>
<VERS>Je vous leurre avec l' heure qui n' a jamais sonné.</VERS>
<VERS>Alors Maya, Mayâ l' astucieuse et la belle,</VERS>
<VERS>Pose ses doigts doux sur notre front, qui se rebelle</VERS>
<VERS>Et câline susurre : espérez toujours, c' est pour</VERS>
<VERS>Votre sacre que vont gronder les cymbales vierges,</VERS>
<VERS>Et vous aurez l' or et la pourpre de Bedjapour,</VERS>
<VERS>Esclaves dont le sang teint les cordes et les verges.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
TIDOGOLAIN
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La dame-en robe grivelée-</VERS>
<VERS>Par le verger s' en fut allée.</VERS>
<VERS>Belle de corps et d' air hautain,</VERS>
<VERS>Les yeux comme cieux du matin ;</VERS>
<VERS>Au col un collier de cinq onces,</VERS>
<VERS>Et dans ses cheveux de jaconces</VERS>
<VERS>Un large cercle d' or battu,</VERS>
<VERS>Avec des pierres de vertu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, portant le bracet fidèle</VERS>
<VERS>Un nain marchait à côté d' elle,</VERS>
<VERS>Un nain ni tant fol ni vilain</VERS>
<VERS>Qui avait nom Tidogolain :</VERS>
<VERS>" j' ai fin samit. Au doigt j' ai rubacelle,</VERS>
<VERS>J' ai daguette à pommeau de diamant.</VERS>
<VERS>De doubles d' or lourde est mon escarcelle ;</VERS>
<VERS>Sur mon chapel et plume et parement.</VERS>
<VERS>Las ! Réjoui ne suis aucunement :</VERS>
<VERS>Que fait-il, faste, et que fait opulence ?</VERS>
<VERS>Amour occit mon coeur de male lance.</VERS>
<VERS>J' ai destrier qui, sans qu' on le harcèle,</VERS>
<VERS>Bondit crins hauts et le naseau fumant ;</VERS>
<VERS>Le frein de gemmes et d' argent ruisselle,</VERS>
<VERS>De pourpre est le caparaçonnement.</VERS>
<VERS>Las ! Sans armet, ma tête dolemment</VERS>
<VERS>Penche, et mon bras de fer est sans vaillance.</VERS>
<VERS>Amour occit mon coeur de male lance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Anne, Briande, et Doulce la pucelle</VERS>
<VERS>Aux cheveux blonds, plus blonds que le froment,</VERS>
<VERS>Et la dame de Roquefeuilh, et celle</VERS>
<VERS>Pour qui mourut le roi de Dagomant,</VERS>
<VERS>M' offrent joyeux réconfort ; mais comment</VERS>
<VERS>Auraient-elles à mes yeux précellence ?</VERS>
<VERS>Amour occit mon coeur de male lance.</VERS>
<VERS>Princesse, pouvez seule à mon tourment</VERS>
<VERS>Porter nonchaloir et allègement,</VERS>
<VERS>Car c' est de la tour de votre inclémence</VERS>
<VERS>Qu' amour occit mon coeur de male lance. "</VERS>
<VERS>Ainsi chanta Tidogolain</VERS>
<VERS>Le nain ni tant fol ni vilain.</VERS>
<VERS>(dans l' air tiédi de la venelle</VERS>
<VERS>Fluaient des senteurs de canelle,</VERS>
<VERS>De spicpètre et de serpolet.)</VERS>
<VERS>Et la dame dit : ce me plaît.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
MELUSINE, I
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Raimondin chevauche et son cheval l' emporte,</VERS>
<VERS>Les rênes au col, à travers les futaies.</VERS>
<VERS>Le vent berce sur l' eau l' ombre des futaies ;</VERS>
<VERS>Sur l' eau la lune est blanche comme une morte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moins blanc sur l' eau le clair de la lune flotte,</VERS>
<VERS>Moins blanc que le visage dolent du comte.</VERS>
<VERS>Bien dolent, bien dolent est le coeur du comte.</VERS>
<VERS>Dans la futaie et sur l' eau le vent soufflotte :</VERS>
<VERS>" les unes, sous les hauts hennins,</VERS>
<VERS>L' oeil à mainte feintise idoine,</VERS>
<VERS>Aux traînes que portent des nains</VERS>
<VERS>Par les escaliers de sardoine ;</VERS>
<VERS>D' autres, dont la grâce florit</VERS>
<VERS>Comme une branche neuve, et toutes ;</VERS>
<VERS>Et la pucelle qui sourit</VERS>
<VERS>Au chevalier vainqueur des joutes :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Festins mentis aux affamés,</VERS>
<VERS>Promise nef qui soudain cule,</VERS>
<VERS>Leurres de fleuves tôt humés</VERS>
<VERS>Dans la hagarde canicule...</VERS>
<VERS>Indicible, et le front vêtu</VERS>
<VERS>De pierres gemmes en guirlande,</VERS>
<VERS>Par quel géant gardée es-tu</VERS>
<VERS>Aux grottes de Nortoberlande,</VERS>
<VERS>La prime et l' ultime, et pennon</VERS>
<VERS>Où l' aure des promesses joue,</VERS>
<VERS>Et molette de bon renom</VERS>
<VERS>Brochant le désir qui s' ébroue ! "</VERS>
<VERS>Le vent berce sur l' eau l' ombre du bouleau,</VERS>
<VERS>Le vent berce la blanche lune sur l' eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la futaie une gente dame sort,</VERS>
<VERS>Très doucement elle chante un très doux chant ;</VERS>
<VERS>Le comte a le coeur abusé du doux chant,</VERS>
<VERS>Le comte ne sait pas s' il veille ou s' il dort :</VERS>
<VERS>" les papemors dans l' air violet</VERS>
<VERS>Vont, et blonds et blancs comme du lait.</VERS>
<VERS>Blonde suis, blanche comme du lait,</VERS>
<VERS>En gone de velours violet.</VERS>
<VERS>Les diaspes et les caldonies</VERS>
<VERS>Dardent sur mes tresses infinies.</VERS>
<VERS>Mes pers yeux, mirances infinies,</VERS>
<VERS>Fanent diaspes et caldonies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Feuilles et pétales parfumés,</VERS>
<VERS>Montent, montent les rosiers ramés.</VERS>
<VERS>Ainsi que fleurs aux rosiers ramés,</VERS>
<VERS>A mon buste mes seins parfumés.</VERS>
<VERS>Des citoles avec des saltères</VERS>
<VERS>Frémissent aux soirs des périptères.</VERS>
<VERS>Ma parole aux soirs des périptères</VERS>
<VERS>Fait taire citoles et saltères :</VERS>
<VERS>Targe sur les dangers ennemis</VERS>
<VERS>Et bel-accueil ceux-là sont promis,</VERS>
<VERS>Sire comte, à votre voeu promis</VERS>
<VERS>Plus haut que les pensers ennemis. "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
MELUSINE, II
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le vent souffle, souffle à travers la boulaie,</VERS>
<VERS>Le cheval porte Raimondin, à sa guise.</VERS>
<VERS>Sans qu' il lui tire la bride ou le conduise,</VERS>
<VERS>Le cheval galope à travers la boulaie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le comte est pâle comme un mort sous le heaume,</VERS>
<VERS>Sous le haubert dur son coeur garde une plaie.</VERS>
<VERS>Le vent souffle, souffle à travers la boulaie.</VERS>
<VERS>Elle frissonne au vent, l' aigrette du heaume :</VERS>
<VERS>" sur le haut lit par l' évêque bénit, et fleuri</VERS>
<VERS>D' écarlates tentures de Constantinople,</VERS>
<VERS>-le si doux chant chantait juste, -la dame a guéri</VERS>
<VERS>Mon coeur, de sa main, ambre de Constantinople,</VERS>
<VERS>De ses clairs yeux, écus d' or et de sinople.</VERS>
<VERS>Sur l' oreiller par l' évêque bénit, tout brodé</VERS>
<VERS>D' oisillons volants, sous les lambrequins en dôme,</VERS>
<VERS>-le si doux chant chantait juste, -mon rêve a</VERS>
<VERS>Goûté</VERS>
<VERS>Parmi la pompe de sa chevelure en dôme,</VERS>
<VERS>Le sûr fruit de son corps, magistère et baume.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Las ! Las ! Trop tard, trop tôt la male-bouche</VERS>
<VERS>Parla ;</VERS>
<VERS>Le mal-souci parla de forfait et de rite.</VERS>
<VERS>Mon dieu, se pourrait-il, oh ! Se pourrait-il</VERS>
<VERS>Cela, </VERS>
<VERS>Hideux simulacre et démoniaque rite,</VERS>
<VERS>Sur la couette par l' évêque bénite ! "</VERS>
<VERS>Le vent berce sur l' eau l' ombre du bouleau.</VERS>
<VERS>De la futaie un triste, triste chant monte.</VERS>
<VERS>Le vent berce la blanche lune sur l' eau.</VERS>
<VERS>Il ne sait pas s' il veille ou s' il dort, le comte.</VERS>
<VERS>" spectre clément à la vie, et comme</VERS>
<VERS>De se voir réel il avait peur ;</VERS>
<VERS>Ah ! Grand' peur il avait du labeur</VERS>
<VERS>Opiniâtre et failli de l' homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' anacampsérote au suc vermeil</VERS>
<VERS>Est éclose : au coeur las panacée ;</VERS>
<VERS>Au flux de son aile cadencée</VERS>
<VERS>L' Iynge berce l' amer sommeil.</VERS>
<VERS>Mais le jaloux, dont la voix incite,</VERS>
<VERS>S' essore des marges du missel</VERS>
<VERS>Et dit : qu' il nous faut rompre le scel</VERS>
<VERS>De l' incantation illicite.</VERS>
<VERS>Alors c' est la chute et le confin</VERS>
<VERS>Du fier palais qu' abritait la nue ;</VERS>
<VERS>Et voici qu' Entélékhia nue</VERS>
<VERS>Rampe en le jour vertical et vain. "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>