<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Voyages amusants
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Louis-Balthazar Néel
</AUTEUR>
<DATE>
17**
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Voyage De Chapelle Et De Bachaunont.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est en vers que je vous écris,</VERS>
<VERS>Messieurs les deux frères, nourris</VERS>
<VERS>Aussi bien que gens de la ville;</VERS>
<VERS>Aussi voit-on plus de perdrix</VERS>
<VERS>En dix jours chez vous, qu'en dis mille</VERS>
<VERS>Chez les plus friands de Paris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous vous attendez à l'histoire</VERS>
<VERS>De ce qui nous est arrivé</VERS>
<VERS>Depuis que, par le long pavé</VERS>
<VERS>Qui conduit gui rives de Loire.</VERS>
<VERS>Nous partîmes pour aller boira</VERS>
<VERS>Les eaux, dont je me suis trouve</VERS>
<VERS>Assez mal pour vous faire croire</VERS>
<VERS>Que les destins ont réservé</VERS>
<VERS>Ma guérison et cette gloire</VERS>
<VERS>Au remède tant éprouvé.</VERS>
<VERS>Et par qui, de fraîche mémoire.</VERS>
<VERS>Un de nos amis s'est sauvé</VERS>
<VERS>Du bâton à pomme d'ivoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous ne serez pas frustrés de votre attente; et vous aurez, je </VERS>
<VERS>vous assure, une assez bonne relation de nos aventures; car M. de </VERS>
<VERS>Bachaumont, qui m'a surpris comme j'en, commençais une mauvaise, a </VERS>
<VERS>voulu que nous la fissions ensemble; et j'espère qu'avec l'aide </VERS>
<VERS>d'un si bon second, elle sera digne de vous être envoyée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Chapelle.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Contre le serment solennel que nous avions fait, M. Chapelle et </VERS>
<VERS>moi, d'être si fort unis dans le voyage, que toutes choses </VERS>
<VERS>seraient en commun, il n'a pas laissé, par une distinction </VERS>
<VERS>philosophique, de prétendre en pouvoir séparer ses pensées; et, </VERS>
<VERS>croyant y gagner, il s'était caché de moi pour vous écrire. Je </VERS>
<VERS>l'ai surpris sur le fait, et n'ai pu souffrir qu'il eût seul cet </VERS>
<VERS>avantage. Ses vers m'ont paru d'une manière si aisée, que, m'étant </VERS>
<VERS>imaginé qu'il était bien facile d'en faire de même,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoique malade et paresseux,</VERS>
<VERS>Je n'ai pu m'empêcher de mettre</VERS>
<VERS>Quelques-uns des miens avec eux.</VERS>
<VERS>Ainsi le reste de la lettre</VERS>
<VERS>Sera l'ouvrage de tous deux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien que nous ne soyons pas tout à fait assurés de quelle façon </VERS>
<VERS>vous avez traité notre absence, et si vous méritez le soin que </VERS>
<VERS>nous prenons de vous rendre ainsi compte de nos actions, nous ne </VERS>
<VERS>laissons pas néanmoins de vous envoyer le récit de tout ce qui </VERS>
<VERS>s'est passé dans notre voyage, si particulier, que vous en serez </VERS>
<VERS>assurément satisfaits. Nous ne vous ferons point souvenir de notre </VERS>
<VERS>sortie de Paris, car vous en fûtes témoins; et peut-être même que </VERS>
<VERS>vous trouvâtes étrange de ne voir sur nos visages que des marques </VERS>
<VERS>d'un médiocre chagrin. Il est vrai que nous reçûmes vos </VERS>
<VERS>embrassements avec assez de fermeté, et nous parûmes sans doute </VERS>
<VERS>bien philosophes</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les assauts et les alarmes</VERS>
<VERS>Que donnent les derniers adieux;</VERS>
<VERS>Mais il fallut rendre les armes,</VERS>
<VERS>En quittant tout de bon ces lieux</VERS>
<VERS>Qui pour nous avaient tant de charmes.</VERS>
<VERS>Et ce fut lors que de nos yeux</VERS>
<VERS>Vous eussiez vu couler des larmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Deux petits cerveaux desséchés n'en peuvent pas fournir une grande </VERS>
<VERS>abondance, aussi furent-elles en peu de temps essuyées, et nous </VERS>
<VERS>vîmes le Bourg-la-Reine d'un oeil sec. Ce fut en ce lieu que nos </VERS>
<VERS>pleurs cessèrent, et que notre appétit s'aiguisa. Mais l'air de la </VERS>
<VERS>campagne l'avait rendu si grand dès sa naissance, qu'il devint </VERS>
<VERS>tout à fait pressant vers Antony, et presque insupportable à </VERS>
<VERS>Longjumeau. Il nous fut impossible de passer outre sans l'apaiser </VERS>
<VERS>auprès d'une fontaine dont l'eau paraissait la plus claire et la </VERS>
<VERS>plus vive du monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, deux perdrix furent tirées</VERS>
<VERS>D'entre les deux croûtes dorées</VERS>
<VERS>D'un bon pain rôti dont le creux</VERS>
<VERS>Les avait jusque-là serrées,</VERS>
<VERS>Et d'un appétit vigoureux</VERS>
<VERS>Toutes deux furent dévorées,</VERS>
<VERS>Et nous firent mal à tous deux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous ne croirez pas aisément que des estomacs aussi bons que les </VERS>
<VERS>nôtres aient eu de la peine à digérer deux perdrix froides; voilà </VERS>
<VERS>pourtant, en vérité, la chose comme elle est. Nous en fûmes </VERS>
<VERS>toujours incommodés jusqu'à Sainte-Euverte, où nous couchâmes deux </VERS>
<VERS>jours après notre départ, sans qu'il arrivât rien qui mérite de </VERS>
<VERS>vous être mandé. Vous savez le long séjour que nous y fîmes, et </VERS>
<VERS>vous savez encore que M. Coyer, dont tous les jours nous espérions </VERS>
<VERS>l'arrivée, en fut la cause. Des gens qu'on oblige d'attendre, et </VERS>
<VERS>qu'on tient si longtemps en incertitude, ont apparemment de </VERS>
<VERS>méchantes heures; mais nous trouvâmes moyen d'en avoir de bonnes </VERS>
<VERS>dans la conversation de M. l'évêque d'Orléans, que nous avions </VERS>
<VERS>l'honneur de voir assez souvent, et dont l'entretien est tout à </VERS>
<VERS>fait agréable. Ceux qui le connaissent vous auront pu dire que </VERS>
<VERS>c'est un des plus honnêtes hommes de France; et vous en serez </VERS>
<VERS>entièrement persuadés quand nous vous apprendrons qu'il a</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'esprit et l'âme d'un Delbène,</VERS>
<VERS>C'est-à-dire avec la bonté,</VERS>
<VERS>La douceur et l'honnêteté</VERS>
<VERS>D'une vertu mâle et romaine</VERS>
<VERS>Qu'on respecte en l'antiquité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos soirées se passaient le plus souvent sur les bords de la </VERS>
<VERS>Loire, et quelquefois nos après-dînées, quand la chaleur était </VERS>
<VERS>plus grande, dans les routes de la forêt qui s'étend du côté de </VERS>
<VERS>Paris. Un jour, pendant la canicule, à l'heure que le chaud est le </VERS>
<VERS>plus insupportable, nous fûmes bien surpris d'y voir arriver une </VERS>
<VERS>manière de courrier assez extraordinaire,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui, sur une mazette outrée,</VERS>
<VERS>Bronchant à tout moment, trottait.</VERS>
<VERS>D'ours sa casaque était fourrée.</VERS>
<VERS>Comme le bonnet qu'il portait;</VERS>
<VERS>Et le cavalier rare était</VERS>
<VERS>Tout couvert de toile cirée,</VERS>
<VERS>Qui, fondant, partout dégouttait.</VERS>
<VERS>Ainsi l'on peint dans des tableaux</VERS>
<VERS>Un Icare tombant des nues,</VERS>
<VERS>Où l'on voit, dans l'air épandues,</VERS>
<VERS>Ses ailes de cire en lambeaux,</VERS>
<VERS>Par l'ardeur du soleil fondues,</VERS>
<VERS>Choir autour de lui dans les eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La comparaison d'un homme qui tombe des nues, avec un qui court la </VERS>
<VERS>poste, vous paraîtra peut-être bien hardie, mais si vous aviez vu </VERS>
<VERS>le tableau d'un Icare que nous trouvâmes quelques jours après dans </VERS>
<VERS>une hôtellerie, cette vision vous serait venue comme à nous, ou </VERS>
<VERS>tout au moins vous semblerait excusable. Enfin, de quelque façon </VERS>
<VERS>que vous la receviez, elle ne saurait paraître plus bizarre que le </VERS>
<VERS>fut à nos yeux la figure de ce cavalier qui était par hasard notre </VERS>
<VERS>ami d'Aubeville. Quoique notre joie fût extrême dans cette </VERS>
<VERS>rencontre, nous n'osâmes pourtant pas nous hasarder de l'embrasser </VERS>
<VERS>dans l'état qu'il était. Mais sitôt</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'au logis il fut retiré,</VERS>
<VERS>Débotté, frotté, déciré,</VERS>
<VERS>Et qu'il nous parut délassé,</VERS>
<VERS>Il fut comme il faut embrassé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous écrivîmes en ce temps-là; comme, après avoir attendu </VERS>
<VERS>inutilement l'homme que vous savez, nous résolûmes enfin de partir </VERS>
<VERS>sans lui. Il fallut avoir recours à Blavet pour notre voiture, </VERS>
<VERS>n'en pouvant trouver de commodes à Orléans. Le jour qu'il nous </VERS>
<VERS>devait arriver un carrosse de Paris, nous reçûmes une lettre de M. </VERS>
<VERS>Boyer, par laquelle il nous assurait qu'il viendrait dedans, et </VERS>
<VERS>que ce soir-là nous souperions ensemble. Après donc avoir donné </VERS>
<VERS>les ordres nécessaires pour le recevoir, nous allâmes au-devant de </VERS>
<VERS>lui. À cent pas des portes parut, le long du grand chemin, une </VERS>
<VERS>manière de coche fort délabré, tiré par quatre vilains chevaux, et </VERS>
<VERS>conduit par un vrai cocher de louage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un équipage en si mauvais ordre ne pouvait être ce que nous </VERS>
<VERS>cherchions; et nous en fûmes assurés quand deux personnes qui </VERS>
<VERS>étaient dedans, ayant reconnu nos livrées, firent arrêter;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lors sortit avec grands cris</VERS>
<VERS>Un béquillard d'une portière,</VERS>
<VERS>Fort basané, sec et tout gris,</VERS>
<VERS>Béquillant de même manière</VERS>
<VERS>Que Boyer béquille à Paris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À cette démarche, qui n'eût cru voir M. Boyer? et cependant </VERS>
<VERS>c'était le petit duc avec M. Potel. Ils s'étaient tous deux servis </VERS>
<VERS>de la commodité de ce carrosse; l'un pour aller à la maison de </VERS>
<VERS>monsieur son frère auprès de Tours, et l'autre à quelques affaires </VERS>
<VERS>qui l'appelaient dans le pays. Après les civilités ordinaires, </VERS>
<VERS>nous retournâmes tous ensemble à la ville, où nous lûmes une </VERS>
<VERS>lettre d'excuse qu'ils apportaient de la part de M. Boyer; et </VERS>
<VERS>cette fâcheuse nouvelle nous fut depuis confirmée de bouche par </VERS>
<VERS>ces messieurs. Ils nous assurèrent que nonobstant la fièvre qui </VERS>
<VERS>l'avait pris malheureusement cette nuit-là, il n'eût pas laissé me </VERS>
<VERS>partir avec eux, comme il l'avait promis, si son médecin, qui se </VERS>
<VERS>trouva chez lui par hasard à quatre heures du matin, ne l'en eût </VERS>
<VERS>empêché. Nous crûmes sans beaucoup de peine que, puisqu'il ne </VERS>
<VERS>venait pas après tant de serments, il était assurément</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fort malade et presque aux abois;</VERS>
<VERS>Car on peut, sans qu'on le cajole,</VERS>
<VERS>Dire, pour la première fois,</VERS>
<VERS>Qu'il aurait manqué de parole.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fallait donc se résoudre à marcher sans M. Boyer. Nous en fûmes </VERS>
<VERS>d'abord un peu fâchés; mais, avec sa permission, en peu de temps </VERS>
<VERS>consolés. Le souper préparé pour lui servit à régaler ceux qui </VERS>
<VERS>vinrent à sa place; et le lendemain, tous ensemble, nous allâmes </VERS>
<VERS>coucher à Blois. Durant le chemin, la conversation fut un peu </VERS>
<VERS>goguenarde; aussi étions-nous avec des gens de bonne compagnie. </VERS>
<VERS>Étant arrivés, nous ne songeâmes d'abord qu'à chercher M. Colomb. </VERS>
<VERS>Après une si longue absence, chacun mourait d'envie de le voir. Il </VERS>
<VERS>était dans une hôtellerie avec M. le président Le Bailleul, </VERS>
<VERS>faisant si bien l'honneur de la ville, qu'à peine nous put-il </VERS>
<VERS>donner un moment pour l'embrasser. Mais le lendemain, à notre </VERS>
<VERS>aise, nous renouvelâmes une amitié qui, par le peu de commerce que </VERS>
<VERS>nous avions eu depuis trois années, semblait avoir été </VERS>
<VERS>interrompue. Après mille questions, faites toutes ensemble, comme </VERS>
<VERS>il arrive ordinairement dans une entrevue de fort bons amis qui ne </VERS>
<VERS>se sont pas vus depuis longtemps, nous eûmes, quoique avec un </VERS>
<VERS>extrême regret, curiosité d'apprendre de lui, comme de la personne </VERS>
<VERS>la plus instruite, et que nous savons avoir été le seul témoin de </VERS>
<VERS>tout le particulier,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce que fit en mourant notre pauvre ami Blot,</VERS>
<VERS>Et ses moindres discours et sa moindre pensée.</VERS>
<VERS>La douleur nous défend d'en dire plus d'un mot.</VERS>
<VERS>Il fit tout ce qu'il fit d'une âme bien sensée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, ayant causé de beaucoup d'autres choses qu'il serait trop </VERS>
<VERS>long de vous dire, nous allâmes ensemble faire la révérence à Son </VERS>
<VERS>Altesse Royale, et de là dîner chez lui avec M. et madame la </VERS>
<VERS>présidente Le Bailleul</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, d'une obligeante manière,</VERS>
<VERS>D'un visage ouvert et riant,</VERS>
<VERS>Il nous fit bonne et grande chère,</VERS>
<VERS>Nous donnant à son ordinaire</VERS>
<VERS>Tout ce que Blois a de friant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son couvert était le plus propre du monde; il ne souffrit pas sur </VERS>
<VERS>sa nappe une seule miette de pain. Des verres bien rincés, de </VERS>
<VERS>toutes sortes de figures, brillaient sans nombre sur son buffet, </VERS>
<VERS>et la glace était tout autour en abondance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En ce lieu seul nous bûmes frais;</VERS>
<VERS>Car il a trouvé des merveilles</VERS>
<VERS>Sur la glace et sur les banquets,</VERS>
<VERS>Et pour empêcher les bouteilles</VERS>
<VERS>D'être à la merci des laquais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa salle était parée pour le ballet du soir; toutes les belles de </VERS>
<VERS>la ville priées; tous les violons de la province assemblés, et </VERS>
<VERS>tout cela se faisait pour divertir madame Le Bailleul.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cette belle présidente</VERS>
<VERS>Nous parut si bien ce jour-là,</VERS>
<VERS>Qu'elle en devait être contente.</VERS>
<VERS>Assurément elle effaça</VERS>
<VERS>Tant de beautés qu'à Blois on vante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ni la bonne compagnie, ni les divertissements qui se préparaient, </VERS>
<VERS>ne purent nous empêcher de partir incontinent après le dîner. </VERS>
<VERS>Amboise devait être notre couchée, et comme il était déjà tard, </VERS>
<VERS>nous n'eûmes que le temps qu'il fallait pour y pouvoir arriver. La </VERS>
<VERS>soirée s'y passa fort mélancoliquement dans le déplaisir de </VERS>
<VERS>n'avoir plus à voyager sur la levée et sur la vue de cette </VERS>
<VERS>agréable rivière</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui, par le milieu de la France,</VERS>
<VERS>Entre les plus heureux coteaux,</VERS>
<VERS>Laisse en paix répandre ses eaux,</VERS>
<VERS>Et porte partout l'abondance</VERS>
<VERS>Dans cent villes et cent châteaux</VERS>
<VERS>Qu'elle embellit de sa présence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis Amboise jusqu'à Fontallade, nous vous épargnerons la peine </VERS>
<VERS>de lire les incommodités de quatre méchants gîtes, et à nous le </VERS>
<VERS>chagrin d'un si fâcheux ressouvenir. Vous saurez seulement que la </VERS>
<VERS>joie de M. de Lussan ne parut pas petite de voir arriver chez lui </VERS>
<VERS>des personnes qu'il aimait si tendrement; mais, nonobstant la </VERS>
<VERS>beauté de sa maison et sa grande chère, il n'aura que les cinq </VERS>
<VERS>vers que vous avez déjà vus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ni les pays où croît l'encens,</VERS>
<VERS>Ni ceux d'où vient la cassonade,</VERS>
<VERS>Ne sont point pour charmer les sens,</VERS>
<VERS>Ce qu'est l'aimable Fontallade</VERS>
<VERS>Du tendre et commode Lussans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne se contenta pas de nous avoir si bien reçus chez lui, il </VERS>
<VERS>voulut encore nous accompagner jusqu'à Blaye. Nous nous </VERS>
<VERS>détournâmes un peu de notre chemin, pour aller rendre tous </VERS>
<VERS>ensemble nos devoirs à M. le marquis de Jonzac, son beau-frère. Un </VERS>
<VERS>compliment de part et d'autre décida la visite; et de toutes les </VERS>
<VERS>offres qu'il nous fit, nous n'acceptâmes que des perdreaux et du </VERS>
<VERS>pain tendre. Cette provision nous fut assez nécessaire, comme vous </VERS>
<VERS>allez voir:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car entre Blaye et Jonzac</VERS>
<VERS>On ne trouve que Croupignac.</VERS>
<VERS>Le Croupignac est très-funeste:</VERS>
<VERS>Car le Croupignac est un lieu</VERS>
<VERS>Où six mourants faisaient le reste</VERS>
<VERS>De cinq ou six cents que la peste</VERS>
<VERS>Avait envoyés devant Dieu;</VERS>
<VERS>Et ces six mourants s'étaient mis</VERS>
<VERS>Tous six dans un même logis.</VERS>
<VERS>Un septième, soi-disant prêtre,</VERS>
<VERS>Plus pestiféré que les six,</VERS>
<VERS>Les confessait par la fenêtre,</VERS>
<VERS>De peur, disait-il, d'être pris</VERS>
<VERS>D'un mal si fâcheux et si traître.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce lieu, si dangereux et si misérable, fut traversé brusquement, </VERS>
<VERS>et n'espérant pas trouver de village, il fallut se résoudre à </VERS>
<VERS>manger sur l'herbe, où les perdreaux et le pain tendre de M. de </VERS>
<VERS>Jonzac furent d'un grand secours. Ensuite d'un repas si cavalier, </VERS>
<VERS>continuant notre chemin, nous arrivâmes à Blaye, mais si tard, et </VERS>
<VERS>le lendemain nous en partîmes si matin, qu'il nous fut impossible </VERS>
<VERS>d'en remarquer la situation qu'avec la clarté des étoiles. Le </VERS>
<VERS>montant qui commençait de très-bonne heure, nous obligeait à cette </VERS>
<VERS>diligence. Après donc avoir dit mille adieux à Lussan, et reçu </VERS>
<VERS>mille baisers de lui, nous nous embarquâmes dans une petite </VERS>
<VERS>chaloupe, et voguâmes longtemps avant le jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais sitôt que par son flambeau</VERS>
<VERS>La lumière nous fut rendue,</VERS>
<VERS>Rien ne s'offrit à notre vue</VERS>
<VERS>Que le ciel et notre bateau</VERS>
<VERS>Tout seul dans la vaste étendue</VERS>
<VERS>D'une affreuse campagne d'eau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Garonne est effectivement si large depuis qu'au Bec des Landes </VERS>
<VERS>d'Ambesse elle est jointe avec la Dordogne, qu'elle ressemble tout </VERS>
<VERS>à fait à la mer, et ses marées montent avec tant d'impétuosité, </VERS>
<VERS>qu'en moins de quatre heures nous fîmes le trajet ordinaire,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vîmes au milieu des eaux</VERS>
<VERS>Devant nous paraître Bordeaux,</VERS>
<VERS>Dont le port en croissant resserre</VERS>
<VERS>Plus de barques et de vaisseaux</VERS>
<VERS>Qu'aucun autre port de la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans mentir, la rivière était alors si couverte, que notre </VERS>
<VERS>felouque eut bien de la peine à trouver une place pour aborder. La </VERS>
<VERS>foire, qui devait se tenir dans peu de jours, avait attiré cette </VERS>
<VERS>grande quantité de navires et de marchands, quasi de toutes les </VERS>
<VERS>nations, pour charger les vins de ce pays;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car ce fameux et rude port</VERS>
<VERS>En cette saison a la gloire</VERS>
<VERS>De donner tous les ans à boire</VERS>
<VERS>À presque tous les gens du Nord.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces messieurs emportent de là tous les ans, une effroyable </VERS>
<VERS>quantité de vins; mais ils n'emportent pas les meilleurs. On les </VERS>
<VERS>traite d'Allemands; et nous apprîmes qu'il était défendu, non-</VERS>
<VERS>seulement de leur en vendre pour enlever, mais encore de leur en </VERS>
<VERS>laisser boire dans les cabarets. Après être descendus sur la </VERS>
<VERS>grève, et avoir admiré pendant quelque temps la situation de cette </VERS>
<VERS>ville, nous nous retirâmes au Chapeau-Rouge, où M. Talleman nous </VERS>
<VERS>vint prendre aussitôt qu'il sut notre arrivée. Depuis ce moment, </VERS>
<VERS>nous ne nous retirâmes dans notre logis, pendant notre séjour à </VERS>
<VERS>Bordeaux, que pour y coucher. Les journées se passaient le plus </VERS>
<VERS>agréablement du monde chez M. l'intendant; car les plus honnêtes </VERS>
<VERS>gens de la ville n'ont pas d'autre réduit que sa maison. Il a </VERS>
<VERS>trouvé même que la plupart étaient ses cousins; et on le croirait </VERS>
<VERS>plutôt le premier président de la province, que l'intendant. </VERS>
<VERS>Enfin, il est toujours le même que vous l'avez vu, hormis que sa </VERS>
<VERS>dépense est plus grande. Mais pour madame l'intendante, nous vous </VERS>
<VERS>dirons en secret qu'elle est tout à fait changée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoique sa beauté soit extrême,</VERS>
<VERS>Qu'elle ait toujours ce grand oeil bleu</VERS>
<VERS>Plein de douceur et plein de feu,</VERS>
<VERS>Elle n'est pourtant plus la même;</VERS>
<VERS>Car nous avons appris qu'elle aime,</VERS>
<VERS>Et qu'elle aime bien fort le jeu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle, qui ne connaissait pas autrefois les cartes, passe </VERS>
<VERS>maintenant des nuits au lansquenet. Toutes les femmes de la ville </VERS>
<VERS>sont devenues joueuses pour lui plaire: elles viennent </VERS>
<VERS>régulièrement chez elle pour la divertir; et qui veut voir une </VERS>
<VERS>belle assemblée, n'a qu'à lui rendre visite. Mademoiselle du Pin </VERS>
<VERS>se trouve toujours là bien à propos pour entretenir ceux qui </VERS>
<VERS>n'aiment point le jeu. En vérité, sa conversation est si fine et </VERS>
<VERS>si spirituelle, que ce ne sont point les plus mal partagés. C'est </VERS>
<VERS>là que messieurs les Gascons apprennent le bel air et la belle </VERS>
<VERS>façon de parler:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais cette agréable du Pin,</VERS>
<VERS>Qui dans sa manière est unique,</VERS>
<VERS>A l'esprit méchant et bien fin;</VERS>
<VERS>Et si jamais Gascon s'en pique,</VERS>
<VERS>Gascon fera mauvaise fin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au reste, sans faire ici les goguenards sur messieurs les Gascons, </VERS>
<VERS>puisque Gascon il y a, nous commencions nous-mêmes à courir </VERS>
<VERS>quelque risque; et notre retraite un peu précipitée ne fut pas mal </VERS>
<VERS>à propos. Voyez pourtant quel malheur! Nous nous sauvions de </VERS>
<VERS>Bordeaux, pour donner deux jours après dans Agen.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Agen, cette ville fameuse,</VERS>
<VERS>De tant de belles le séjour,</VERS>
<VERS>Si fatale et si dangereuse</VERS>
<VERS>Aux coeurs sensibles à l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dès qu'on en approche l'entrée,</VERS>
<VERS>On doit bien prendre garde à soi:</VERS>
<VERS>Car tel y va de bonne foi</VERS>
<VERS>Pour n'y passer qu'une journée,</VERS>
<VERS>Qui s'y sent, par je ne sais quoi,</VERS>
<VERS>Arrêté pour plus d'une année.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un nombre infini de personnes y ont même passé le reste de leur </VERS>
<VERS>vie sans en pouvoir sortir. Le fabuleux palais d'Armide ne fut </VERS>
<VERS>jamais si redoutable. Nous y trouvâmes M. de Saint-Luc arrêté </VERS>
<VERS>depuis plus de six mois, Nort depuis quatre années, et d'Ortis </VERS>
<VERS>depuis six semaines; et ce fut lui qui nous instruisit de toutes </VERS>
<VERS>ces choses, et qui voulut absolument nous faire connaître les </VERS>
<VERS>enchanteresses de ce lieu. Il pria donc toutes les belles de la </VERS>
<VERS>ville à souper; et tout ce qui se passa dans ce magnifique repas, </VERS>
<VERS>nous fit bien connaître que nous étions dans un pays enchanté. En </VERS>
<VERS>vérité, ces dames ont tant de beauté, qu'elles nous surprirent </VERS>
<VERS>dans leur premier abord; et tant d'esprit, qu'elles nous gagnèrent </VERS>
<VERS>dès la première conversation. Il est impossible de les voir et de </VERS>
<VERS>conserver la liberté; et c'est la destinée de tous ceux qui </VERS>
<VERS>passent en ce lieu-là, s'ils ont la liberté d'en sortir, d'y </VERS>
<VERS>laisser au moins leur coeur pour otage d'un prompt retour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi donc qu'avaient fait les autres,</VERS>
<VERS>Il fallut y laisser les nôtres:</VERS>
<VERS>Là, tous deux ils nous furent pris;</VERS>
<VERS>Mais, n'en déplaise à tant de belle,</VERS>
<VERS>Ce fut par l'aimable d'Ortis.</VERS>
<VERS>Aussi nous traita-t-il mieux qu'elles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cela ne se fit assurément que sous leur bon plaisir. Elles ne lui </VERS>
<VERS>envièrent point cette conquête; et nous jugeant apparemment très-</VERS>
<VERS>infirmes, elles ne daignèrent pas employer le moindre de leurs </VERS>
<VERS>charmes pour nous retenir. Aussi, le lendemain de grand matin, </VERS>
<VERS>trouvâmes-nous les portes ouvertes et les chemins libres; de sorte </VERS>
<VERS>que rien ne nous empêcha de gagner Encosse sur les coureurs que M. </VERS>
<VERS>de Chemeraut nous avait promis, et qui nous attendaient depuis un </VERS>
<VERS>mois à Agen. C'est de ce véritable ami qu'on peut assurer</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dire, sans qu'on le cajole,</VERS>
<VERS>Qu'il sait bien tenir sa parole.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Encosse est un lieu dont nous ne vous entretiendrons guère; car, </VERS>
<VERS>excepté les eaux, qui sont admirables pour l'estomac, rien ne s'y </VERS>
<VERS>rencontre. Il est au pied des Pyrénées, éloigné de tout commerce, </VERS>
<VERS>et l'on n'y peut avoir autre divertissement que celui de voir </VERS>
<VERS>revenir sa santé. Un petit ruisseau qui serpente à vingt pas du </VERS>
<VERS>village, entre des saules et des prés les plus verts qu'on puisse </VERS>
<VERS>s'imaginer, était toute notre consolation. Nous allions tous les </VERS>
<VERS>matins prendre les eaux en ce bel endroit, et les après-dînées </VERS>
<VERS>nous promener. Un jour que nous étions sur ses bords, assis sur </VERS>
<VERS>l'herbe, et que, nous ressouvenant des hautes marées de la </VERS>
<VERS>Garonne, dont nous avions la mémoire encore assez fraîche, nous </VERS>
<VERS>examinions les raisons que donnent Descartes et Gassendi du flux </VERS>
<VERS>et du reflux, sortit tout d'un coup d'entre les roseaux les plus </VERS>
<VERS>proches, un homme qui nous avait apparemment écoutés. C'était</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un vieillard tout blanc, pâle et sec</VERS>
<VERS>Dont la barbe et la chevelure</VERS>
<VERS>Pendaient plus bas que la ceinture;</VERS>
<VERS>Ainsi l'on peint Melchisédec.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou plutôt telle est la figure</VERS>
<VERS>D'un certain vieux évêque grec,</VERS>
<VERS>Qui faisant le salamalec,</VERS>
<VERS>Dit à tous la bonne aventure;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car il portait un chapiteau</VERS>
<VERS>Comme un couvercle de lessive,</VERS>
<VERS>Mais d'une grandeur excessive,</VERS>
<VERS>Qui lui tenait lieu de chapeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce chapeau, dont les grands bords</VERS>
<VERS>Allaient tombant sur ses épaules,</VERS>
<VERS>Était fait de branches de saules,</VERS>
<VERS>Et couvrait presque tout son corps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son habit, de couleur verdâtre,</VERS>
<VERS>Était d'un tissu de roseaux,</VERS>
<VERS>Le tout couvert de gros morceaux</VERS>
<VERS>D'un cristal épais et bleuâtre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À cette apparition la peur nous fit faire deux signes de croix et </VERS>
<VERS>trois pas en arrière; mais la curiosité prévalut sur la crainte, </VERS>
<VERS>et nous résolûmes, bien qu'avec quelques battements de coeur, </VERS>
<VERS>d'attendre le vieillard extraordinaire, dont l'abord fut tout à </VERS>
<VERS>fait gracieux, et qui nous parla fort civilement de cette sorte:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Messieurs, je ne suis point surpris</VERS>
<VERS>Que de ma rencontre imprévue</VERS>
<VERS>Vous ayez un peu l'âme émue:</VERS>
<VERS>Mais lorsque vous aurez appris</VERS>
<VERS>En quel rang les destins ont mis</VERS>
<VERS>Ma naissance à vous inconnue,</VERS>
<VERS>Vous rassurerez vos esprits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Je suis le dieu de ce ruisseau,</VERS>
<VERS>Qui, d'une urne jamais tarie,</VERS>
<VERS>Qui penche au pied de ce coteau,</VERS>
<VERS>Prends le soin dans cette prairie</VERS>
<VERS>De verser incessamment l'eau</VERS>
<VERS>Qui la rend si verte et fleurie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Depuis huit jours, matin et soir,</VERS>
<VERS>Vous me venez règlement voir,</VERS>
<VERS>Sans croire me rendre visite.</VERS>
<VERS>Ce n'est pas que je ne mérite</VERS>
<VERS>Que l'on me rende ce devoir;</VERS>
<VERS>Car enfin j'ai cet avantage,</VERS>
<VERS>Qu'un canal si clair et si net</VERS>
<VERS>Est le lieu de mon apanage.</VERS>
<VERS>Dans la Gascogne un tel partage</VERS>
<VERS>Est bien joli pour un cadet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Aussi l'avez-vous trouvé tel,</VERS>
<VERS>Louant mes bords et ma verdure;</VERS>
<VERS>Ce qui me plaît, je vous assure,</VERS>
<VERS>Plus qu'une offrande ou qu'un autel;</VERS>
<VERS>Et tout à l'heure, je le jure,</VERS>
<VERS>Vous en serez, foi d'immortel,</VERS>
<VERS>Récompensés avec usure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Dans ce petit vallon champêtre</VERS>
<VERS>Soyez donc les très-bien venus,</VERS>
<VERS>Chacun de vous y sera maître;</VERS>
<VERS>Et puisque vous voulez connaître</VERS>
<VERS>Les causes du flux et du reflux,</VERS>
<VERS>Je vous instruirai là-dessus,</VERS>
<VERS>Et vous ferai bientôt paraître</VERS>
<VERS>Que les raisonnements cornus</VERS>
<VERS>De tous temps sont les attributs</VERS>
<VERS>De la faiblesse de votre être;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Car tous les dits et les redits</VERS>
<VERS>De ces vieux rêveurs de jadis,</VERS>
<VERS>Ne sont que contes d'Amadis.</VERS>
<VERS>Même dans vos sectes dernières,</VERS>
<VERS>Les Descartes, les Gassendis,</VERS>
<VERS>Quoiqu'en différentes manières,</VERS>
<VERS>Et plus heureux et plus hardis</VERS>
<VERS>À fouiller les causes premières,</VERS>
<VERS>N'ont jamais traité ces matières</VERS>
<VERS>Que comme de vrais étourdis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Moi qui sais le fin de ceci,</VERS>
<VERS>Comme étant chose qui m'importe,</VERS>
<VERS>Pour vous mon amour est si forte,</VERS>
<VERS>Qu'après en avoir éclairci</VERS>
<VERS>Votre esprit de si bonne sorte,</VERS>
<VERS>Qu'il n'en soit jamais en souci,</VERS>
<VERS>Je veux que la docte cohorte</VERS>
<VERS>Vous en doive le grand merci.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il nous prit lors tous deux par la main, et nous fit asseoir sur </VERS>
<VERS>le gazon à ses côtés. Nous nous regardions assez souvent sans rien </VERS>
<VERS>dire, fort étonnés de nous voir en conversation avec un fleuve; </VERS>
<VERS>mais tout d'un coup</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se moucha, cracha, toussa,</VERS>
<VERS>Puis en ces mots il commença:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Lorsque l'onde en partage échut</VERS>
<VERS>Au frère du grand dieu qui tonne,</VERS>
<VERS>L'avènement à la couronne</VERS>
<VERS>De ce nouveau monarque fut</VERS>
<VERS>Publié partout, et fallut</VERS>
<VERS>Que chaque dieu-fleuve en personne</VERS>
<VERS>Allât lui porter son tribut.</VERS>
<VERS>Dans ce rencontre la Garonne</VERS>
<VERS>Entre tous les autres parut,</VERS>
<VERS>Mais si brusque et si fanfaronne,</VERS>
<VERS>Que sa démarche lui déplut;</VERS>
<VERS>Et le puissant dieu résolut</VERS>
<VERS>De châtier cette Gasconne</VERS>
<VERS>Par quelque signalé rebut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«De fait, il en fit peu de cas</VERS>
<VERS>Quand elle lui vint rendre hommage;</VERS>
<VERS>Il se renfrogna le visage,</VERS>
<VERS>Et la traita du haut en bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Mais elle, au lieu de l'apaiser</VERS>
<VERS>Ayant pris soin d'apprivoiser,</VERS>
<VERS>Avec la puissante Dordogne,</VERS>
<VERS>Mille autres fleuves de Gascogne,</VERS>
<VERS>Sembla le vouloir offenser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Lui, d'une orgueilleuse manière,</VERS>
<VERS>Comme il a l'humeur fort altière.</VERS>
<VERS>Amèrement s'en courrouça;</VERS>
<VERS>Et d'une mine froide et fière,</VERS>
<VERS>Deux fois si loin la repoussa,</VERS>
<VERS>Que cette insolente rivière</VERS>
<VERS>Toutes les deux fois rebroussa</VERS>
<VERS>Plus de six heures en arrière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Bien qu'au vrai cette téméraire</VERS>
<VERS>Se fût attiré sur les bras</VERS>
<VERS>Un peu follement cette affaire.</VERS>
<VERS>Les grands fleuves ne crurent pas</VERS>
<VERS>Devoir, en un tel embarras,</VERS>
<VERS>Se séparer de leur confrère,</VERS>
<VERS>Ni l'abandonner, au contraire,</VERS>
<VERS>Ils en murmurèrent tout bas.</VERS>
<VERS>Accusant le roi trop sévère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Mais lui, branlant ses cheveux blancs,</VERS>
<VERS>Tout dégouttants de l'onde amère,</VERS>
<VERS>«Taisez-vous, dit-il, insolents,</VERS>
<VERS>Ou vous saurez en peu de temps</VERS>
<VERS>Ce que peut Neptune en colère.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Sur-le-champ, au lieu de se taire,</VERS>
<VERS>Plus haut encore on murmura.</VERS>
<VERS>Le dieu lors en furie entra,</VERS>
<VERS>Son trident par trois fois serra,</VERS>
<VERS>Et trois fois par le Styx jura:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Quoi donc! ici l'on osera</VERS>
<VERS>Dire hautement ce qu'on voudra!</VERS>
<VERS>Chaque petit dieu glosera</VERS>
<VERS>Sur ce que Neptune fera!</VERS>
<VERS>_Per Dio questo non sarà._</VERS>
<VERS>Chacun d'eux s'en repentira,</VERS>
<VERS>Et pareil traitement aura;</VERS>
<VERS>Car deux fois par jour on verra</VERS>
<VERS>Qu'à sa source on retournera,</VERS>
<VERS>Et deux fois mon courroux fuira:</VERS>
<VERS>Mais plus loin que pas un ira</VERS>
<VERS>Celui qui, pour son malheur, a</VERS>
<VERS>Causé tout ce désordre-là;</VERS>
<VERS>Et cet exemple durera</VERS>
<VERS>Tant que Neptune régnera.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«À ce dieu du moite élément</VERS>
<VERS>Les rebelles lors se soumirent;</VERS>
<VERS>Et, quoique grondant, obéirent</VERS>
<VERS>Par force à ce commandement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Voilà ce qu'on n'a jamais su,</VERS>
<VERS>Et ce que tout le monde admire.</VERS>
<VERS>Aussi nous avions résolu,</VERS>
<VERS>Pour notre honneur, de n'en rien dire:</VERS>
<VERS>Mais aujourd'hui vous m'avez plu</VERS>
<VERS>Si fort, que je n'ai jamais pu</VERS>
<VERS>M'empêcher de vous en instruire.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'eut pas achevé ces mots qu'il s'écoula d'entre nous deux, </VERS>
<VERS>mais si vite qu'il était à vingt pas de nous devant que nous nous </VERS>
<VERS>en fussions aperçus. Nous le suivîmes le plus légèrement que nous </VERS>
<VERS>pûmes; et voyant qu'il était impossible de l'attraper, nous lui </VERS>
<VERS>criâmes plusieurs fois:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Eh! monsieur le Fleuve, arrêtez!</VERS>
<VERS>Ne vous en allez pas si vite!</VERS>
<VERS>Eh! de grâce, un mot! écoutez!»</VERS>
<VERS>Mais il se remit dans son gîte,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et rentra dans ces mêmes roseaux dont nous l'avions vu sortir. </VERS>
<VERS>Nous allâmes en vain jusqu'à cet endroit; car le bonhomme était </VERS>
<VERS>déjà tout fondu en eau quand nous arrivâmes, et sa voix n'était </VERS>
<VERS>plus</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'un murmure agréable et doux;</VERS>
<VERS>Mais cet agréable murmure</VERS>
<VERS>N'est entendu que des cailloux.</VERS>
<VERS>Il ne le put être de nous;</VERS>
<VERS>Et même, sans vous faire injure,</VERS>
<VERS>Il ne l'eût pas été de vous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après l'avoir appelé plusieurs fois inutilement, enfin la nuit </VERS>
<VERS>nous obligea de retourner en notre logis, où nous fîmes mille </VERS>
<VERS>réflexions sur cette aventure. Notre esprit n'était pas </VERS>
<VERS>entièrement satisfait de cet éclaircissement; et nous ne pouvions </VERS>
<VERS>concevoir pourquoi, dans une sédition où tous les fleuves avaient </VERS>
<VERS>trempé, il n'y en avait eu qu'une partie de châtiés. Nous revînmes </VERS>
<VERS>plusieurs fois en ce même lieu, tant que nous demeurâmes à </VERS>
<VERS>Encosse, pour y conjurer cet honnête fleuve de nous vouloir donner </VERS>
<VERS>à ce sujet un quart d'heure de conversation; mais il ne parut </VERS>
<VERS>plus; et nos eaux étant prises, le temps vint enfin de s'en aller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un carrosse que M. le sénéchal d'Armagnac avait envoyé, nous mena </VERS>
<VERS>bien à notre aise chez lui, à Castille, où nous fûmes reçus avec </VERS>
<VERS>tant de joie, qu'il était aisé de juger que nos visages n'étaient </VERS>
<VERS>point désagréables au maître de la maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est chez cet illustre Fontrailles,</VERS>
<VERS>Où les tourtes, les ortolans,</VERS>
<VERS>Les perdrix rouges et les cailles,</VERS>
<VERS>Et mille autres vols succulents</VERS>
<VERS>Nous firent horreur des mangeailles</VERS>
<VERS>Dont Carbon et tant de canailles</VERS>
<VERS>Vous affrontent depuis vingt ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous autres casaniers, qui ne connaissez que la vallée de misère </VERS>
<VERS>et vos rôtisseurs de Paris, vous ne savez ce que c'est que la </VERS>
<VERS>bonne chère. Si vous vous y connaissiez, et si vous l'aimiez, </VERS>
<VERS>comme vous dites,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soyez donc assez braves gens</VERS>
<VERS>Pour quitter enfin vos murailles,</VERS>
<VERS>Et si vous êtes de bon sens,</VERS>
<VERS>Allez et courez chez Fontrailles</VERS>
<VERS>Vous gorger de mets excellents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous y serez bien reçus assurément, et vous le trouverez toujours </VERS>
<VERS>le même. Sans plus s'embarrasser des affaires du monde, il se </VERS>
<VERS>divertit à faire achever sa maison, qui sera parfaitement belle. </VERS>
<VERS>Les honnêtes gens de sa province en savent fort bien le chemin; </VERS>
<VERS>mais les autres ne l'ont jamais pu trouver. Après nous y être </VERS>
<VERS>empiffrés quatre jours avec M. le président de Marmiesse, qui prit </VERS>
<VERS>la peine de s'y rendre aussitôt qu'il fut informé de notre </VERS>
<VERS>arrivée, nous allâmes tous ensemble à Toulouse, descendre chez </VERS>
<VERS>l'abbé de Beauregard, qui nous attendait, et qui nous donna de ces </VERS>
<VERS>repas qu'on ne peut faire qu'à Toulouse. Le lendemain, M. le </VERS>
<VERS>président de Marmiesse nous voulut faire voir, dans un dîner, </VERS>
<VERS>jusqu'où peut aller la splendeur et la magnificence, ou, avec sa </VERS>
<VERS>permission, la profusion et la prodigalité. Le festin du Menteur </VERS>
<VERS>n'était rien en comparaison, et c'est ici qu'il faut redoubler nos </VERS>
<VERS>efforts pour vous en faire une description magnifique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui présides aux repas,</VERS>
<VERS>Ô Muse! sois-nous favorable;</VERS>
<VERS>Décris avec nous tous les plats</VERS>
<VERS>Qui parurent sur cette table.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour notre honneur et pour ta gloire,</VERS>
<VERS>Fais qu'aucun de tous ces grands mets</VERS>
<VERS>Ne s'échappe à notre mémoire,</VERS>
<VERS>Et fais qu'on en parle à jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais comme notre esprit s'abuse</VERS>
<VERS>De s'imaginer qu'aux festins</VERS>
<VERS>Puisse présider une Muse,</VERS>
<VERS>Et qu'elle se connaisse en vins!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, non, les doctes demoiselles</VERS>
<VERS>N'eurent jamais un bon morceau:</VERS>
<VERS>Et ces vieilles sempiternelles</VERS>
<VERS>Ne burent jamais que de l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À qui donc adresser ses voeux</VERS>
<VERS>En des occasions pareilles?</VERS>
<VERS>Est-ce à vous, Bacchus, roi des treilles?</VERS>
<VERS>À vous, dieu des mets savoureux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, pour rimer, Bacchus et Come</VERS>
<VERS>Sont des dieux de peu de secours;</VERS>
<VERS>Et jamais de mémoire d'homme,</VERS>
<VERS>On ne leur fit un tel discours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout nous manque au besoin, et de notre chef nous n'oserions </VERS>
<VERS>entreprendre une si grande affaire. Il faut donc nous contenter de </VERS>
<VERS>vous dire que jamais on ne vit rien de si splendide; et nous </VERS>
<VERS>eussions cru Toulouse, ce lieu si renommé pour la bonne chère, </VERS>
<VERS>épuisé pour jamais de gibier, si l'un de vos amis et des nôtres ne </VERS>
<VERS>nous eût encore le lendemain, dans un dîner, fait admirer cette </VERS>
<VERS>ville comme un prodige, pour la quantité de bonnes choses qu'elle </VERS>
<VERS>fournit. Vous devinerez aisément son nom, quand nous vous dirons</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que c'est un de ces beaux esprits</VERS>
<VERS>Dont Toulouse fut l'origine.</VERS>
<VERS>C'est le seul Gascon qui n'a pris</VERS>
<VERS>Ni l'air ni l'accent du pays;</VERS>
<VERS>Et l'on jugerait à sa mine</VERS>
<VERS>Qu'il n'a jamais quitté Paris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, c'est l'agréable M. d'Osneville, dont l'air et l'esprit </VERS>
<VERS>n'ont rien que d'un homme qui n'aurait jamais bougé de la cour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous saurez qu'il est marié,</VERS>
<VERS>Environ depuis une année,</VERS>
<VERS>Et qu'il est tout à fait lié</VERS>
<VERS>Du sacré lien d'hyménée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lié tout à fait, c'est-à-dire</VERS>
<VERS>Qu'il est lié tout à fait bien,</VERS>
<VERS>Et qu'il ne lui manque plus rien,</VERS>
<VERS>Et qu'il a tout ce qu'il désire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'épouse est bien apparentée,</VERS>
<VERS>Et bien apparenté l'époux;</VERS>
<VERS>Elle est jeune, riche, espritée:</VERS>
<VERS>Il est jeune, riche, esprit doux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec lui et dans son carrosse, nous quittâmes Toulouse pour aller </VERS>
<VERS>à Grouille, où M. le comte d'Aubijoux nous reçut très-civilement. </VERS>
<VERS>Nous le trouvâmes dans un petit palais qu'il a fait bâtir au </VERS>
<VERS>milieu de son jardin, entre des fontaines et des bois, et qui </VERS>
<VERS>n'est composé que de trois chambres, mais bien peintes et tout à </VERS>
<VERS>fait appropriées. Il a destiné ce lieu pour se retirer en </VERS>
<VERS>particulier avec deux ou trois de ses amis, ou, quand il est seul, </VERS>
<VERS>s'entretenir avec ses livres, pour ne pas dire avec sa maîtresse:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malgré l'injustice des cours,</VERS>
<VERS>Dans cet agréable ermitage</VERS>
<VERS>Il coule doucement ses jours,</VERS>
<VERS>Et vit en véritable sage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De vous dire qu'il tenait une fort bonne table et bien servie, ce </VERS>
<VERS>ne serait vous apprendre rien de nouveau; mais peut-être serez-</VERS>
<VERS>vous surpris de savoir que faisant si grande chère, il ne vivait </VERS>
<VERS>que d'une croûte de pain par jour. Aussi son visage était-il d'un </VERS>
<VERS>homme mourant. Bien que son parc fût très-grand, et qu'il eût </VERS>
<VERS>mille endroits tous les plus beaux les uns que les autres pour se </VERS>
<VERS>promener, nous passions les journées entières dans une petite île </VERS>
<VERS>plantée et tenue aussi propre qu'un jardin, et dans laquelle on </VERS>
<VERS>trouve, comme par miracle, une fontaine qui jaillit, et va </VERS>
<VERS>mouiller le haut d'un berceau de grands cyprès qui l'environnent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous ce berceau qu'Amour exprès</VERS>
<VERS>Fit pour toucher quelque inhumaine,</VERS>
<VERS>L'un de nous deux, un jour, au frais,</VERS>
<VERS>Assis près de cette fontaine,</VERS>
<VERS>Le coeur percé de mille traits,</VERS>
<VERS>D'une main qu'il portait à peine,</VERS>
<VERS>Grava ces vers sur un cyprès:</VERS>
<VERS>«Hélas! que l'on serait heureux</VERS>
<VERS>Dans ce beau lieu digne d'envie,</VERS>
<VERS>Si, toujours aimé de Sylvie,</VERS>
<VERS>L'on pouvait, toujours amoureux,</VERS>
<VERS>Avec elle passer la vie!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous connaîtrez par-là que dans notre voyage nous ne songions pas </VERS>
<VERS>toujours à faire bonne chère, et que nous avions quelquefois des </VERS>
<VERS>moments assez tendres. Au reste, quoique Grouille ait tant de </VERS>
<VERS>charmes, M. d'Aubijoux ne nous put retenir que trois jours, après </VERS>
<VERS>lesquels il nous donna son carrosse pour aller à Castres prendre </VERS>
<VERS>celui de M. de Pénautier, qui nous mena chez lui, à Pénautier, à </VERS>
<VERS>une lieue de Carcassonne. Vos santés y furent bues mille fois, </VERS>
<VERS>avec le cher ami Balsant, qui ne nous quitta pas un moment. La </VERS>
<VERS>comédie fut aussi un de nos divertissements assez grand, parce que </VERS>
<VERS>la troupe n'était pas mauvaise, et qu'on y voyait toutes les dames </VERS>
<VERS>de Carcassonne. Quand nous en partîmes, M. de Pénautier, qui sans </VERS>
<VERS>doute est un des plus honnêtes hommes du monde, voulut absolument </VERS>
<VERS>que nous prissions encore son carrosse pour aller a Narbonne, </VERS>
<VERS>quoiqu'il y eût une grande journée. Le temps était si beau, que </VERS>
<VERS>nous espérions le lendemain, sur nos chevaux frais, et qui </VERS>
<VERS>suivaient en main depuis Encosse aller coucher près de </VERS>
<VERS>Montpellier. Mais, par malheur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans cette vilaine Narbonne</VERS>
<VERS>Toujours il pleut, toujours il tonne.</VERS>
<VERS>Toute la nuit doncques il plut,</VERS>
<VERS>Et tant d'eau cette nuit il chut,</VERS>
<VERS>Que la campagne submergée</VERS>
<VERS>Tint deux jours la ville assiégée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que cela ne vous surprenne point. Quand il pleut six heures en </VERS>
<VERS>cette ville, comme c'est toujours par orage, et qu'elle est située </VERS>
<VERS>dans un fond tout environné de montagnes, en peu de temps les eaux </VERS>
<VERS>se ramassent en si grande abondance, qu'il est impossible d'en </VERS>
<VERS>sortir sans courir risque de se noyer. Nous voulûmes pourtant le </VERS>
<VERS>hasarder; mais l'accident d'un laquais emporté par une ravine, et </VERS>
<VERS>qui sans doute était perdu si son cheval ne l'eût sauvé à la nage, </VERS>
<VERS>nous fit rentrer bien vite pour attendre que les passages fussent </VERS>
<VERS>libres. Des messieurs, que nous trouvâmes se promenant dans la </VERS>
<VERS>grande place, et qui nous parurent être des principaux du pays, </VERS>
<VERS>ayant appris notre aventure, crurent qu'il était de leur honneur </VERS>
<VERS>de ne nous laisser pas ennuyer. Ils nous voulurent donc faire voir </VERS>
<VERS>les raretés de leur ville, et nous menèrent d'abord dans l'église </VERS>
<VERS>cathédrale, qu'ils prétendaient être un chef-d'oeuvre pour la </VERS>
<VERS>hauteur des voûtes, mais nous ne saurions pas dire au vrai</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si l'architecte qui la fit,</VERS>
<VERS>La fit ronde, ovale ou carrée,</VERS>
<VERS>Et moins encor s'il la bâtit</VERS>
<VERS>Haute, basse, large ou serrée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, arrivés en ce saint lieu,</VERS>
<VERS>Nous n'eûmes jamais autre envie</VERS>
<VERS>Que de faire des voeux à Dieu</VERS>
<VERS>De ne le voir de notre vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce qu'on y montre encor de rare,</VERS>
<VERS>Est un vieux et sombre tableau,</VERS>
<VERS>Où l'on voit sortir un Lazare</VERS>
<VERS>À demi mort de son tombeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le peintre l'a si bien fait</VERS>
<VERS>Sec, pâle, hideux, noir, effroyable,</VERS>
<VERS>Qu'il semble bien moins le portrait</VERS>
<VERS>Du bon Lazare que d'un diable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces messieurs ne furent pas contents de nous avoir fait voir ces </VERS>
<VERS>deux merveilles, ils eurent encore la bonté, pour nous régaler </VERS>
<VERS>tout à fait, de nous présenter à deux ou trois de leurs plus </VERS>
<VERS>polies demoiselles, qui tombaient, en vérité, de la v... Voilà </VERS>
<VERS>tous les divertissements que nous eûmes à Narbonne. Voyez par là </VERS>
<VERS>si deux jours que nous y demeurâmes se passèrent agréablement. Toi </VERS>
<VERS>qui nous as si bien divertis,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Digne objet de notre courroux,</VERS>
<VERS>Vieille ville toute de fange,</VERS>
<VERS>Qui n'es que ruisseaux et qu'égouts,</VERS>
<VERS>Pourrais-tu prétendre de nous</VERS>
<VERS>Le moindre vers à ta louange?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va, tu n'es qu'un quartier d'hiver</VERS>
<VERS>De quinze ou vingt malheureux drilles,</VERS>
<VERS>Où l'on peut à peine trouver</VERS>
<VERS>Deux ou trois misérables filles</VERS>
<VERS>Aussi malsaines que ton air.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va, tu n'eus jamais rien de beau,</VERS>
<VERS>Rien qui mérite qu'on le prise,</VERS>
<VERS>Bien peu de chose est ton tableau,</VERS>
<VERS>Et bien moins que rien ton église.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'apostrophe est un peu violente, ou l'impression un peu forte; </VERS>
<VERS>mais nous passâmes dans cette étrange demeure deux journées avec </VERS>
<VERS>tant de chagrin, qu'elle en est quitte à bon marché. Enfin les </VERS>
<VERS>eaux s'écoulèrent, et, nos chevaux n'en ayant plus que jusqu'aux </VERS>
<VERS>sangles, il nous fut permis de sortir. Après avoir marché trois ou </VERS>
<VERS>quatre lieues dans les plaines toutes noyées, et passé sur de </VERS>
<VERS>méchantes planches un torrent qui s'était fait de l'égout des </VERS>
<VERS>eaux, large comme une rivière, Béziers, cette ville si propre et </VERS>
<VERS>si bien située, nous fit voir un pays aussi beau que celui dont </VERS>
<VERS>nous partions était vilain. Le lendemain, ayant traversé les </VERS>
<VERS>landes de Saint-Hubéri, et goûté les bons muscats de Loupian, nous </VERS>
<VERS>vîmes Montpellier se présenter à nous, environné de ces plantades </VERS>
<VERS>et de ces blanquettes que vous connaissez.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous y abordâmes à travers mille boules de mail; car on joue là, </VERS>
<VERS>le long des chemins, à la chicane. Dans la grande rue des </VERS>
<VERS>parfumeurs, par où l'on entre d'abord, l'on croit être dans la </VERS>
<VERS>boutique de Martial; et cependant,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien que de cette belle ville</VERS>
<VERS>Viennent les meilleures senteurs,</VERS>
<VERS>Son terroir, en muscats fertile,</VERS>
<VERS>Ne lui produit jamais de fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette rue si parfumée conduit dans une grande place, où sont les </VERS>
<VERS>meilleures hôtelleries. Mais nous fûmes bientôt épouvantés</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De rencontrer en cette place</VERS>
<VERS>Un grand concours de populace.</VERS>
<VERS>Chacun y nommait d'Assouci.</VERS>
<VERS>«Il sera brûlé, Dieu merci</VERS>
<VERS>(Disait une vieille bagasse).</VERS>
<VERS>Dieu veuille qu'autant on en fasse</VERS>
<VERS>À tous ceux qui vivent ainsi!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La curiosité de savoir ce que c'était nous fit avancer plus avant. </VERS>
<VERS>Tout le bas était plein de peuple, et les fenêtres remplies de </VERS>
<VERS>personnes de qualités. Nous y reconnûmes un des principaux de la </VERS>
<VERS>ville, qui nous fit entrer aussitôt dans le logis. Dans la chambre </VERS>
<VERS>où il était, nous apprîmes qu'effectivement on allait brûler </VERS>
<VERS>d'Assouci pour un crime qui est en abomination parmi les femmes. </VERS>
<VERS>Dans cette même chambre nous trouvâmes grand nombre de dames, </VERS>
<VERS>qu'on nous dit être les plus jolies, les plus qualifiées et les </VERS>
<VERS>plus spirituelles de la ville, quoique pourtant elles ne fussent </VERS>
<VERS>ni trop belles ni trop bien mises. À leurs petites mignardises, </VERS>
<VERS>leur parler gras et leurs discours extraordinaires, nous crûmes </VERS>
<VERS>bientôt que c'était une assemblée des précieuses de Montpellier: </VERS>
<VERS>mais, bien qu'elles fissent de nouveaux efforts à cause de nous, </VERS>
<VERS>elles ne paraissaient que des précieuses de campagne, et </VERS>
<VERS>n'imitaient que faiblement les nôtres de Paris. Elles se mirent </VERS>
<VERS>exprès sur le chapitre des beaux-esprits, afin de nous faire voir </VERS>
<VERS>ce qu'elles valaient, par le commerce qu'elles ont avec eux. Il se </VERS>
<VERS>commença donc une conversation assez plaisante:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les unes disaient que Ménage</VERS>
<VERS>Avait l'air et l'esprit galant,</VERS>
<VERS>Que Chapelain n'était pas sage,</VERS>
<VERS>Que Costar n'était pas pédant;</VERS>
<VERS>Et les autres croyaient monsieur de Scudéris</VERS>
<VERS>Un homme de fort bonne mine,</VERS>
<VERS>Vaillant, riche et toujours bien mis;</VERS>
<VERS>Sa soeur une beauté divine,</VERS>
<VERS>Et Pélisson un Adonis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles en nommèrent encore une très-grande quantité, dont il ne </VERS>
<VERS>nous souvient plus. Après avoir bien parlé des beaux-esprits, il </VERS>
<VERS>fut question de juger de leurs ouvrages. Dans l'_Alaric_ et dans </VERS>
<VERS>le _Moïse_, on ne loua que le jugement et la conduite; et dans la </VERS>
<VERS>_Pucelle_, rien du tout. Dans Sarrasin, on n'estima que la lettre </VERS>
<VERS>de M. de Ménage, et la préface de M. Pélisson fut traitée de </VERS>
<VERS>ridicule. Voiture même passa pour un homme grossier. Quant aux </VERS>
<VERS>romans, _Cassandre_ fut estimé pour la délicatesse de la </VERS>
<VERS>conversation, _Cyrus_ et _Clélie_, pour la magnificence de </VERS>
<VERS>l'expression et la grandeur des événements. Mille autres choses se </VERS>
<VERS>débitèrent encore plus surprenantes que tout cela. Puis </VERS>
<VERS>insensiblement, la conversation tomba sur d'Assouci, parce qu'il </VERS>
<VERS>leur sembla que l'heure de l'exécution approchait. Une de ces </VERS>
<VERS>dames prit la parole, et s'adressant à celle qui nous avait paru </VERS>
<VERS>la principale et la maîtresse précieuse:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Ma bonne, est-ce lui que l'on dit</VERS>
<VERS>Avoir autrefois tant écrit,</VERS>
<VERS>Même composé quelque chose</VERS>
<VERS>En vers sur la métamorphose?</VERS>
<VERS>Il faut donc qu'il soit bel-esprit?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Aussi l'est-il, et l'un des vrais,</VERS>
<VERS>Reprit l'autre, et des premiers faits.</VERS>
<VERS>Ses lettres lui furent scellées</VERS>
<VERS>Dès leurs premières assemblées.</VERS>
<VERS>J'ai la liste de ces messieurs:</VERS>
<VERS>Son nom est en tête des leurs.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus d'une mine sérieuse,</VERS>
<VERS>Avec un certain air affecté,</VERS>
<VERS>Penchait sa tête de côté,</VERS>
<VERS>Et de ce ton de précieuse,</VERS>
<VERS>Lui dit: «Ma chère, en vérité,</VERS>
<VERS>C'est dommage que dans Paris</VERS>
<VERS>Ces messieurs de l'Académie,</VERS>
<VERS>Tous ces messieurs les beaux-esprits,</VERS>
<VERS>Soient sujets à telle infamie.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'envie de rire nous prit si furieusement, qu'il nous fallut </VERS>
<VERS>quitter la chambre et le logis, pour en aller éclater a notre aise </VERS>
<VERS>dans l'hôtellerie. Nous eûmes toutes les peines du monde a passer </VERS>
<VERS>dans les rues, à cause de l'affluence du peuple.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là d'hommes on voyait fort peu.</VERS>
<VERS>Cent mille femmes animées,</VERS>
<VERS>Toutes de colère enflammées,</VERS>
<VERS>Accouraient en foule en ce lieu</VERS>
<VERS>Avec des torches allumées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles écumaient toutes de rage, et jamais on n'a rien vu de si </VERS>
<VERS>terrible. Les unes disaient que c'était trop peu de le brûler; les </VERS>
<VERS>autres qu'il fallait l'écorcher vif auparavant; et toutes, que si </VERS>
<VERS>la justice le leur voulait livrer, elles inventeraient de nouveaux </VERS>
<VERS>supplices pour le tourmenter. Enfin</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On aurait dit, à voir ainsi</VERS>
<VERS>Ces bacchantes échevelées,</VERS>
<VERS>Qu'au moins ce monsieur d'Assouci</VERS>
<VERS>Les aurait toutes violées:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et cependant il ne leur avait rien fait. Nous gagnâmes avec bien </VERS>
<VERS>de la peine notre logis, où nous apprîmes en arrivant qu'un homme </VERS>
<VERS>de condition avait fait sauver ce malheureux: et quelque temps </VERS>
<VERS>après on vint nous dire que toute la ville était en rumeur, que </VERS>
<VERS>les femmes y faisaient une sédition, et qu'elles avaient déjà </VERS>
<VERS>déchiré deux personnes, pour être seulement soupçonnées de </VERS>
<VERS>connaître d'Assouci. Cela nous fit une très-grande frayeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et de peur d'être pris aussi</VERS>
<VERS>Pour amis du sieur d'Assouci,</VERS>
<VERS>Ce fut à nous de faire gille.</VERS>
<VERS>Nous fûmes donc assez prudents</VERS>
<VERS>Pour quitter d'abord cette ville;</VERS>
<VERS>Et cela fut d'assez bon sens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous nous savons donc, comme des criminels, par une porte écartée, </VERS>
<VERS>et prenons la chemin de Massilargues, espérant d'y pouvoir arriver </VERS>
<VERS>avant la nuit. À une demi-lieue de Montpellier, nous rencontrâmes </VERS>
<VERS>notre d'Assouci, avec un page assez joli qui le suivait. En deux </VERS>
<VERS>mots il nous conta ses disgrâces; aussi n'avions-nous pas le </VERS>
<VERS>loisir d'écouter un long discours, ni de le faire. Chacun donc </VERS>
<VERS>alla de son côté; lui fort vite, quoiqu'à pied; et nous doucement, </VERS>
<VERS>à cause que nos chevaux étaient fatigués. Nous arrivâmes devant la </VERS>
<VERS>nuit chez M. de Cauvisson, qui pensa mourir de rire de notre </VERS>
<VERS>aventure. Il prit le soin, par sa bonne chère et par ses bons </VERS>
<VERS>lits, de nous faire bientôt oublier ces fatigues. Nous ne pûmes, </VERS>
<VERS>étant si proches de Nîmes, refuser à notre curiosité de nous </VERS>
<VERS>détourner pour aller voir</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces grands et fameux bâtiments</VERS>
<VERS>Du pont du Gard et des Arènes,</VERS>
<VERS>Qui nous restent pour monuments</VERS>
<VERS>Des magnificences romaines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont plus entiers et plus sains</VERS>
<VERS>Que tant d'autres restes si rares.</VERS>
<VERS>Echappés aux brutales mains</VERS>
<VERS>De ce déluge de barbares</VERS>
<VERS>Qui fut le fléau des humains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fort satisfaits du Languedoc, nous prîmes assez vite la route de </VERS>
<VERS>Provence par cette grande prairie de Beaucaire, si célèbre par sa </VERS>
<VERS>foire; et le même jour nous vîmes de bonne heure</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Paraître sur les bords du Rhône</VERS>
<VERS>Ces murs pleins d'illustres bourgeois,</VERS>
<VERS>Glorieux d'avoir autrefois</VERS>
<VERS>Eu chez eux la cour et le trône</VERS>
<VERS>De trois ou quatre puissants rois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On y aborde par</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette heureuse et fertile plaine</VERS>
<VERS>Qui doit son nom à la vertu</VERS>
<VERS>Du grand et fameux capitaine</VERS>
<VERS>Par qui le fier Dunois, battu,</VERS>
<VERS>Reconnut la grandeur romaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous vîmes, pour vous parler un peu moins poétiquement, cette </VERS>
<VERS>belle et célèbre ville d'Arles, qui, par son pont de bateaux, nous </VERS>
<VERS>fit passer de Languedoc en Provence. C'est assurément la plus </VERS>
<VERS>belle porte. La situation admirable de ce lieu y a presque attiré </VERS>
<VERS>toute la noblesse du pays; et les dames y sont propres, galantes </VERS>
<VERS>et jolies; mais si couvertes de mouches, qu'elles en paraissent un </VERS>
<VERS>peu coquettes. Nous les vîmes toutes au cours, où nous fûmes, </VERS>
<VERS>faisant fort bien leur devoir avec quantité de messieurs assez </VERS>
<VERS>bien faits. Elles nous donnèrent lieu de les accoster, quoique </VERS>
<VERS>inconnus; et sans vanité, nous pouvons dire qu'en deux heures de </VERS>
<VERS>conversation nous avançâmes assez nos affaires, et que nous fîmes </VERS>
<VERS>peut-être quelques jaloux. Le soir on nous pria d'une assemblée, </VERS>
<VERS>où l'on nous traita plus favorablement encore; mais avec tout </VERS>
<VERS>cela, ces belles ne purent obtenir de nous qu'une seule nuit; et </VERS>
<VERS>le lendemain nous en partîmes, et traversâmes avec bien de la </VERS>
<VERS>peine</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vaste et pierreuse campagne,</VERS>
<VERS>Couverte encor de ces cailloux</VERS>
<VERS>Qu'un prince, revenant d'Espagne,</VERS>
<VERS>Y fit pleuvoir dans son courroux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est une grande plaine toute couverte de cailloux effectivement </VERS>
<VERS>jusqu'à Salon, petite ville qui n'a point d'autre rareté que le </VERS>
<VERS>tombeau de Nostradamus. Nous y couchâmes, et n'y dormîmes pas un </VERS>
<VERS>moment, à cause des hauts cris d'une comédienne qui s'avisa </VERS>
<VERS>d'accoucher cette nuit, proche de notre chambre, de deux petits </VERS>
<VERS>comédiens. Un tel vacarme nous fit monter à cheval de bon matin; </VERS>
<VERS>et cette diligence servit à nous faire considérer plus à notre </VERS>
<VERS>aise, en arrivant à Marseille, cette multitude de maisons qu'ils </VERS>
<VERS>appellent _bastides_, dont toute la campagne voisine est couverte. </VERS>
<VERS>Le grand nombre en est plus surprenant que la beauté; car elles </VERS>
<VERS>sont toutes fort petites et fort vilaines. Vous avez tant ouï </VERS>
<VERS>parler de Marseille, que de vous en entretenir présentement, ce </VERS>
<VERS>serait répéter les mêmes choses, peut-être vous ennuyer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout le monde sait que Marseille</VERS>
<VERS>Est riche, illustre et sans pareille</VERS>
<VERS>Pour son terroir et pour son port;</VERS>
<VERS>Mais il faut vous parler du fort,</VERS>
<VERS>Qui sans doute est une merveille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est Notre-Dame de la Garde;</VERS>
<VERS>Gouvernement commode et beau,</VERS>
<VERS>À qui suffit, pour toute garde,</VERS>
<VERS>Un suisse avec sa hallebarde</VERS>
<VERS>Peint sur la porte du château.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fort est sur le sommet d'un rocher presque inaccessible, et si </VERS>
<VERS>haut élevé, que s'il commandait à tout ce qu'il voit au-dessous de </VERS>
<VERS>lui, la plupart du genre humain ne vivrait que sous son plaisir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi voyons-nous que nos rois,</VERS>
<VERS>En connaissant bien l'importance,</VERS>
<VERS>Pour le confier ont fait choix</VERS>
<VERS>Toujours de gens de conséquence:</VERS>
<VERS>De gens pour qui, dans les alarmes,</VERS>
<VERS>Le danger aurait eu des charmes;</VERS>
<VERS>De gens prêts à tout hasarder,</VERS>
<VERS>Qu'on eût vu longtemps commander,</VERS>
<VERS>Et dont le poil poudreux eût blanchi sous les armes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une description magnifique qu'on a faite autrefois de cette place, </VERS>
<VERS>nous donna la curiosité de l'aller voir. Nous grimpâmes plus d'une </VERS>
<VERS>heure avant d'arriver à l'extrémité de cette montagne, où l'on est </VERS>
<VERS>bien surpris de ne trouver qu'une méchante masure tremblante, </VERS>
<VERS>prête à tomber au premier vent. Nous frappâmes à la porte, mais </VERS>
<VERS>doucement, de peur de la jeter par terre; et après avoir heurté </VERS>
<VERS>longtemps sans entendre même un chien aboyer sur la tour,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des gens qui travaillaient là proche,</VERS>
<VERS>Nous dirent: «Messieurs, là-dedans</VERS>
<VERS>On n'entre plus depuis longtemps.</VERS>
<VERS>Le gouverneur de cette roche,</VERS>
<VERS>Retournant en cour par le coche,</VERS>
<VERS>À, depuis environ quinze ans.</VERS>
<VERS>Emporté la clef dans sa poche.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La naïveté de ces bonnes gens nous fit bien rire; surtout quand </VERS>
<VERS>ils nous firent remarquer un écriteau que nous lûmes avec assez de </VERS>
<VERS>peine, car le temps l'avait presque effacé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Portion du Gouvernement</VERS>
<VERS>À louer tout présentement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus bas, en petit caractère:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faut s'adresser à Paris,</VERS>
<VERS>Ou chez Conrat, le secrétaire,</VERS>
<VERS>Ou chez Courbé, l'homme d'affaire</VERS>
<VERS>De tous messieurs les beaux-esprits,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Croyant après cela n'avoir plus rien de rare il voir en ce pays, </VERS>
<VERS>nous le quittâmes sur-le-champ, et même avec empressement, pour </VERS>
<VERS>aller goûter des muscats à la Cioutat. Nous n'y arrivâmes pourtant </VERS>
<VERS>que fort tard, parée que les chemins sont rudes, et que passant </VERS>
<VERS>par Cassis, il est bien difficile de ne s'y pas arrêter à boire. </VERS>
<VERS>Vous n'êtes pas assurément curieux de savoir de la Cioutat,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que les marchands et les nochers</VERS>
<VERS>La rendent fort considérable;</VERS>
<VERS>Mais pour le muscat adorable.</VERS>
<VERS>Qu'un soleil proche et favorable</VERS>
<VERS>Confit dans les brûlants rochers,</VERS>
<VERS>Vous en aurez, frères très-chers,</VERS>
<VERS>Et du meilleur sur votre table.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les grandes affaires que nous avions en ce lieu furent achevées </VERS>
<VERS>aussitôt que nous eûmes acheté le meilleur vin. Ainsi le </VERS>
<VERS>lendemain, sur le midi, nous nous acheminâmes vers Toulon. Cette </VERS>
<VERS>ville est dans une situation amirable, exposée au midi, et </VERS>
<VERS>couverte au septentrion par des montagnes élevées jusqu'aux nues, </VERS>
<VERS>qui rendent son port le plus grand et le plus sûr qui soit au </VERS>
<VERS>monde. Nous y trouvâmes M. le chevalier Paul, qui, par sa charge, </VERS>
<VERS>par son mérite et par sa dépense, est le premier et le plus </VERS>
<VERS>considérable du pays.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est ce Paul dont l'expérience</VERS>
<VERS>Gourmande la mer et le vent,</VERS>
<VERS>Dont le bonheur et la vaillance</VERS>
<VERS>Rendent formidable la France</VERS>
<VERS>À tous les peuples du Levant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces vers sont aussi magnifiques que sa mine; mais, en vérité, </VERS>
<VERS>quoiqu'elle ait quelque chose de sombre, il ne laisse pas d'être </VERS>
<VERS>commode, doux et tout à fait honnête. Il nous régala dans sa </VERS>
<VERS>cassine, si propre et si bien entendue, qu'elle semble un petit </VERS>
<VERS>palais enchanté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous n'avions trouvé jusque-là que des orangers de médiocre </VERS>
<VERS>grandeur, et dans des jardins. L'envie d'en voir de gros comme des </VERS>
<VERS>chênes, et dans le milieu des campagnes, nous fit aller jusqu'à </VERS>
<VERS>Hyères. Que ce lieu nous plut! Qu'il est charmant! Et quel séjour </VERS>
<VERS>serait-ce que Paris sous un si beau climat!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que c'est avec plaisir qu'aux mois</VERS>
<VERS>Si fâcheux en France et si froids,</VERS>
<VERS>On est contraint de chercher l'ombre</VERS>
<VERS>Des orangers qu'en mille endroits</VERS>
<VERS>On y voit, sans rang et sans nombre.</VERS>
<VERS>Former des forêts et des bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, jamais les plus grands hivers</VERS>
<VERS>N'ont pu leur déclarer la guerre.</VERS>
<VERS>Cet heureux coin de l'univers</VERS>
<VERS>Les a toujours beaux, toujours verts,</VERS>
<VERS>Toujours fleuris en pleine terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ils nous ont donné de mépris pour les nôtres, dont les plus </VERS>
<VERS>conservés et les mieux gardés ne doivent pas être, en comparaison, </VERS>
<VERS>appelés des orangers!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car ces petits nains contrefaits.</VERS>
<VERS>Toujours tapis entre deux ais.</VERS>
<VERS>Et contraints sous des casemates.</VERS>
<VERS>Ne sont, à bien parler, que vrais</VERS>
<VERS>Et misérables culs-de-jattes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous ne pouvions terminer notre voyagé par un lieu qui nous </VERS>
<VERS>laissât une idée plus agréable; aussi dès le moment ne songeâmes-</VERS>
<VERS>nous plus qu'à retourner à Paris. Notre dévotion nous fit pourtant </VERS>
<VERS>détourner un peu pour aller à la Sainte-Baume. C'est un lieu </VERS>
<VERS>presque inaccessible, et qu'on ne peut voir sans effroi. C'est un </VERS>
<VERS>antre dans le milieu d'un rocher escarpé, de plus de quatre-vingts </VERS>
<VERS>toises de haut, fait assurément par miracle; car il est aisé de </VERS>
<VERS>voir que les hommes</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'y peuvent avoir travaillé;</VERS>
<VERS>Et l'on croit, avec apparence,</VERS>
<VERS>Que les saints esprits ont taillé</VERS>
<VERS>Ce roc qu'avec tant de constance</VERS>
<VERS>La sainte a si longtemps mouillé</VERS>
<VERS>Des larmes de sa pénitence.</VERS>
<VERS>Mais, si d'une adresse admirable</VERS>
<VERS>L'ange a taillé ce roc divin,</VERS>
<VERS>Le démon, cauteleux et fin,</VERS>
<VERS>En a fait l'abord effroyable,</VERS>
<VERS>Sachant bien que le pèlerin</VERS>
<VERS>Se donnerait cent fois au diable,</VERS>
<VERS>Et se damnerait en chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous y montâmes cependant avec de la peine par une horrible pluie; </VERS>
<VERS>et par la grâce de Dieu, sans murmurer un seul mot; mais nous n'y </VERS>
<VERS>fûmes pas plus tôt arrivés, qu'il nous prit une extrême impatience </VERS>
<VERS>d'en sortir, sans savoir pourquoi. Nous examinâmes donc assez </VERS>
<VERS>brusquement la bizarrerie de cette demeure, et nous nous </VERS>
<VERS>instruisîmes en un moment des religieux, de leur ordre, de leurs </VERS>
<VERS>coutumes et de leur manière de traiter les passants; car ce sont </VERS>
<VERS>eux qui les reçoivent et qui tiennent hôtellerie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On n'y mange jamais de chair,</VERS>
<VERS>On n'y donne que du pain d'orge,</VERS>
<VERS>Et des oeufs qu'on y vend bien cher.</VERS>
<VERS>Les moines hideux ont de l'air</VERS>
<VERS>De gens qui sortent d'une forge.</VERS>
<VERS>Enfin, ce lieu semble un enfer,</VERS>
<VERS>Ou pour le moins un coupe-gorge,</VERS>
<VERS>On ne peut être sans horreur</VERS>
<VERS>Dedans cette horrible demeure</VERS>
<VERS>Et la faim, la soif et la peur</VERS>
<VERS>Nous en firent sortir sur l'heure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien qu'il fût presque nuit, et qu'il fît le plus vilain temps du </VERS>
<VERS>monde, nous aimâmes mieux hasarder de nous perdre dans les </VERS>
<VERS>montagnes, que de demeurer à la Sainte-Baume. Les reliques qui </VERS>
<VERS>sont à Saint-Maximin nous portèrent bonheur, et nous y firent </VERS>
<VERS>arriver, avec l'aide d'un guide, sans nous être égarés; mais non </VERS>
<VERS>pas sans être mouillés. Aussi le lendemain, la matinée s'étant </VERS>
<VERS>passée entière en dévotion, c'est-à-dire à faire toucher des </VERS>
<VERS>chapelets à quantité de corps saints, et à mettre d'assez grosses </VERS>
<VERS>pièces dans les troncs, nous allâmes nous enivrer d'excellente </VERS>
<VERS>blanchette de Négréaux, et de là coucher à Aix. C'est une capitale </VERS>
<VERS>sans rivière, et dont tous les dehors sont fort désagréables; </VERS>
<VERS>mais, en récompense, belle et assez bien bâtie, et de bonne chère. </VERS>
<VERS>Orgon fut ensuite notre couchée, lieu célèbre pour tous les bons </VERS>
<VERS>vins; et le jour d'après Avignon nous fit admirer la beauté de ses </VERS>
<VERS>murailles. Madame de Castelane y était, à qui nous rendîmes visite </VERS>
<VERS>aussitôt le même jour, qui fut le jour des Morts. Nous la </VERS>
<VERS>trouvâmes chez elle en bonne compagnie. Elle n'était point, comme </VERS>
<VERS>les autres veuves, dans les églises à prier Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car bien qu'elle ait l'âme assez tendre</VERS>
<VERS>Pour tout ce qu'elle aurait chéri.</VERS>
<VERS>On aurait peine à la surprendre</VERS>
<VERS>Sur le tombeau de son mari.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avignon nous avait paru si beau, que nous voulûmes y demeurer deux </VERS>
<VERS>jours pour l'examiner plus à loisir. Le soir, que nous prenions le </VERS>
<VERS>frais sur les bords du Rhône par un beau clair de lune, nous </VERS>
<VERS>rencontrâmes un homme qui se promenait, qui nous semblait avoir de </VERS>
<VERS>l'air du sieur d'Assouci. Son manteau, qu'il portait sur le nez, </VERS>
<VERS>empêchait qu'on ne le pût bien voir au visage. Dans cette </VERS>
<VERS>incertitude, nous prîmes la liberté de l'accoster, et de lui </VERS>
<VERS>demander:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Est-ce vous, monsieur d'Assouci?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Oui, c'est moi, messieurs; me voici.</VERS>
<VERS>N'ayant plus pour tout équipage</VERS>
<VERS>Que mes vers, mon luth et mon page.</VERS>
<VERS>Vous me voyez sur le pavé</VERS>
<VERS>En désordre, malpropre et sale;</VERS>
<VERS>Aussi je me suis esquivé</VERS>
<VERS>Sans emporter paquet ni malle;</VERS>
<VERS>Mais enfin me voilà sauvé,</VERS>
<VERS>Car je suis en terre papale.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il avait effectivement avec lui le même page que nous lui avions </VERS>
<VERS>vu lorsqu'il se sauva de Montpellier, et que l'obscurité nous </VERS>
<VERS>avait empêché de discerner. Il nous prit envie de savoir au vrai </VERS>
<VERS>ce que c'était que ce petit garçon, et quelle belle qualité </VERS>
<VERS>l'obligeait à le mener avec lui; nous le questionnâmes donc assez </VERS>
<VERS>malicieusement, lui disant:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Ce petit page qui vous suit,</VERS>
<VERS>Et qui derrière vous se glisse,</VERS>
<VERS>Que sait-il? En quel exercice,</VERS>
<VERS>En quel art l'avez-vous instruit?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Il sait tout, dit-il. S'il vous duit,</VERS>
<VERS>Il est bien à votre service.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous le remerciâmes lors bien civilement, ainsi que vous eussiez </VERS>
<VERS>fait, et ne lui répondîmes autre chose</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Qu'adieu, bonsoir et bonne nuit.</VERS>
<VERS>De votre page qui vous suit,</VERS>
<VERS>Et qui derrière vous se glisse,</VERS>
<VERS>Et de tout ce qu'il sait aussi,</VERS>
<VERS>Grand merci, monsieur d'Assouci.</VERS>
<VERS>D'un si bel offre de service,</VERS>
<VERS>Monsieur d'Assouci, grand merci.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre lettre finira par ce bel endroit. Quoiqu'elle soit écrite de </VERS>
<VERS>Lyon, ce n'est pas que nous n'ayons encore à vous mander les </VERS>
<VERS>beautés du Pont-Saint-Esprit, des vins de Coudrieux et de Côte-</VERS>
<VERS>Rôtie; mais, en vérité, nous sommes si las d'écrire, que la plume </VERS>
<VERS>nous tombe des mains, outre que nous voulons avoir de quoi vous </VERS>
<VERS>entretenir, lorsque nous aurons le plaisir de vous revoir. </VERS>
<VERS>Cependant,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si nous allions tout tous déduire,</VERS>
<VERS>Nous n'aurions plus rien à vous dira:</VERS>
<VERS>Et vous saurez qu'il est plus doux</VERS>
<VERS>De causer buvant avec vous,</VERS>
<VERS>Qu'en voyageant de vous écrira.</VERS>
<VERS>Adieu, les deux frères nourris</VERS>
<VERS>Aussi bien que gens de la ville,</VERS>
<VERS>Que nous aimons plus que dix mille</VERS>
<VERS>Des plus aimables de Paris.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Date.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>De Lyon, où l'on nous a dit</VERS>
<VERS>Que le roi, par un rude édit,</VERS>
<VERS>Avait fait défenses expresses,</VERS>
<VERS>Expresses défenses à tous,</VERS>
<VERS>De plus porter chausses suissesses.</VERS>
<VERS>Cet édit, qui n'est rien pour nous,</VERS>
<VERS>Vous réduit en grandes détresses,</VERS>
<VERS>Grosses bedaines, grosses fesses:</VERS>
<VERS>Car où diable vous mettrez-vous?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Adresse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À messieurs les aînés Broussins.</VERS>
<VERS>Chacun enseignera la rue:</VERS>
<VERS>Car leur demeure est plus connue</VERS>
<VERS>Au Marais que les Capucins.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Voyage De Languedoc Et De Provence Par Lefranc De Pompignan.
</TITRE>
<AUTRE>
A Madame ***
</AUTRE>
<AUTRE>
Le 24 septembre 1740.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est donc très-sérieusement, madame, que vous demandez la </VERS>
<VERS>relation de notre voyage. Vous la voulez même en prose et en vers. </VERS>
<VERS>C'est un marché fait, dites-vous, nous ne saurions nous en dédire. </VERS>
<VERS>Il faut bien vous en croire; mais croyez aussi que jamais parole </VERS>
<VERS>ne fut plus légèrement engagée. Je suis sûr</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que tout homme sensé rira</VERS>
<VERS>D'une entreprise si falotte!</VERS>
<VERS>Que personne ne nous lira:</VERS>
<VERS>Ou que celui qui le fera,</VERS>
<VERS>À coup sûr très-fort s'ennuîra,</VERS>
<VERS>Que vers et prose on sifflera;</VERS>
<VERS>Et que sur cette preuve-là</VERS>
<VERS>Le régiment de la calotte</VERS>
<VERS>Pour ses voyageurs nous prendra.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoi qu'il en puisse arriver, le plus grand malheur serait de vous </VERS>
<VERS>déplaire. Nous allons vous obéir de notre mieux. Mais gardez-nous </VERS>
<VERS>au moins le secret. Un ouvrage fait pour vous ne doit être mauvais </VERS>
<VERS>qu'incognito.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme ce n'est point ici un poème épique, nous commencerons </VERS>
<VERS>modestement par Castelnaudary, et nous n'en dirons rien. Narbonne </VERS>
<VERS>ayant été le premier objet de notre attention, sera aussi le </VERS>
<VERS>premier article de notre itinéraire. N'y eût-il que ces anciennes </VERS>
<VERS>inscriptions qu'a si fort respectées le temps, cette Narbonne </VERS>
<VERS>méritait un peu plus d'égards que n'en ont eu les deux célèbres </VERS>
<VERS>voyageurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous pouvons attester qu'il n'y plut ni n'y tonna pendant plus de </VERS>
<VERS>quatre heures, et que jamais le ciel ne fut plus serein que </VERS>
<VERS>lorsque nous en partîmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais vu le local enterré</VERS>
<VERS>De la cité primatiale,</VERS>
<VERS>Nous croyons, tout considéré,</VERS>
<VERS>Que quand la saison pluviale.</VERS>
<VERS>Au milieu du champ labouré</VERS>
<VERS>Vernie la bouche à la cigale,</VERS>
<VERS>Toutes les eaux ont conjuré</VERS>
<VERS>D'environner, bon gré mal gré.</VERS>
<VERS>La ville archiépiscopale:</VERS>
<VERS>Ce qui rend ce lieu révéré</VERS>
<VERS>Un cloaque beaucoup trop sale,</VERS>
<VERS>De quoi Chapelle a murmuré;</VERS>
<VERS>Mais d'un ton si peu mesuré,</VERS>
<VERS>Qu'il en résulte grand scandale.</VERS>
<VERS>Au point qu'un prébendier lettré</VERS>
<VERS>De l'église collégiale</VERS>
<VERS>Nous dit, d'un air très-assuré,</VERS>
<VERS>Que ce voyage célébré</VERS>
<VERS>N'était au fond qu'oeuvre de balle.</VERS>
<VERS>Et que Narbonne, qu'il ravale,</VERS>
<VERS>Ne l'avait jamais admiré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le fait, madame, est vrai à la lettre; à telles enseignes que le </VERS>
<VERS>docte prébendier se dessaisit en notre faveur, avec une joie </VERS>
<VERS>extrême, de l'oeuvre de ces messieurs, qui lui paraissent de très-</VERS>
<VERS>mauvais plaisants. Ce n'est pas au reste le seul plaisir qu'il </VERS>
<VERS>nous eût fait. Ce généreux inconnu nous avait mené au palais </VERS>
<VERS>archiépiscopal, admirer les antiquités qu'on y a recueillies. Par </VERS>
<VERS>son crédit, nous vîmes toute la maison, grande, noble, claire même </VERS>
<VERS>en dépit de tout ce qui devrait la rendre obscure. Mais on a logé </VERS>
<VERS>un peu haut le primat d'Occitanie. Nous avions ensuite suivi notre </VERS>
<VERS>guide à la métropole, qui sera une fort belle église, quand il </VERS>
<VERS>plaira à Dieu et aux États de faire finir la nef. Quant à ce </VERS>
<VERS>tableau, si dénigré dans l'oeuvre susdit, messieurs de Narbonne le </VERS>
<VERS>regrettent tous les jours, malgré la copie que M. le duc d'Orléans </VERS>
<VERS>leur en laissa libéralement, mais qu'ils trouvent fort médiocre, </VERS>
<VERS>quoique le Lazare y soit peut-être aussi noir que dans l'original.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous reprîmes notre chemin, et parcourûmes gaiement les chaussées </VERS>
<VERS>qui mènent à Béziers. Cette ville est pour ses habitants un lieu </VERS>
<VERS>céleste, comme il est aisé d'en juger par un passage latin d'un de </VERS>
<VERS>leurs auteurs, dont je vous fais grâce. La nuit nous ayant surpris </VERS>
<VERS>avant d'y être arrivés, nous fûmes tentés d'y coucher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais sachant par tradition</VERS>
<VERS>Que dans cette agréable ville,</VERS>
<VERS>Pour le sol de chaque saison,</VERS>
<VERS>Très-prudemment chaque maison</VERS>
<VERS>A soin d'avoir un domicile.</VERS>
<VERS>Et craignant pour mon compagnon,</VERS>
<VERS>Qui pour moi n'était pas tranquille,</VERS>
<VERS>Nous criâmes au postillon</VERS>
<VERS>Au plus vite de faire gille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut donc à Pézénas que nous allâmes chercher notre gîte. Il </VERS>
<VERS>était tard quand nous y arrivâmes; les portes étaient fermées. </VERS>
<VERS>Nous en fûmes si piqués que nous ne voulûmes plus y entrer quand </VERS>
<VERS>on les ouvrit le lendemain matin. Mais que nous fûmes enchantés </VERS>
<VERS>des dehors! Il n'en est point de plus riants ni de mieux cultivés. </VERS>
<VERS>Quoique Pézénas n'ait pas de proverbe latin en sa faveur, au moins </VERS>
<VERS>que je connaisse, sa situation vaut bien celle de Béziers. La </VERS>
<VERS>chaussée qui commence après les casernes du roi, ne dura pas </VERS>
<VERS>autant que nous aurions voulu. Elle aboutit à une route assez </VERS>
<VERS>sauvage, qui nous conduisit à Vallemagne, lieu passablement digne </VERS>
<VERS>de la curiosité des voyageurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près d'une chaîne de rochers</VERS>
<VERS>S'élève un monastère antique.</VERS>
<VERS>De son église très-gothique,</VERS>
<VERS>Deux tours, espèce de clochers,</VERS>
<VERS>Ornent la façade rustique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les échos, s'il en est dans ce triste séjour,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'aucun bruit n'y frappent l'oreille:</VERS>
<VERS>Et leur troupe oisive sommeille</VERS>
<VERS>Dans les cavernes d'alentour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dépêche, dis-je à un postillon de quatre-vingts ans qui changeait </VERS>
<VERS>nos chevaux; l'horreur me gagne: quelle solitude! c'est la </VERS>
<VERS>Thébaïde en raccourci. Allons, l'abbé, ni vous ni moi ne </VERS>
<VERS>commerçons avec les anachorètes.-Eh! de par tous les diables, ce </VERS>
<VERS>sont des bernardins, s'écria le maître de la poste, que nous ne </VERS>
<VERS>croyions pas si près de nous. Or, vous saurez que ce bon homme </VERS>
<VERS>pouvait faire la différence d'un anachorète et d'un bernardin; car </VERS>
<VERS>il avait sur un vieux coffre, à côté de sa porte, quelques </VERS>
<VERS>centaines de feuillets de la vie des Pères du désert, rongés de </VERS>
<VERS>rats.-Si vous voulez dîner, ajouta-t-il, entrez, on vous fera, </VERS>
<VERS>bonne chère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos moines sont de bons vivants,</VERS>
<VERS>L'un pour l'autre fort indulgents,</VERS>
<VERS>Ne faisant rien qui les ennuie,</VERS>
<VERS>Ayant leur cave bien garnie,</VERS>
<VERS>Toujours reposés et contents,</VERS>
<VERS>Visitant peu la sacristie;</VERS>
<VERS>Mais quelquefois les jours de pluie</VERS>
<VERS>Priant Dieu pour tuer le temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est vrai qu'ils avaient profité de cette matinée-là, qui était </VERS>
<VERS>fort sombre et fort pluvieuse, pour dépêcher une grand'messe. Nous </VERS>
<VERS>gagnâmes le cloître. Croiriez-vous, madame, qu'un cloître de </VERS>
<VERS>solitaires fût une grotte enchantée? Tel est pourtant celui de </VERS>
<VERS>l'abbaye de Vallemagne; je ne puis le comparer qu'à une décoration </VERS>
<VERS>d'opéra. Il y a surtout une fontaine qui mériterait le pinceau de </VERS>
<VERS>l'Arioste. Elle ressemble comme deux gouttes d'eau à la fontaine </VERS>
<VERS>de l'Amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur ses colonnes, des feuillages</VERS>
<VERS>Entrelacés dans des berceaux,</VERS>
<VERS>Forment un dôme de rameaux.</VERS>
<VERS>Dont les délicieux ombrages</VERS>
<VERS>Font goûter, dans des lieux si beaux,</VERS>
<VERS>Le frais des plus sombres bocages.</VERS>
<VERS>Sous cette voûte de cerceaux,</VERS>
<VERS>La plus heureuse des naïades</VERS>
<VERS>Répand le cristal de ses eaux</VERS>
<VERS>Par deux différentes cascades.</VERS>
<VERS>Au pied de leur dernier bassin.</VERS>
<VERS>On frère, garçon très-capable,</VERS>
<VERS>Entouré de flacons de vin,</VERS>
<VERS>Plaçait le buffet et la table.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout auprès, un dîner dont la suave odeur Aurait du plus mince </VERS>
<VERS>mangeur</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Provoqué la concupiscence,</VERS>
<VERS>Tenu sur des fourneaux à son point de chaleur,</VERS>
<VERS>Pour disparaître, attendait la présence</VERS>
<VERS>De quatre bernardins qui s'ennuyaient au choeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ce moment nous enviâmes presque le sort de ces pauvres </VERS>
<VERS>religieux: nous nous regardions de cet air qui peint si bien tous </VERS>
<VERS>les mouvements de l'âme. Chacun de nous appliquait ce qu'il voyait </VERS>
<VERS>à sa vocation particulière, et nous nous devinions sans nous </VERS>
<VERS>parier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'abbé convoitait l'abbaye:</VERS>
<VERS>Pour moi, qui pensais moins à Dieu,</VERS>
<VERS>«Ah! disais-je, si dans ce lieu</VERS>
<VERS>Je trouvais Iris ou Sylvie...»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car voilà, les hommes. Ce qui est un sujet d'édification pour les </VERS>
<VERS>uns, est un objet de scandale pour les autres. Que de morale a </VERS>
<VERS>débiter là-dessus! Prenons congé de la délicieuse fontaine: elle </VERS>
<VERS>nous a menés un peu loin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô fontaine de Vallemagne!</VERS>
<VERS>Flots sans cesse renouvelés,</VERS>
<VERS>La plus agréable campagne</VERS>
<VERS>Ne vaut pas vos bords isolés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'y avait plus qu'une poste pour arriver à Loupian, lieu </VERS>
<VERS>célèbre par ses vins, dont nos devanciers voulurent se mettre à </VERS>
<VERS>portée de juger. Leurs imitateurs, en ce point seul, nous nous y </VERS>
<VERS>arrêtâmes. Mais l'année, nous dit-on, n'avait pas été bonne. </VERS>
<VERS>L'hôtesse entreprit de nous dédommager avec des huîtres d'un goût </VERS>
<VERS>fort inférieur à celles de l'Océan.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Remontés en chaise, nous nous livrions à l'admiration que nous </VERS>
<VERS>causait la beauté du pays,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand deux gentilles demoiselles,</VERS>
<VERS>D'un air agréable et badin</VERS>
<VERS>Qui n'annonçait pas des cruelles,</VERS>
<VERS>Nous arrêtèrent en chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles nous demandèrent des places dans notre chaise pour aller </VERS>
<VERS>jusqu'au village prochain, qui était le lieu de la poste. L'abbé </VERS>
<VERS>fut impoli pour la première fois de sa vie; il les refusa </VERS>
<VERS>inhumainement; et je fus obligé, malgré moi, d'être de moitié dans </VERS>
<VERS>son refus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous commencions alors à côtoyer l'étang de Thau, qui se débouche </VERS>
<VERS>dans le golfe de Lyon par le port de Cette et par le passage de </VERS>
<VERS>Maguelonne. Il fallut descendre, en faveur de mon compagnon, qui </VERS>
<VERS>voyait pour la première fois les campagnes d'Amphitrite, et qui </VERS>
<VERS>voulait contempler à son aise</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce vaste amas de flots, ce superbe élément,</VERS>
<VERS>De l'aveugle Fortune image naturelle,</VERS>
<VERS>Comme elle séduisant, et perfide comme elle:</VERS>
<VERS>Asile des forfaits, noir séjour des hasards,</VERS>
<VERS>Théâtre dangereux du commerce et de Mars;</VERS>
<VERS>Des plus rares trésors source avare et féconde,</VERS>
<VERS>Et l'empire commun de tous les rois du monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous arrivâmes enfin à Montpellier. Cette ville n'aura rien de </VERS>
<VERS>nous aujourd'hui, madame; et vous vous passeriez bien de savoir </VERS>
<VERS>qu'après nous être fait d'abord conduire au jardin royal des </VERS>
<VERS>plantes, qui pourrait être mieux entretenu, et avoir parcouru </VERS>
<VERS>légèrement au retour tout ce qu'on est dans l'usage de montrer aux </VERS>
<VERS>étrangers, cous vînmes avec empressement chercher un excellent </VERS>
<VERS>souper, auquel nous étions préparés par le repas frugal que nous </VERS>
<VERS>avions fait à Loupian.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La matinée du lendemain fut employée à visiter la Mosson et la </VERS>
<VERS>Vérune. Les eaux et les promenades de celle-ci ne méritent guère </VERS>
<VERS>moins de curiosité que la magnificence de la première, où il y a </VERS>
<VERS>des beautés royales; mais où, sans être difficile à l'excès, on </VERS>
<VERS>peut trouver quelques défauts auxquels, à la vérité, le seigneur </VERS>
<VERS>châtelain est en état de remédier. Nous nous hâtâmes après cela de </VERS>
<VERS>gagner Lunel, où nous fûmes accueillis par M. de la***, major du </VERS>
<VERS>régiment de Duras, qui commandait dans ce quartier. Il nous donna </VERS>
<VERS>un aussi bon souper que s'il nous eût attendus L'abbé en profita </VERS>
<VERS>médiocrement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il quitta cette bonne chère</VERS>
<VERS>Pour une dévote action</VERS>
<VERS>Que ceux de sa profession</VERS>
<VERS>Ne font pas trop pour l'ordinaire.</VERS>
<VERS>Ce fut, je crois, son bréviaire</VERS>
<VERS>Qui causa sa désertion.</VERS>
<VERS>Notre convive militaire</VERS>
<VERS>Partagea mon affliction.</VERS>
<VERS>Mais comme en toute occasion</VERS>
<VERS>La Providence débonnaire</VERS>
<VERS>Compense, d'une main légère,</VERS>
<VERS>Plaisir et tribulation,</VERS>
<VERS>La retraite de mon confrère</VERS>
<VERS>Grossit pour moi la portion</VERS>
<VERS>D'un vin de Saint-Émilion</VERS>
<VERS>Qu'à Lunel je n'attendais guère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une partie de la nuit se passa joyeusement à table. Nous nous </VERS>
<VERS>séparâmes de notre hôte à huit heures du matin, et nous courûmes à </VERS>
<VERS>Nîmes pour y admirer ces ouvrages si supérieurs aux ouvrages </VERS>
<VERS>modernes, si dignes de la poésie la plus majestueuse; en un mot, </VERS>
<VERS>les chefs-d'oeuvre immortels dont cette cité, autrefois si </VERS>
<VERS>considérable, a été enrichie par les Romains. Les arènes </VERS>
<VERS>s'aperçoivent d'aussi loin que la ville même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Monument qui transmet à la postérité</VERS>
<VERS>Et leur magnificence et leur férocité</VERS>
<VERS>Par des degrés obscurs, sous des voûtes antiques,</VERS>
<VERS>Nous montons avec peine au sommet des portiques.</VERS>
<VERS>Là nos yeux étonnés promènent leurs regards,</VERS>
<VERS>Sur les restes pompeux du faste des Césars.</VERS>
<VERS>Nous contemplons l'enceinte où l'arène souillée</VERS>
<VERS>Par tout le sang humain dont elle fut mouillée,</VERS>
<VERS>Vit tant de fois le peuple ordonner le trépas</VERS>
<VERS>Du combattant vaincu qui lui tendait les bras.</VERS>
<VERS>«Quoi! dis-je, c'est ici, sur cette même pierre</VERS>
<VERS>Qu'ont épargnée les ans, la vengeance et la guerre,</VERS>
<VERS>Que ce sexe si cher au reste des mortels,</VERS>
<VERS>Ornement adoré de ces jeux criminels,</VERS>
<VERS>Venait d'un front serein, et de meurtres avide,</VERS>
<VERS>Savourer à loisir un spectacle homicide!</VERS>
<VERS>C'est dans ce triste lieu qu'une jeune beauté</VERS>
<VERS>Ne respirant ailleurs qu'amour et volupté,</VERS>
<VERS>Par le geste fatal de sa main renversée,</VERS>
<VERS>Déclarait sans pitié sa barbare pensée,</VERS>
<VERS>Et conduisant de l'oeil le poignard suspendu</VERS>
<VERS>Dans le flanc du captif à ses pieds étendu.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des voyageurs font des réflexions à propos de tout. J'avoue, </VERS>
<VERS>madame, que la tirade est un peu sérieuse. Je vous en demande </VERS>
<VERS>pardon. La vue d'un amphithéâtre romain a réveillé en moi les </VERS>
<VERS>idées tragiques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce serait ici le Heu de vous donner quelque idée des autres </VERS>
<VERS>antiquités de Nîmes. La Tour-Magne, le temple de Diane et la </VERS>
<VERS>fontaine qui est auprès, ont dans leurs ruines mêmes, quelque </VERS>
<VERS>chose d'auguste. Mais ce qu'on appelle _la Maison carrée_, édifice </VERS>
<VERS>qu'on regarde comme le monument de toute l'antiquité le mieux </VERS>
<VERS>conservé, frappe et fixe les yeux les moins connaisseurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On trouve à chaque pas des bas-reliefs et des inscriptions. Les </VERS>
<VERS>aigles romaines, plus ou moins entières, se voient partout. Enfin, </VERS>
<VERS>par je ne sais quel enchantement, on s'imagine, plus de treize </VERS>
<VERS>cents ans après l'expulsion totale des Romains hors les Gaules, se </VERS>
<VERS>retrouver avec eux, habiter encore une de leurs colonies. Nous en </VERS>
<VERS>séjournâmes plus longtemps à Nîmes. Un jour franc nous suffit à </VERS>
<VERS>peine pour tout voir et revoir. Ce temps d'ailleurs, grâce à M. </VERS>
<VERS>d'A..., ne pouvait être mieux employé; il ne nous quitta point, et </VERS>
<VERS>l'on ne saurait rien ajouter à la réception qu'il nous fit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or donc prions la Providence</VERS>
<VERS>De placer toujours sur nos pas</VERS>
<VERS>Le Languedoc et la Provence,</VERS>
<VERS>Et surtout messieurs de Duras:</VERS>
<VERS>Rencontre douée et gracieuse</VERS>
<VERS>Pour les voyageurs leurs amis,</VERS>
<VERS>Autant qu'elle serait fâcheuse</VERS>
<VERS>Pour les bataillons ennemis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il nous restait le pont du Gard. Notre curiosité, excitée de plus, </VERS>
<VERS>nous fit quitter le chemin de la poste. Après une infinité de </VERS>
<VERS>détours tortueux entre deux montagnes, nous nous trouvâmes sur les </VERS>
<VERS>bords du Gardon, ayant en perspective le pont, ou plutôt trois </VERS>
<VERS>ponts l'un sur l'autre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour vous peindre le pont du Gard,</VERS>
<VERS>Il nous faudrait employer l'art</VERS>
<VERS>Et le jargon d'un architecte.</VERS>
<VERS>Mais nous pensons qu'à cet égard,</VERS>
<VERS>De notre couple trop bavard,</VERS>
<VERS>La science vous est suspecte;</VERS>
<VERS>Aussi, sans courir de hasard,</VERS>
<VERS>Notre muse très-circonspecte</VERS>
<VERS>Ne fera point de fol écart</VERS>
<VERS>Sur ses arches qu'elle respecte,</VERS>
<VERS>Qui sans doute périront tard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici, madame, l'admiration épuisée fait place à une surprise mêlée </VERS>
<VERS>d'effroi. Il nous fallut plusieurs heures pour considérer ce </VERS>
<VERS>merveilleux ouvrage. Imaginez deux montagnes séparées par une </VERS>
<VERS>rivière, et réunies par ce triple pont, où la hardiesse le dispute </VERS>
<VERS>à la solidité. Nous grimpâmes jusque sur l'aqueduc, que nous </VERS>
<VERS>traversâmes presque en rampant d'un bout à l'autre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Offrant un culte romanesque</VERS>
<VERS>À ces lieux dérobés aux coups</VERS>
<VERS>De la barbarie arabesque,</VERS>
<VERS>Et même échappés au courroux</VERS>
<VERS>De ce pourfendeur gigantesque</VERS>
<VERS>Qui des Romains fut si jaloux.</VERS>
<VERS>Que sa fureur détruisit presque</VERS>
<VERS>Ce que le temps laissait pour nous:</VERS>
<VERS>Examinant à deux genoux</VERS>
<VERS>Un débris de peinture à fresque,</VERS>
<VERS>Et d'un oeil anglais ou tudesque</VERS>
<VERS>Dévorant jusques aux cailloux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis quittant à regret, quoique avec une sorte de confusion, un </VERS>
<VERS>monument trop propre à nous convaincre de la supériorité sans </VERS>
<VERS>bornes des Romains, nous poursuivîmes notre route, et ne fûmes </VERS>
<VERS>plus occupés après cela que du plaisir de revoir bientôt un ami </VERS>
<VERS>fort cher que nous allions chercher de si loin. Cette idée </VERS>
<VERS>flatteuse fut le sujet de notre conversation le reste de la </VERS>
<VERS>journée. Sur le soir, l'approche de Villeneuve fit diversion à nos </VERS>
<VERS>entretiens. Du haut de la montagne, d'où nous l'aperçûmes, cette </VERS>
<VERS>jolie ville paraît être dans la plaine, quoique sur une côte fort </VERS>
<VERS>élevée. La beauté du paysage et la largeur du Rhône forment le </VERS>
<VERS>point de vue le plus surprenant et le plus agréable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est ici que du Languedoc</VERS>
<VERS>Finit la terre épiscopale.</VERS>
<VERS>À l'autre rive, sur un roc,</VERS>
<VERS>Est la citadelle papale,</VERS>
<VERS>Que sous la clef pontificale,</VERS>
<VERS>Les gens de soutane et de froc</VERS>
<VERS>Défendraient fort bien dans un choc.</VERS>
<VERS>Avec une ardeur sans égale,</VERS>
<VERS>Contre les troupes de Maroc,</VERS>
<VERS>La mer leur servant d'intervalle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous passâmes les deux bras du Rhône, et nous arrivâmes à Avignon, </VERS>
<VERS>au milieu des cris de joie et des acclamations d'un peuple </VERS>
<VERS>immense. N'allez pas croire que tout ce tintamarre se fît pour </VERS>
<VERS>nous. On célébrait alors dans cette ville l'exaltation de Benoît </VERS>
<VERS>XIV. Les fêtes duraient depuis trois jours. Nous vîmes la </VERS>
<VERS>dernière, et sans doute la plus belle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos yeux en furent éblouis.</VERS>
<VERS>L'art, la richesse, l'ordonnance</VERS>
<VERS>Avaient épuisé la science</VERS>
<VERS>Des décorateurs du pays.</VERS>
<VERS>Au milieu d'une grande place</VERS>
<VERS>Douze fagots mal assemblés</VERS>
<VERS>D'une nombreuse populace</VERS>
<VERS>Excitaient les cris redoublés.</VERS>
<VERS>Tout autour cinquante figures,</VERS>
<VERS>Qu'on nous dit être des soldats,</VERS>
<VERS>Pour faire cesser le fracas,</VERS>
<VERS>Vomissaient un torrent d'injures;</VERS>
<VERS>Mais de peur des égratignures,</VERS>
<VERS>Ils criaient, et ne bourraient pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors les canons commencèrent.</VERS>
<VERS>Le commandant, vêtu de bleu,</VERS>
<VERS>Aux fusiliers qui se troublèrent,</VERS>
<VERS>Permit de se remettre un peu.</VERS>
<VERS>Puis leurs vieux mousquets ils levèrent:</VERS>
<VERS>Trente-quatre firent faux-feu,</VERS>
<VERS>Et quatorze en tirant crevèrent.</VERS>
<VERS>Si personne ne fut tué,</VERS>
<VERS>Ou pour le moins estropié</VERS>
<VERS>Par cette comique décharge,</VERS>
<VERS>C'est un miracle, en vérité,</VERS>
<VERS>Qui mérite d'être attesté.</VERS>
<VERS>Mais nous primes soudain le large,</VERS>
<VERS>Voyant que l'alguazil major</VERS>
<VERS>Voulait faire tirer encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous entrâmes en diligence</VERS>
<VERS>Au palais de Son Excellence</VERS>
<VERS>Monseigneur le vice-légat.</VERS>
<VERS>C'est là que pour Rome il préside,</VERS>
<VERS>Et c'est dans sa cour que réside</VERS>
<VERS>Toute la pompe du Comtat.</VERS>
<VERS>D'abord, ni lanterne ni lampe,</VERS>
<VERS>La nuit n'éclaire l'escalier:</VERS>
<VERS>Il fallut, pour nous appuyer,</VERS>
<VERS>À tâtons, du fer de la rampe.</VERS>
<VERS>L'un et l'autre nous étayer.</VERS>
<VERS>Après avoir à l'aventure</VERS>
<VERS>Fait en montant plus d'un faux pas</VERS>
<VERS>Nous trouvons uns salle obscure,</VERS>
<VERS>Où, sur quelques vieux matelas</VERS>
<VERS>Quatre Suisses de Carpentras</VERS>
<VERS>Ne buvaient pas l'eau toute pure.</VERS>
<VERS>Mais rien de plus ne pûmes voir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un vieux prêtre, entr'ouvrant la porte</VERS>
<VERS>D'un appartement assez noir,</VERS>
<VERS>Dit: «Allons, vite, que l'on sorte;</VERS>
<VERS>Tout est couché; messieurs, bonsoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre ambassade ainsi finie,</VERS>
<VERS>Nous revînmes à notre hôtel,</VERS>
<VERS>Où Dieu sait quelle compagnie</VERS>
<VERS>D'une table assez mal servie</VERS>
<VERS>Dévora le régal cruel.</VERS>
<VERS>La maîtresse, d'ailleurs polie,</VERS>
<VERS>Pour nous exprès avait trouvé</VERS>
<VERS>Un de ces batteurs de pavé</VERS>
<VERS>Vrai doyen de messagerie</VERS>
<VERS>Sur le front duquel est gravé</VERS>
<VERS>Qu'ils ont menti toute leur vie.</VERS>
<VERS>Il venait de passer les monts.</VERS>
<VERS>Mon bavard, sans qu'on le semonce.</VERS>
<VERS>Faisant et demande et réponse,</VERS>
<VERS>Parle d'église, de sermons,</VERS>
<VERS>De consistoires, d'audiences,</VERS>
<VERS>De prélats, de nonnains, d'abbés.</VERS>
<VERS>De moines et de sigisbés,</VERS>
<VERS>De miracles et d'indulgence,</VERS>
<VERS>Du doge et des procurateurs,</VERS>
<VERS>Des francs-maçons et des trembleurs,</VERS>
<VERS>De l'Opéra, de la gazette,</VERS>
<VERS>De Sixte-Quint, de Tamerlan,</VERS>
<VERS>De Notre-Dame de Lorette,</VERS>
<VERS>Du sérail et de Kouli-Kan,</VERS>
<VERS>De vers et de géométrie,</VERS>
<VERS>D'histoire, de théologie,</VERS>
<VERS>De Versailles, de Pétersbourg,</VERS>
<VERS>Des conciles, de la marine,</VERS>
<VERS>Du conclave, de la tontine,</VERS>
<VERS>Et du siège de Philisbourg.</VERS>
<VERS>Il partait pour le nouveau monde.</VERS>
<VERS>Mais de fureur je me levai,</VERS>
<VERS>Et promptement je me sauvai</VERS>
<VERS>Comme il faisait déjà sa ronde</VERS>
<VERS>Dans les plaines du Paraguaî,</VERS>
<VERS>J'arrive enfin au domicile</VERS>
<VERS>Qui, jusqu'au retour du soleil,</VERS>
<VERS>Semblait au moins pour mon sommeil.</VERS>
<VERS>M'assurer un commode asile;</VERS>
<VERS>J'y fus aussitôt infecté</VERS>
<VERS>Par l'odeur d'un suif empesté.</VERS>
<VERS>Reste expirant de la bougie</VERS>
<VERS>Dont, avec prodigalité,</VERS>
<VERS>Toute cette ville ébaubie,</VERS>
<VERS>Ornait portail et galerie</VERS>
<VERS>En l'honneur de Sa Sainteté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'en fus pas quitte pour ce vilain parfum. Un nuage de cousins </VERS>
<VERS>me tint compagnie toute la nuit; ce qui me rappela fort </VERS>
<VERS>désagréablement un certain voyage d'Horace, dont la relation vaut </VERS>
<VERS>un peu mieux que celle-ci.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant l'Aurore vermeille</VERS>
<VERS>Répand ses feux sur l'horizon.</VERS>
<VERS>Je me lève, l'abbé s'éveille,</VERS>
<VERS>J'entends le fouet du postillon.</VERS>
<VERS>Ce fut pour moi bruit agréable.</VERS>
<VERS>Adieu donc, ville d'Avignon,</VERS>
<VERS>Ville pourtant très-respectable,</VERS>
<VERS>Si dans tes murs tout curieux</VERS>
<VERS>Qui va voir faire l'exercice</VERS>
<VERS>Risquait moins sa vie ou ses yeux,</VERS>
<VERS>Et qu'un bon ordre de police</VERS>
<VERS>Mît tous les conteurs ennuyeux</VERS>
<VERS>Dans les prisons du Saint-Office.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien de plus beau que l'entrée du Comtat par le Languedoc; rien de </VERS>
<VERS>plus charmant que la sortie d'Avignon par la Provence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des deux côtés d'un chemin comparable à ceux du Languedoc, règnent </VERS>
<VERS>des canaux qui le traversent en mille endroits. La Durance en </VERS>
<VERS>fournit une partie: les autres viennent de Vaucluse. Le cristal </VERS>
<VERS>transparent des uns, l'eau trouble des autres, font démêler </VERS>
<VERS>aisément la différence de leurs sources. De hauts peupliers, </VERS>
<VERS>semés, sans ordre, y défendent du soleil, dont l'ardeur commence à </VERS>
<VERS>être extrême. On touche à la province du royaume la plus </VERS>
<VERS>méridionale. La Durance, qu'on passe à, Bompar, nous fit entrer </VERS>
<VERS>insensiblement en Provence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'arides chemins, une chaîne de montagnes, des oliviers pour toute </VERS>
<VERS>verdure, telle est la route qui nous conduit à Aix, grande et </VERS>
<VERS>belle ville qui vaut bien un article à part. Nous le réservons, </VERS>
<VERS>madame, pour le second volume de cet ouvrage mémorable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici finira, en attendant, le bavardage du couple d'amis voyageurs, </VERS>
<VERS>qu'un second passage de la Durance, à quatre ou cinq lieues d'Aix, </VERS>
<VERS>fit enfin arriver au terme de leurs courses, au château de M...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est de ce brûlant rivage,</VERS>
<VERS>Dont l'ardente aridité</VERS>
<VERS>Offre le pin pour bocage,</VERS>
<VERS>Un désert pour paysage,</VERS>
<VERS>Par les torrents humecté:</VERS>
<VERS>Lieux où l'oiseau de carnage</VERS>
<VERS>Dispute au hibou sauvage</VERS>
<VERS>D'un roc la concavité,</VERS>
<VERS>Un chêne détruit par l'âge:</VERS>
<VERS>Noir théâtre de la rage</VERS>
<VERS>De plus d'un vent redouté.</VERS>
<VERS>Où l'époux peu respecté</VERS>
<VERS>D'une déesse volage,</VERS>
<VERS>Forge par maint alliage</VERS>
<VERS>Les traits de la déité</VERS>
<VERS>Qui d'un sourcil irrité</VERS>
<VERS>Étonne, ébranle, ravage</VERS>
<VERS>L'univers épouvanté.</VERS>
<VERS>Mais laissons ce radotage,</VERS>
<VERS>De ce lieu très-peu flatté</VERS>
<VERS>J'ose vous offrir l'hommage</VERS>
<VERS>D'un mortel peu dans l'usage</VERS>
<VERS>De trahir la vérité.</VERS>
<VERS>Sans l'avoir sollicité:</VERS>
<VERS>Si noblesse sans fierté,</VERS>
<VERS>Agrément sans étalage,</VERS>
<VERS>Raison sans austérité,</VERS>
<VERS>Font un unique assemblage;</VERS>
<VERS>Ces traits, votre heureux partage,</VERS>
<VERS>Honorent l'humanité.</VERS>
<VERS>Hélas! la naïveté</VERS>
<VERS>De ce compliment peu sage</VERS>
<VERS>Doit vous plaire davantage</VERS>
<VERS>Qu'un discours plus apprêté,</VERS>
<VERS>Dont le brillant verbiage</VERS>
<VERS>Manque de réalité.</VERS>
<VERS>Si de ma témérité</VERS>
<VERS>J'ai cru cacher le langage,</VERS>
<VERS>Sous l'auspice accrédité</VERS>
<VERS>De l'agréable voyage</VERS>
<VERS>Qui par fameux personnage</VERS>
<VERS>Va vous être présenté,</VERS>
<VERS>Pardonnez ce badinage:</VERS>
<VERS>Voyez mon humilité:</VERS>
<VERS>De l'éclat d'un faux plumage</VERS>
<VERS>Je ne fais point vanité.</VERS>
<VERS>La modestie à mon âge</VERS>
<VERS>N'est commune qualité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On vous ment sur M***, madame la comtesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'auteur, très-véridique d'ailleurs, s'est égayé sur la peinture </VERS>
<VERS>qu'il fait de lui et de ses États. Il vous donne pour un désert </VERS>
<VERS>affreux, un séjour aussi beau qu'il soit possible d'en trouver </VERS>
<VERS>dans un pays de montagnes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car nous lisons dans des chroniques</VERS>
<VERS>Qui ne sont pas encor publiques,</VERS>
<VERS>Qu'autrefois le bon roi René</VERS>
<VERS>Dans cet asile fortuné</VERS>
<VERS>Faisait des retraites mystiques.</VERS>
<VERS>On voit même un canal fort net.</VERS>
<VERS>Où, sans tasse ni gobelet,</VERS>
<VERS>Ce roi buvait l'eau vive et pure</VERS>
<VERS>Dont la fraîcheur et le murmure</VERS>
<VERS>L'endormaient dans un cabinet</VERS>
<VERS>Formé de fleurs et de verdure;</VERS>
<VERS>Et de nos jours une beauté</VERS>
<VERS>Qui n'était rien moins que bigote,</VERS>
<VERS>Avec une soeur peu dévote</VERS>
<VERS>Y chercha l'hospitalité.</VERS>
<VERS>C'était la fugitive Hortense,</VERS>
<VERS>Laquelle, nous dit-on ici,</VERS>
<VERS>Sur les rives de la Durance,</VERS>
<VERS>Ne pourchassait pas son mari.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voilà ce que c'est, madame, que ce lieu si fort défiguré par son </VERS>
<VERS>seigneur. Que ne peut-on vous faire connaître, telle qu'elle est, </VERS>
<VERS>la dame du château! Cette entreprise passe nos forces. Il est </VERS>
<VERS>difficile de bien louer ce qui est véritablement louable. Peindre </VERS>
<VERS>madame la marquise de M***, c'est peindre la douceur, la raison, </VERS>
<VERS>les bienséances et la vertu même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! pour cette fois taisons-nous!</VERS>
<VERS>Dieu vous garde, aimables époux.</VERS>
<VERS>Que chacun chérit et révère,</VERS>
<VERS>De notre long itinéraire.</VERS>
<VERS>L'ennui retombera sur nous,</VERS>
<VERS>S'il n'a le bonheur de vous plaire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
À. M. ***
</AUTRE>
<AUTRE>
Le 28 octobre 1740.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Imaginez trois voyageurs,</VERS>
<VERS>Et qui pourtant ne sont menteurs.</VERS>
<VERS>Qu'une voiture délabrée,</VERS>
<VERS>Par deux maigres chevaux tirée.</VERS>
<VERS>Pendant trois jours a fracassés.</VERS>
<VERS>Disloques, meurtris et versés</VERS>
<VERS>Jusqu'à certain lieu plein d'ornières</VERS>
<VERS>Où lesdits chevaux, morts de faim,</VERS>
<VERS>Malgré mille coups d'étrivières,</VERS>
<VERS>Se sont arrêtés en chemin,</VERS>
<VERS>Nous faisant clairement comprendre</VERS>
<VERS>Qu'ils avaient assez voyagé;</VERS>
<VERS>Que de nous ils prenaient congé,</VERS>
<VERS>Et qu'ils nous criaient de descendre,</VERS>
<VERS>Jugez donc, après ce cadeau,</VERS>
<VERS>De quel air, sans feu ni manteau,</VERS>
<VERS>Par une nuit très-pluvieuse,</VERS>
<VERS>Notre troupe, fort peu joyeuse.</VERS>
<VERS>Traversant à pied maint coteau.</VERS>
<VERS>Au bout d'une route scabreuse</VERS>
<VERS>Parvient enfin jusqu'au château.</VERS>
<VERS>Peignez-vous dans cette aventure</VERS>
<VERS>Trois têtes dont la chevelure,</VERS>
<VERS>Distillant l'eau de toutes parts,</VERS>
<VERS>Imite assez bien la figure</VERS>
<VERS>Des Scamandres et des Sangars.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voilà, madame, le portrait au naturel d'un marquis fort aimable, </VERS>
<VERS>d'un sénateur qui ne peut se louer lui-même, parce qu'il tient la </VERS>
<VERS>plume, et d'un très-joli chevalier de Saint-Jean-de-Jérusalem. </VERS>
<VERS>Nous arrivons; et mon premier soin, dans l'attirail que je viens </VERS>
<VERS>de vous décrire, est d'obéir à vos ordres. Ma première gazette a </VERS>
<VERS>eu le bonheur de vous plaire. Je vais risquer la seconde, avec </VERS>
<VERS>l'aide de mes compagnons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Demain nos muses reposées,</VERS>
<VERS>Fraîches, vermeilles et frisées,</VERS>
<VERS>Mettront d'accord harpes et luth,</VERS>
<VERS>Et vous payeront leur tribut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>29 octobre 1740.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous voici bien éveillés, quoiqu'il ne soit que midi. L'atelier </VERS>
<VERS>est prêt: nous commençons sans préambule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Victimes de notre curiosité, nous partîmes le 15 de ce mois. La </VERS>
<VERS>description de notre équipage paraît propre à être placée dans un </VERS>
<VERS>ouvrage fait uniquement pour vous amuser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui crayonnes en pastel,</VERS>
<VERS>Viens, accours, Muse subalterne:</VERS>
<VERS>Peins-nous, partant d'un vieux châtel</VERS>
<VERS>Plus fiers que gendarmes de Berne.</VERS>
<VERS>Et toi, railleur universel,</VERS>
<VERS>Dieu polisson, je me prosterne</VERS>
<VERS>Devant ton agréable autel.</VERS>
<VERS>Ton influence me gouverne;</VERS>
<VERS>Père heureux de la baliverne.</VERS>
<VERS>Prête à ma muse ce vrai sel</VERS>
<VERS>Dont tu sus enrichir Miguel,</VERS>
<VERS>Et priver tout auteur moderne,</VERS>
<VERS>Tel qu'en sortant du Toboso,</VERS>
<VERS>Le sieur de la Triste Figure,</VERS>
<VERS>Piquant sans succès sa monture.</VERS>
<VERS>Malgré les conseils de Sancho.</VERS>
<VERS>Courut, suivant son vertigo,</VERS>
<VERS>Aux moulins servir de mouture;</VERS>
<VERS>De même en piteuse voiture,</VERS>
<VERS>Chacun de nous criant: «Oh! oh!»</VERS>
<VERS>Bravant et chute et meurtrissure,</VERS>
<VERS>Voulut faire trotter Clio.</VERS>
<VERS>Pour moi, trop faible par nature,</VERS>
<VERS>J'osai, chétive créature,</VERS>
<VERS>Me plaindre autrement qu'in _petto_.</VERS>
<VERS>Soit respect de la prélature,</VERS>
<VERS>Ou devoir de magistrature,</VERS>
<VERS>Nul autre n'osa faire écho.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'abbé seul perdit l'équilibre.</VERS>
<VERS>Mais avant que d'en venir là,</VERS>
<VERS>Pour se défendre en homme libre,</VERS>
<VERS>Il tendit veine, nerf et fibre;</VERS>
<VERS>Mais sa bête enfin l'entraîna.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous n'eûmes que la peur de son accident:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il sut s'en tirer à merveille,</VERS>
<VERS>Et troqua son maudit bidet</VERS>
<VERS>Contre une bête à longue oreille,</VERS>
<VERS>Qui n'est ni lièvre ni baudet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Espagnols, gens, selon eux, fort sages, estiment infiniment ce </VERS>
<VERS>genre de monture, et l'abbé pourrait certifier qu'ils n'ont pas </VERS>
<VERS>tort. Quoi qu'il en soit, l'équipage que je viens de vous </VERS>
<VERS>détailler nous conduisit au château de la Tour-d'Aigues, monument, </VERS>
<VERS>dit-on, de l'Amour et de la Folie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le nom seul des deux ouvriers</VERS>
<VERS>Ne préviendra pas pour l'ouvrage.</VERS>
<VERS>Ce couple n'est pas dans l'usage</VERS>
<VERS>De suivre des plans réguliers:</VERS>
<VERS>Et ce serait sottise pure</VERS>
<VERS>De les prendre pour nos maçons,</VERS>
<VERS>S'il fallait, par leurs actions,</VERS>
<VERS>Juger de leur architecture.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ils ont eu le bon sens de choisir un habile architecte pour </VERS>
<VERS>bâtir la maison de la Tour. D'autres vous en feraient une </VERS>
<VERS>brillante description. Plus d'un voyageur vous parlerait de </VERS>
<VERS>l'esplanade qui est au devant de la principale porte, des fossés </VERS>
<VERS>profonds, revêtus de pierres, et pleins d'eau vive, dont le </VERS>
<VERS>château est environné; d'une façade estimée des connaisseurs; </VERS>
<VERS>enfin d'une fort belle tour carrée qui s'élève au-dessus de deux </VERS>
<VERS>grands corps de logis, et qu'on assure avoir été construite par </VERS>
<VERS>les Romains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma muse, en rimes relevées,</VERS>
<VERS>Pourrait vous tracer dans ses vers</VERS>
<VERS>Des bosquets bravant les hivers.</VERS>
<VERS>Sur des voûtes fort élevées;</VERS>
<VERS>Tels qu'aux dépens de ses sujets.</VERS>
<VERS>Jadis une reine amazone</VERS>
<VERS>En fit planter à Babylone</VERS>
<VERS>Sur le faîte de son palais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laissons ce détail à des peintres d'architecture et de paysages, </VERS>
<VERS>ou à des faiseurs de romans. Mais vous ne serez peut-être pas </VERS>
<VERS>fâchée de savoir à qui la Provence est redevable de ce bâtiment </VERS>
<VERS>qui fait une des curiosités de cette province; c'est au baron de </VERS>
<VERS>Santal. Ce gentilhomme l'avait destiné pour être l'habitation </VERS>
<VERS>d'une princesse dont les aventures ne sont pas ignorées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or ce baron de Santal</VERS>
<VERS>Fut épris d'une héroïne</VERS>
<VERS>Qui lui donna maint rival;</VERS>
<VERS>Voyageant en pèlerine</VERS>
<VERS>Tantôt bien et tantôt mal.</VERS>
<VERS>Villageoise ou citadine,</VERS>
<VERS>Promenant son coeur banal</VERS>
<VERS>De la cour de Catherine</VERS>
<VERS>À quelque endroit moins royal.</VERS>
<VERS>Cette dame de mérite</VERS>
<VERS>Fut la reine Marguerite,</VERS>
<VERS>Non celle à l'esprit badin,</VERS>
<VERS>Qui des tendres amourettes</VERS>
<VERS>Des moines et des nonnettes</VERS>
<VERS>A fait un recueil malin;</VERS>
<VERS>Mais sa nièce tant prônée,</VERS>
<VERS>Dont notre bon roi Henri</VERS>
<VERS>Fut pendant plus d'une année</VERS>
<VERS>Le très-affligé mari;</VERS>
<VERS>Et qui, plus qu'une autre femme,</VERS>
<VERS>Porta gravé dans son âme</VERS>
<VERS>Le commandement divin</VERS>
<VERS>De l'amour pour le prochain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On trouve dans mille endroits du château les chiffres de la reine </VERS>
<VERS>et du baron, accompagnés de trois mots latins que je vais vous </VERS>
<VERS>citer en original, pour faire parade d'érudition: _satiabor cum </VERS>
<VERS>apparuerit._ Si j'osais vous traduire ce latin, vous avoueriez, </VERS>
<VERS>madame, qu'il dit beaucoup en peu de paroles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au demeurant, la gentille princesse</VERS>
<VERS>Ne vit jamais ce lieu si beau:</VERS>
<VERS>Et le baron, qui l'attendait sans cesse,</VERS>
<VERS>En fut pour les frais du château.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En quittant la Tour, nous prîmes une route qui nous conduisit dans </VERS>
<VERS>un pays assez bizarre pour exercer le pinceau du voyageur. Au </VERS>
<VERS>sortir d'un précipice, où nous courûmes une espèce de danger, nous </VERS>
<VERS>entrâmes, dans un chemin resserré entre deux montagnes escarpées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce défilé s'élargit dans quelques endroits, et devient alors aussi </VERS>
<VERS>agréable que le vallon le plus cultivé. On découvre de temps en </VERS>
<VERS>temps, à travers les ouvertures du rocher, des emplacements qui </VERS>
<VERS>ressemblent assez à de grandes cours de vieux châteaux, entourés </VERS>
<VERS>de hautes murailles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du temps des chèvre-pieds cornus,</VERS>
<VERS>Les sylvains, les faunes velus</VERS>
<VERS>Habitaient ce réduit sauvage.</VERS>
<VERS>C'est là qu'aux jours du carnaval</VERS>
<VERS>Silène et Pan donnaient le bal</VERS>
<VERS>Aux dryades du voisinage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce lieu n'est plus aussi profané. Des missionnaires zélés y ont </VERS>
<VERS>fait graver de toutes parts sur les arbres et sur les pierres des </VERS>
<VERS>passages tirés de l'Écriture, et de petites sentences propres à </VERS>
<VERS>édifier les passants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous nous trouvâmes le soir aux portes d'Apt. Saviez-vous, madame, </VERS>
<VERS>qu'il y eût une ville d'Apt? et savez-vous ce que c'est que la </VERS>
<VERS>ville d'Apt? Nous serions fort embarrassés de vous le dire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque nous y sommes entrés,</VERS>
<VERS>Les cieux n'étaient point éclairés</VERS>
<VERS>Par la lune ni les étoiles;</VERS>
<VERS>Et quand nous en sommes sortis,</VERS>
<VERS>L'Aurore et l'époux de Procris</VERS>
<VERS>Étaient encore dans les toiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout ce que nous pouvons faire en faveur de la ville d'Apt, c'est </VERS>
<VERS>de la supposer grande, belle, peuplée, riche et bien bâtie. Car, </VERS>
<VERS>en bonne politique, il faut vanter le pays où l'on voyage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous arrivâmes cette même matinée à Vaucluse. C'est un de ces </VERS>
<VERS>lieux uniques, où la nature a voulu se singulariser. Il paraît </VERS>
<VERS>avoir été fait exprès pour la muse de Pétrarque. Ce fameux vallon </VERS>
<VERS>est terminé par un demi-cercle de rochers d'une prodigieuse </VERS>
<VERS>élévation, et qu'on dirait avoir été taillés perpendiculairement. </VERS>
<VERS>Au pied de cette masse énorme de pierre, sous une voûte naturelle </VERS>
<VERS>que son obscurité rend effrayante à la vue, sort d'un gouffre dont </VERS>
<VERS>on n'a jamais trouvé le fond, la rivière appelée la Sorgue. Un </VERS>
<VERS>amas considérable de rochers forme une chaussée au devant, mais a </VERS>
<VERS>plusieurs toises de distance de cette source profonde. L'eau casse </VERS>
<VERS>ordinairement, par des conduits souterrains, du bassin de la </VERS>
<VERS>fontaine dans le lit où elle commence son cours. Mais dans le </VERS>
<VERS>temps de sa crue, qui arrive, nous dit-on, aux deux équinoxes, </VERS>
<VERS>elle s'élève impétueusement au-dessus d'une espèce de môle, dont </VERS>
<VERS>un voyageur géomètre aurait mesuré la hauteur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, parmi des rocs entassés,</VERS>
<VERS>Couverts d'une mousse verdâtre,</VERS>
<VERS>S'élancent des flots courroucés</VERS>
<VERS>D'une écume blanche et bleuâtre.</VERS>
<VERS>La chute et le mugissement</VERS>
<VERS>De ces ondes précipitées,</VERS>
<VERS>Des mers par l'orage irritées</VERS>
<VERS>Imitent le frémissement.</VERS>
<VERS>Mais bientôt moins tumultueuse</VERS>
<VERS>Et s'adoucissant à nos yeux.</VERS>
<VERS>Cette fontaine merveilleuse</VERS>
<VERS>N'est plus un torrent furieux.</VERS>
<VERS>Le long des campagnes fleuries.</VERS>
<VERS>Sur le sable et sur les cailloux,</VERS>
<VERS>Elle caresse les prairies</VERS>
<VERS>Avec un murmure plus doux.</VERS>
<VERS>Alors elle souffre sans peine</VERS>
<VERS>Que mille différents canaux</VERS>
<VERS>Divisent au loin dans la plaine</VERS>
<VERS>Le trésor fécond de ses eaux.</VERS>
<VERS>Son onde, toujours épurée,</VERS>
<VERS>Arrosant la terre altérée.</VERS>
<VERS>Va fertiliser les sillons</VERS>
<VERS>De la plus riante contrée</VERS>
<VERS>Que le dieu brillant des saisons,</VERS>
<VERS>Du haut de la voûte azurée,</VERS>
<VERS>Puisse échauffer de ses rayons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chemin qui nous mena du village à la fontaine, est un sentier </VERS>
<VERS>étroit et pierreux, que la curiosité seule peut rendre praticable. </VERS>
<VERS>Les pieds délicats de Laure devaient souffrir de cette promenade, </VERS>
<VERS>et le doux Pétrarque n'avait pas peu de peine à la soutenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ce sentier, tout escarpé qu'il semble,</VERS>
<VERS>Sans doute Amour l'adoucissait pour eux;</VERS>
<VERS>Car nul chemin ne paraît raboteux</VERS>
<VERS>À deux amants qui voyagent ensemble.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après avoir assez examiné la fontaine, nous livrâmes le chevalier </VERS>
<VERS>et l'abbé à la merci de notre guide. Nous avions aperçu, une </VERS>
<VERS>grotte dans un angle de la montagne. Nous crûmes que les deux </VERS>
<VERS>héros de Vaucluse pourraient bien y avoir laissé quelque trace de </VERS>
<VERS>leurs amours. Depuis l'aventure d'Énée et de Didon, toutes les </VERS>
<VERS>grottes sont suspectes. Celle-ci, disons-nous, a peut-être rendu </VERS>
<VERS>la même service à Laure et à Pétrarque. Au moins y trouverons-nous </VERS>
<VERS>quelque chanson ou quelque sonnet: le bonhomme en mettait partout. </VERS>
<VERS>En faisant ces réflexions, nous parvînmes, non sans peine, à </VERS>
<VERS>l'entrée de la caverne. Nous y entrevîmes aussitôt uns figure </VERS>
<VERS>humaine qui s'avançait gravement vers nous:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La barbe longue, la peau bise.</VERS>
<VERS>On gros volume dans les mains:</VERS>
<VERS>Une mandille noire et grise,</VERS>
<VERS>Et le cordon autour des reins.</VERS>
<VERS>C'est, dîmes-nous, un solitaire</VERS>
<VERS>Qui pleure ici ses vieux péchés.</VERS>
<VERS>«Bonjour, notre révérend père;</VERS>
<VERS>Vous voyez dans votre tanière</VERS>
<VERS>Deux étrangers qui sont fâchés</VERS>
<VERS>D'interrompre votre prière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Qu'est-ce donc, insolents? Eh quoi?</VERS>
<VERS>Est-ce ainsi qu'on me rend visite?</VERS>
<VERS>Osez-vous, sans pâlir d'effroi,</VERS>
<VERS>Prendre pour un coquin d'ermite</VERS>
<VERS>Un personnage tel que moi?</VERS>
<VERS>Je suis...»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avions oublié, madame, de vous demander un profond secret sur </VERS>
<VERS>cette histoire. On nous traiterait de visionnaires. Nous vivons </VERS>
<VERS>dans un siècle d'incrédulité, où les apparitions ne font pas </VERS>
<VERS>fortune. Cependant, foi de voyageurs, rien de plus vrai que celle-</VERS>
<VERS>ci.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Je suis, nous dit d'un air rigide</VERS>
<VERS>Ce vieillard au maigre menton,</VERS>
<VERS>Le contemporain de Caton;</VERS>
<VERS>Des Gaulois l'oracle et le guide;</VERS>
<VERS>Le grand-prêtre de ce canton;</VERS>
<VERS>Pour tout dire enfin, un druide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Vous, un druide, monseigneur!»</VERS>
<VERS>Reprîmes-nous avec grand'peur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne soyez pas scandalisée, madame, de ce mouvement de crainte. </VERS>
<VERS>L'idée seule de rencontrer des druides dans la forêt de Marseille </VERS>
<VERS>fit trembler l'armée de César.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Ne vous mettez point en colère,</VERS>
<VERS>Illustre évêque des Gaulois.</VERS>
<VERS>Que Votre Grandeur débonnaire</VERS>
<VERS>Nous pardonne pour cette fois.</VERS>
<VERS>Demeurez en santé parfaite</VERS>
<VERS>Dans votre lugubre retraite,</VERS>
<VERS>Nous n'y retournerons jamais.</VERS>
<VERS>Et n'allez pas vous mettre en tête</VERS>
<VERS>De nous réserver pour la fête</VERS>
<VERS>De votre vilain Teutatès.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le pontife se prit à rire.</VERS>
<VERS>«Allez, je ne suis pas méchant.</VERS>
<VERS>Je connais ce qui vous attire,</VERS>
<VERS>Et vous aurez contentement.</VERS>
<VERS>Vous saurez, sans passer la barque</VERS>
<VERS>Où l'on entre privé du jour,</VERS>
<VERS>Comme Laure et son cher Pétrarque,</VERS>
<VERS>Dans ce délicieux séjour,</VERS>
<VERS>Plus contents que reine et monarque</VERS>
<VERS>À petit bruit faisaient l'amour.»</VERS>
<VERS>Ses promesses ne furent vaines,</VERS>
<VERS>Il fit un cercle, il y tourna:</VERS>
<VERS>Par trois fois l'Olympe tonna;</VERS>
<VERS>Le rocher entr'ouvrit ses veines,</VERS>
<VERS>Et par des routes souterraines,</VERS>
<VERS>Un tourbillon nous entraîna.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette opération magique nous conduisit au plus beau lieu que </VERS>
<VERS>l'imagination puisse se figurer. Une nymphe, avertie sans doute </VERS>
<VERS>par le signal, vint nous recevoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Teint frais, oeil vif, bouche vermeille,</VERS>
<VERS>Ça bouquet de fleurs sur le sein,</VERS>
<VERS>Chapeau de paille sur l'oreille,</VERS>
<VERS>Et tambour de basque à la main.</VERS>
<VERS>«Venez, dit-elle, cet asile</VERS>
<VERS>Que vous n'habiterez jamais,</VERS>
<VERS>N'eut dans son enceinte tranquille</VERS>
<VERS>Qu'un seul couple d'amants parfaits.</VERS>
<VERS>Toujours heureux, toujours fidèles,</VERS>
<VERS>Laure et Pétrarque dans ces lieux,</VERS>
<VERS>Dans leurs caresses mutuelles</VERS>
<VERS>Ont fait cent fois envie aux dieux</VERS>
<VERS>Mais déjà votre âme est émue</VERS>
<VERS>De l'image de leurs plaisirs.</VERS>
<VERS>L'Amour exauça leurs désirs</VERS>
<VERS>Partout où s'étend votre vue:</VERS>
<VERS>Tantôt au pied de ce coteau,</VERS>
<VERS>Près de ces ondes qui jaillissent;</VERS>
<VERS>Souvent sous cet épais berceau</VERS>
<VERS>Que ces orangers embellissent;</VERS>
<VERS>Ici quand le flambeau du jour</VERS>
<VERS>De ses feux brûlait la verdure;</VERS>
<VERS>Plus loin quand la nuit à son tour</VERS>
<VERS>Venait rafraîchir la nature.</VERS>
<VERS>Lisez en caractère d'or,</VERS>
<VERS>Sur ces portiques, sur ces marbres,</VERS>
<VERS>Ces vers plus expressifs encor</VERS>
<VERS>Que ceux qu'Angélique et Médor</VERS>
<VERS>Gravaient ensemble sur les arbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Eh quoi! dîmes-nous avec surprise, sont-ce là ces chastes amours </VERS>
<VERS>dont le poète italien nous berce dans ses sonnets et dans ses </VERS>
<VERS>chansons?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que deviendra la morale</VERS>
<VERS>Que dans son triomphe pieux</VERS>
<VERS>Sa muse en vers religieux</VERS>
<VERS>Avec emphase nous étale?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Elle est toujours bonne pour la théorie, répliqua notre </VERS>
<VERS>conductrice. D'ailleurs, il y a plus de quatre cents ans que </VERS>
<VERS>Pétrarque et Laure s'aimaient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était alors la mode de se taire.</VERS>
<VERS>Un indiscret n'aurait point été cru;</VERS>
<VERS>Et dans ce siècle le mystère</VERS>
<VERS>Passait hautement pour vertu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On évitait les mouvements extrêmes.</VERS>
<VERS>Les vains discours, les éclats imprudents.</VERS>
<VERS>Pour amis et pour confidents</VERS>
<VERS>Deux jeunes coeurs n'avaient qu'eux-mêmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pétrarque enfin savait jouir tout bas,</VERS>
<VERS>Favorisé sans le faire connaître;</VERS>
<VERS>Et d'autant plus heureux de l'être,</VERS>
<VERS>Qu'on croyait qu'il ne l'était pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Faites votre profit de cela, continua-t-elle, s'il en est encore </VERS>
<VERS>temps. Adieu. Pour des mortels, vous avez eu une assez longue </VERS>
<VERS>audience d'une nymphe. Retournez joindre vos camarades, et ne </VERS>
<VERS>dites au moins que ce que vous avez vu. À ces mots, nous fûmes </VERS>
<VERS>enveloppés d'un nuage qui nous porta en un clin d'oeil à Vaucluse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous remontâmes à cheval. Notre voyage dans les plaines du Comtat </VERS>
<VERS>ne fut de notre part qu'un cri d'admiration. Les canaux tirés de </VERS>
<VERS>la Sorgue nous suivaient partout, et nous répétions </VERS>
<VERS>continuellement, comme en choeur d'opéra:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Lieux tranquilles, ondes chéries,</VERS>
<VERS>Nymphe aimable, flots argentés,</VERS>
<VERS>Ranimez l'émail des prairies:</VERS>
<VERS>Fontaines, vos rives fleuries,</VERS>
<VERS>Ces arbres sans cesse humectés,</VERS>
<VERS>Séjour des oiseaux enchantés.</VERS>
<VERS>Nous rappellent les bergeries.</VERS>
<VERS>Lieux autrefois si fréquentés,</VERS>
<VERS>Et dont les touchantes beautés</VERS>
<VERS>Ne sont plus qu'en nos rêveries.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous aurions voulu nous arrêter à Lille. Le temps ne nous le </VERS>
<VERS>permit pas. Nous eûmes cependant le loisir d'en considérer la </VERS>
<VERS>délicieuse situation. C'est un terroir que la nature et le travail </VERS>
<VERS>se disputent l'honneur d'embellir. La Sorgue, qui, dans tout son </VERS>
<VERS>cours, ne perd jamais sa couleur ni sa pureté, enveloppe </VERS>
<VERS>entièrement la ville de ses eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est, dit-on, dans ces murs célèbres,</VERS>
<VERS>Que le malin sut autrefois</VERS>
<VERS>Faire glisser dans le harnois</VERS>
<VERS>D'un poëte entendant ténèbres,</VERS>
<VERS>D'un fol amour le feu grégeois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est en effet à Lille que Pétrarque vit pour la première fois, à </VERS>
<VERS>l'office du vendredi saint, l'héroïne que ses vers ont rendue </VERS>
<VERS>immortelle. Nous sommes même persuadés que la beauté du pays a eu </VERS>
<VERS>autant de part à ses retours fréquents, que la constance de sa </VERS>
<VERS>passion. On ne peut rien imaginer de plus séduisant que cette </VERS>
<VERS>partie du Comtat: des champs fertiles, plantés comme des vergers, </VERS>
<VERS>des eaux transparentes, des chemins bordés d'arbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tel fut sans doute, ou peu s'en faut,</VERS>
<VERS>Le lieu que la main du Très-Haut</VERS>
<VERS>Orna pour notre premier père:</VERS>
<VERS>Jardin où notre chaste mère,</VERS>
<VERS>Par le diable prise en défaut,</VERS>
<VERS>Trahit son époux débonnaire:</VERS>
<VERS>Par quoi ce doyen des maris</VERS>
<VERS>Vit ses jours doublement maudits,</VERS>
<VERS>Et murmura, dit-on, dans l'âme.</VERS>
<VERS>D'être chassé du paradis</VERS>
<VERS>Sans y pouvoir laisser sa femme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous fûmes coucher à Cavaillon, et nous y arrivâmes d'assez bonne </VERS>
<VERS>heure pour pouvoir parcourir les promenades et les dehors de la </VERS>
<VERS>ville, qui sont agréablement ornés. Le lendemain il fallut nous </VERS>
<VERS>résoudre à quitter cet admirable pays. Nous en sortîmes en passant </VERS>
<VERS>la Durance; et ce fut en mettant le pied dans le bateau, qu'un de </VERS>
<VERS>nous entonna pour les autres:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Adieu, plaines du Comtat,</VERS>
<VERS>Beaux lieux que la Sorgue arrosa,</VERS>
<VERS>Adieu: mille fois béat</VERS>
<VERS>Le mortel qui se repose</VERS>
<VERS>Dans votre charmant État!</VERS>
<VERS>Loin de l'orgueilleux éclat</VERS>
<VERS>Qui souvent aux sots impose:</VERS>
<VERS>Loin de la métamorphose</VERS>
<VERS>Du fermier et du prélat,</VERS>
<VERS>Tout est soumis à sa glose,</VERS>
<VERS>Hors le bon vice-légat,</VERS>
<VERS>Qu'il doit respecter pour cause.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil couchant nous vit arriver à Aix. Il y eut ce jour-là </VERS>
<VERS>deux entrées remarquables dans cette ville: celle d'un cardinal et </VERS>
<VERS>la nôtre! Vous jugez bien, après la peinture du départ de M..., </VERS>
<VERS>qu'il y avait de la différence entre nos équipages et ceux de </VERS>
<VERS>l'éminence. M. le cardinal d'Auvergne venait de faire un pape, et </VERS>
<VERS>nous de rendre visite aux druides et aux nymphes. Un quart d'heure </VERS>
<VERS>de grotte enchantée vaut bien six mois de conclave. Quoi qu'il en </VERS>
<VERS>soit, le même instant nous rassembla tous à Aix. Nous y entrâmes </VERS>
<VERS>par ce cours si renommé</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que les balcons et portiques</VERS>
<VERS>De vingt hôtels magnifiques</VERS>
<VERS>Ornent en divers endroits.</VERS>
<VERS>Ces lieux, dit-on, autrefois</VERS>
<VERS>Étaient vraiment spécifiques</VERS>
<VERS>Pour rendre plus prolifiques</VERS>
<VERS>Les moitiés de maints bourgeois.</VERS>
<VERS>Mais maintenant, moins Gaulois,</VERS>
<VERS>Ils savent mieux les rubriques;</VERS>
<VERS>Et les maris pacifiques</VERS>
<VERS>Reçoivent l'ami courtois</VERS>
<VERS>Dans les foyers domestiques.</VERS>
<VERS>Quelques arbres inégaux,</VERS>
<VERS>Force bancs, quatre fontaines,</VERS>
<VERS>Décorent ce long enclos,</VERS>
<VERS>Où gens, qui ne sont point sots,</VERS>
<VERS>De nouvelles incertaines</VERS>
<VERS>Vont amuser leur repos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voilà une assez mauvaise plaisanterie, que nous vous livrons pour </VERS>
<VERS>ce qu'elle vaut. À parler vrai, la capitale de la Provence est </VERS>
<VERS>également au-dessus de la critique et de la louange. Nous l'avons </VERS>
<VERS>vue dans un temps où les campagnes sont peuplées aux dépens des </VERS>
<VERS>villes. Mais nous avons jugé de ce qu'elle doit être, par la </VERS>
<VERS>maison de M. et de madame de la T..., qui occupent les premières </VERS>
<VERS>places dans la province, et qui sont faits l'un et l'autre pour </VERS>
<VERS>les remplir au gré des citoyens et des étrangers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel de plus mit un essaim de belles</VERS>
<VERS>Dedans ces murs qu'on ne peut trop vanter.</VERS>
<VERS>Si Dieu les fit ou tendres ou cruelles,</VERS>
<VERS>Sur ce point-là je ne puis vous citer</VERS>
<VERS>Discours, chansons, chroniques ni nouvelles:</VERS>
<VERS>Fors que pourtant je dois vous attester,</VERS>
<VERS>Sur le récit de maints auteurs fidèles,</VERS>
<VERS>Que point ne faut séjourner avec elles,</VERS>
<VERS>Si l'on ne veut longtemps les regretter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi, madame, prîmes-nous notre parti en gens de précaution. Nous </VERS>
<VERS>ne demeurâmes que deux jours et demi à Aix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous voici enfin à Marseille. C'est une de ces villes dont on ne </VERS>
<VERS>dit rien, pour en avoir trop à dire. Elle ne ressemble en rien aux </VERS>
<VERS>autres villes du royaume. Sa beauté lui est particulière. Ses </VERS>
<VERS>dehors mêmes et ses environs ne sont pas moins singuliers. C'est </VERS>
<VERS>un nombre infini de petites maisons, qui n'ont à la vérité, ni </VERS>
<VERS>cours, ni bois, ni jardins, mais qui composent en total le coup </VERS>
<VERS>d'oeil le plus vivant qu'il y ait peut-être au monde. Que l'aspect </VERS>
<VERS>de ce port est frappant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Telles jadis en souveraines</VERS>
<VERS>Occupaient le trône des mers,</VERS>
<VERS>Carthage et Tyr, puissantes reines</VERS>
<VERS>Du commerce de l'univers.</VERS>
<VERS>Marseille, leur digne rivale,</VERS>
<VERS>De toutes paris, à chaque instant,</VERS>
<VERS>Reçoit les tributs du couchant</VERS>
<VERS>Et de la rive orientale.</VERS>
<VERS>Vous y voyez soir et matin</VERS>
<VERS>Le Hollandais, le Levantin,</VERS>
<VERS>L'Anglais sortant de ces demeures</VERS>
<VERS>Où le laboureur, l'artisan</VERS>
<VERS>N'ont jamais vu pendant trois heures</VERS>
<VERS>Le soleil pur quatre fois l'an;</VERS>
<VERS>Le Lapon, qui naît dans la neige,</VERS>
<VERS>Le Moscovite, le Suédois,</VERS>
<VERS>Et l'habitant de la Norwége</VERS>
<VERS>Qui souffle toujours dans ses doigts.</VERS>
<VERS>Là tout esprit qui veut s'instruire,</VERS>
<VERS>Prend de nouvelles notions.</VERS>
<VERS>D'un coup d'oeil on voit, on admire</VERS>
<VERS>Sous ce millier de pavillons,</VERS>
<VERS>Royaume, république, empire:</VERS>
<VERS>Et l'on dirait qu'on y respire</VERS>
<VERS>L'air de toutes les nations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>M. d'H..., intendant des galères, chez qui nous dînâmes le </VERS>
<VERS>lendemain de notre arrivée, nous fit voir, dans le plus grand </VERS>
<VERS>détail, les parties les plus curieuses de l'arsenal. La salle </VERS>
<VERS>d'armes est fort belle. Ce sont deux grandes galeries qui se </VERS>
<VERS>coupent en croix. Les murailles en sont revêtues d'espaliers de </VERS>
<VERS>fusils et de mousquetons. D'espace en espace s'élèvent, avec </VERS>
<VERS>symétrie, des pyramides de sabres, d'épées et de baïonnettes d'une </VERS>
<VERS>blancheur éblouissante. Les plafonds sont décorés d'un bout à </VERS>
<VERS>l'autre de soleils composés de même, c'est-à-dire de rayons de </VERS>
<VERS>fer. On a mis aux extrémités de la salle de grands trophées de </VERS>
<VERS>tambours, de drapeaux et d'étendards, qui paraissent gardés par </VERS>
<VERS>des</VERS>
<VERS>représentations de soldats armés de toutes pièces.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces lieux où reposent les dards,</VERS>
<VERS>Que la mort fournit à la gloire,</VERS>
<VERS>Offrent ensemble à nos regards</VERS>
<VERS>L'horrible magasin de Mars,</VERS>
<VERS>Et la temple de la Victoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après le dîner, M. d'H..., dont on ne peut trop louer l'esprit, le </VERS>
<VERS>goût et la politesse, nous prêta sa chaloupe pour aller au château </VERS>
<VERS>d'If, qui est à une lieue en mer. Les voyageurs veulent tout voir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous fûmes donc au château d'If</VERS>
<VERS>C'est un lieu peu récréatif</VERS>
<VERS>Défendu par le fer oisif</VERS>
<VERS>De plus d'un soldat maladif,</VERS>
<VERS>Qui, de guerrier jadis actif,</VERS>
<VERS>Est devenu garde passif.</VERS>
<VERS>Sur ce roc taillé dans le vif,</VERS>
<VERS>Par bon ordre on retient captif,</VERS>
<VERS>Dans l'enceinte d'un mur massif.</VERS>
<VERS>Esprit libertin, coeur rétif,</VERS>
<VERS>Au salutaire correctif</VERS>
<VERS>D'un parent peu persuasif.</VERS>
<VERS>Le pauvre prisonnier pensif,</VERS>
<VERS>À la triste lueur du suif,</VERS>
<VERS>Jouit, pour seul soporatif,</VERS>
<VERS>Du murmure non lénitif</VERS>
<VERS>Dont l'élément rébarbatif</VERS>
<VERS>Frappe son organe attentif.</VERS>
<VERS>Or, pour être mémoratif</VERS>
<VERS>De ce domicile afflictif,</VERS>
<VERS>Je jurai d'un ton expressif</VERS>
<VERS>De vous le peindre en rime en if.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fait, du roc désolatif</VERS>
<VERS>Nous sortîmes d'un pas hâtif,</VERS>
<VERS>Et rentrâmes dans notre esquif:</VERS>
<VERS>En répétant d'un ton plaintif:</VERS>
<VERS>«Dieu nous garde du château d'If.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous regagnâmes le port à l'entrée de la nuit, fort satisfaits, si </VERS>
<VERS>ce n'était du château d'If, au moins de notre promenade sur la </VERS>
<VERS>mer. C'est ici que l'abbé nous quitta. Nous devions partir pour </VERS>
<VERS>Toulon avant le jour; et lui pour la petite ville de Salon, où il </VERS>
<VERS>a dû présenter son offrande et la nôtre au tombeau de Nostradamus. </VERS>
<VERS>Il y eut de l'attendrissement dans notre séparation.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu, disions-nous sans cesse,</VERS>
<VERS>Ami sincère et flatteur,</VERS>
<VERS>Héros de délicatesse,</VERS>
<VERS>Dont le liant enchanteur</VERS>
<VERS>Fait badiner la sagesse.</VERS>
<VERS>Fait raisonner la jeunesse,</VERS>
<VERS>Et parle toujours au coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant nous essuyâmes nos larmes. Il alla se coucher; et nous </VERS>
<VERS>fûmes passer la nuit à table chez le chevalier de G...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La route de Marseille à Toulon n'aurait rien de distingué, sans le </VERS>
<VERS>fameux village d'Ollioules. Ce fut là,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme cent plumes l'ont écrit.</VERS>
<VERS>Que la pénitente aux stigmates</VERS>
<VERS>Régala les nonnains béates</VERS>
<VERS>Des beaux miracles qu'elle apprit.</VERS>
<VERS>Dans ce métier, qui fut son maître?</VERS>
<VERS>Point n'importe de le connaître.</VERS>
<VERS>Quant à ce pauvre directeur</VERS>
<VERS>Qu'on menaçait de la brûlure,</VERS>
<VERS>Hélas! il n'eut jamais l'allure</VERS>
<VERS>D'un sorcier ni d'un enchanteur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelques accidents de voyage nous empêchèrent d'arriver de bonne </VERS>
<VERS>heure à Toulon. Le lendemain, notre premier soin fut d'aller </VERS>
<VERS>visiter le parc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Neptune a bâti sur ces rives</VERS>
<VERS>Le plus beau de tous ses palais,</VERS>
<VERS>Et ce dieu l'a construit exprès</VERS>
<VERS>Pour son trésor et ses archives.</VERS>
<VERS>On y voit encor le trident</VERS>
<VERS>Dont il frappa l'onde étonnée.</VERS>
<VERS>Alors que l'aquilon bruyant,</VERS>
<VERS>Et sa cohorte mutinée</VERS>
<VERS>Firent, sans son consentement,</VERS>
<VERS>Larmoyer le pieux Enée.</VERS>
<VERS>Mais ce qui plus nous étonna,</VERS>
<VERS>C'est qu'on y voit les étrivières</VERS>
<VERS>Dont il châtia les rivières,</VERS>
<VERS>Quand Garonne se révolta:</VERS>
<VERS>Fait que l'on ne connaissait guères</VERS>
<VERS>Lorsque Chapelle l'attesta.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre Pégase est un peu faible pour vous transporter dans ce </VERS>
<VERS>magnifique arsenal. L'air de la mer appesantit ses ailes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le port de Toulon est entièrement fait de main d'homme. La rade </VERS>
<VERS>est, dit-on, la plus belle et la plus sûre de l'univers. L'immense </VERS>
<VERS>étendue des magasins et l'ordre qui y est observé étonnent et </VERS>
<VERS>touchent d'admiration. La corderie seule, qui est un bâtiment sur </VERS>
<VERS>trois rangs de voûtes a... toises de long. Vous nous en croirez </VERS>
<VERS>aisément, si, après tant de merveilles, nous vous disons que le </VERS>
<VERS>roi paraît plus grand là qu'à Versailles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jour suivant nous fûmes nous rassasier du coup d'oeil ravissant </VERS>
<VERS>des côtes d'Hyères. Il n'est pas de climat plus riant, ni de </VERS>
<VERS>terroir plus fécond. Ce ne sont partout que des citronniers et des </VERS>
<VERS>orangers en pleine terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le grand enclos des Hespérides</VERS>
<VERS>Présentait moins de pommes d'or</VERS>
<VERS>Aux regards des larrons avides</VERS>
<VERS>De leur éblouissant trésor.</VERS>
<VERS>Vertumne, Pomone, Zéphire</VERS>
<VERS>Avec Flore y règnent toujours:</VERS>
<VERS>C'est l'asile de leurs amours</VERS>
<VERS>Et le troue de leur empire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous apprîmes à Hyères, car on s'instruit en voyageant, l'effet </VERS>
<VERS>que produisent dans l'air les caresses du dieu des zéphyrs et de </VERS>
<VERS>la déesse des jardins. Vous savez, madame, qu'en approchant du </VERS>
<VERS>pays des orangers, on respire de loin le parfum que répand la </VERS>
<VERS>fleur de ces arbres. Un cartésien attribuerait peut-être cette </VERS>
<VERS>vapeur odoriférante au ressort de l'air; et un newtonien ne </VERS>
<VERS>manquerait pas d'en faire honneur à l'attraction. Ce n'est rien de </VERS>
<VERS>tout cela.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand par la fraîcheur du matin,</VERS>
<VERS>La jeune Flore, réveillée,</VERS>
<VERS>Reçoit Zéphire sur son sein</VERS>
<VERS>Sous les branches et la feuilles</VERS>
<VERS>De l'oranger et du jasmin,</VERS>
<VERS>Mille roses s'épanouissent:</VERS>
<VERS>Les gazons plus frais reverdissent:</VERS>
<VERS>Tout se ranime; et chaque fleur,</VERS>
<VERS>Par ces tendres amants foulée,</VERS>
<VERS>De sa tige renouvelée</VERS>
<VERS>Exhale une plus douce odeur.</VERS>
<VERS>Autour d'eux voltige avec grâce</VERS>
<VERS>Un essaim de zéphyrs légers.</VERS>
<VERS>L'Amour les suit et s'embarrasse</VERS>
<VERS>Dans les feuilles des orangers.</VERS>
<VERS>Zéphire, d'une âme enflammée.</VERS>
<VERS>Couvre son amante pâmée</VERS>
<VERS>De ses baisers audacieux.</VERS>
<VERS>Leur couche en est plus parfumée,</VERS>
<VERS>Et dans cet instant précieux,</VERS>
<VERS>Toute la plaine est embaumée</VERS>
<VERS>De leurs transports délicieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le lever de l'aurore et le coucher du soleil sont ordinairement </VERS>
<VERS>accompagnés de ces douces exhalaisons. Les jardins d'Hyères ne </VERS>
<VERS>sont pas moins utiles qu'agréables. Il y en a un, entre autres, </VERS>
<VERS>qu'on dit valoir communément, en fleurs et en fruits, jusqu'à </VERS>
<VERS>20,000 livres de rente, pourvu que les brouillards ne s'en mêlent </VERS>
<VERS>pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous revînmes coucher le même jour à Toulon. Le lendemain nous </VERS>
<VERS>préparait un spectacle admirable. Nous allâmes dès le matin dans </VERS>
<VERS>le pare, pour voir lancer à la mer un vaisseau de guerre de </VERS>
<VERS>quatre-vingts pièces de canon Cette masse terrible n'était plus </VERS>
<VERS>soutenue que par quelques pièces de bois qu'on nomme, en terme de </VERS>
<VERS>marine, _épontilles_. On les ôte successivement. Elle porte enfin </VERS>
<VERS>sur son propre poids dans un lit de madriers enduits de graisse. </VERS>
<VERS>Un homme alors, fort leste, abat un pieu qui retient encore le </VERS>
<VERS>navire;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au bruit des cris perçants qui s'élèvent dans l'air,</VERS>
<VERS>La machine s'ébranle, et fond comme l'éclair.</VERS>
<VERS>Tout s'éloigne, tout fuit; de sa route enflammée</VERS>
<VERS>Le matelot tremblant respire la fumée.</VERS>
<VERS>Le rivage affaissé semble rentrer sous l'eau.</VERS>
<VERS>L'onde obéit au poids du rapide vaisseau.</VERS>
<VERS>La mer, en frémissant, lui cède le passage;</VERS>
<VERS>Il vole, et sur les flots que sa chute partage,</VERS>
<VERS>De ses liens rompus dispersant les débris.</VERS>
<VERS>S'empare fièrement des gouffres de Thétis.</VERS>
<VERS>Ainsi quand sur les pas d'un héros intrépide,</VERS>
<VERS>La Grèce menaçait les bords de la Colchide,</VERS>
<VERS>Des arbres de Dodone entraînés sur les mers.</VERS>
<VERS>L'assemblage effrayant étonna l'univers.</VERS>
<VERS>De ses antres obscurs en vain l'affreux Borée</VERS>
<VERS>Accourut en furie au secours de Nérée,</VERS>
<VERS>Le vaisseau, fier vainqueur et des vents et des flots,</VERS>
<VERS>Accoutuma Neptune au joug des matelots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après cela, madame, quelque part que l'on soit, il faut fermer les </VERS>
<VERS>yeux sur tout le reste, et partir; c'est ce que nous fîmes, </VERS>
<VERS>quoique avec regret. Nous quittions M. le chevalier de M***, non </VERS>
<VERS>pas notre compagnon de voyage, mais son frère aîné, jeune marin de </VERS>
<VERS>vingt-trois ans, qui joint à beaucoup de savoir et d'expérience </VERS>
<VERS>dans son métier, le caractère le plus sûr et l'esprit le plus </VERS>
<VERS>aimable. Il avait été pendant trois jours notre patron. Je me </VERS>
<VERS>disposais à vous ébaucher son portrait. Peux importuns qui se </VERS>
<VERS>croient en droit de faire les honneurs de sa modestie, parce </VERS>
<VERS>qu'ils sont ses frères, m'arrachent la plume des mains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureusement dont vous, madame, nous n'avons plus rien à conter. </VERS>
<VERS>Nous partons de M*** mardi prochain. J'aurai l'honneur de vous </VERS>
<VERS>assurer moi-même, dans peu de jours, de mon très-humble respect, </VERS>
<VERS>et de vous présenter</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un mortel qui de vos suffrages</VERS>
<VERS>Depuis longtemps connaît le prix:</VERS>
<VERS>Le compagnon de mes voyages,</VERS>
<VERS>Et l'Apollon de mes écrits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis, etc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez cru la besogne finie.</VERS>
<VERS>Voici pourtant une apostille en bref,</VERS>
<VERS>Ou bien en long, dont j'ai l'âme marrie:</VERS>
<VERS>Si, par hasard, quelque méchant génie</VERS>
<VERS>Vous dérobait ce fruit de notre chef,</VERS>
<VERS>Pour lui causer en publie avanie.</VERS>
<VERS>Ce qui pourrait nous porter grand avanie:</VERS>
<VERS>Avertissons tout lecteur débonnaire</VERS>
<VERS>Que ce n'est pas voyage de long cours;</VERS>
<VERS>Et qu'en dépit du censeur très-sévère,</VERS>
<VERS>Qui ne comptait ni quarts d'heure, ni jours,</VERS>
<VERS>Très-fort le temps importe à notre affaire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME prose = "true">
<TITRE>
Voyage De Paris A Saint-Cloud Par Mer Et Retour De Saint-Cloud A 
Paris Par Terre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La passion de voyager est sans contredit la plus digne de l'homme; </VERS>
<VERS>elle lui forme l'esprit en lui donnant la pratique de mille choses </VERS>
<VERS>que la théorie ne saurait démontrer. Je puis en parler aujourd'hui </VERS>
<VERS>avec connaissance. Il n'y a rien de si sot et de si neuf qu'un </VERS>
<VERS>Parisien qui n'a jamais sorti des barrières: s'il voit des terres, </VERS>
<VERS>des prés, des bois et des montagnes qui terminent son horizon, il </VERS>
<VERS>pense que tout cela est inhabitable: il mange du pain et boit du </VERS>
<VERS>vin à Paris, sans savoir comment croissent l'un et l'autre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'étais dans ce cas avant mon voyage: je m'imaginais que tout </VERS>
<VERS>venait aux arbres; j'avais vu ceux du Luxembourg rapporter des </VERS>
<VERS>marrons d'Inde, et je croyais qu'il y en avait d'autres dans des </VERS>
<VERS>jardins faits exprès, qui rapportaient du blé, du raisin, des </VERS>
<VERS>fruits et des légumes de toutes espèces: je pensais que les </VERS>
<VERS>bouchers tenaient des manufactures de viande, et que celui qui </VERS>
<VERS>faisait la meilleure était le plus fameux; que les rôtisseur </VERS>
<VERS>fabriquaient la volaille et le gibier, comme les limonadiers </VERS>
<VERS>fabriquent le chocolat; que la Seine fournissait la morue, le </VERS>
<VERS>hareng saur, le maquereau et tout ce bon poisson qu'on vend à </VERS>
<VERS>Paris; que les teinturiers ordinaires faisaient le vin à huit et à </VERS>
<VERS>dix sous pour les cabaretiers, mais que le bon se faisait aux </VERS>
<VERS>Gobelins comme y ayant la meilleure teinture; que la toile et les </VERS>
<VERS>étoffes venaient dans certains endroits comme les toiles </VERS>
<VERS>d'araignées derrière ma porte, et enfin que les fermiers généraux </VERS>
<VERS>faisaient l'or et l'argent, et le roi la monnaie, parce que j'ai </VERS>
<VERS>toujours vu un suisse de sa livrée à la porte de l'hôtel des </VERS>
<VERS>Monnaies à Paris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais puisque je parle du roi, je ne saurais me dispenser de dire </VERS>
<VERS>ce que j'en ai toujours pensé si jeune que j'ai été. Sur le </VERS>
<VERS>portrait que l'on m'en avait fait, je me le figurais aussi </VERS>
<VERS>puissant sur ses sujets que l'est sur ses écoliers un régent de </VERS>
<VERS>sixième qui peut leur donner le fouet ou des dragées suivant </VERS>
<VERS>qu'ils l'ont mérité. La première fois que je le vis, ce fut un </VERS>
<VERS>jour de congé au petit Cours, où il passait en allant à Compiègne; </VERS>
<VERS>je n'avais pas plus de dix ans pour lors; cependant à sa vue je me </VERS>
<VERS>sentis intérieurement ému de certain sentiment de respect que lui </VERS>
<VERS>seul peut inspirer, et que personne ne saurait définir: je </VERS>
<VERS>trouvais tant de plaisir à le considérer, qu'après l'avoir vu bien </VERS>
<VERS>à mon aise dans un endroit, je courais vite à un autre pour le </VERS>
<VERS>revoir encore; de sorte que j'eus la satisfaction de le voir sept </VERS>
<VERS>fois ce jour-là, et je crois que je le verrais tous les jours avec </VERS>
<VERS>le même empressement. Je me souviens bien que je fus moins ébloui </VERS>
<VERS>de la magnificence de sa nombreuse suite, que frappé des rayons </VERS>
<VERS>majestueux qui partaient de son auguste front. Jusque-là, je </VERS>
<VERS>m'étais imaginé qu'il n'y avait rien de si beau dans le monde </VERS>
<VERS>qu'un recteur de l'Université, précédé</VERS>
<VERS>processionnellement des quatre Facultés. Ensuite sur le bruit de </VERS>
<VERS>ses exploits militaires, je le comparais aux César et aux </VERS>
<VERS>Alexandre dont parlent nos auteurs latins; au récit de son goût et </VERS>
<VERS>de sa protection pour les arts, je lui trouvais toutes les </VERS>
<VERS>qualités d'Auguste, et enfin j'ai toujours depuis conservé pour Sa </VERS>
<VERS>Majesté une vénération si parfaite, que je sens bien que rien ne </VERS>
<VERS>pourra jamais l'altérer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je suis bien revenu aujourd'hui de toutes mes erreurs, et de </VERS>
<VERS>mon ignorance sur la nature; il ne me fallait rien moins pour cela </VERS>
<VERS>que le voyage de long cours, d'où, par la grâce de Dieu, je suis </VERS>
<VERS>de retour, et dont je donne ici la relation au public: rien de </VERS>
<VERS>plus capable d'exciter les jeunes gens à voyager que la lecture de </VERS>
<VERS>différents voyageurs: c'est aussi le seul que je me suis proposé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il y avait deux ans que l'on me tourmentait pour me faire sortir </VERS>
<VERS>de Paris, lorsqu'enfin un de mes intimes amis de collège, dont le </VERS>
<VERS>père a une fort jolie maison de campagne à Saint-Cloud, me pressa </VERS>
<VERS>si vivement de l'y aller voir, que je ne pus m'en défendre. La </VERS>
<VERS>prière de la charmante Henriette, sa soeur, que je commençais à </VERS>
<VERS>aimer, que j'ai aimée depuis, que j'aime et que j'aimerai toute ma </VERS>
<VERS>vie, acheva de m'y déterminer. J'avais besoin d'un aussi puissant </VERS>
<VERS>motif pour vaincre ma répugnance à jamais m'exposer en route. Elle </VERS>
<VERS>me dit qu'elle y devait aller passer les fêtes de la Saint-Jean et </VERS>
<VERS>de la Saint-Pierre, et me fit promettre, par l'amour que j'avais </VERS>
<VERS>pour elle, de venir l'y joindre: le ton gracieux et tendre avec </VERS>
<VERS>lequel elle me dit cela, fut encore un véhicule qui me porta à lui </VERS>
<VERS>jurer par ses beaux yeux, que je ferais tout pour elle. Que </VERS>
<VERS>pouvais-je jurer de plus sacré pour moi? Je lui donnai cent </VERS>
<VERS>baisers parlants, pour gages de mon serment; et je lui en aurais </VERS>
<VERS>donné mille s'il n'avait pas fait si chaud: mais je la quittai </VERS>
<VERS>tout en sueur, tant je m'étais fait de violence en lui sacrifiant </VERS>
<VERS>mon dégoût pour le voyage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>_Omnia vincit amor, et nos cedamus amori_... Rien ne peut résister </VERS>
<VERS>à l'amour, et cédons-lui donc, disais-je en moi-même. C'est </VERS>
<VERS>Virgile qui l'a dit mot pour mot, et Virgile n'était pas un sot, </VERS>
<VERS>il faut donc le croire. Apparemment qu'on aimait déjà de son </VERS>
<VERS>temps, et pourquoi n'aimerais-je pas aussi aujourd'hui? Mais quand </VERS>
<VERS>au collège on me donnait ses _Eglogues_ à expliquer, devais-je </VERS>
<VERS>jamais prévoir que je me serais fait un jour l'application de ce </VERS>
<VERS>beau passage: _Omnia vincit amor, et nos cedamus amori?_</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est des destinées auxquelles on ne peut se soustraire, quelque </VERS>
<VERS>violence que l'on fasse pour s'en empêcher; mais enfin si l'amour </VERS>
<VERS>est un crime aussi grand que mon régent me l'a toujours voulu </VERS>
<VERS>persuader, devrait-il être accompagné de tant de plaisir, et peut-</VERS>
<VERS>il jamais y avoir de mal à faire une chose qui nous plaît tant? </VERS>
<VERS>Pourquoi aussi tout le monde y en prend-il? Car tous nos livres </VERS>
<VERS>grecs et latins sont remplis des noms d'illustres coupables qui y </VERS>
<VERS>ont succombé comme moi: si c'est véritablement un crime, il flatte </VERS>
<VERS>plus que toutes les vertus de ma connaissance. Mais aussi est-ce </VERS>
<VERS>bien là ce qu'on appelle amour que ce que je sens actuellement? </VERS>
<VERS>Depuis que j'ai embrassé ma chère Henriette, je ne me possède </VERS>
<VERS>plus; mon esprit semble être sorti de sa sphère ordinaire; le </VERS>
<VERS>coeur me bat continuellement, je souhaiterais l'embrasser </VERS>
<VERS>toujours; elle ne me sort point de devant les yeux; tantôt je lui </VERS>
<VERS>parle, et elle me répond; tantôt je parle seul. Je ne songe plus </VERS>
<VERS>ni a mon battoir, ni à mon ballon, je ne pense uniquement qu'à </VERS>
<VERS>elle. Est-ce rêver, est-ce aimer tout de bon? Si c'est un songe, </VERS>
<VERS>puisse-t-il durer toujours, tant il m'est agréable. Si c'est </VERS>
<VERS>aimer, comment pouvait-on avoir la cruauté de me faire un portrait </VERS>
<VERS>si hideux d'une chose qui me paraît avoir tant de charmes?... Mais </VERS>
<VERS>mon parti est pris. Oui, Virgile, vous ayez raison, _et nos </VERS>
<VERS>cedamus amori._ C'est bien dit, aimons donc, et essayons si, en </VERS>
<VERS>perfectionnant un si joli crime, je ne pourrais pas en faire une </VERS>
<VERS>vertu: le poison le plus subtil, quand il est bien préparé, </VERS>
<VERS>devient la médecine la plus salutaire. Oui, chère Henriette, je </VERS>
<VERS>vous aime, et je crois que je vous aimerai toujours. La preuve que </VERS>
<VERS>j'y suis bien déterminé, c'est que vous m'avez fait promettre de </VERS>
<VERS>quitter Paris pour aller à Saint-Cloud par mer, moi qui hais tant </VERS>
<VERS>cet élément. Non-seulement je vous ai promis, mais je vous </VERS>
<VERS>tiendrai parole, _alea jacta est,_ la balle est jetée, je braverai </VERS>
<VERS>les fatigues du voyage, j'affronterai les périls de la mer, je </VERS>
<VERS>m'exposerai aux inconvénients du changement d'air, il n'est rien </VERS>
<VERS>en un mot que je ne vous sacrifie...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>_Omnia vincit amor_. Je m'embarquerai le jour que vous m'avez </VERS>
<VERS>fixé, j'irai vous joindre... Mais non, je n'irai pas; j'y volerai </VERS>
<VERS>sur les ailes des vents, et l'Amour m'y guidera. Je ne m'en </VERS>
<VERS>tiendrai même pas là, car si l'on peut aller encore plus loin que </VERS>
<VERS>Saint-Cloud et que l'envie de voyager vous continue, je vous </VERS>
<VERS>suivrai partout si vous voulez, nous verrons ensemble le bout du </VERS>
<VERS>monde! Pour vous et avec vous où n'irais-je pas? que ne ferais-je </VERS>
<VERS>pas?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Actuellement que je me suis fait émanciper, me voilà mon maître; </VERS>
<VERS>ma mère et mon tuteur m'ont rendu leur compte et je n'en dois à </VERS>
<VERS>personne...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Telles étaient mes réflexions lorsque pensant très-sérieusement </VERS>
<VERS>que je n'avais plus que huit jours pour me disposer à partir, je </VERS>
<VERS>commençai par faire blanchir tout mon linge que j'étageai dans une </VERS>
<VERS>malle, avec quatre paires d'habits complets de différentes </VERS>
<VERS>saisons, deux perruques neuves, un chapeau, des bas et des </VERS>
<VERS>souliers aussi tout neufs: et comme j'avais entendu dire qu'en </VERS>
<VERS>voyage, il ne fallait s'embarrasser de bagage sur soi que le moins </VERS>
<VERS>que l'on pouvait, je mis dans un grand sac de nuit tout mon </VERS>
<VERS>nécessaire: savoir ma robe de chambre de calmande rayée, deux </VERS>
<VERS>chemises a languettes, deux bonnets d'été, un bonnet de velours </VERS>
<VERS>aurore brodé en argent, des pantoufles, un sac à poudre, ma flûte </VERS>
<VERS>a bec, ma carte de géographie, mon compas, mon crayon, mon </VERS>
<VERS>écritoire, un sixain de piquet, trois jeux de comète, un jeu d'oie </VERS>
<VERS>et mes Heures: je ne réservai pour porter sur moi que ma montre à </VERS>
<VERS>réveil, mon flacon à cuvette plein d'eau sans pareille, mes gants, </VERS>
<VERS>des bottes, un fouet, ma redingote, des pistolets de poche, mon </VERS>
<VERS>manchon de renard, mon parapluie de taffetas vert, ma grande canne </VERS>
<VERS>vernissée et mon couteau de chasse à manche d'agate.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout mon équipage fut prêt en quatre jours; il ne s'agissait plus </VERS>
<VERS>que démettre ordre à mes petites affaires, tant spirituelles que </VERS>
<VERS>temporelles. Après avoir fait une bonne et ample confession </VERS>
<VERS>générale, je fis un testament olographe, que j'écrivis moi-même à </VERS>
<VERS>tête reposée, en belle écriture, moitié ronde et moitié bâtarde; </VERS>
<VERS>je fus faire mes adieux à tous mes voisins, parents et amis, et je </VERS>
<VERS>payai tout ce que je devais dans le quartier, à ma blanchisseuse, </VERS>
<VERS>a mon perruquier, à ma fruitière et aux autres. J'avais toujours </VERS>
<VERS>ouï dire que l'air de la mer était malfaisant à ceux qui n'y </VERS>
<VERS>étaient joint habitués de jeunesse; et pour m'y habituer petit à </VERS>
<VERS>petit, j'allais tous les jours me promener sur les bateaux des </VERS>
<VERS>blanchisseuses pendant une heure ou deux; je passais l'eau aussi </VERS>
<VERS>de temps en temps, du port Saint-Nicolas aux Quatre-Nations, et </VERS>
<VERS>j'ai continué cette manoeuvre jusqu'à mon départ; de sorte</VERS>
<VERS>qu'insensiblement je m'y suis fait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand je fus à la veille de partir, quoique l'on m'eût assuré que </VERS>
<VERS>je trouverais des vivres dans le navire sur lequel je devais </VERS>
<VERS>m'embarquer pour aller à Saint-Cloud, et qu'on m'eût dit que le </VERS>
<VERS>sieur Langevin, qui en est le, munitionnaire général et </VERS>
<VERS>entrepreneur des vivres de cette partie de la marine, ne manquait </VERS>
<VERS>de rien, et était pourvu de tout ce qui pouvait contribuer à la </VERS>
<VERS>commodité des voyageurs, je fis toujours, par précaution, acheter </VERS>
<VERS>un grand panier d'osier fermant à clef dans lequel je fis mettre </VERS>
<VERS>un biscuit de trois sous du Palais-Royal (car j'ai retenu de </VERS>
<VERS>quelqu'un qu'il ne fallait jamais s'embarquer sans biscuit), un </VERS>
<VERS>petit pain mollet du pont Saint-Michel, une demi-bouteille de bon </VERS>
<VERS>vin à dix, deux grosses bouteilles d'eau d'Arcueil à la glace, une </VERS>
<VERS>livre de cerises et un morceau de fromage de Brie. Bien m'en a </VERS>
<VERS>pris, en vérité, de faire ces petites provisions; car ce même </VERS>
<VERS>Langevin que l'on m'avait plus vanté qu'Aubry, n'avait rien de </VERS>
<VERS>tout cela; il n'avait que du brandevin, que je n'aime point, des </VERS>
<VERS>petits pains à la Sigovie qui sont indigestes, et de mauvais sirop </VERS>
<VERS>d'orgeat et de limon, qui n'étaient point de chez Baudson, qui est </VERS>
<VERS>le seul à Paris qui réussisse dans ces sortes de sirops; en </VERS>
<VERS>récompense aussi on vantait beaucoup son ratafiat et sa bière, </VERS>
<VERS>mais je n'aima ni l'un ni l'autre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, le grand jour de mon départ arrivé (c'était par un </VERS>
<VERS>dimanche, veille de la Saint-Jean, car je m'en souviendrai tant </VERS>
<VERS>que je vivrai), mon régent, de qui j'avais été prendre congé, </VERS>
<VERS>voulut me venir conduire, avec ma mère et mes deux tantes, qui, </VERS>
<VERS>pour être levées plus matin, avaient passé la nuit dans ma </VERS>
<VERS>chambre. Nous prîmes deux carrosses, un pour nous et l'autre pour </VERS>
<VERS>mon équipage; tous mes voisins étaient aux portes et aux fenêtres </VERS>
<VERS>pour me dire adieu et me souhaiter un bon voyage. Je laissai à une </VERS>
<VERS>de mes voisines mon beau chat chartreux et à une autre mon petit </VERS>
<VERS>serin gris; et nous fûmes au Saint-Esprit entendre la sainte </VERS>
<VERS>messe; je m'en acquittai avec le plus de dévotion que me le </VERS>
<VERS>permettait mon état. Il y avait tant de monde ce jour-là, qu'au </VERS>
<VERS>sortir de l'église, j'eus toutes les peines imaginables à, prendre </VERS>
<VERS>autant d'eau bénite que j'aurais bien voulu, pour en faire la </VERS>
<VERS>galanterie à ma compagnie; mais il me fut impossible de lui donner </VERS>
<VERS>en cela des preuves de ma générosité; car, dans le moment que je </VERS>
<VERS>faisais la petite cérémonie usitée parmi les jeunes gens bien nés, </VERS>
<VERS>et que j'allongeais le bras, je me trouvai séparé par la foule des </VERS>
<VERS>entrants et des sortants; de façon que ceux qui entraient, me </VERS>
<VERS>reportèrent jusqu'à trois reprises de suite au milieu de l'église, </VERS>
<VERS>sans qu'il me fût possible de m'en dépêtrer, qu'après y avoir </VERS>
<VERS>laisse un morceau de ma perruque, deux agrafes de mon chapeau, </VERS>
<VERS>trois boutons de mes bretelles et mon beau mouchoir des Indes tout </VERS>
<VERS>entier. Heureusement que mon couteau de chasse était bien attaché </VERS>
<VERS>et ferré tout à neuf, car je l'aurais perdu aussi; encore n'eus-je </VERS>
<VERS>pas la consolation d'avoir fait usage pour moi-même de l'eau </VERS>
<VERS>bénite que j'avais prise. Enfin je rejoignis ma mère tout hors </VERS>
<VERS>d'haleine et boitant tout bas, parce qu'en me ballottant ainsi, on </VERS>
<VERS>m'avait marché sur dix-sept de mes cors, car j'en ai depuis l'âge </VERS>
<VERS>de raison trois à chaque doigt de pied, et cela vraisemblablement </VERS>
<VERS>vient de famille; car tout Paris sait que feu mon pauvre père, </VERS>
<VERS>dont l'âme est aujourd'hui devant Dieu, en avait une si grande </VERS>
<VERS>quantité, qu'à chaque variation de temps il en était si </VERS>
<VERS>cruellement tourmenté, que jamais baromètre n'a été plus </VERS>
<VERS>infaillible que lui il annoncer les changements de temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'osai cependant me plaindre de ma perte, dans la crainte </VERS>
<VERS>d'être bien grondé, car je connaissais ma pauvre bonne femme de </VERS>
<VERS>chère mère, pour ne pas aimer du tout à perdre et pour être fort </VERS>
<VERS>mauvaise joueuse à ce jeu-là. Nous remontâmes en carrosse et </VERS>
<VERS>traversâmes la Grève avec assez de difficulté, à cause de </VERS>
<VERS>l'embarras qu'y causaient les préparatifs du feu d'artifice que </VERS>
<VERS>l'on devait tirer le soir même. Ma mère était bien fâchée que je </VERS>
<VERS>partisse sans le voir: une de ses commères, bonne amie et voisine, </VERS>
<VERS>en l'assurant qu'il y aurait de bien belles fusées volantes toutes </VERS>
<VERS>neuves, et dont elle connaissait l'auteur, lui avait en même temps </VERS>
<VERS>proposé une place pour elle et pour moi sur l'amphithéâtre des </VERS>
<VERS>huissiers de la ville, parce que le maître clerc d'un de ces </VERS>
<VERS>messieurs faisait depuis peu l'amour à sa fille Babichon. Mais il </VERS>
<VERS>était inutile d'y penser; j'avais promis à ma chère Henriette, et </VERS>
<VERS>tous les feux d'artifice du monde ne m'auraient pas fait manquer </VERS>
<VERS>la parole que je lui avais donnée de partir ce jour-là. Je dis </VERS>
<VERS>adieu à la Grève et au grand Châtelet par où nous passâmes, à la </VERS>
<VERS>Vallée, au Pont-Neuf, à la Samaritaine, au Cheval de bronze, au </VERS>
<VERS>Gros-Thomas, aux Quatre-Nations, au vieux Louvre, au port Saint-</VERS>
<VERS>Nicolas, et enfin à tous les endroits remarquables de ma route. </VERS>
<VERS>Nous arrivâmes insensiblement au Pont-Royal, où nous vîmes </VERS>
<VERS>beaucoup de monde assemblé, ce qui nous fit penser qu'on ne </VERS>
<VERS>tarderait point à partir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le coeur me battait extraordinairement à la vue du navire: celui </VERS>
<VERS>qui était en charge pour lors se nommait le _Vieux-Saint-</VERS>
<VERS>François_, commandé par le capitaine Duval, homme fort expérimenté </VERS>
<VERS>dans la marine de terre et de mer, et qui, suivant que lui-même </VERS>
<VERS>m'en a assuré, n'a pas encore été noyé une seule fois depuis vingt </VERS>
<VERS>ans qu'il navigue. Je fis embarquer tout mon bagage sous la levée; </VERS>
<VERS>on n'attendait plus que le vent de huit heures et demie pour tirer </VERS>
<VERS>la planche et pousser hors. Déjà le pilote avait levé le drapeau </VERS>
<VERS>avec lequel il donnait le signal du haut de la jetée, et les </VERS>
<VERS>matelots répandus dans les auberges voisines, y battaient le </VERS>
<VERS>boute-selle, et y hâtaient à grands cris les voyageurs. Il est </VERS>
<VERS>vrai que leurs jurements déplurent beaucoup à ma mère et à mes </VERS>
<VERS>deux tantes, qui firent un peu la grimace, et moi aussi, mais mon </VERS>
<VERS>régent, qui avait déjà vogué deux fois de Paris à Charenton, nous </VERS>
<VERS>rassura beaucoup, en nous disant que c'était là la façon ordinaire </VERS>
<VERS>dont les gens de mer s'expliquaient, et qu'il ne fallait point </VERS>
<VERS>s'en formaliser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est bien vrai de dire que dans les différents embarras d'un </VERS>
<VERS>départ, on oublie toujours quelque chose: ma mère, qui avait été </VERS>
<VERS>autrefois dans le commerce, se ressouvint que, pour rendre le </VERS>
<VERS>capitaine responsable de sa cargaison, on faisait ordinairement </VERS>
<VERS>une lettre de voiture pour chaque ballot qui s'embarquait dans son </VERS>
<VERS>bord, elle en voulait faire une pour moi et ma pacotille; mes </VERS>
<VERS>tantes, d'un autre côté, voulaient me faire passer par la chambre </VERS>
<VERS>des assurances; mais il était trop tard pour prendre toutes ces </VERS>
<VERS>précautions; le pilote Montbazon jurait après ma lenteur, on </VERS>
<VERS>n'attendait que moi pour lever la fermûre et démarrer; il fallut </VERS>
<VERS>nous séparer malgré nous. La mère du capitaine Duval, qui l'était </VERS>
<VERS>venue conduire jusqu'au port, m'arracha des bras de mon régent, de </VERS>
<VERS>ma mère et de mes deux tantes, pour me pousser à bord: elles </VERS>
<VERS>n'eurent que le temps de me couler dans mes poches chacune une </VERS>
<VERS>pièce de six sous, et de me promettre une messe à Saint-Mandé et </VERS>
<VERS>aux Vertus, sous la condition expresse que je leur donnerais de </VERS>
<VERS>mes nouvelles sitôt que je serais arrivé; je leur promis de le </VERS>
<VERS>faire et de leur rapporter à chacune un singe vert et un perroquet </VERS>
<VERS>gros bleu, et je m'embarquai.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, rien ne me dégoûterait tant des voyages que les adieux qu'ils </VERS>
<VERS>occasionnent, et surtout quand il les faut faire à des gens qui </VERS>
<VERS>nous touchent de si près, qu'un régent de rhétorique, une mère et </VERS>
<VERS>deux tantes. Je tremble encore quand je me représente que nous </VERS>
<VERS>restâmes muets tous les cinq pendant quelque temps; que tous les </VERS>
<VERS>quatre avaient leurs yeux humides fixés sur les miens qui </VERS>
<VERS>fondaient en eau; que je les regardais tous, les uns après les </VERS>
<VERS>autres; que le coeur de ma pauvre bonne femme de chère mère creva </VERS>
<VERS>le premier; que celui des autres et le mien crevèrent aussi; que </VERS>
<VERS>nous pleurions à chaudes larmes tous les cinq, sans avoir la force </VERS>
<VERS>de nous rien dire; que nous en vînmes tous à la fois aux plus </VERS>
<VERS>tendres embrassements, ce qui faisait le plus triste groupe du </VERS>
<VERS>monde; que nos larmes avaient de la peine à se mêler, tant elles </VERS>
<VERS>étaient rapides; et qu'enfin le spectacle était si touchant, que </VERS>
<VERS>les deux cochers qui nous avaient emmenés et qui, pour </VERS>
<VERS>l'ordinaire, ne sont pas trop tendres, ne purent s'empêcher de </VERS>
<VERS>pleurer aussi. Je ne sais pas même si les chevaux ne se mirent pas </VERS>
<VERS>aussi de la partie; car je m'étais aperçu du bon coeur de ces </VERS>
<VERS>animaux, en ce qu'ils semblaient ne me conduire là qu'à regret, </VERS>
<VERS>tant ils avaient été lentement sur toute la route.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que j'étais occupé à reconnaître mon équipage, le navire </VERS>
<VERS>fut mis à flot; je le sentis à merveille par un ébranlement qui </VERS>
<VERS>m'effraya, parce qu'il me surprit. Je montai sur le tillac pour </VERS>
<VERS>voir la manoeuvre; déjà le Pont-Royal se retirait pour nous faire </VERS>
<VERS>place, et tous les autres navires chargés de bois, qui semblaient </VERS>
<VERS>n'être là que pour s'opposer à notre passage, se rangeaient aussi </VERS>
<VERS>à la voix du pilote, qui jurait comme un diable après eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À peine étions-nous à la demi-rade, que plusieurs passagers ayant </VERS>
<VERS>fait signal du bord du rivage qu'ils voulaient s'embarquer avec </VERS>
<VERS>nous, le capitaine a fait jeter la chaloupe en mer pour les aller </VERS>
<VERS>recueillir; apparemment qu'ils avaient retenu leurs places; nous </VERS>
<VERS>avons été tout bellement jusqu'à, ce qu'ils nous aient joints; </VERS>
<VERS>après quoi nous nous sommes trouvés en pleine mer, vis-à-vis du </VERS>
<VERS>nouveau Carrousel, et nous avons été bon train ensuite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un petit vent de sud nous poussait, et apparemment qu'il nous </VERS>
<VERS>était contraire, car on ne hissa aucune voile, pas même la </VERS>
<VERS>misaine; mais on fit seulement force de rames jusqu'à ce que nous </VERS>
<VERS>pussions saisir les vents alizés. L'odeur du goudron commença tout </VERS>
<VERS>d'un coup à me porter à la tête; je voulus me retirer plus loin </VERS>
<VERS>pour l'éviter: mais je fus bien étonné, quand, voulant me lever, </VERS>
<VERS>il me fut impossible de le faire. Je m'étais malheureusement assis </VERS>
<VERS>sur un tas de cordages, sans prendre garde qu'ils étaient </VERS>
<VERS>nouvellement goudronnés; la chaleur que je leur avais communiquée, </VERS>
<VERS>les avait incorporés si intimement à ma culotte, qu'il fallut en </VERS>
<VERS>couper des lambeaux pour me débarrasser. Cette aventure ne déplut </VERS>
<VERS>qu'à moi seul; car de tous les spectateurs, il n'y avait que moi </VERS>
<VERS>qui ne riais point. Cependant nous rangions le Nord en dérivant </VERS>
<VERS>jusqu'à la hauteur d'un port qu'on me dit être celui de la </VERS>
<VERS>Conférence. Il y avait à l'ancre plusieurs navires qui y </VERS>
<VERS>chargeaient différentes marchandises de Paris, destinées pour les </VERS>
<VERS>pays étrangers; de là j'estimai que ce que je voyais à </VERS>
<VERS>l'improviste était ce que nos géographes appellent la </VERS>
<VERS>Grenouillère, parce que j'entendis effectivement le coassement des </VERS>
<VERS>grenouilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous dépassâmes le Pont-Tournant et le Petit-Cours, d'un côté de </VERS>
<VERS>la terre, et de l'autre les Invalides et le Gros-Caillou: nous </VERS>
<VERS>fîmes ensuite la découverte d'une grande île déserte sur laquelle </VERS>
<VERS>je ne remarquai que des cabanes de sauvages et quelques vaches </VERS>
<VERS>marines, entremêlées de boeufs d'Irlande; je demandai si ce </VERS>
<VERS>n'était point là ce qu'on appelait dans la Mappemonde l'île de la </VERS>
<VERS>Martinique d'où nous venaient le bon sucre et le mauvais café. On </VERS>
<VERS>me dit que non, et que cette île qui portait autrefois un nom </VERS>
<VERS>très-indécent[1], portait aujourd'hui celui de l'île des Cygnes. </VERS>
<VERS>Je parcourus ma carte, et comme je ne l'y trouvai point j'en ai </VERS>
<VERS>fait la note suivante: j'ai observé que les pâturages en doivent </VERS>
<VERS>être excellents, à cause de la proximité de la mer, qui y fournit </VERS>
<VERS>de l'eau de la première main; qu'on y pourrait recueillir de fort </VERS>
<VERS>bon beurre de Bray; que si cette île était labourée, elle </VERS>
<VERS>produirait de fort joli gazon et bien frais; que c'était de là, </VERS>
<VERS>sans doute, que l'on tirait ces beaux manchons de cygne qui </VERS>
<VERS>étaient autrefois tant à la mode, et que quoiqu'il n'y eût pas un </VERS>
<VERS>arbre, il y avait cependant bien des falourdes et bien des </VERS>
<VERS>planches entassées les unes sur les autres à l'air. J'ai tiré de </VERS>
<VERS>là une conséquence, que la récolte du bois et des planches était </VERS>
<VERS>déjà faite dans ce pays-là, parce que le mois d'août y est plus </VERS>
<VERS>natif que le mois de septembre à Paris; qu'il n'y a point assez de </VERS>
<VERS>bâtiments ni de caves pour les serrer; et qu'enfin c'est sans </VERS>
<VERS>doute de là que l'on tire ce beau bois des îles que nos ébénistes </VERS>
<VERS>emploient, et dont nos tourneurs font de si belles quilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À deux pas de là, sur un banc de sable vers le Midi, nous avions </VERS>
<VERS>vu les débris d'un navire marchand, que l'on nous a dit avoir fait </VERS>
<VERS>naufrage l'hiver dernier, chargé de chanvre; un bon bourgeois de </VERS>
<VERS>Domfront[2] n'aurait point été touché de cette aventure parce que </VERS>
<VERS>c'est une herbe de malheur pour lui; mais je ne saurais dissimuler </VERS>
<VERS>combien ce spectacle m'a fait peine; autant m'en pendait devant le </VERS>
<VERS>nez; je pouvais périr et échouer de même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À propos de chanvre et de Domfront, je me souviens de la naïveté </VERS>
<VERS>d'un marguillier de Domfront qui, se promenant un jour avec un </VERS>
<VERS>Parisien dans un champ semé de chanvre, celui-ci lui demanda si </VERS>
<VERS>c'était de la salade; à quoi le marguillier répondit:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ho dame verre! vos avés tout droit bouté le nés dessus; de la </VERS>
<VERS>salade! vos vos y connossé; queu chienne de salade! morgué, elle a </VERS>
<VERS>étranglé défunt mon pauvre père.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous faisions toujours route, et nous cinglions en louvoyant le </VERS>
<VERS>long du rivage, qui était couvert de pierres de Saint-Leu, que je </VERS>
<VERS>prenais de loin pour du marbre d'Italie, lorsque, pour suppléer au </VERS>
<VERS>défaut de marée et au vent contraire, notre pilote prudent et </VERS>
<VERS>sage, parce qu'il était encore à jeun, a jeté un câble à terre, </VERS>
<VERS>qui sur-le-champ m'a paru avoir été attaché à un charretier et à </VERS>
<VERS>deux chevaux. J'ai remarqué que quoiqu'ils aient toujours été le </VERS>
<VERS>grand trot, et quelquefois même le galop tous les trois, nous les </VERS>
<VERS>avons cependant toujours suivis sans doubler notre pas. C'est une </VERS>
<VERS>belle chose que l'invention de la mer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'étais pour lors dans une assiette assez tranquille, puisque je </VERS>
<VERS>m'occupais à consommer une partie de ma victuaille, </VERS>
<VERS>lorsqu'apercevant une longue frégate beaucoup plus forte que notre </VERS>
<VERS>vaisseau, et qui lançait de bout à nous, j'ai cru être perdu: la </VERS>
<VERS>peur donne des ailes, dit-on, mais sûrement elle ne donne point </VERS>
<VERS>d'appétit, car il m'a manqué tout d'un coup; j'ai vu notre </VERS>
<VERS>capitaine sortir brusquement de sa chambre, et quitter une partie </VERS>
<VERS>de _pied de boeuf_, à laquelle il jouait avec des dames, pour </VERS>
<VERS>monter sur _le pont_, et crier à plusieurs reprises: «_Coit! coit! </VERS>
<VERS>coit!_» J'ai vu ensuite les matelots de la frégate lever le </VERS>
<VERS>chapeau en l'air, et crier à des hommes et à des chevaux qui </VERS>
<VERS>étaient à terre: «Ho! ho! ho!» J'ai pris tout cela pour le signal </VERS>
<VERS>de _l'abordage_: et attendu qu'il y a relâche au théâtre de la </VERS>
<VERS>guerre entre nos voisins et nous, j'ai cru d'abord que c'était une </VERS>
<VERS>galère d'Alger qui nous allait prendre et conduire à Marseille </VERS>
<VERS>avec ces pauvres captifs qu'on y conduit tous les ans de la </VERS>
<VERS>Tournelle, et que les R. P. Mathurins vont racheter en Barbarie de </VERS>
<VERS>temps en temps. J'étais dans un saisissement mortel; car j'ai lu </VERS>
<VERS>la liste des tourments que l'on fait souffrir aux pauvres </VERS>
<VERS>chrétiens qui ne veulent pas se faire recevoir dans la religion de </VERS>
<VERS>ces pays-là, voilà ce que c'est que d'avoir un peu de lecture. </VERS>
<VERS>Mais j'avais déjà pris mon parti en galant homme sur cela, quand </VERS>
<VERS>j'ai vu la frégate se _remorquer_ et passer son chemin; elle était </VERS>
<VERS>même déjà bien loin de nous, que je craignais encore qu'il ne lui </VERS>
<VERS>prît quelque répit, et qu'elle ne _revirât de bord_. Cette frégate </VERS>
<VERS>se nommait, à ce qu'on m'a dit après, _la Parfaite_, de dix hommes </VERS>
<VERS>et huit chevaux d'équipage, du port de je ne me souviens plus </VERS>
<VERS>combien de tonneaux de cidre, chargée de marchandises d'épiceries, </VERS>
<VERS>et commandée par le capitaine Louis-Georges Freret, faisant route </VERS>
<VERS>de Rouen à Paris. Cela ma donna occasion de demander si _la </VERS>
<VERS>Compagnie des Indes_ passait aussi par-là quand elle allait </VERS>
<VERS>chercher ces belles toiles de Hollande au Japon? Si nous étions </VERS>
<VERS>encore bien éloignés du cap Breton? Si nous ne courions point </VERS>
<VERS>risque de rencontrer des écumeurs de mer? Et si C'était par ici </VERS>
<VERS>que j'avais passé en revenant de Pantin où j'ai été en nourrice? </VERS>
<VERS>Je m'aperçus qu'à chaque question on me riait au nez: mais je crus </VERS>
<VERS>que c'était par ressouvenir de l'aventure de ma culotte </VERS>
<VERS>goudronnée: cependant, sans me dire pourquoi on riait tant, on me </VERS>
<VERS>tourna le dos, et je restai seul assis au pied du grand mât où </VERS>
<VERS>j'achevai de déjeuner.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la pente douce et agréable d'une colline qui borde le rivage </VERS>
<VERS>du côté du nord, s'élèvent des maisons sans nombre, plus jolies </VERS>
<VERS>les unes que les autres, qui forment la perspective d'une grosse </VERS>
<VERS>ville, que nous longions de fort près, lorsque j'aperçus à l'une </VERS>
<VERS>de ses extrémité! deux gros pavillons octogones à la romaine, </VERS>
<VERS>ornés de girouettes, percées d'un écusson respectable, et </VERS>
<VERS>aboutissant à une terrasse qui règne le long d'un parterre </VERS>
<VERS>charmant: je faisais observer à un abbé qui était venu se mettre à </VERS>
<VERS>côté de moi qu'apparemment dans le temps des croisades de la terre </VERS>
<VERS>sainte, cette ville avait manqué d'être prise d'escalade du côté </VERS>
<VERS>de la mer par les Turcs, puisque les échelles y étaient encore </VERS>
<VERS>restées attachées aux murs ou que c'était peut-être ce que nos </VERS>
<VERS>plus grands voyageurs ont nommé _les Echelles du Levant_: mais il </VERS>
<VERS>me dit que ce village s'appelait Chaillot; que ces pavillons </VERS>
<VERS>avaient été bâtis par S. A. R. et que ces échelles servaient aux </VERS>
<VERS>blanchisseuses du pays pour aller laver leur linge. Je vis </VERS>
<VERS>effectivement la preuve de ce que dit l'abbé; car, dans le moment </VERS>
<VERS>même, des femmes descendirent et d'autres remontèrent par ces </VERS>
<VERS>échelles avec du linge, tandis que celles qui étaient restées sur </VERS>
<VERS>la grève à essanger, battre et laver leur lessive, nous dirent en </VERS>
<VERS>passant mille sottises que la pudeur ne permet point de répéter </VERS>
<VERS>ici. Celle qui me piqua le plus, quoique la moindre de toutes, ce </VERS>
<VERS>fut de m'entendre défigurer et montrer au doigt par une de ces </VERS>
<VERS>_harpies_, que je ne connaissais point, qui ne m'avait jamais vu, </VERS>
<VERS>et qui m'a cependant appelé fils de p..... Je rougis pour ma </VERS>
<VERS>pauvre chère mère qu'on mettait ainsi en jeu mal à propos, et </VERS>
<VERS>j'aurais été bien fâché qu'elle eût entendu cela; car je puis bien </VERS>
<VERS>certifier que si elle a eu la faiblesse de l'être, au moins </VERS>
<VERS>personne n'a jamais osé le lui reprocher en public, feu mon père </VERS>
<VERS>étant trop scrupuleux sur l'article du point d'honneur, pour </VERS>
<VERS>l'avoir souffert impunément: mais moi qui ne voulais pas </VERS>
<VERS>d'affaires en pays étranger, j'ai mieux aimé feindre de n'avoir </VERS>
<VERS>point entendu, que de faire face à l'orage de sottises qui </VERS>
<VERS>m'aurait infailliblement accablé. Il est vrai que tous les autres </VERS>
<VERS>passagers ont bien, pris mon parti, et qu'ils m'ont assez vengé de </VERS>
<VERS>cette impertinente qui m'avait ainsi insolenté; car ils ont </VERS>
<VERS>répondu par des répliques si cossues, que la plus vieille de ces </VERS>
<VERS>_mégères_, enragée de se voir démontée, a troussé sa cotte </VERS>
<VERS>mouillée, et nous a fait voir le plus épouvantable _postérieur_ </VERS>
<VERS>qu'on puisse jamais voir. «Ah! ciel, disais-je en moi-même, cette </VERS>
<VERS>Agnès de Chaillot, dont la douceur et l'innocence m'ont tant </VERS>
<VERS>édifié à Paris, serait-elle de ce pays-ci?» Tout ce qui </VERS>
<VERS>m'étonnait, c'est que J'avais fait tant de chemin, et qu'on </VERS>
<VERS>parlait encore français: je compris de là que la langue française </VERS>
<VERS>était une langue qui s'étendait bien loin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au bout des murs de Chaillot, et sur le même profil, en règne un </VERS>
<VERS>autre fort long et fort haut, qui renferme un grand clos, de beaux </VERS>
<VERS>jardins, et un gros corps de logis percé de mille croisées </VERS>
<VERS>antiques, et adosse à une église fort haute, dont la pointe du </VERS>
<VERS>clocher semble se perdre dans les airs. J'ai d'abord imaginé que </VERS>
<VERS>ce pouvait être cette superbe Chartreuse de Grenoble, dont j'ai </VERS>
<VERS>tant entendu parler à ma pauvre tante Thérèse, qui a manqué d'y </VERS>
<VERS>aller en revenant un jour de Saint-Denis: mais une dame à laquelle </VERS>
<VERS>je me suis adressé pour savoir ce que c'était, me dit que c'était </VERS>
<VERS>le couvent des Bons-Hommes de Passy; que c'était le seul qu'il y </VERS>
<VERS>eût au monde, que quoique la maison me parût très-considérable, </VERS>
<VERS>elle était cependant très-mal peuplée, par la difficulté de la </VERS>
<VERS>recruter et trouver des sujets qui conviennent à son institution: </VERS>
<VERS>que l'on n'a pu trouver de terrain assez étendu pour y établir un </VERS>
<VERS>pareil couvent pour les Bonnes-Femmes; et enfin, elle me dit là-</VERS>
<VERS>dessus tout ce que l'esprit de parti lui suggéra. Nous nous </VERS>
<VERS>trouvâmes insensiblement vis-à-vis de deux jardins charmants, fort </VERS>
<VERS>voisins l'un de l'autre, et dont la propreté et l'ornement </VERS>
<VERS>attirèrent toute notre attention. Je lui demandai si tout cela </VERS>
<VERS>dépendait encore de la France? Elle se mit à rire de ma </VERS>
<VERS>simplicité: mais moi qui ne voyageais que pour apprendre, je </VERS>
<VERS>n'avais point regret de faire les menus frais de son </VERS>
<VERS>divertissement, pourvu qu'elle fît ceux de mon instruction. Elle </VERS>
<VERS>me dit que ces deux jardins étaient destinés à prendre les eaux </VERS>
<VERS>minérales de Passy; que bien des familles étaient redevables à ces </VERS>
<VERS>deux endroits de leur origine et de leur postérité: que l'on y </VERS>
<VERS>venait de fort loin pour recouvrer la santé; qu'il y avait pendant </VERS>
<VERS>toute la saison une compagnie choisie; qu'il y avait eu à la </VERS>
<VERS>vérité autrefois quelques abus dans le grand nombre des personnes </VERS>
<VERS>qui venaient prendre les eaux; mais que depuis que les temps sont </VERS>
<VERS>devenus si durs, on n'y voyait plus guère que de véritables </VERS>
<VERS>malades qui ne pensaient point à la galanterie; qu'elle-même n'y </VERS>
<VERS>était venue depuis plus de dis ans; que le Passy d'aujourd'hui </VERS>
<VERS>n'était plus le Passy de son temps pour les plaisirs; et qu'enfin </VERS>
<VERS>sa fille y était depuis un mois sans... Là nous fûmes interrompus </VERS>
<VERS>par un matelot, qui nous vint demander si nous descendions au port </VERS>
<VERS>de Passy: la dame se prépara pour y descendre; le pilote appela </VERS>
<VERS>par trois fois de toute sa force Jacob qui en est le passager: et </VERS>
<VERS>Jacob, le maussade Jacob, aborda avec sa barque, dans laquelle </VERS>
<VERS>entrèrent ceux qui voulurent descendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Inquiet de ce que j'allais devenir, j'allais de la proue où </VERS>
<VERS>j'étais, à la poupe: je montai sur le tillac pour voir si je ne </VERS>
<VERS>découvrirais point Paris avec ma lunette d'approche. Je m'orientai </VERS>
<VERS>pour le trouver, et enfin je le vis sans le reconnaître; un tas de </VERS>
<VERS>pierres, de cheminées, et de clochers ne me représentait plus </VERS>
<VERS>Paris tel que je l'avais laissé, je n'y distinguais plus une rue, </VERS>
<VERS>pas même celle de Geoffroy-l'Asnier où je demeurais: il me </VERS>
<VERS>semblait qu'il était abîmé depuis que j'en étais sorti; je me </VERS>
<VERS>figurais que cela ne serait point arrivé si je fusse resté. </VERS>
<VERS>J'avais beau regarder de tous côtés, je ne voyais autour du </VERS>
<VERS>vaisseau qu'une mer orageuse qui cherchait à nous engloutir; et </VERS>
<VERS>dans le lointain, des terres australes et inconnues, des prés, des </VERS>
<VERS>bois et des montagnes arides, sur lesquelles il ne devait croître </VERS>
<VERS>que du vent, parce que j'y voyais beaucoup de moulins. Il n'y </VERS>
<VERS>avait que la vue du soleil qui me rassurait un peu: je le </VERS>
<VERS>reconnaissais encore pour être le même que je voyais au Palais-</VERS>
<VERS>Royal, toutes les fois que j'y allais au méridien régler ma </VERS>
<VERS>montre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Ô toi, qui m'as toujours éclairé, lui dis-je, brillant soleil, </VERS>
<VERS>plus beau mille fois que ne peuvent être tous les autres soleils </VERS>
<VERS>du reste de la terre! Soleil qui m'as vu naître! Soleil dont je </VERS>
<VERS>chéris la présence, ne m'abandonne point! Je suis fait à ta </VERS>
<VERS>chaleur bienfaisante, que sais-je si celle d'un soleil étranger ne </VERS>
<VERS>m'incommodera point? Tiens, vois ma montre, accoutumée à être </VERS>
<VERS>réglée sur toi seul, elle se dérangera sans toi.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, me retournant du côté de Paris, je lui disais:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Ô toi de qui je tiens le jour: Paris! superbe Paris! mon petit </VERS>
<VERS>Pans! pourquoi t'éloignes-tu ainsi de moi? Hélas! que ne viens-tu </VERS>
<VERS>plutôt avec moi? Que ne me suis-tu? que ne t'es-tu embarqué avec </VERS>
<VERS>moi? Je vois bien que tu es fâché contre moi, parce que je t'ai </VERS>
<VERS>quitté si brusquement: mais ce n'est que pour un temps: je </VERS>
<VERS>reviendrai, s'il plaît a Dieu, bientôt: je finirai mes jours dans </VERS>
<VERS>ton sein: je te laisse pour gage de ma promesse, ceux de ma </VERS>
<VERS>tendresse; ma mère et mes deux tantes, mon serin gris et mon chat </VERS>
<VERS>chartreux: tu sais combien tout cela m'est précieux: ce n'est que </VERS>
<VERS>pour les beaux yeux de la jeune et belle Henriette que </VERS>
<VERS>j'entreprends aujourd'hui de voyager, un amour si beau mérite bien </VERS>
<VERS>quelque indulgence de ta part: encore une fois, Paris! mon cher </VERS>
<VERS>petit Paris! pourquoi me fuis-tu? Mais non, ingrat et infidèle que </VERS>
<VERS>je suis, c'est moi qui t'abandonne! c'est moi qui m'éloigne de </VERS>
<VERS>toi! Patrie, ô ma chère patrie! Je suis le seul coupable! Ah! si </VERS>
<VERS>jamais je reviens de ce voyage, que tu auras lieu d'être contente </VERS>
<VERS>de moi par la suite! c'est la première fois de ma vie que je te </VERS>
<VERS>quitte depuis dix-huit ans que je suis au monde, mais ce sera la </VERS>
<VERS>dernière. Je te demande mille fois pardon: tu dois passer quelque </VERS>
<VERS>chose à la jeunesse...»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, troussant mon habit:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Vois, Paris, vois ma pauvre culotte neuve de velours cramoisi </VERS>
<VERS>toute perdue; l'accident qui lui est arrivé n'est-il pas déjà, un </VERS>
<VERS>commencement de l'expiation de mon crime? Mes inquiétudes, mes </VERS>
<VERS>regrets, mes soucis, mes remords, mes larmes enfin expieront assez </VERS>
<VERS>le reste. Mais quoi, la terre marche et semble retourner d'où je </VERS>
<VERS>viens! il ne restera donc plus où je vais qu'antipodes et de </VERS>
<VERS>l'eau! Encore fuit-elle aussi sous le navire! _Quid est tibi mare </VERS>
<VERS>quod fugisti?_ Ô mer, qu'as-tu donc à fuir? Ah! chère Henriette, </VERS>
<VERS>que vous me causez de peines et d'inquiétudes! mais je vous les </VERS>
<VERS>sacrifie toutes d'aussi bon coeur que je vous aime...»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À ce mot d'Henriette, j'ai repris tous mes sens, comme si je fusse </VERS>
<VERS>revenu d'un grand évanouissement: j'ai songé que bientôt j'allais </VERS>
<VERS>avoir le bonheur d'être auprès d'elle que je la verrais face à </VERS>
<VERS>face, que je lui parlerais, qu'elle me répondrait, que je </VERS>
<VERS>l'embrasserais, qu'après lui avoir démontré par ce trait de mon </VERS>
<VERS>obéissance le _quantum_ de ce que je l'aime, je trouverais peut-</VERS>
<VERS>être le moment favorable de lui en prouver le _quomodo_; et </VERS>
<VERS>qu'enfin ses beaux yeux me serviraient de soleil, si celui de </VERS>
<VERS>Saint-Cloud ne me convenait point. Toutes ces réflexions me </VERS>
<VERS>remirent le coeur au ventre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En tournant les yeux de côté et d'autre sur sous les différents </VERS>
<VERS>climats que je pouvais découvrir à perte de vue, j'aperçus sur </VERS>
<VERS>notre droite un palais enchanté, qui me parut bâti par les mains </VERS>
<VERS>des fées: son jardin vaste et spacieux, dont les murs sont baignés </VERS>
<VERS>par la mer, est d'un goût charmant: la distribution des berceaux </VERS>
<VERS>et la propreté des allées, me le firent prendre pour le même </VERS>
<VERS>qu'habitait autrefois Vénus à Cythère ou à Paphos. Mais tandis que </VERS>
<VERS>je réfléchissais sur le goût des étrangers pour l'architecture, </VERS>
<VERS>j'aperçus encore, non loin de celui-ci, et sur le même point de </VERS>
<VERS>vue, un autre palais beaucoup plus considérable, tant pour </VERS>
<VERS>l'étendue des bâtiments que pour l'immensité des jardins: ce fut </VERS>
<VERS>pour le coup que je crus être près de Constantinople, et que </VERS>
<VERS>c'était là le sérail de grand-seigneur. Mais un de nos matelots, à </VERS>
<VERS>qui je demandai à quel degré de longitude il estimait que nous </VERS>
<VERS>pouvions être, et ce que c'était que ces deux palais, me répondit </VERS>
<VERS>que de ces deux maisons la première appartenait à madame de </VERS>
<VERS>Sessac, et la seconde à M. Bernard; et qu'à l'égard des degrés de </VERS>
<VERS>longitude, il ne connaissait point ces rubriques-là; puis il me </VERS>
<VERS>demanda si je n'allais point à Auteuil, et il fit la même question </VERS>
<VERS>à tous les passagers, les uns après les autres, ce qui me donna la </VERS>
<VERS>curiosité de m'informer de ce que c'était qu'Auteuil: on me </VERS>
<VERS>répondit qu'Auteuil était cette ville que je voyais devant moi, </VERS>
<VERS>que messieurs de Sainte-Geneviève en étaient seigneurs, et y </VERS>
<VERS>avaient une fort jolie maison: que bien des bourgeois de Paris y </VERS>
<VERS>en avaient aussi, qu'il y avait un fameux oculiste, nommé Gendron, </VERS>
<VERS>que l'on y venait consulter de bien loin, que c'était la moitié du </VERS>
<VERS>chemin de Paris à Saint-Cloud: et qu'enfin cet endroit était bien </VERS>
<VERS>fréquenté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Il faut avouer, m'écriai-je alors, que si le coeur de la France </VERS>
<VERS>est bien bâti, les frontières sont bien gaies et bien bâties </VERS>
<VERS>aussi! non, la belle rue Trousse-Vache, où demeure ma mère à </VERS>
<VERS>Paris, n'a rien de comparable à tout cela. Ô ma mère, disais-je en </VERS>
<VERS>moi-même, que vous êtes actuellement inquiète de moi, aussi bien </VERS>
<VERS>que mes deux tantes! et que je voudrais bien rencontrer ici </VERS>
<VERS>quelque aviso qui fît voile pour les côtes de Paris, afin de vous </VERS>
<VERS>donner de mes nouvelles! hélas! peut-être mon chat et mon serin </VERS>
<VERS>sont-ils morts de déplaisir de ne me plus voir... Mais que le </VERS>
<VERS>monde doit être long, ajoutai-je! quoi, depuis le temps que je </VERS>
<VERS>roule les mers, je ne suis encore qu'à la moitié du chemin que </VERS>
<VERS>j'ai à faire! Orner, que tu t'étends au loin! peux-tu être si </VERS>
<VERS>vaste, et la morue si chère à Paris!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette réflexion me rappela un beau cantique nouveau de l'Opéra-</VERS>
<VERS>Comique qui commence par ces mots: «Vastes mers!» je le fredonnais </VERS>
<VERS>entre les dents lorsque je découvris à l'ouest un navire à peu </VERS>
<VERS>près semblable au nôtre, mais plus fort, qui venait à bride </VERS>
<VERS>abattue sur nous: oh! pour le coup, je comptai bien que nous en </VERS>
<VERS>allions découdre; car je voyais à merveille que ce n'était point </VERS>
<VERS>un vaisseau marchand, en ce qu'il y avait trop de monde à fond de </VERS>
<VERS>cale qui regardait par les fenêtres: on eût dit de l'arche de Noé. </VERS>
<VERS>Je ne pouvais pourtant point m'imaginer non plus que ce fût un </VERS>
<VERS>vaisseau de guerre, parce que je n'y voyais ni canons, ni </VERS>
<VERS>pierriers, ni affûts; mais j'appréhendais que ce fût un saltin de </VERS>
<VERS>Poissy qui cherchât à jeter les grappins pour tenter l'abordage à </VERS>
<VERS>l'arme blanche, que je crains naturellement très-fort: je voyais </VERS>
<VERS>un nombreux équipage rangé en bonne contenance sur le pont et sur </VERS>
<VERS>le tillac. Mon premier mouvement fut de tirer mon couteau de </VERS>
<VERS>chasse; mais je fis réflexion que peut-être l'air de la mer le </VERS>
<VERS>rouillerait, et je pris seulement ma lunette d'approche pour en </VERS>
<VERS>reconnaître le pavillon, afin de savoir au moins à qui nous </VERS>
<VERS>allions avoir affaire, et pour prévoir de plus loin ce que tout </VERS>
<VERS>cela allait devenir. Ce qui me tranquillisait pourtant, c'est </VERS>
<VERS>qu'avec cette même longue-vue je voyais notre équipage serein, et </VERS>
<VERS>les passagers peu inquiets: et effectivement nous passâmes </VERS>
<VERS>rapidement à la portée du coup de poing l'un de l'autre sans nous </VERS>
<VERS>rien faire: je m'aperçus même que notre vaisseau, qui semblait </VERS>
<VERS>avoir peur, doubla son pas à l'approche de l'autre, qui n'osa </VERS>
<VERS>pourtant nous attaquer; nous qui avions encore du chemin à faire, </VERS>
<VERS>nous ne voulûmes point non plus nous amuser. Nous prîmes le bord-</VERS>
<VERS>dehors, et lui l'avant-terre, et nous en fûmes quittes pour </VERS>
<VERS>quelques signes de chapeau de la part des nautoniers, et pour des </VERS>
<VERS>sottises que se dirent réciproquement les passagers. Pour moi je </VERS>
<VERS>les saluai de bon coeur fort poliment, et je me congratulais d'en </VERS>
<VERS>être échappé à si bon marché, après la peur que j'avais eue, </VERS>
<VERS>lorsque je vis notre pilote revirer de bord, et d'un coup de </VERS>
<VERS>gouvernail lancer de bout à terre, à une espèce de cap en forme de </VERS>
<VERS>promontoire, que je prenais pour le cap de Bonne-Espérance, quand </VERS>
<VERS>on me dit que c'était le havre de cette fameuse ville d'Auteuil, </VERS>
<VERS>dont on m'avait parlé tout à l'heure: nous y mouillâmes, on porta </VERS>
<VERS>la planche à terre, et il sortit vingt à trente personnes qui </VERS>
<VERS>n'allaient pas plus loin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une petite aventure nous retarda à ce port Un peu plus que nous </VERS>
<VERS>n'aurions dû; c'est que la jetée y était si escarpée, et la montée </VERS>
<VERS>si difficile, qu'une jeune fille ayant roulé à la mer avec un abbé </VERS>
<VERS>qui lui donnait la main et qu'elle entraîna avec elle, deux de nos </VERS>
<VERS>matelots plongèrent pour les repêcher. J'ai observé pour lors </VERS>
<VERS>qu'il est bien vrai de dire que, quand on se noie, on s'accroche </VERS>
<VERS>où l'on peut, sans jamais lâcher sa prise; car la fille qui en </VERS>
<VERS>tombant, s'était accrochée à la jambe droite de l'abbé, s'y tenait </VERS>
<VERS>encore quand on la repêcha; et l'abbé qui s'était jeté à son cou </VERS>
<VERS>quand elle l'entraîna, la tenait encore embrassée étroitement au </VERS>
<VERS>sortir de l'eau. La fille perdit sa garniture et son éventail, et </VERS>
<VERS>l'abbé son chapeau et son parasol violet clair. Quand le danger </VERS>
<VERS>fut disparu entièrement, nous rîmes un peu de l'état où se </VERS>
<VERS>trouvèrent nos baigneurs, et surtout de leur attitude; je ne sais </VERS>
<VERS>S'ils recouvrèrent leur perte, parce que nous reprîmes le large; </VERS>
<VERS>mais je me doute bien qu'ils ne se seront point quittés sans se </VERS>
<VERS>sécher. Peu de temps après la femme de notre capitaine fut à tous </VERS>
<VERS>les passagers faire payer leur fret: elle vint à un capucin qui </VERS>
<VERS>était à côté de moi, et qui tira de dessous ses aisselles un </VERS>
<VERS>chapelet à gros grains, dont il paya son passage; et elle </VERS>
<VERS>s'adressa ensuite à moi, et je payai: elle était suivie par un </VERS>
<VERS>pieux matelot, qui, se disant chargé de la procuration de saint </VERS>
<VERS>Nicolas, le Neptune ordinaire des marins, excitait la dévote </VERS>
<VERS>générosité des voyageurs; je fus du nombre de ceux qui désirèrent </VERS>
<VERS>avoir part aux prières promises, et je fis mon offrande.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la rive opposée, en tirant au sud-ouest, est une petite masure </VERS>
<VERS>isolée, dont l'exposition heureuse, quoique retirée, semble </VERS>
<VERS>annoncer une de ces retraites que se choisissaient autrefois ces </VERS>
<VERS>saints anachorètes, lorsque, dégoûtés du monde, ils voulaient </VERS>
<VERS>renoncer entièrement à son commerce, pour se livrer à la </VERS>
<VERS>contemplation des choses célestes. Au milieu de quelques arbres </VERS>
<VERS>mal dressés, et plantés au hasard, rampe humblement un petit corps </VERS>
<VERS>de logis, dont la simplicité fait tout l'ornement; l'art paraît </VERS>
<VERS>avoir moins participé à la décoration de ce lieu que la simple et </VERS>
<VERS>belle nature: cependant tout y rit; et je me trompe fort si ce </VERS>
<VERS>u'est point la qu'était au temps jadis ce fameux désert où saint </VERS>
<VERS>Antoine fut tant tourmenté par le malin esprit, lors de ces belles </VERS>
<VERS>tentations que Callot nous a si bien gravées d'acres nature; car </VERS>
<VERS>on voit encore a quelque distance de là un moulin que ce saint </VERS>
<VERS>ermite fit venir apparemment de Montmartre exprès, pour son usage </VERS>
<VERS>et celui de son ménage, et sous lequel il y a encore un toit à </VERS>
<VERS>cochon: le tout compose un ensemble qui m'a paru si charmant, que </VERS>
<VERS>je crois que si jamais il prenait fantaisie à la Madeleine de </VERS>
<VERS>revenir sur la terre, et qu'elle passât par cet endroit-là, elle </VERS>
<VERS>n'hésiterait point à le préférer à la Sainte-Baume.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelqu'un qui me vit attentif à examiner un lieu que je paraissais </VERS>
<VERS>avoir regret de perdre de vue, satisfit ma curiosité, en me </VERS>
<VERS>disant:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Hé bien, monsieur, vous considérez donc cette fameuse guinguette, </VERS>
<VERS>autrefois si fréquentée, où l'Amour était venu de Cythère exprès </VERS>
<VERS>pour la commodité de Paris, établir une manufacture de plaisirs, à </VERS>
<VERS>la honte des familles bourgeoises. C'était là autrefois recueil où </VERS>
<VERS>Carybde et Scylla prenaient plaisir à faire échouer la vertu, et à </VERS>
<VERS>tendre des pièges aux vestales; c'était le rendez-vous de la </VERS>
<VERS>lasciveté, de l'impureté, de la prostitution et de l'adultère: </VERS>
<VERS>tous les vices s'y rassemblaient de toutes parts: mais tout est </VERS>
<VERS>bien changé aujourd'hui, Bréant est mort, et le moulin de Javelle, </VERS>
<VERS>que vous voyez aujourd'hui, n'est que l'ombre de celui que j'ai vu </VERS>
<VERS>de mon temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Qu'appelez-vous moulin de Javelle, monsieur, lui repartis-je? </VERS>
<VERS>Est-ce que c'est là ce moulin de Javelle dont j'ai vu l'histoire à </VERS>
<VERS>la Comédie-Française à Paris?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Oui, monsieur, me dit-il, c'est le même pour lequel on a voulu </VERS>
<VERS>inspirer de l'horreur aux jeunes gens, en leur représentant tous </VERS>
<VERS>les désordres qui s'y commettaient.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que nous causions, je n'avais point pris garde que notre </VERS>
<VERS>corde s'étant perdue à une barque de pêcheur, qui était au bord du </VERS>
<VERS>rivage, elle se lâcha; et m'étant appuyé dessus, elle manqua de me </VERS>
<VERS>jeter à la mer, lorsqu'elle vint à se tendre, et elle m'y aurait </VERS>
<VERS>effectivement jeté si je ne me fusse retenu aux haubans du grand </VERS>
<VERS>mât. Je tombai par bonheur à la renverse sur le pont, et j'en fus </VERS>
<VERS>quitte pour la peur, et pour mon chapeau et ma perruque qui furent </VERS>
<VERS>emportés à la mer; je les vis dans l'instant bien loin derrière </VERS>
<VERS>moi qui semblaient retourner a Paris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Si ma mère les voit, disais-je, elle reconnaîtra bien mon chapeau </VERS>
<VERS>à la Ragotzy, et ma perruque à trois marteaux; elle les repêchera, </VERS>
<VERS>et peut-être que cela ne sera point perdu; mais elle s'imaginera </VERS>
<VERS>que je suis noyé, et elle se noiera aussi.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je fus vite à ma malle pour réparer tout mon désastre. On se rit </VERS>
<VERS>toujours des malheureux: aussi se moqua-t-on aussi beaucoup de </VERS>
<VERS>moi. On voulut voir ma culotte goudronnée, mais j'en avais mis une </VERS>
<VERS>autre par-dessus. Je remontai sur le tillac, et comme je regardais </VERS>
<VERS>avec ma longue-vue pour reconnaître deux villes peu éloignées </VERS>
<VERS>l'une de l'autre qui me semblaient border la pente d'une longue </VERS>
<VERS>colline, sur le sommet de laquelle il y avait la moitié d'un </VERS>
<VERS>moulin à vent, je demandai leur nom au mousse du navire qui se </VERS>
<VERS>trouvait pour lors auprès de moi; il me répondit que c'était </VERS>
<VERS>Vaugirard et Issy. Il n'eut pas plutôt prononcé ces deux noms que </VERS>
<VERS>mes entrailles s'émurent: je changeai de couleur, et me trouvai si </VERS>
<VERS>mal que je fus obligé de m'asseoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plusieurs passagers s'en aperçurent, et me demandèrent ce que </VERS>
<VERS>j'avais, si ce n'était point l'effet de ma chute, ou l'air de la </VERS>
<VERS>mer? Les uns me badinèrent; et d'autres me plaignirent: cependant </VERS>
<VERS>un d'eux qui me parut s'intéresser le plus à moi, tira mon flacon </VERS>
<VERS>de ma poche, et m'en frotta les tempes:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Ah! monsieur, lui dis-je en le repoussant faiblement, laissez </VERS>
<VERS>agir la nature: c'est elle qui m'agite actuellement de deux </VERS>
<VERS>impressions bien différentes; je viens d'entendre nommer deux </VERS>
<VERS>villes qui m'ont touché de bien près; l'une m'a ravi </VERS>
<VERS>impitoyablement ce que l'autre avait pris plaisir à me donner. Ah! </VERS>
<VERS>cher Vaugirard!... Ah! cruel Issy!... Ah! chère Julie!...»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À ces derniers mots, que je ne prononçai qu'avec un effort, je </VERS>
<VERS>m'évanouis; une sueur froide dont je me sentis saisi par tout le </VERS>
<VERS>corps glaça les larmes que je versais abondamment, et je ne revins </VERS>
<VERS>qu'à force d'eau sans pareille. Mon bienfaiteur me pria de lui </VERS>
<VERS>expliquer ce que j'avais voulu dire par les exclamations qu'il me </VERS>
<VERS>répéta; je feignis ne me souvenir de rien, et lui dis que je </VERS>
<VERS>rêvais apparemment dans ce moment-là; et pour éluder sa curiosité, </VERS>
<VERS>je me levai et repris ma lunette d'approche avec laquelle, pour me </VERS>
<VERS>distraire, je considérai attentivement des champs et des coteaux </VERS>
<VERS>qui étaient couverts de petits arbrisseaux qui me parurent être </VERS>
<VERS>attachés à des manches à balai; je m'informai de ce que c'était; </VERS>
<VERS>l'on me dit que c'étaient des vignes; que de ces vignes sortait le </VERS>
<VERS>raisin, et du raisin le vin. Je jugeai tout de suite que c'était </VERS>
<VERS>apparemment de là que provenaient tous ces bons vins de Bourgogne </VERS>
<VERS>et de Champagne que l'on boit à Paris si chèrement, parce qu'ils </VERS>
<VERS>viennent de si loin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À peine avais-je enfanté cette heureuse réflexion, en </VERS>
<VERS>m'applaudissant secrètement de ce que je sentais, qu'à force de </VERS>
<VERS>voyager mon esprit s'était déjà bien formé, que regardant de la </VERS>
<VERS>poupe, où j'étais, à la proue, je découvris une seconde île, </VERS>
<VERS>beaucoup plus considérable que celle que nous avions déjà passée: </VERS>
<VERS>j'estimai qu'elle devait être entourée d'eau de tous les côtés, </VERS>
<VERS>parce qu'elle était dans le milieu de la mer: je ne vis dessus ni </VERS>
<VERS>maisons, ni gens, ni bêtes: pas même un clocher; nous la laissâmes </VERS>
<VERS>sur notre gauche, et je la jugeai une de ces îles de la mer Egée, </VERS>
<VERS>qui sont si remplies de serpents et de bêtes venimeuses, que </VERS>
<VERS>jamais Paul Lucas[3] n'osa y aborder. Je vis effectivement </VERS>
<VERS>plusieurs perdrix sauvages qui volaient par-dessus sans s'y </VERS>
<VERS>arrêter, et des petits animaux gros comme des chats, qui, à notre </VERS>
<VERS>vue, se sauvaient dans des trous qu'ils avaient pratiqués sur les </VERS>
<VERS>berges de cette île dans des buissons: les perroquets y sont </VERS>
<VERS>noirs, et ont le bec jaune. J'observai ensuite qu'elle avait été </VERS>
<VERS>sciée par un bout, afin de former un détroit, qui conduit à des </VERS>
<VERS>habitations éloignées, qui sont de l'autre côté du rivage. Tout </VERS>
<VERS>autre que moi aurait pris ce détroit pour celui de Gibraltar, ou </VERS>
<VERS>tout du moins de Calais: mais, quand on sait un peu sa carte, on </VERS>
<VERS>ne se trompe guère. Là je vis des hommes en chemise, occupés à </VERS>
<VERS>tirer du fond de la mer un banc de sable, qu'ils</VERS>
<VERS>transportaient à terre dans des chaloupes: je vis tout d'un coup </VERS>
<VERS>la nôtre qui prit le large, et se sépara de nous pour passer ce </VERS>
<VERS>détroit à force de rames: elle était chargée de voyageurs, dont </VERS>
<VERS>les uns allaient, à ce qu'on m'a dit, au château Gaillardin, aux </VERS>
<VERS>Molineaux, à Meudon, etc., et les autres conduisaient des enfants </VERS>
<VERS>à Clamart, où j'appris qu'il y avait une pension fort renommée </VERS>
<VERS>pour l'éducation et l'instruction de la jeunesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous passâmes ensuite à la vue d'un endroit assez joli, que les </VERS>
<VERS>gens du pays appellent Billancourt; je n'y remarquai rien qui fût </VERS>
<VERS>digne de la curiosité du voyageur, sinon que ce pays-là me parut </VERS>
<VERS>ne produire guère d'hommes, parce que je n'y en vis qu'un seul; </VERS>
<VERS>mais qu'en récompense aussi il y croissait bien des moutons de </VERS>
<VERS>Berry, car il y en avait beaucoup qui étaient marqués sur le nez, </VERS>
<VERS>et qui se promenaient au bord de la mer. Cet homme que je pris </VERS>
<VERS>pour être de leur compagnie, parce qu'il n'en était pas éloigné, </VERS>
<VERS>et qu'à sa houlette et son chien, je jugeai devoir être un berger, </VERS>
<VERS>me fit ressouvenir de celui à qui Virgile, faisant ses caravanes, </VERS>
<VERS>comme moi, disait un jour en passant près de lui:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>_Tityre, tu patuloe reculans sub tegmine fagi,</VERS>
<VERS>Sylvestrem tenui musam meditaris avenâ;</VERS>
<VERS>Nos patriæ fines, et dulcia linquimus arva:</VERS>
<VERS>Nos patriam fugimus, tu, Tityre, lentus in umbra,</VERS>
<VERS>Formosam resonare doces Amaryllida sylvas._</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Que tu es heureux! Mon cher Tityre, tu t'amuses sous un hêtre </VERS>
<VERS>touffu, à chercher sur ton tendre chalumeau des airs champêtres! </VERS>
<VERS>et tandis que par ma fuite je renonce aux douceurs de ma patrie, </VERS>
<VERS>tu fais retentir à ton aise les forêts du nom de ta chère </VERS>
<VERS>Amarillis.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être bien aussi pouvait-ce être encore ce même Tityre-là; car </VERS>
<VERS>il était effectivement étendu nonchalamment au pied d'un noyer qui </VERS>
<VERS>était le hêtre de ce temps-là, où il prenait le frais en jouant du </VERS>
<VERS>chalumeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous continuions notre route, lorsqu'une noire et épaisse fumée </VERS>
<VERS>qui couvrait la cime d'une montagne sur notre gauche, meut </VERS>
<VERS>présumer que c'était apparemment ce fameux mont Vésuve, dont j'ai </VERS>
<VERS>entendu parler, qui vomit des flammes et jette des pierres jusque </VERS>
<VERS>dans la ville de Naples, dont il est cependant éloigné de deux </VERS>
<VERS>milles; une odeur de soufre et de bitume, qui me frappa, me </VERS>
<VERS>confirmait encore dans cette idée, lorsque, faisant part de mon </VERS>
<VERS>soupçon à un quelqu'un qui était auprès de moi, et lui demandant </VERS>
<VERS>si de là où nous étions il n'y avait rien à risquer pour nous, il </VERS>
<VERS>me fit réponse que ce n'était point ce que je pensais, et que </VERS>
<VERS>cette fumée que je voyais, sortait des fours d'une verrerie qui </VERS>
<VERS>était là.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Ah! que le latin est une belle chose, disais-je en moi-même, il </VERS>
<VERS>sied bien d'abord à un régent, pour l'apprendre aux autres; à un </VERS>
<VERS>curé de campagne, pour apprendre son plain-chant; à un avocat, </VERS>
<VERS>pour citer son Cujas; à un médecin, pour parler à la fièvre; à un </VERS>
<VERS>chirurgien pour répondre au médecin, et à un apothicaire pour ne </VERS>
<VERS>point faire de _qui pro quo._ Mais il sied encore mieux à un </VERS>
<VERS>voyageur, pour se faire entendre dans le pays étranger, car avec </VERS>
<VERS>un _da mihi panem et vinum_ bien appliqué, on va par toute terre; </VERS>
<VERS>on a du pain, du vin et l'on vit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À mesure que je m'éloignais ainsi de Paris, la chaleur augmentait </VERS>
<VERS>à un point que j'estimai que nous devions être pour lors sous la </VERS>
<VERS>ligne, ou du moins à côté. Je n'y pouvais plus tenir; et déjà je </VERS>
<VERS>m'apprêtais à descendre dans le fond, lorsque j'aperçus un pont </VERS>
<VERS>sur lequel passaient différentes voitures; je le pris d'abord pour </VERS>
<VERS>ce fameux Pont-Euxin, qui verse la mer Noire; mais comme je </VERS>
<VERS>prenais ma carte et mon compas pour me reconnaître, j'entendis un </VERS>
<VERS>murmure confus parmi tous nos voyageurs et nos matelots, qui me </VERS>
<VERS>fit comprendre que nous allions aborder; effectivement nous </VERS>
<VERS>lançâmes de bout à terre; on mit la planche, et le monde sortit. </VERS>
<VERS>Je demandai si c'était là la ville de Saint-Cloud; on me dit que </VERS>
<VERS>non, et que c'était le port de Sèvres, mais que Saint-Cloud n'en </VERS>
<VERS>était pas éloigné, et on me le montra. Je pris congé du capitaine </VERS>
<VERS>et de sa femme, et je sortis le dernier. La tête me tourna sitôt </VERS>
<VERS>que j'eus mis pied à terre, et je croyais toujours sentir le </VERS>
<VERS>balancement du navire; je traversai le pont du mieux qu'il me fut </VERS>
<VERS>possible. Il y avait au bout de ce pont une chapelle où un </VERS>
<VERS>vénérable capucin que je reconnus à la barbe pour être du Marais, </VERS>
<VERS>nous dit la messe en action de grâces de notre heureuse arrivée: </VERS>
<VERS>tous les voyageurs y assistèrent, et moi aussi, quoique j'en eusse </VERS>
<VERS>entendu une à Paris; j'entrai chez un nommé Champion pour écrire </VERS>
<VERS>promptement à ma mère. Excepté trois ou quatre maisons bourgeoises </VERS>
<VERS>assez passables qui terminent ce port le long de la mer, je n'y ai </VERS>
<VERS>rien remarqué qui méritât mes observations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je pris deux crocheteurs pour porter mon équipage et un guide pour </VERS>
<VERS>me conduire; il me fit traverser une longue forêt, au bout de </VERS>
<VERS>laquelle nous entrâmes dans la ville, où après avoir passé </VERS>
<VERS>quelques rues, nous arrivâmes enfin chez mon ami. Ce fut la </VERS>
<VERS>charmante Henriette qui nous ouvrit la porte; je me jetai à son </VERS>
<VERS>col, où je restai quelque temps immobile de plaisir; elle parut en </VERS>
<VERS>prendre autant que moi. Elle m'introduisit dans une salle où </VERS>
<VERS>étaient son père et son frère, qui m'attendait avec plusieurs de </VERS>
<VERS>leurs amis. Après avoir lâché ma bordée de compliments de bâbord à </VERS>
<VERS>tribord, je priai mon ami de me donner une chambre dans laquelle </VERS>
<VERS>je puisse m'ajuster; il me conduisit lui-même dans celle qui </VERS>
<VERS>m'était, destinée. Quand j'eus changé de la tête aux pieds, je </VERS>
<VERS>descendis pour me mettre à table; j'y officiai très-bien, et je </VERS>
<VERS>fis tant d'honneur à mes hôtes, que tout le monde m'en fit </VERS>
<VERS>compliment; il faut avouer que le métier de marin est bien </VERS>
<VERS>séduisant, puisque quand une fois on est sorti du péril on </VERS>
<VERS>l'oublie; je ne pensai plus aux dangers que je venais de courir, </VERS>
<VERS>que pour en faire le récit à la compagnie, qui rit beaucoup de ma </VERS>
<VERS>simplicité, et ma naïveté paya mon écot. Après le dîner, on </VERS>
<VERS>proposa une promenade au parc, pour m'y faire voir les eaux qui </VERS>
<VERS>devaient jouer ce jour-là. Nous partîmes, je donnai le bras à ma </VERS>
<VERS>chère Henriette: nous arrivâmes au château, dont les dehors </VERS>
<VERS>surprirent ma vue. Mon ami, qui avait été enfant de choeur aux </VERS>
<VERS>Innocents, connaissait l'organiste du château (car tous les </VERS>
<VERS>musiciens se connaissent), il le demanda, et, par son canal, on </VERS>
<VERS>nous fit voir tous les appartements, car il a un grand crédit </VERS>
<VERS>auprès des garçons de la chambre. Ce fut pour lors que je ne fus </VERS>
<VERS>plus à moi, tant j'étais enchanté. On me fit voir dans une glace </VERS>
<VERS>la perspective de Paris qui m'amusa beaucoup. La richesse des </VERS>
<VERS>ameublements et la beauté des peintures me firent perdre de vue ma </VERS>
<VERS>chère Henriette; je la perdis avec ma compagnie, que je ne </VERS>
<VERS>retrouvai qu'après bien des recherches, dans l'Orangerie d'où nous </VERS>
<VERS>fûmes voir jouer les eaux qui commençaient; je n'ai jamais rien vu </VERS>
<VERS>de si beau au monde. Là, deux fleuves étendus nonchalamment sur </VERS>
<VERS>des roseaux et des joncs, penchaient une urne, dont l'eau pure et </VERS>
<VERS>claire qui en sortait retombait en différentes cascades, qui </VERS>
<VERS>remplissaient des bassins à différents étages. Là, des Naïades </VERS>
<VERS>effrayées semblaient se cacher au fond des ondes, pour échapper à </VERS>
<VERS>la poursuite de certains jeunes fleuves amoureux d'elles. D'un </VERS>
<VERS>côté, une nappe d'eau, sur laquelle baignaient des cygnes, </VERS>
<VERS>représentait au naturel le bain que Diane s'était choisi, </VERS>
<VERS>lorsqu'elle y fut surprise par Actéon; de l'autre, des nymphes </VERS>
<VERS>marines, cachées dans les herbes, semblaient prendre plaisir à </VERS>
<VERS>faire des niches aux curieux. Ici c'était un lac, dont l'eau </VERS>
<VERS>écumante se précipitait dans le fond de la terre pour en ressortir </VERS>
<VERS>élastiquement et en courroux, toute en pluie dans les airs. Des </VERS>
<VERS>routes cultivées avec soin formaient des allées à perte de vue; </VERS>
<VERS>des parterres immenses, émaillés de mille fleurs et cultivés par </VERS>
<VERS>Flore elle-même éblouissaient les yeux par l'éclat nuancé de leurs </VERS>
<VERS>différentes couleurs; des bosquets enchantés, réservés aux seuls </VERS>
<VERS>zéphyrs, y servaient de retraite aux oiseaux, dont la diversité du </VERS>
<VERS>chant charmait les oreilles; des faunes et des dryades dispersés </VERS>
<VERS>dans le bois, semblaient en faire les honneurs et inviter les </VERS>
<VERS>passants à s'enfoncer avec eux dans leurs sombres demeures pour y </VERS>
<VERS>éviter l'ardeur du soleil. Tout y est si grand et si noble, que je </VERS>
<VERS>ne me sens point assez de talent pour en faire une exacte </VERS>
<VERS>description; mais il me suffit de dire que tout s'y ressent de la </VERS>
<VERS>magnificence du prince et de la princesse qui y habitent, et qu'il </VERS>
<VERS>semble que la nature, l'art et le goût s'y soient donné rendez-</VERS>
<VERS>vous pour s'y disputer la gloire de perfectionner un séjour où il </VERS>
<VERS>ne reste rien a désirer pour la situation et l'ornement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous revînmes chez mon ami dans le même ordre que nous en étions </VERS>
<VERS>partis, mais par un chemin différent, afin de me faire voir tout </VERS>
<VERS>ce qui méritait d'être vû dans le parc; il était tard, on avait </VERS>
<VERS>servi et nous soupâmes. Avant de se coucher on fut se promener </VERS>
<VERS>dans le jardin; la chaleur était si excessive, que chacun se </VERS>
<VERS>permit réciproquement la liberté de se mettre à son aise; </VERS>
<VERS>Henriette donna l'exemple aux autres dames; vêtue à la légère d'un </VERS>
<VERS>déshabillé galant et simple, elle me donna un éventail pour la </VERS>
<VERS>rafraîchir; avec cet habit de combat, elle semblait défier les </VERS>
<VERS>zéphyrs, et moi je ne l'ai jamais trouvée aussi charmante que ce </VERS>
<VERS>soir-là; je l'aimais à Paris, je l'aimais encore plus à Saint-</VERS>
<VERS>Cloud, et je l'aimerais également par toute la terre: _gui coelum </VERS>
<VERS>non animum mutant_: «ceux qui changent d'air ne changent pas pour </VERS>
<VERS>cela de façon de penser». Nous nous reposâmes dans un petit rond </VERS>
<VERS>de gazon fort étroit, où l'on ne pouvait tenir que deux, encore </VERS>
<VERS>fort petitement. Cependant l'amour qui cherchait le frais aussi, </VERS>
<VERS>trouva le moyen, à force de pousser, de s'y faire faire place dans </VERS>
<VERS>le milieu, et vint folâtrer avec nous; je crus d'abord que ce </VERS>
<VERS>petit dieu badinait; mais il le prit, en vérité, très-</VERS>
<VERS>sérieusement, et quoique j'eusse pris les devants, il voulut s'y </VERS>
<VERS>rendre le maître, comme sont assez ordinairement les derniers </VERS>
<VERS>venus. L'obscurité de la nuit favorisait son malin vouloir, et je </VERS>
<VERS>vis le moment qu'il en allait venir au _quomodo_ de tantôt si la </VERS>
<VERS>compagnie ne fût survenue. Il était temps, car déjà l'heure du </VERS>
<VERS>berger allait sonner; déjà le bandeau était levé pour mieux </VERS>
<VERS>ajuster l'arc tendu et la flèche à demi décochée, et je crois que </VERS>
<VERS>nous l'aurions laissé faire, Henriette et moi; car aussi bien, </VERS>
<VERS>qu'aurions-nous pu contre un dieu aussi mutin que l'Amour, et qui </VERS>
<VERS>n'a rien d'enfant que le nom? Mais on vint nous débarrasser de ses </VERS>
<VERS>mains; de dire que ce fut nous obliger, on ne me croirait point; </VERS>
<VERS>aussi n'en conviendrai-je pas. Chacun fut se coucher; je ne sais </VERS>
<VERS>ce gué fit Henriette; mais je ne pus fermer l'oeil de toute la </VERS>
<VERS>nuit; je me représentais toujours le rond de gazon, l'Amour </VERS>
<VERS>bandant son arc, la flèche prête à partir Henriette soupirant, son </VERS>
<VERS>négligé, le bandeau levé, et enfin tout ce qui avait contribué à </VERS>
<VERS>m'embarrasser le soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Aurore sortait à peine des bras de Tithon, pour venir se trouver </VERS>
<VERS>au petit lever du soleil, à qui elle a soin de faire tous les </VERS>
<VERS>jours sa cour, qu'un vent impétueux, battant la fenêtre de ma </VERS>
<VERS>chambre, que j'avais laissée ouverte à cause de la chaleur, vint </VERS>
<VERS>m'annoncer un orage prochain, et effectivement mille éclairs </VERS>
<VERS>effrayants, qui se succédaient sans relâche les uns aux autres, </VERS>
<VERS>furent tout d'un coup suivis d'horribles éclats de tonnerre, qui </VERS>
<VERS>se répétaient à une pluie rapide et condensée, semblable à celle </VERS>
<VERS>du déluge, paraissait un nuage qui se détachait des airs pour </VERS>
<VERS>tomber sur la terre en gros pelotons, et pour empêcher le jour de </VERS>
<VERS>paraître. L'alarme fut générale alors dans la maison: tout le </VERS>
<VERS>monde, se leva, parce qu'il avait peur du tonnerre, l'on se réunit </VERS>
<VERS>dans la salle à manger dont on avait fermé la porte, les fenêtres, </VERS>
<VERS>les volets et les rideaux: la jardinière entra en chemise avec un </VERS>
<VERS>cierge bénit, et une grosse bouteille de grès pleine d'eau bénite, </VERS>
<VERS>dont elle arrosa la compagnie, qui au moindre coup de tonnerre se </VERS>
<VERS>prosternait pour se mettre en prières. J'étais le seul qui ne se </VERS>
<VERS>démontait point: je ne m'étais levé que par complaisance et dans </VERS>
<VERS>le dessein de rassurer les autres, et surtout ma chère Henriette, </VERS>
<VERS>que je savais être extrêmement peureuse; j'eus beau représenter à </VERS>
<VERS>tous que la peur ne servait à rien, puisqu'elle ne peut jamais </VERS>
<VERS>nous garantir des effets de ce qu'on craint, je passai pour un </VERS>
<VERS>impie, qui ne respectait point ce qui était au-dessus de lui: je </VERS>
<VERS>riais des extravagances que je voyais faire. L'orage dura près de </VERS>
<VERS>deux heures avec la même violence, après quoi on éteignit le </VERS>
<VERS>cierge bénit, et chacun se retira dans sa chambre pour se remettre </VERS>
<VERS>au lit: on ne se leva que pour aller à la dernière messe: on </VERS>
<VERS>revint dîner. Les uns retournèrent à Paris, les autres restèrent, </VERS>
<VERS>et je fus du nombre de ces derniers; j'y passai neuf jours avec </VERS>
<VERS>tous les plaisirs imaginables: Henriette me faisait voir </VERS>
<VERS>aujourd'hui son potager, demain sa vigne, après-demain son champ, </VERS>
<VERS>ensuite son pré et son verger. J'appris comment on faisait venir </VERS>
<VERS>les légumes, comment on faisait le vin, comment on semait et </VERS>
<VERS>moissonnait le blé et les autres grains, comment on récoltait le </VERS>
<VERS>foin, et enfin je reconnus toutes les différentes espèces des </VERS>
<VERS>fruits. Il faut convenir que les femmes ont l'esprit bien </VERS>
<VERS>pénétrant, et qu'elles sont bien propres à dresser et à façonner </VERS>
<VERS>les jeunes gens quand elles font tant que de vouloir s'en donner </VERS>
<VERS>la peine; car Henriette m'en apprit plus en neuf jours, que mon </VERS>
<VERS>régent n'avait fait en neuf ans que j'avais été au, collège: son </VERS>
<VERS>frère qui y joignit ses leçons, me fît revenir de l'erreur où </VERS>
<VERS>j'étais par rapport à l'étendue de la terre, et à l'idée, que je </VERS>
<VERS>m'en étais figurée et me fit sentir le ridicule au préjugé dans </VERS>
<VERS>lequel sont élevés pour l'ordinaire tous les enfants de Paris qui </VERS>
<VERS>n'osent sortir de chez eux. Enfin, je me trouvai dégourdi de corps </VERS>
<VERS>et d'esprit en peu de jours, et je me promis bien à mon retour à </VERS>
<VERS>Paris d'en revendre à tous mes camarades. «À beau mentir qui vient </VERS>
<VERS>de loin, disais-je en moi-même: je leur ferai croire ce que je </VERS>
<VERS>voudrai; ils n'oseront jamais y aller voir. C'est un privilège </VERS>
<VERS>accordé à tous les voyageurs, et loin d'y déroger, j'enchérirai </VERS>
<VERS>encore sur le Père Labat».</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Arriva cependant le jour fixé pour retourner à Paris, jour que je </VERS>
<VERS>craignais autant, et plus encore que je n'avais appréhendé celui </VERS>
<VERS>de mon départ de Paris! car je m'étais déjà et en si peu de temps, </VERS>
<VERS>si bien accoutumé à vivre avec ma chère hôtesse, que j'aurais bien </VERS>
<VERS>souhaité d'y passer ainsi le reste de mes jours. J'avais </VERS>
<VERS>entièrement oublié Paris et tous ses attributs; je ne pensais plus </VERS>
<VERS>à ma, mère ni à mes deux tantes: mon régent de rhétorique ne </VERS>
<VERS>m'inquiétait pas plus que mon chat et mon serin: là je jouissais </VERS>
<VERS>de cette heureuse tranquillité que l'on ne connaît point à la </VERS>
<VERS>ville, j'y respirais un air pur, et qui n'était point altéré par </VERS>
<VERS>toutes ces immondices qui infectent celui de Paris; j'y avais un </VERS>
<VERS>appétit charmant; j'y mangeais tous les jours pour mon déjeuner </VERS>
<VERS>une douzaine de ces excellents petits gâteaux, que Gautier fait </VERS>
<VERS>avec tant de soin; et pour tout dire enfin, j'y vivais avec ce que </VERS>
<VERS>j'ai de plus cher au monde, sans que personne en médît comme on </VERS>
<VERS>aurait fait à Paris. Ah! Saint-Cloud, que pour moi vous avez </VERS>
<VERS>d'attraits! Ô campagne! que cette innocente et voluptueuse liberté </VERS>
<VERS>dont on jouit chez vous est adorable pour moi, et pour tous ceux </VERS>
<VERS>qui ont le bonheur de la connaître!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi pénétré des plus sensibles regrets, il fallut cependant </VERS>
<VERS>prendre mon parti: je montai dans ma chambre pour y verser </VERS>
<VERS>quelques larmes que je voulais cacher à mon ami; sa soeur m'y </VERS>
<VERS>suivit sans que je m'en aperçusse: ce fut en vain qu'elle tâcha de </VERS>
<VERS>les essuyer; elles n'en coulèrent que plus abondamment, aussi en </VERS>
<VERS>fut-elle toute mouillée. Comme elle avait autant besoin de </VERS>
<VERS>consolation que moi, nous nous fîmes les plus tendres adieux du </VERS>
<VERS>monde, et nous nous promîmes réciproquement de nous aimer toute la </VERS>
<VERS>vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je rassemblai tout mon équipage, que je fis avec le même </VERS>
<VERS>arrangement qu'en partant de Paris, et cela ne nous retarda point, </VERS>
<VERS>mais il n'en fut pas de même de Henriette, car quoiqu'elle eut </VERS>
<VERS>commencé la veille à faire le sien, et que je lui eusse bien aidé </VERS>
<VERS>à trousser toutes ses robes et tous ses jupons, elle eut mille </VERS>
<VERS>peines à le unir pour l'heure du départ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jardinier et sa femme furent chargés du soin de faire porter </VERS>
<VERS>tout notre bagage au navire qui était prêt à faire voile pour </VERS>
<VERS>Paris, et d'y conduire leur jeune maîtresse. Après lui avoir </VERS>
<VERS>souhaité un heureux voyage, et l'avoir assurée que nous nous </VERS>
<VERS>trouverions à son débarquement à Paris, mon ami et moi, je pris </VERS>
<VERS>congé du père qui devait rester quelques jours; je le remerciai de </VERS>
<VERS>toutes ses politesses, et nous prîmes le chemin du bois de </VERS>
<VERS>Boulogne, ainsi que nous en étions convenus, afin de me faire voir </VERS>
<VERS>la route de Saint-Cloud par terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non loin de la maison nous passâmes sur un pont de pierre plus </VERS>
<VERS>long que large; à la vétusté je le pris pour un de ces vieux </VERS>
<VERS>aqueducs que l'on entretient encore pour servir de monument à </VERS>
<VERS>l'antiquité. Je considérais attentivement de longues perches, et </VERS>
<VERS>des moulinets de bois disposés à chaque côté du pont, de distance </VERS>
<VERS>en distance, d'où pendaient de larges filets qui enveloppaient les </VERS>
<VERS>arches de pied en cap: je m'imaginais tantôt que c'était pour </VERS>
<VERS>conserver les arches; tantôt qu'ils étaient là pour empêcher de </VERS>
<VERS>passer les écumeurs de mer venant de Cherbourg, et qui en cas </VERS>
<VERS>d'obstination s'y trouvaient pincés, comme le fut jadis Mars, cet </VERS>
<VERS>écumeur de ménages, dans ceux de Vulcain; et enfin que c'était </VERS>
<VERS>peut-être là où l'on venait faire la pêche de la morue et du </VERS>
<VERS>hareng. Mais mon ami, aussi curieux que sa soeur de mon </VERS>
<VERS>instruction, voulant achever de me _débadauder_ entièrement, n'en </VERS>
<VERS>laissait échapper aucune occasion: il profita de celle-ci pour me </VERS>
<VERS>dire qu'on ne péchait dans ces mers-ci ni morue ni hareng, que </VERS>
<VERS>c'était le meunier qui tendait ces filets pour prendre toutes </VERS>
<VERS>sortes de petits poissons d'eau douce, comme carpes, brochets, </VERS>
<VERS>barbillons, goujons, éperlans et autres: et que très-souvent aussi </VERS>
<VERS>il s'y trouvait bien des choses qui avaient été perdues à Paris; </VERS>
<VERS>et réellement je me souviens que j'y avais beaucoup entendu parler </VERS>
<VERS>des filets de Saint-Cloud, qui étaient en grande réputation pour </VERS>
<VERS>cela. Je le pressai fort d'y descendre avec moi, ou de les lever </VERS>
<VERS>pour voir si je n'y trouverais point mon chapeau et ma perruque </VERS>
<VERS>que j'avais perdus en venant de Paris. Il eut la complaisance de </VERS>
<VERS>me conduire chez le meunier; nous n'y trouvâmes que sa fille qui </VERS>
<VERS>nous parut fort aimable, et ne se sentant point du tout de la </VERS>
<VERS>trémie d'où elle était sortie; elle nous reçut très-poliment, et </VERS>
<VERS>avec des façons d'une fille au-dessus de son état: après lui avoir </VERS>
<VERS>donné le signalement de ce que nous demandions, elle nous ouvrit </VERS>
<VERS>une grande armoire remplie de tant de sortes de choses, que </VERS>
<VERS>l'inventaire en serait trop long ici et trop fatigant pour moi: </VERS>
<VERS>tout ce dont je me souviens, c'est qu'après avoir examiné nombre </VERS>
<VERS>de chapeaux, je n'y trouvai point le mien: j'y remuai un tas de </VERS>
<VERS>perruques de médecins et de procureurs sans y reconnaître la </VERS>
<VERS>mienne; j'y comptai 212 calottes, 129 bonnets d'actrices de </VERS>
<VERS>l'Opéra, 16 petits manteaux d'abbé, 18 redingotes, 22 capotes, 150 </VERS>
<VERS>frocs de moines de différents ordres, et un nombre infini de </VERS>
<VERS>méchants livres nouveaux, que le lecteur, outré de colère de les </VERS>
<VERS>avoir payés si cher, avait jetés à l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toutes nos perquisitions devenues inutiles, nous prîmes congé de </VERS>
<VERS>la belle meunière. Au sortir du pont, nous entrâmes dans une </VERS>
<VERS>grande plaine parquetée de sable: le chemin qui la traversait </VERS>
<VERS>était bordé des deux côtés par des vignes, des pois verts et des </VERS>
<VERS>haricots; et il nous conduisit à une grande porte charretière, par </VERS>
<VERS>laquelle nous passâmes, pour arriver dans un bois percé de </VERS>
<VERS>différentes avenues, plantées d'arbres sauvages qui n'avaient ni </VERS>
<VERS>fleurs ni fruits. J'avoue que j'aurais été fort embarrassé, si je </VERS>
<VERS>me fusse trouvé seul dans un endroit si éloigné et si champêtre; </VERS>
<VERS>car je n'aurais sur quelle route tenir: mais aussi ne quittais-je </VERS>
<VERS>point mon conducteur, que je suivais pas à pas. Quelques petits </VERS>
<VERS>besoins pressants le firent écarter du grand chemin pour </VERS>
<VERS>s'enfoncer dans le plus épais de la forêt; j'y fus avec lui, et </VERS>
<VERS>j'aimais mieux l'y accompagner, que de rester seul et de risquer </VERS>
<VERS>de le perdre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le moment que j'étais ainsi spectateur oisif et passif, et </VERS>
<VERS>que je faisais des réflexions qui n'étaient point de paille sur </VERS>
<VERS>l'odeur qui m'électrisait, malgré l'eau sans pareille dont je me </VERS>
<VERS>baignais, je vis sortir du pied d'un arbre un petit oiseau qui </VERS>
<VERS>ressemblait si parfaitement à mon serin, que je crus que c'était </VERS>
<VERS>lui-même qui s'était échappé de sa cage pour me venir trouver à </VERS>
<VERS>Saint-Cloud, où il avait entendu dire que j'allais: je louai son </VERS>
<VERS>bon, petit coeur; je l'appelai et courus après lui; mais je </VERS>
<VERS>reconnus bientôt que c'était un oiseau sauvage, qui avait crû dans </VERS>
<VERS>les bois, et non dans une cabane comme le mien; car il se sauva de </VERS>
<VERS>moi sans vouloir seulement que je le prisse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En courant ainsi après lui, j'aperçus remuer à quelques pas plus </VERS>
<VERS>loin un arbrisseau fort touffu; j'eus la curiosité de vouloir m'en </VERS>
<VERS>approcher pour voir ce que c'était; mais ayant entendu dire qu'il </VERS>
<VERS>y avait dans les bois des bêtes sauvages, dont il fallait se </VERS>
<VERS>méfier, j'eus la précaution de prendre un de mes pistolets de </VERS>
<VERS>poche d'une main, et mon couteau de chasse nu de l'autre, et je </VERS>
<VERS>m'y rendis le plus doucement qu'il me fut possible.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelle fut ma surprise, grands Dieux! lorsque, arrivé près de ce </VERS>
<VERS>lieu, j'entendis des cris humains de gens effrayés, et à qui </VERS>
<VERS>j'avais fait peur sans le vouloir: quelque chose que je pusse leur </VERS>
<VERS>dire pour les rassurer, ils se sauvèrent en criant au voleur de </VERS>
<VERS>toutes leurs forces. Je m'imaginai d'abord, parce qu'ils étaient </VERS>
<VERS>presque nus, que c'était le nid d'un faune et d'une dryade[4]; </VERS>
<VERS>mais ayant regardé dans le centre de l'arbrisseau j'y vis un habit </VERS>
<VERS>noir, un petit manteau de même couleur, un chapeau sans agrafes, </VERS>
<VERS>une robe de taffetas gros bleu et le jupon pareil, un parasol </VERS>
<VERS>violet, une coiffe blanche, des gants couleur de rose, une </VERS>
<VERS>bouteille de ratafiat de Neuilly à moitié vide, et une calotte </VERS>
<VERS>dans laquelle il paraissait qu'on avait bu; tout cela me fit </VERS>
<VERS>penser que ce n'était point là l'attirail de ces divinités </VERS>
<VERS>bocagères, qui n'en ont d'autres que celui de la plus simple </VERS>
<VERS>nature.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux cris effrayants de nos fuyards, mon ami précipita son </VERS>
<VERS>opération pour me venir joindre; je lui contai le fait; il en rit </VERS>
<VERS>beaucoup et de tout son coeur: il commençait même déjà à me faire </VERS>
<VERS>part de ce qu'il en pensait, lorsque trois gardes de chasse </VERS>
<VERS>accourus au bruit, rencontrèrent notre faune et notre dryade </VERS>
<VERS>fugitive; ils les arrêtèrent et les emmenèrent à l'endroit d'où </VERS>
<VERS>ils étaient partis, et où nous les attendions: l'un et l'autre me </VERS>
<VERS>parurent bien humiliés d'être vus dans l'état où ils étaient: mon </VERS>
<VERS>ami conta l'histoire aux trois gardes, dont il connaissait </VERS>
<VERS>l'ancien; son ingénuité et la mienne les persuadèrent de mon </VERS>
<VERS>innocence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je reconnus le Faune aux culottes de velours, et la Dryade au </VERS>
<VERS>petit corset de basin garni de mousseline chiffonnée, pour l'abbé </VERS>
<VERS>et la demoiselle qui étaient tombés à la mer en débarquant à </VERS>
<VERS>Auteuil, et qui s'étaient tant divertis aux dépens de ma culotte </VERS>
<VERS>de velours goudronnée: ma partie était belle pour prendre ma </VERS>
<VERS>revanche, et la pousser même jusqu'au _paroly_; mais je me suis </VERS>
<VERS>fait un principe de ne jamais insulter aux malheureux. Les gardes </VERS>
<VERS>les firent habiller pour les conduire chez le sieur Guy, leur </VERS>
<VERS>inspecteur à Madrid; et sans nous embarrasser de ce qu'ils </VERS>
<VERS>allaient devenir, nous reprîmes une grande avenue qui nous </VERS>
<VERS>conduisit à une autre grande porte, par laquelle on sortait de ce </VERS>
<VERS>bois: mon ami me dit que cet endroit se nommait la porte Maillot; </VERS>
<VERS>que l'on y vendait de fort bon vin, et me proposa de nous y </VERS>
<VERS>rafraîchir; je l'acceptai: nous entrâmes dans une grande salle, où </VERS>
<VERS>l'on nous servit ce que nous avions demandé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avons passé là une bonne heure à nous reposer; après laquelle </VERS>
<VERS>nous avons compté et payé; et nous sommes sortis pour achever </VERS>
<VERS>notre voyage. Quand une fois nous avons été à l'Étoile, j'ai </VERS>
<VERS>reconnu cet endroit pour y être venu polissonner bien des fois </VERS>
<VERS>étant au collège: de là nous sommes descendus à la grille des </VERS>
<VERS>Champs Élysées, que nous avons traversés: c'était un jour de </VERS>
<VERS>congé; il y avait alors beaucoup d'écoliers qui y louaient au </VERS>
<VERS>battoir et au ballon: tous ceux de ma connaissance que j'y </VERS>
<VERS>rencontrai me sont venus sauter au col, et m'ont promis de venir </VERS>
<VERS>chez moi le lendemain pour apprendre toutes les particularités de </VERS>
<VERS>mon voyage, qui avait fait bien du bruit dans la gent scolastique. </VERS>
<VERS>Le paquebot était arrivé deux heures avant nous. Henriette était </VERS>
<VERS>partie chez elle avec tout notre bagage: j'appris qu'elle était </VERS>
<VERS>arrivée en aussi bonne santé que je l'avais souhaité; pour m'en </VERS>
<VERS>assurer par moi-même, je fus la voir avec son frère: et je les </VERS>
<VERS>remerciai beaucoup l'un et l'autre de toutes leurs politesses; </VERS>
<VERS>j'ai fait porter chez moi tout mon équipage, que j'y accompagnai.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les voisins étaient aux portes et aux fenêtres pour me voir </VERS>
<VERS>arriver, comme lorsque je fus parti; je les ai salués et embrassés </VERS>
<VERS>tous les uns après les autres; ils m'ont félicité sur mon heureux </VERS>
<VERS>retour, et j'ai répondu à leurs compliments du mieux qu'il m'a été </VERS>
<VERS>possible. Après avoir été voir mon chat et mon serin, qui à peine </VERS>
<VERS>me reconnaissaient, j'ai envoyé dire par mon Savoyard à ma mère et </VERS>
<VERS>à mes deux tantes que j'étais arrivé; et me voilà.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le lendemain matin je reçus la visite de cinquante de mes amis, </VERS>
<VERS>tous écoliers ou ex-écoliers comme moi, auxquels je fus obligé de </VERS>
<VERS>faire une relation en gros de mon voyage, de mes remarques et de </VERS>
<VERS>mes aventures: ils y prirent tant de plaisir qu'ils m'ont engagé a </VERS>
<VERS>la donner détaillée au public; et la voilà.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô vous tous qui cherchez le portrait d'un véritable Parisien, qui </VERS>
<VERS>n'a jamais sorti de son pays que pour aller en nourrice et pour en </VERS>
<VERS>revenir, achetez ce petit livre, lisez-le, et vous ne pourrez vous </VERS>
<VERS>empêcher de vous écrier avec moi: «Il est d'après nature;» et le </VERS>
<VERS>voilà.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>