<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Poésies complètes
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Emile Nelligan
</AUTEUR>
<DATE>
1903
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
L'âme du poète
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Clair de lune intellectuel</VERS>
<VERS>Ma pensée est couleur de lumières lointaines,</VERS>
<VERS>Du fond de quelque crypte aux vagues profondeurs. </VERS>
<VERS>Elle a l'éclat parfois des subtiles verdeurs</VERS>
<VERS>D 'un golfe où le soleil abaisse ses antennes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En un jardin sonore, au soupir des fontaines, </VERS>
<VERS>Elle a vécu dans les soirs doux, dans les odeurs; </VERS>
<VERS>Ma pensée est couleur de lumières lointaines,</VERS>
<VERS>Du fond de quelque crypte aux vagues profondeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle court à jamais les blanches prétentaines, </VERS>
<VERS>Au pays angélique où montent ses ardeurs, </VERS>
<VERS>Et, loin de la matière et des brutes laideurs, </VERS>
<VERS>Elle rêve l'essor aux célestes Athènes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma pensée est couleur de lunes d'or lointaines.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 
<POEME>
<TITRE>
Mon âme
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon âme a la candeur d'une chose étoilée, </VERS>
<VERS>D'une neige de février.</VERS>
<VERS>Ah! retournons au seuil de l'Enfance en allée, </VERS>
<VERS>Viens-t-en prier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma chère, joins tes doigts et pleure et rêve et prie, </VERS>
<VERS>Comme tu faisais autrefois</VERS>
<VERS>Lorsqu'en ma chambre, aux soirs, vers la Vierge fleurie </VERS>
<VERS>Montait ta voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! la fatalité d'être une âme candide</VERS>
<VERS>En ce monde menteur, flétri, blasé, pervers, </VERS>
<VERS>D'avoir une âme ainsi qu'une neige aux hivers </VERS>
<VERS>Que jamais ne souilla la volupté sordide!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'avoir l'âme pareille à de la mousseline </VERS>
<VERS>Que manie une soeur novice de couvent,</VERS>
<VERS>Ou comme un luth empli des musiques du vent </VERS>
<VERS>Qui chante et qui frémit le soir sur la colline!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'avoir une âme douce et mystiquement tendre, </VERS>
<VERS>Et cependant, toujours, de tous les maux souffrir, </VERS>
<VERS>Dans le regret de vivre et l'effroi de mourir, </VERS>
<VERS>Et d'espérer, de croire et de toujours attendre!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 
<POEME>
<TITRE>
Le Vaisseau d'Or
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut un grand Vaisseau taillé dans l'or massif: </VERS>
<VERS>Ses mâts touchaient l'azur, sur des mers inconnues; </VERS>
<VERS>La Cyprine d'amour, cheveux épars, chairs nues, </VERS>
<VERS>S'étalait à sa proue, au soleil excessif.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais il vint une nuit frapper le grand écueil </VERS>
<VERS>Dans l'Océan trompeur où chantait la Sirène, </VERS>
<VERS>Et le naufrage horrible inclina sa carène</VERS>
<VERS>Aux profondeurs du Gouffre, immuable cercueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut un Vaisseau d'Or, dont les flancs diaphanes </VERS>
<VERS>Révélaient des trésors que les marins profanes, </VERS>
<VERS>Dégoût, Haine et Névrose, entre eux ont disputés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que reste-t-il de lui dans la tempête brève? </VERS>
<VERS>Qu'est devenu mon coeur, navire déserté? </VERS>
<VERS>Hélas! Il a sombré dans l'abîme du Rêve!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Le jardin de l'enfance
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Clavier d'antan
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Clavier vibrant de remembrance, </VERS>
<VERS>J'évoque un peu des jours anciens, </VERS>
<VERS>Et l'Éden d'or de mon enfance</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se dresse avec les printemps siens, </VERS>
<VERS>Souriant de vierge espérance </VERS>
<VERS>Et de rêves musiciens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous êtes morte tristement, </VERS>
<VERS>Ma muse des choses dorées,</VERS>
<VERS>Et c 'est de vous qu 'est mon tourment;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c 'est pour vous que sont pleurées </VERS>
<VERS>Au luth âpre de votre amant </VERS>
<VERS>Tant de musiques éplorées.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Devant mon berceau
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En la grand'chambre ancienne aux rideaux de guipure </VERS>
<VERS>Où la moire est flétrie et le brocart fané,</VERS>
<VERS>Parmi le mobilier de deuil où je suis né</VERS>
<VERS>Et dont se scelle en moi l'ombre nacrée et pure;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec l'obsession d'un sanglot étouffant,</VERS>
<VERS>Combien ma souvenance eut d'amertume en elle, </VERS>
<VERS>Lorsque, remémorant la douceur maternelle, </VERS>
<VERS>Hier, j'étais penché sur ma couche d'enfant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quant je n'étais qu'au seuil de ce monde mauvais, </VERS>
<VERS>Berceau, que n'as-tu fait pour moi tes draps funèbres? </VERS>
<VERS>Ma vie est un blason sur des murs de ténèbres, </VERS>
<VERS>Et mes pas sont fautifs où maintenant je vais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! que n'a-t-on tiré mon linceul de tes langes, </VERS>
<VERS>Et mon petit cercueil de ton bois frêle et blanc, </VERS>
<VERS>Alors que se penchait sur ma vie, en tremblant, </VERS>
<VERS>Ma mère souriante avec l'essaim des anges!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 
<POEME>
<TITRE>
Le regret des joujoux
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toujours je garde en moi la tristesse profonde </VERS>
<VERS>Qu'y grava l'amitié d'une adorable enfant, </VERS>
<VERS>Pour qui la mort sonna le fatal olifant,</VERS>
<VERS>Parce qu'elle était belle et gracieuse et blonde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, depuis je me sens muré contre le monde, </VERS>
<VERS>Tel un prince du Nord que son Kremlin défend, </VERS>
<VERS>Et, navré du regret dont je suis étouffant,</VERS>
<VERS>L'Amour comme à sept ans ne verse plus son onde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où donc a fui le jour des joujoux enfantins, </VERS>
<VERS>Lorsque Lucile et moi nous jouions aux pantins </VERS>
<VERS>Et courions tous les deux dans nos robes fripés?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La petite est montée au fond des cieux latents, </VERS>
<VERS>Et j'ai perdu l'orgueil d'habiller ses poupées.</VERS>
<VERS>Ah! de franchir si tôt le portail des vingt ans!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Devant le feu
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Par les hivers anciens, quand nous portions la robe, </VERS>
<VERS>Tout petits, frais, rosés, tapageurs et joufflus, </VERS>
<VERS>Avec nos grands albums, hélas! que l'on n'a plus, </VERS>
<VERS>Comme on croyait déjà posséder tout le globe!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Assis en rond, le soir, au coin du feu, par groupes, </VERS>
<VERS>Image sur image, ainsi combien joyeux</VERS>
<VERS>Nous feuilletions, voyant, la gloire dans les yeux, </VERS>
<VERS>Passer de beaux dragons qui chevauchaient en troupes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je fus de ces heureux d'alors, mais aujourd'hui, </VERS>
<VERS>Les pieds sur les chenets, le front terne d'ennui, </VERS>
<VERS>Moi qui me sens toujours l'amertume dans l'âme,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aperçois défiler, dans un album de flamme, </VERS>
<VERS>Ma jeunesse qui va, comme un soldat passant,</VERS>
<VERS>Au champ noir de la vie, arme au poing, toute en sang!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Premier remords
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au temps où je portais des habits de velours, </VERS>
<VERS>Éparses sur mon col roulaient mes boucles brunes. </VERS>
<VERS>J'avais de grands yeux purs comme le clair des lunes; </VERS>
<VERS>Dès l'aube je partais, sac au dos, les pas lourds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais en route aussitôt je tramais des détours, </VERS>
<VERS>Et, narguant les pions de mes jeunes rancunes, </VERS>
<VERS>Je montais à l'assaut des pommes et des prunes </VERS>
<VERS>Dans les vergers bordant les murailles des cours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Étant ainsi resté loin des autres élèves,</VERS>
<VERS>Loin des bancs, tout un mois, à vivre au gré des rêves, </VERS>
<VERS>Un soir, à la maison, craintif, comme j'entrais,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant le crucifix où sa lèvre se colle</VERS>
<VERS>Ma mère était en pleurs!... O mes ardents regrets! </VERS>
<VERS>Depuis, je fus toujours le premier à l'école.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Ma mère
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quelquefois sur ma tête elle met ses mains pures, </VERS>
<VERS>Blanches, ainsi que des frissons blancs de guipures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle me baise au front, me parle tendrement, </VERS>
<VERS>D'une voix au son d'or mélancoliquement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a les yeux couleur de ma vague chimère, </VERS>
<VERS>Ô toute poésie, ô toute extase, ô Mère!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À l'autel de ses pieds je l'honore en pleurant, </VERS>
<VERS>Je suis toujours petit pour elle, quoique grand.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Devant deux portraits de ma mère
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ma mère, que je l'aime en ce portrait ancien, </VERS>
<VERS>Peint aux jours glorieux qu'elle était jeune fille, </VERS>
<VERS>Le front couleur de lys et le regard qui brille </VERS>
<VERS>Comme un éblouissant miroir vénitien!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma mère que voici n'est plus du tout la même; </VERS>
<VERS>Les rides ont creusé le beau marbre frontal; </VERS>
<VERS>Elle a perdu l'éclat du temps sentimental </VERS>
<VERS>Où son hymen chanta comme un rose poème.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aujourd'hui je compare, et j'en suis triste aussi, </VERS>
<VERS>Ce front nimbé de joie et ce front de souci,</VERS>
<VERS>Soleil d'or, brouillard dense au couchant des années.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, mystère de coeur qui ne peut s'éclairer! </VERS>
<VERS>Comment puis-je sourire à ces lèvres fanées? </VERS>
<VERS>Au portrait qui sourit, comment puis-je pleurer?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le talisman
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour la lutte qui s'ouvre au seuil des mauvais jours </VERS>
<VERS>Ma mère m'a fait don d'un petit portrait d'elle, </VERS>
<VERS>Un gage auquel je suis resté depuis fidèle</VERS>
<VERS>Et qu'à mou cou suspend un cordon de velours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Sur l'autel de ton coeur (puisque la mort m'appelle) </VERS>
<VERS>Enfant, je veillerai, m'a-t-elle dit, toujours.</VERS>
<VERS>Que ceci chasse au loin les funestes amours,</VERS>
<VERS>Comme un lampion d'or, gardien d'une chapelle. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! sois tranquille en les ténèbres du cercueil! </VERS>
<VERS>Ce talisman sacré de ma jeunesse en deuil </VERS>
<VERS>Préservera ton fils des bras de la Luxure,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tant j'aurais peur de voir un jour, sur ton portrait, </VERS>
<VERS>Couler de tes yeux doux les pleurs d'une blessure, </VERS>
<VERS>Mère! dont je mourrais, plein d'éternel regret.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le jardin d'antan
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Rien n'est plus doux aussi que de s'en revenir </VERS>
<VERS>Comme après de longs ans d'absence, </VERS>
<VERS>Que de s'en revenir</VERS>
<VERS>Par le chemin du souvenir</VERS>
<VERS>Fleuri de lys d'innocence,</VERS>
<VERS>Au jardin de l'Enfance.</VERS>
<VERS>Au jardin clos, scellé, dans le jardin muet </VERS>
<VERS>D'où s'enfuirent les gaietés franches, </VERS>
<VERS>Notre jardin muet</VERS>
<VERS>Et la danse du menuet</VERS>
<VERS>Qu'autrefois menaient sous branches </VERS>
<VERS>Nos soeurs en robes blanches.</VERS>
<VERS>Aux soirs d'Avril anciens, jetant des cris joyeux </VERS>
<VERS>Entremêlés de ritournelles,</VERS>
<VERS>Avec des lieds joyeux</VERS>
<VERS>Elles passaient, la gloire au yeux,</VERS>
<VERS>Sous le frisson des tonnelles,</VERS>
<VERS>Comme en les villanelles</VERS>
<VERS>Cependant que venaient, du fond de la villa, </VERS>
<VERS>Des accords de guitare ancienne,</VERS>
<VERS>De la vieille villa,</VERS>
<VERS>Et qui faisaient deviner là</VERS>
<VERS>Près d'une obscure persienne,</VERS>
<VERS>Quelque musicienne.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Mais rien n'est plus amer que de penser aussi </VERS>
<VERS>À tant de choses ruinées!</VERS>
<VERS>Ah! de penser aussi,</VERS>
<VERS>Lorsque nous revenons ainsi</VERS>
<VERS>Par des sentes de fleurs fanées,</VERS>
<VERS>À nos jeunes années.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque nous nous sentons névrosés et vieillis, </VERS>
<VERS>Froissés, maltraités et sans armes,</VERS>
<VERS>Moroses et vieillis,</VERS>
<VERS>Et que, surnageant aux oublis, </VERS>
<VERS>S'éternise avec ses charmes</VERS>
<VERS>Notre jeunesse en larmes!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La fuite de l'enfance
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Par les jardins anciens foulant la paix des cistes, </VERS>
<VERS>Nous revenons errer, comme deux spectres tristes, </VERS>
<VERS>Au seuil immaculé de la Villa d'antan.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gagnons les bords fanés du Passé. Dans les râles </VERS>
<VERS>De sa joie il expire. Et vois comme pourtant </VERS>
<VERS>Il se dresse sublime en ses robes spectrales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici sondons nos coeurs pavés de désespoirs.</VERS>
<VERS>Sous les arbres cambrant leurs massifs torses noirs </VERS>
<VERS>Nous avons les Regrets pour mystérieux hôtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et bien loin, par les soirs révolus et latents, </VERS>
<VERS>Suivons là-bas, devers les idéales côtes,</VERS>
<VERS>La fuite de l'Enfance au vaisseau des Vingt ans.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Ruines
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quelquefois je suis plein de grandes voix anciennes, </VERS>
<VERS>Et je revis un peu l'enfance en la villa;</VERS>
<VERS>Je me retrouve encore avec ce qui fut là</VERS>
<VERS>Quand le soir nous jetait de l'or par les persiennes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans mon âme alors soudain je vois groupées</VERS>
<VERS>Mes soeurs à cheveux blonds jouant près des vieux feux; </VERS>
<VERS>Autour d'elles le chat rôde, le dos frileux,</VERS>
<VERS>Les regardant vêtir, étonné, leurs poupées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! la sérénité des jours à jamais beaux</VERS>
<VERS>Dont sont morts à jamais les radieux flambeaux, </VERS>
<VERS>Qui ne brilleront plus qu'en flammes chimériques;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque tout est défunt, enclos dans le cercueil, </VERS>
<VERS>Puisque, sous les outils des noirs maçons du Deuil, </VERS>
<VERS>S'écroulent nos bonheurs comme des murs de briques!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les angéliques
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des soirs, j'errais en lande hors du hameau natal, </VERS>
<VERS>Perdu parmi l'orgueil serein des grands monts roses, </VERS>
<VERS>Et les Anges, à flots de longs timbres moroses, </VERS>
<VERS>Ébranlaient les bourdons, au vent occidental.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un berger-poète au coeur sentimental,</VERS>
<VERS>J'aspirais leur prière en l'arôme des roses,</VERS>
<VERS>Pendant qu'aux ors mourants, mes troupeaux de névroses </VERS>
<VERS>Vagabondaient le long des forêts de santal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, de par la vie où j'erre solitaire,</VERS>
<VERS>J'ai gardé dans mon âme un coin de vieille terre, </VERS>
<VERS>Paysage ébloui des soirs que je revois;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors que, dans ta lande intime, tu rappelles, </VERS>
<VERS>Mon coeur, ces angélus d'antan, fanés, sans voix: </VERS>
<VERS>Tous ces oiseaux de bronze envolés des chapelles!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Dans l'allée
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toi-même, éblouissant comme un soleil ancien </VERS>
<VERS>Les Regrets des solitudes roses,</VERS>
<VERS>Contemple le dégât du Parc magicien</VERS>
<VERS>Où s'effeuillent, au pas du Soir musicien, </VERS>
<VERS>Des morts de camélias, de roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Revisitons le Faune à la flûte fragile</VERS>
<VERS>Près des bassins au vaste soupir,</VERS>
<VERS>Et le banc où, le soir, comme un jeune Virgile, </VERS>
<VERS>Je venais célébrant sur mon théorbe agile </VERS>
<VERS>Ta prunelle au reflet de saphir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Nuit embrasse en paix morte les boulingrins,</VERS>
<VERS>Tissant nos douleurs aux ombres brunes, </VERS>
<VERS>Tissant tous nos ennuis, tissant tous nos chagrins, </VERS>
<VERS>Mon coeur, si peu quiet qu'on dirait que tu crains</VERS>
<VERS>Des fantômes d'anciennes lunes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Foulons mystérieux la grande allée oblique; </VERS>
<VERS>Là, peut-être à nos appels amis</VERS>
<VERS>Les Bonheurs dresseront leur front mélancolique, </VERS>
<VERS>Du tombeau de l'Enfance où pleure leur relique, </VERS>
<VERS>Au recul de nos ans endormis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le berceau de la muse
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>De mon berceau d'enfant j'ai fait l'autre berceau </VERS>
<VERS>Où ma Muse s'endort dans des trilles d'oiseau, </VERS>
<VERS>Ma Muse en robe blanche, ô ma toute maîtresse!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oyez nos baisers d'or aux grands soirs familiers. </VERS>
<VERS>Mais chut! j'entends déjà la mégère Détresse </VERS>
<VERS>À notre seuil faisant craquer ses noirs souliers!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Amours d'élite
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Rêve d'artiste
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Parfois j 'ai le désir d'une soeur bonne et tendre, </VERS>
<VERS>D 'une soeur angélique au sourire discret: </VERS>
<VERS>Soeur qui m 'enseignera doucement le secret </VERS>
<VERS>De prier comme il faut, d'espérer et d'attendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai ce désir très pur d'une soeur éternelle, </VERS>
<VERS>D'une soeur d'amitié dans le règne de l'Art, </VERS>
<VERS>Qui me saura veillant à ma lampe très tard </VERS>
<VERS>Et qui me couvrira des cieux de sa prunelle;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui me prendra les mains quelquefois dans les siennes </VERS>
<VERS>Et me chuchotera d'immaculés conseils, </VERS>
<VERS>Avec le charme ailé des voix musiciennes;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pour qui je ferai, si j'aborde à la gloire, </VERS>
<VERS>Fleurir tout un jardin de lys et de soleils </VERS>
<VERS>Dans l'azur d'un poème offert à sa mémoire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Caprice blanc
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'hiver, de son pinceau givré, barbouille aux vitres </VERS>
<VERS>Des pastels de jardins de roses en glaçons.</VERS>
<VERS>Le froid pique de vif et relègue aux maisons </VERS>
<VERS>Milady, canaris et les jokos bélîtres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la petite Miss en berline s'en va,</VERS>
<VERS>Dans son vitchoura blanc, une ombre de fourrures, </VERS>
<VERS>Bravant l'intempérie et les âcres froidures, </VERS>
<VERS>Et plus d'un, à la voir cheminer, la rêva.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses deux chevaux sont blancs et sa voiture aussi, </VERS>
<VERS>Menés de front par un cockney, flegme sur siège.</VERS>
<VERS>Leurs sabots font des trous ronds et creux dans la neige; </VERS>
<VERS>Tout le ciel s'enfarine en un soir obscurci.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a passé, tournant sa prunelle câline </VERS>
<VERS>Vers moi. Pour compléter alors l'immaculé </VERS>
<VERS>De ce décor en blanc, bouquet dissimulé, </VERS>
<VERS>Je lui jetai mon coeur au fond de sa berline.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Placet
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Reine, acquiescez-vous qu'une boucle déferle </VERS>
<VERS>Des lames des cheveux aux lames du ciseau,</VERS>
<VERS>Pour que j'y puisse humer un peu de chant d'oiseau, </VERS>
<VERS>Un peu de soir d'amour né de vos yeux de perle?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au bosquet de mon coeur, en des trilles de merle, </VERS>
<VERS>Votre âme a fait chanter sa flûte de roseau. </VERS>
<VERS>Reine, acquiescez-vous qu'une boucle déferle </VERS>
<VERS>Des lames des cheveux aux lames du ciseau?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fleur soyeuse aux parfums de rose, lis ou berle, </VERS>
<VERS>Je vous la remettrai, secrète comme un sceau, </VERS>
<VERS>Fût-en Éden, au jour que nous prendrons vaisseau </VERS>
<VERS>Sur la mer idéale où l'ouragan se ferle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reine, acquiescez-vous qu'une boucle déferle?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Robin des bois
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que nous lisions Werther au fond des bois, </VERS>
<VERS>Hier s'en vint chanter un robin dans les branches; </VERS>
<VERS>Et j'ai saisi vos mains, j'ai saisi vos mains blanches, </VERS>
<VERS>Et je vous ai parlé d'amour comme autrefois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais vous êtes restée insensible à ma voix,</VERS>
<VERS>Muette au jeune aveu des affections franches;</VERS>
<VERS>Quand soudain, vous levant, courant dans les pervenches, </VERS>
<VERS>Émue, et m'appelant, vous m'avez crié: « Vois! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici qu'était tombé du frissonnant feuillage </VERS>
<VERS>L'oiseau sentimental, frappé dans son jeune âge, </VERS>
<VERS>Et qui mourait sitôt, pauvre ami du printemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous, vous le pleuriez, regrettant sa romance, </VERS>
<VERS>Pendant que je songeais, fixant l'azur immense: </VERS>
<VERS>Le Robin et l'Amour sont morts en même temps!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le mai d'amour
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici que verdit le printemps</VERS>
<VERS>Où l'heure au coeur sonne vingt ans,</VERS>
<VERS>Larivarite et la la ri; </VERS>
<VERS>Voici que j'ai touché l'époque </VERS>
<VERS>Où l'on est las d'habits en loque, </VERS>
<VERS>Au gentil sieur il faudra ça</VERS>
<VERS>Ça</VERS>
<VERS>La la ri</VERS>
<VERS>Jeunes filles de bel humour, </VERS>
<VERS>Donnez-nous le mai de l'amour, </VERS>
<VERS>Larivarite et la la ri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soyez blonde ou brune ou châtaine, </VERS>
<VERS>Ayez les yeux couleur lointaine </VERS>
<VERS>Larivarite et la la ri</VERS>
<VERS>Des astres bleus, des perles roses, </VERS>
<VERS>Mais surtout, pas de voix moroses, </VERS>
<VERS>Belles de liesse, il faudra ça</VERS>
<VERS>Ça</VERS>
<VERS>La la ri</VERS>
<VERS>Il faudra battre un coeur de joie </VERS>
<VERS>Tout plein de gaieté qui rougeoie, </VERS>
<VERS>Larivarite et la la ri.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Moi, j'ai rêvé de celle-là </VERS>
<VERS>Au coeur triste dans le gala,</VERS>
<VERS>Larivarite et la la ri, </VERS>
<VERS>Comme l'oiseau d'automne au bois </VERS>
<VERS>Ou le rythme du vieux hautbois, </VERS>
<VERS>Un coeur triste, il me faudra ça</VERS>
<VERS>Ça</VERS>
<VERS>La la ri</VERS>
<VERS>Triste comme une main d'adieu </VERS>
<VERS>Et pur comme les yeux de Dieu </VERS>
<VERS>Larivarite et la la ri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici que vient l'amour de mai, </VERS>
<VERS>Vivez-le vite, le coeur gai,</VERS>
<VERS>Larivarite et la la ri;</VERS>
<VERS>Ils tombent tôt les jours méchants, </VERS>
<VERS>Vous cesserez aussi vos chants; </VERS>
<VERS>Dans le cercueil il faudra ça</VERS>
<VERS>Ça</VERS>
<VERS>La la ri</VERS>
<VERS>Belles de vingt ans au coeur d'or, </VERS>
<VERS>L'amour, sachez-le, tôt s'endort, </VERS>
<VERS>Larivarite et la la ri.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Belle Morte
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ah! la belle morte, elle repose </VERS>
<VERS>En Éden blanc un ange la pose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle sommeille emmi les pervenches, </VERS>
<VERS>Comme en une chapelle aux dimanches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses cheveux sont couleur de la cendre, </VERS>
<VERS>Son cercueil, on vient de le descendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ses beaux yeux verts que la mort fausse </VERS>
<VERS>Feront un clair de lune en sa fosse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Thème sentimental
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je t'ai vue un soir me sourire</VERS>
<VERS>Dans la planète des Bergers;</VERS>
<VERS>Tu descendais à pas légers</VERS>
<VERS>Du seuil d'un château de porphyre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ton oeil de diamant rare</VERS>
<VERS>Éblouissait le règne astral.</VERS>
<VERS>Femme, depuis, par mont ou val, </VERS>
<VERS>Femme, beau marbre de Carrare,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta voix me hante en sons chargés </VERS>
<VERS>De mystère et fait mon martyre, </VERS>
<VERS>Car toujours je te vois sourire </VERS>
<VERS>Dans la planète des Bergers.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Amour immaculé
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je sais en une église un vitrail merveilleux</VERS>
<VERS>Où quelque artiste illustre, inspiré des archanges, </VERS>
<VERS>A peint d'une façon mystique, en robe à franges,</VERS>
<VERS>Le front nimbé d'un astre, une Sainte aux yeux bleus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soir, l'esprit hanté de rêves nébuleux </VERS>
<VERS>Et du céleste écho de récitals étranges,</VERS>
<VERS>Je m'en viens la prier sous les lueurs oranges </VERS>
<VERS>De la lune qui luit entre ses blonds cheveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Telle sur le vitrail de mon coeur je t'ai peinte, </VERS>
<VERS>Ma romanesque aimée, ô pâle et blonde sainte, </VERS>
<VERS>Toi, la seule que j'aime et toujours aimerai;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tu restes muette, impassible, et, trop fière, </VERS>
<VERS>Tu te plais à me voir, sombre et désespéré, </VERS>
<VERS>Errer dans mon amour comme en un cimetière!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Missel de la morte
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce missel d'ivoire </VERS>
<VERS>Que tu m'as donné, </VERS>
<VERS>C'est au lys fané</VERS>
<VERS>Qu'est sa page noire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O legs émané</VERS>
<VERS>De pure mémoire, </VERS>
<VERS>Quand tu m'as donné </VERS>
<VERS>Ce missel d'ivoire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout l'antan de gloire </VERS>
<VERS>En lui, suranné,</VERS>
<VERS>Survit interné.</VERS>
<VERS>Quel lacrymatoire,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce missel d'ivoire!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Châteaux en Espagne
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je rêve de marcher comme un conquistador, </VERS>
<VERS>Haussant mon labarum triomphal de victoire, </VERS>
<VERS>Plein de fierté farouche et de valeur notoire,</VERS>
<VERS>Vers des assauts de ville aux tours de bronze et d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un royal oiseau, vautour, aigle ou condor, </VERS>
<VERS>Je rêve de planer au divin territoire, </VERS>
<VERS>De brûler au soleil mes deux ailes de gloire </VERS>
<VERS>A vouloir dérober le céleste Trésor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne suis hospodar, ni grand oiseau de proie; </VERS>
<VERS>À peine si je puis dans mon coeur qui guerroie </VERS>
<VERS>Soutenir le combat des vieux Anges impurs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et mes rêves altiers fondent comme des cierges </VERS>
<VERS>Devant cette Ilion éternelle aux cent murs, </VERS>
<VERS>La ville de l'Amour imprenable des Vierges!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Chapelle de la morte
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La chapelle ancienne est fermée, </VERS>
<VERS>Et je refoule à pas discrets</VERS>
<VERS>Les dalles sonnant les regrets </VERS>
<VERS>De toute une ère parfumée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je t'évoque, ô bien-aimée! </VERS>
<VERS>Épris de mystiques attraits: </VERS>
<VERS>La chapelle assume les traits </VERS>
<VERS>De ton âme qu'elle a humée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton corps fleurit dans l'autel seul, </VERS>
<VERS>Et la nef triste est le linceul </VERS>
<VERS>De gloire qui te vêt entière;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans le vitrail, tes grands yeux </VERS>
<VERS>M'illuminent ce cimetière </VERS>
<VERS>De doux cierges mystérieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Beauté cruelle
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Certes, il ne faut avoir qu'un amour en ce monde, </VERS>
<VERS>Un amour, rien qu'un seul, tout fantasque soit-il; </VERS>
<VERS>Et moi qui le recherche ainsi, noble et subtil, </VERS>
<VERS>Voici qu'il m'est à l'âme une entaille profonde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est hautaine et belle, et moi timide et laid:</VERS>
<VERS>Je ne puis l'approcher qu'en des vapeurs de rêve. </VERS>
<VERS>Malheureux! Plus je vais, et plus elle s'élève </VERS>
<VERS>Et dédaigne mon coeur pour un oeil qui lui plaît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voyez comme, pourtant, notre sort est étrange!</VERS>
<VERS>Si nous eussions tous deux fait de figure échange, </VERS>
<VERS>Comme elle m'eût aimé d'un amour sans pareil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je l'eusse suivie en vrai fou de Tolède, </VERS>
<VERS>Aux pays de la brume, aux landes du soleil,</VERS>
<VERS>Si le Ciel m'eût fait beau, et qu'il l'eût faite laide!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Les pieds sur les chenets
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Rêves enclos
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Enfermons-nous mélancoliques </VERS>
<VERS>Dans le frisson tiède des chambres, </VERS>
<VERS>Où les pots de fleurs des septembres </VERS>
<VERS>Parfument comme des reliques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes cheveux rappellent les ambres </VERS>
<VERS>Du chef des vierges catholiques </VERS>
<VERS>Aux vieux tableaux des basiliques, </VERS>
<VERS>Sur les ors charnels de tes membres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton clair rire d'émail éclate </VERS>
<VERS>Sur le vif écrin écarlate</VERS>
<VERS>Où s 'incrusta l'ennui de vivre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! puisses-tu vers l'espoir calme </VERS>
<VERS>Faire surgir comme une palme </VERS>
<VERS>Mon coeur cristallisé de givre!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Soirs d'hiver
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ah! comme la neige a neigé! </VERS>
<VERS>Ma vitre est un jardin de givre. </VERS>
<VERS>Ah! comme la neige a neigé! </VERS>
<VERS>Qu'est-ce que le spasme de vivre </VERS>
<VERS>À la douleur que j'ai, que j'ai!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les étangs gisent gelés,</VERS>
<VERS>Mon âme est noire: Où vis-je? où vais-je? </VERS>
<VERS>Tous ses espoirs gisent gelés:</VERS>
<VERS>Je suis la nouvelle Norvège</VERS>
<VERS>D'où les blonds ciels s'en sont allés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pleurez, oiseaux de février, </VERS>
<VERS>Au sinistre frisson des choses, </VERS>
<VERS>Pleurez, oiseaux de février,</VERS>
<VERS>Pleurez mes pleurs, pleurez mes roses,</VERS>
<VERS>Aux branches du genévrier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! comme la neige a neigé! </VERS>
<VERS>Ma vitre est un jardin de givre. </VERS>
<VERS>Ah! comme la neige a neigé! </VERS>
<VERS>Qu'est-ce que le spasme de vivre </VERS>
<VERS>A tout l'ennui que j'ai, que j'ai!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Five o'clock
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme Liszt se dit triste au piano voisin! </VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le givre a ciselé de fins vases fantasques, </VERS>
<VERS>Bijoux d'orfèvrerie, orgueils de Cellini, </VERS>
<VERS>Aux vitres du boudoir dont l'embrouillamini </VERS>
<VERS>Désespère nos yeux de ses folles bourrasques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme Haydn est triste au piano voisin! </VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Ne sors pas! Voudrais-tu défier les bourrasques, </VERS>
<VERS>Battre les trottoirs froids par l'embrouillamini </VERS>
<VERS>D'hiver? Reste. J'aurai tes ors de Cellini,</VERS>
<VERS>Tes chers doigts constellés de leurs bagues fantasques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme Mozart est triste au piano voisin! </VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Five o'clock expire en mol ut crescendo.</VERS>
<VERS>- Ah! qu'as-tu? tes chers cils s'amalgament de perles.</VERS>
<VERS>- C'est que je vois mourir le jeune espoir des merles </VERS>
<VERS>Sur l'immobilité glaciale des jets d'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> sol, la, si, do.</VERS>
<VERS>- Gretchen, verse le thé aux tasses de Yeddo.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Pour Ignace Paderewski
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Maître, quand j'entendis, de par tes doigts magiques, </VERS>
<VERS>Vibrer ce grand Nocturne, à des bruits d'or pareil; </VERS>
<VERS>Quand j'entendis, en un sonore et pur éveil,</VERS>
<VERS>Monter sa voix, parfum des astrales musiques;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je crus que, revivant ses rythmes séraphiques </VERS>
<VERS>Sous l'éclat merveilleux de quelque bleu soleil, </VERS>
<VERS>En toi, ressuscité du funèbre sommeil,</VERS>
<VERS>Passait le grand vol blanc du Cygne des phtisiques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car tu sus ranimer son puissant piano,</VERS>
<VERS>Et ton âme à la sienne en un mystique anneau </VERS>
<VERS>S'enchaîne étrangement par des causes secrètes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sois fier, Paderewski, du prestige divin</VERS>
<VERS>Que le ciel te donna, pour que chez les poètes </VERS>
<VERS>Tu fisses frissonner l'âme du grand Chopin!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Gretchen la pâle
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle est de la beauté des profils de Rubens </VERS>
<VERS>Dont la majesté calme à la sienne s'incline. </VERS>
<VERS>Sa voix a le son d'or de mainte mandoline</VERS>
<VERS>Aux balcons de Venise avec des chants lambins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses cheveux, en des flots lumineux d'eaux de bains, </VERS>
<VERS>Déferlent sur sa chair vierge de manteline; </VERS>
<VERS>Son pas, soupir lacté de fraîche mousseline, </VERS>
<VERS>Simule un vespéral marcher de chérubins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est comme de l'or d'une blondeur étrange. </VERS>
<VERS>Vient-elle de l'Éden? de l'Érèbe? Est-ce un ange </VERS>
<VERS>Que ce mystérieux chef-d'oeuvre du limon?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La voilà se dressant, torse, comme un jeune arbre. </VERS>
<VERS>Souple Anadyomène. Ah! gare à ce démon! </VERS>
<VERS>C'est le Paros qui tue avec ses bras de marbre!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Lied fantasque
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Casqués de leurs shakos de riz, </VERS>
<VERS>Vieux de la vieille au mousquet noir, </VERS>
<VERS>Les hauts toits, dans l'hivernal soir, </VERS>
<VERS>Montent la consigne à Paris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les spectres sur le promenoir </VERS>
<VERS>S'ébattent en défilés gris.</VERS>
<VERS>Restons en intime pourpris, </VERS>
<VERS>Comme cela, sans dire ou voir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pose immobile la guitare, </VERS>
<VERS>Gretchen, ne distrais le bizarre </VERS>
<VERS>Rêveur sous l'ivresse qui plie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voudrais cueillir une à une </VERS>
<VERS>Dans tes prunelles clair-de-lune </VERS>
<VERS>Les roses de ta Westphalie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Salon
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La poussière s'étend sur tout le mobilier,</VERS>
<VERS>Les miroirs de Venise ont défleuri leur charme; </VERS>
<VERS>Il y rôde comme un très vieux parfum de Parme, </VERS>
<VERS>La funèbre douceur d'un sachet familier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus jamais ne résonne à travers le silence</VERS>
<VERS>Le chant du piano dans des rythmes berceurs, </VERS>
<VERS>Mendelssohn et Mozart, mariant leurs douceurs,</VERS>
<VERS>Ne s'entendent qu'en rêve aux soirs de somnolence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le poète, errant sous son massif ennui, </VERS>
<VERS>Ouvrant chaque fenêtre aux clartés de la nuit, </VERS>
<VERS>Et se crispant les mains, hagard et solitaire,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Imagine soudain, hanté par des remords,</VERS>
<VERS>Un grand bal solennel tournant dans le mystère, </VERS>
<VERS>Où ses yeux ont cru voir danser les parents morts.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Violon brisé
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aux soupirs de l'archet béni, </VERS>
<VERS>Il s'est brisé, plein de tristesse,</VERS>
<VERS>Le soir que vous jouiez, comtesse, </VERS>
<VERS>Un thème de Paganini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme tout choit avec prestesse! </VERS>
<VERS>J'avais un amour infini,</VERS>
<VERS>Ce soir que vous jouiez, comtesse, </VERS>
<VERS>Un thème de Paganini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'instrument dort sous l'étroitesse </VERS>
<VERS>De son étui de bois verni,</VERS>
<VERS>Depuis le soir où, blonde hôtesse, </VERS>
<VERS>Vous jouâtes Paganini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur repose avec tristesse </VERS>
<VERS>Au trou de notre amour fini. </VERS>
<VERS>Il s'est brisé le soir, comtesse, </VERS>
<VERS>Que vous jouiez Paganini.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Rondel à ma pipe
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les pieds sur les chenets de fer </VERS>
<VERS>Devant un bock, ma bonne pipe, </VERS>
<VERS>Selon notre amical principe </VERS>
<VERS>Rêvons à deux, ce soir d'hiver.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque le ciel me prend en grippe </VERS>
<VERS>(N'ai-je pourtant assez souffert?) </VERS>
<VERS>Les pieds sur les chenets de fer </VERS>
<VERS>Devant un bock, rêvons, ma pipe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Preste, la mort que j'anticipe </VERS>
<VERS>Va me tirer de cet enfer</VERS>
<VERS>Pour celui du vieux Lucifer;</VERS>
<VERS>Soit! nous fumerons chez ce type,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les pieds sur les chenets de fer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Chopin
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Fais, au blanc frisson de tes doigts, </VERS>
<VERS>Gémir encore, ô ma maîtresse! </VERS>
<VERS>Cette marche dont la caresse</VERS>
<VERS>Jadis extasia les rois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous les lustres aux prismes froids, </VERS>
<VERS>Donne à ce coeur sa morne ivresse, </VERS>
<VERS>Aux soirs de funèbre paresse</VERS>
<VERS>Coulés dans ton boudoir hongrois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que ton piano vibre et pleure, </VERS>
<VERS>Et que j'oublie avec toi l'heure </VERS>
<VERS>Dans un Éden, on ne sait où.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! fais un peu que je comprenne</VERS>
<VERS>Cette âme aux sons noirs qui m'entraîne </VERS>
<VERS>Et m'a rendu malade et fou!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Hiver sentimental
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Loin des vitres! clairs yeux dont je bois les liqueurs, </VERS>
<VERS>Et ne vous souillez pas à contempler les plèbes. </VERS>
<VERS>Des gels norvégiens métallisent les glèbes,</VERS>
<VERS>Que le froid des hivers nous réchauffe les coeurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tels des guerriers pleurant les ruines de Thèbes, </VERS>
<VERS>Ma mie, ainsi toujours courtisons nos rancoeurs, </VERS>
<VERS>Et, dédaignant la vie aux chants sophistiqueurs, </VERS>
<VERS>Laissons le bon Trépas nous conduire aux Erèbes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu nous visiteras comme un spectre de givre; </VERS>
<VERS>Nous ne serons pas vieux, mais déjà las de vivre, </VERS>
<VERS>Mort! que ne nous prends-tu par telle après-midi,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Languides au divan, bercés par sa guitare, </VERS>
<VERS>Dont les motifs rêveurs, en un rythme assourdi, </VERS>
<VERS>Scandent nos ennuis lourds sur la valse tartare!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Violon d'adieu
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous jouiez Mendelssohn ce soir-là; les flammèches </VERS>
<VERS>Valsaient dans l'âtre clair, cependant qu'au salon </VERS>
<VERS>Un abat-jour mêlait en ondulement long</VERS>
<VERS>Ses rêves de lumière au châtain de vos mèches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tristes, comme un bruit frissonnant de fleurs sèches </VERS>
<VERS>Éparses dans le vent vespéral du vallon,</VERS>
<VERS>Les notes sanglotaient sur votre violon</VERS>
<VERS>Et chaque coup d'archet trouait mon coeur de brèches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, devant qu'il se fût fait tard, je vous quittai, </VERS>
<VERS>Mais jusqu'à l'aube errant, seul, morose, attristé, </VERS>
<VERS>Contant ma jeune peine au lunaire mystère,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sentais remonter comme d'amers parfums </VERS>
<VERS>Ces musiques d'adieu qui scellaient sous la terre </VERS>
<VERS>Et mon rêve d'amour et mes espoirs défunts.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Mazurka
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Rien ne captive autant que ce particulier</VERS>
<VERS>Charme de la musique où ma langueur s'adore, </VERS>
<VERS>Quand je poursuis, aux soirs, le reflet que mordore </VERS>
<VERS>Maint lustre au tapis vert du salon familier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que j'aime entendre alors, plein de deuil singulier, </VERS>
<VERS>Monter du piano, comme d'une mandore,</VERS>
<VERS>Le rythme somnolent où ma névrose odore </VERS>
<VERS>Son spasme funéraire et cherche à s'oublier!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gouffre intellectuel, ouvre-toi, large et sombre, </VERS>
<VERS>Malgré que toute joie en ta tristesse sombre, </VERS>
<VERS>J'y peux trouver encor comme un reste d'oubli,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si mon âme se perd dans les gammes étranges </VERS>
<VERS>De ce motif en deuil que Chopin a poli</VERS>
<VERS>Sur un rythme inquiet appris des noirs Archanges.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Frisson d'hiver
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les becs de gaz sont presque clos: </VERS>
<VERS>Chauffe mon coeur dont les sanglots </VERS>
<VERS>S'épanchent dans ton coeur par flots,</VERS>
<VERS>Gretchen!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme il te dit de mornes choses, </VERS>
<VERS>Ce clavecin de mes névroses, </VERS>
<VERS>Rythmant le deuil hâtif des roses,</VERS>
<VERS>Gretchen!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prends-moi le front, prends-moi les mains, </VERS>
<VERS>Toi, mon trésor de rêves maints</VERS>
<VERS>Sur les juvéniles chemins,</VERS>
<VERS>Gretchen!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le givre qui s'éternise </VERS>
<VERS>Hivernalement s'harmonise </VERS>
<VERS>Aux vieilles glaces de Venise,</VERS>
<VERS>Gretchen!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que nos deux gros chats persans </VERS>
<VERS>Montrent des yeux reconnaissants </VERS>
<VERS>Près de l'âtre aux feux bruissants,</VERS>
<VERS>Gretchen!</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Et qu'au frisson de la veillée, </VERS>
<VERS>S'élance en tendresse affolée </VERS>
<VERS>Vers toi mon âme inconsolée,</VERS>
<VERS>Gretchen!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chauffe mon coeur, dont les sanglots </VERS>
<VERS>S'épanchent dans ton coeur par flots. </VERS>
<VERS>Les becs de gaz sont presque clos.</VERS>
<VERS>Gretchen!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Soirs d'octobre
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>- Oui, je souffre, ces soirs, démons mornes, chers saints.</VERS>
<VERS>- On est ainsi toujours au soupçon des Toussaints.</VERS>
<VERS>- Mon âme se fait dune à funèbres hantises.</VERS>
<VERS>- Ah! donne-moi ton front, que je calme tes crises.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Que veux-tu? je suis tel, je suis tel dans ces villes, </VERS>
<VERS>Boulevardier funèbre échappé des balcons, </VERS>
<VERS>Et dont le rêve élude, ainsi que des faucons, </VERS>
<VERS>L'affluence des sots aux atmosphères viles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que veux-tu? je suis tel... Laisse-moi reposer </VERS>
<VERS>Dans la langueur, dans la fatigue et le baiser, </VERS>
<VERS>Chère, bien-aimée âme où vont les espoirs sobres...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ecoute! ô ce grand soir, empourpré de colères, </VERS>
<VERS>Qui, galopant, vainqueur des batailles solaires, </VERS>
<VERS>Arbore l'Étendard triomphal des Octobres!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Virgiliennes
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Automne
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme la lande est riche aux heures empourprées, </VERS>
<VERS>Quand les cadrans du ciel ont sonné les vesprées!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quels longs effeuillements d'angélus par les chênes! </VERS>
<VERS>Quels suaves appels des chapelles prochaines!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-bas, groupes meuglant de grands boeufs aux yeux glauques </VERS>
<VERS>Vont menés par des gars aux bruyants soliloques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La poussière déferle en avalanches grises </VERS>
<VERS>Pleines du chaud relent des vignes et des brises.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un silence a plu dans les solitudes proches:</VERS>
<VERS>Des Sylphes ont cueilli le parfum mort des cloches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelle mélancolie! Octobre, octobre en voie! </VERS>
<VERS>Watteau! que je vous aime, Autran, ô Millevoye!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Nuit d'été
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le violon, d'un chant très profond de tristesse, </VERS>
<VERS>Remplit la douce nuit, se mêle au son des cors;</VERS>
<VERS>Les Sylphes vont pleurant comme une âme en détresse </VERS>
<VERS>Et les coeurs des grands ifs ont des plaintes de morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le souffle du Veillant anime chaque feuille, </VERS>
<VERS>Le rameau se balance en un rythme câlin, </VERS>
<VERS>Les oiseaux sont rêveurs, et sous l'oeil opalin </VERS>
<VERS>De la lune d'été, ma douleur se recueille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au concert susurré que font sous la ramure </VERS>
<VERS>Les grillons, ces lutins en quête de sabbat, </VERS>
<VERS>Soudain a résonné toute, en mon coeur qui bat,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La grande majesté de la Nuit qui murmure </VERS>
<VERS>Dans les cieux alanguis un ramage lointain, </VERS>
<VERS>Prolongé jusqu'à l'aube humide du Matin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Rêve de Watteau
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand les pastours, aux soirs des crépuscules roux </VERS>
<VERS>Menant leurs grands boucs noirs aux râles d'or des flûtes, </VERS>
<VERS>Vers le hameau natal, de par delà les buttes,</VERS>
<VERS>S'en revenaient, le long des champs piqués de houx;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bohèmes écoliers, âmes vierges de luttes,</VERS>
<VERS>Pleines de blanc naguère et de jours sans courroux, </VERS>
<VERS>En rupture d'étude, aux bois jonchés de brous</VERS>
<VERS>Nous allions, gouailleurs, prêtant l'oreille aux chutes</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des ruisseaux, dans le val que longeait en jappant </VERS>
<VERS>Le petit chien berger des calmes fils de Pan </VERS>
<VERS>Dont le pipeau qui pleure appelle, tout au loin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, las, nous nous couchions, frissonnants jusqu'aux moelles, </VERS>
<VERS>Et parfois, radieux, dans nos palais de foin, </VERS>
<VERS>Nous déjeunions d'aurore et nous soupions d'étoiles...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Tarentelle d'automne
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vois-tu près des cohortes bovines </VERS>
<VERS>Choir les feuilles dans les ravines, </VERS>
<VERS>Dans les ravines?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois-tu sur le coteau des années </VERS>
<VERS>Choir mes illusions fanées, </VERS>
<VERS>Toutes fanées?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec quelles rageuses prestesses </VERS>
<VERS>Court la bise de nos tristesses, </VERS>
<VERS>De mes tristesses!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois-tu, près des cohortes bovines, </VERS>
<VERS>Choir les feuilles dans les ravines </VERS>
<VERS>Dans les ravines?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma sérénade d'octobre enfle une </VERS>
<VERS>Funéraire voix à la lune, </VERS>
<VERS>Au clair de lune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec quelles rageuses prestesses </VERS>
<VERS>Court la bise de nos tristesses, </VERS>
<VERS>De mes tristesses!</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Le doguet bondit dans la vallée. </VERS>
<VERS>Allons-nous-en par cette allée, </VERS>
<VERS>La morne allée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma sérénade d'octobre enfle une </VERS>
<VERS>Funéraire voix à la lune, </VERS>
<VERS>Au clair de lune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On dirait que chaque arbre divorce </VERS>
<VERS>Avec sa feuille et son écorce, </VERS>
<VERS>Sa vieille écorce.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! vois sur la pente des années </VERS>
<VERS>Choir mes illusions fanées, </VERS>
<VERS>Toutes fanées!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Presque berger
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les Brises ont brui comme des litanies </VERS>
<VERS>Et la flûte s'exile en molles aphonies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les grands boeufs sont rentrés. Ils meuglent dans l'étable </VERS>
<VERS>Et la soupe qui fume a réjoui la table.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fais ta prière, ô Pan! Allons au lit, mioche,</VERS>
<VERS>Que les bras travailleurs se calment de la pioche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le clair de lune ondoie aux horizons de soie: </VERS>
<VERS>Ô sommeil! donnez-moi votre baiser de joie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout est fermé. C'est nuit. Silence... Le chien jappe. </VERS>
<VERS>Je me couche. Pourtant le Songe à mon coeur frappe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, c'est délicieux, cela, d'être ainsi libre</VERS>
<VERS>Et de vivre en berger presque. Un souvenir vibre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En moi... Là-bas, au temps de l'enfance, ma vie </VERS>
<VERS>Coulait ainsi, loin des sentiers, blanche et ravie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Jardin sentimental
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Là, nous nous attardions aux nocturnes tombées, </VERS>
<VERS>Cependant qu'alentour un vol de scarabées </VERS>
<VERS>Nous éblouissait d'or sous les lueurs plombées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De grands chevaux de pourpre erraient, sanguinolents, </VERS>
<VERS>Par les célestes turfs, et je tenais, tremblants,</VERS>
<VERS>Tes doigts entre mes mains, comme un nid d'oiseaux blancs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, tous deux, souriant à l'étoile du soir, </VERS>
<VERS>Nous sentions se lever des lumières d'espoir </VERS>
<VERS>En notre âme fermée ainsi qu'un donjon noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vieux perron croulant parmi l'effroi des lierres, </VERS>
<VERS>Nous parlait des autans qui chantaient dans les pierres </VERS>
<VERS>De la vieille demeure aux grilles familières.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis l'Angélus, devers les chapelles prochaines, </VERS>
<VERS>Tintait d'une voix grêle, et, sans rompre les chaînes, </VERS>
<VERS>Nous allions dans la Nuit qui priait sous les chênes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Foulant les touffes d'herbes où le cri-cri se perd, </VERS>
<VERS>Invisibles, au loin, dans un grand vaisseau vert, </VERS>
<VERS>Nous rêvions de monter aux astres de Vesper.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les Petits Oiseaux
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Puisque Rusbrock m'enseigne</VERS>
<VERS>À moi, dont le coeur saigne</VERS>
<VERS>Sur tout ce qui se baigne</VERS>
<VERS>Dans le malheur, </VERS>
<VERS>À vous aimer, j'élève </VERS>
<VERS>Ma pensée à ce rêve: </VERS>
<VERS>De vous faire une grève</VERS>
<VERS>Avec mon coeur.</VERS>
<VERS>Là donc, oiseaux sauvages, </VERS>
<VERS>Contre tous les ravages,</VERS>
<VERS>Vous aurez vos rivages</VERS>
<VERS>Et vos abris:</VERS>
<VERS>Colombes, hirondelles,</VERS>
<VERS>Entre mes mains fidèles,</VERS>
<VERS>Oiseaux aux clairs coups d'ailes, </VERS>
<VERS>Ô colibris!</VERS>
<VERS>Sûrs vous pourrez y vivre </VERS>
<VERS>Sans peur des soirs de givre, </VERS>
<VERS>Où sous l'astre de cuivre,</VERS>
<VERS>Morne flambeau!</VERS>
<VERS>Souventes fois, cortège</VERS>
<VERS>Qu'un vent trop dur assiège, </VERS>
<VERS>Vous trouvez sous la neige </VERS>
<VERS>Votre tombeau.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Protégés sans relâche,</VERS>
<VERS>Ainsi contre un plomb lâche, </VERS>
<VERS>Quand je clorai ma tâche, </VERS>
<VERS>Membres raidis;</VERS>
<VERS>Vous, par l'immense voûte </VERS>
<VERS>Me guiderez sans doute, </VERS>
<VERS>Connaissant mieux la route</VERS>
<VERS>Du Paradis!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Violon de villanelle
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous le clair de lune au frais du vallon,</VERS>
<VERS>Beaux gars à chefs bruns, belles à chefs blonds, </VERS>
<VERS>Au son du hautbois ou du violon</VERS>
<VERS>Dansez la villanelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lande est noyée en des parfums bons. </VERS>
<VERS>Attisez la joie au feu des charbons; </VERS>
<VERS>Allez-y gaiement, allez-y par bonds,</VERS>
<VERS>Dansez la villanelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur un banc de chêne ils sont là, les vieux, </VERS>
<VERS>Vous suivant avec des pleurs dans les yeux, </VERS>
<VERS>Lorsqu'en les frôlant vous passez joyeux...</VERS>
<VERS>Dansez la villanelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allez-y gaiement! que l'orbe d'argent </VERS>
<VERS>Croise sur vos fronts son reflet changeant; </VERS>
<VERS>Bien avant dans la nuit, à la Saint-Jean</VERS>
<VERS>Dansez la villanelle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Bergère
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous que j'aimai sous les grands houx, </VERS>
<VERS>Aux soirs de bohème champêtre, </VERS>
<VERS>Bergère, à la mode champêtre, </VERS>
<VERS>De ces soirs vous souvenez-vous? </VERS>
<VERS>Vous étiez l'astre à ma fenêtre </VERS>
<VERS>Et l'étoile d'or dans les houx.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux soirs de bohème champêtre</VERS>
<VERS>Vous que j'aimai sous les grands houx, </VERS>
<VERS>Bergère, à la mode champêtre,</VERS>
<VERS>Où donc maintenant êtes-vous?</VERS>
<VERS>- Vous êtes l'ombre à ma fenêtre </VERS>
<VERS>Et la tristesse dans les houx.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Eaux-fortes funéraires
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Les vieilles rues
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que vous disent les vieilles rues </VERS>
<VERS>Des vieilles cités?...</VERS>
<VERS>Parmi les poussières accrues </VERS>
<VERS>De leurs vétustés,</VERS>
<VERS>Rêvant de choses disparues,</VERS>
<VERS>Que vous disent les vieilles rues?</VERS>
<VERS>Alors que vous y marchez tard</VERS>
<VERS>Pour leur rendre hommage:</VERS>
<VERS>- « De plus d'une âme de vieillard</VERS>
<VERS>Nous sommes l'image, »</VERS>
<VERS>Disent-elles dans le brouillard, </VERS>
<VERS>Alors que vous y marchez tard.</VERS>
<VERS>« Comme d'anciens passants nocturnes </VERS>
<VERS>« Qui longent nos murs,</VERS>
<VERS>« En eux ayant les noires urnes</VERS>
<VERS>« De leurs ans impurs,</VERS>
<VERS>« S'en vont les Remords taciturnes</VERS>
<VERS>« Comme d'anciens passants nocturnes. »</VERS>
<VERS>Voilà ce que dans les cités </VERS>
<VERS>Maintes vieilles rues</VERS>
<VERS>Disent parmi les vétustés </VERS>
<VERS>Des choses accrues</VERS>
<VERS>Parmi vos gloires disparues, </VERS>
<VERS>O mornes et mortes cités!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Soirs d'automne
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici que la tulipe et voilà que les roses,</VERS>
<VERS>Sous le geste massif des bronzes et des marbres, </VERS>
<VERS>Dans le Parc où l'Amour folâtre sous les arbres, </VERS>
<VERS>Chantent dans les longs soirs monotones et roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les soirs a chanté la gaîté des parterres</VERS>
<VERS>Où danse un clair de lune en des poses obliques,</VERS>
<VERS>Et de grands souffles vont, lourds et mélancoliques, </VERS>
<VERS>Troubler le rêve blanc des oiseaux solitaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici que la tulipe et voilà que les roses</VERS>
<VERS>Et les lys cristallins, pourprés de crépuscule, </VERS>
<VERS>Rayonnent tristement au soleil qui recule, </VERS>
<VERS>Emportant la douleur des bêtes et des choses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et mon amour meurtri, comme une chair qui saigne, </VERS>
<VERS>Repose sa blessure et calme ses névroses.</VERS>
<VERS>Et voici que les lys, la tulipe et les roses</VERS>
<VERS>Pleurent les souvenirs où mon âme se baigne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les Corbeaux
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai cru voir sur mon coeur un essaim de corbeaux </VERS>
<VERS>En pleine lande intime avec des vols funèbres, </VERS>
<VERS>De grands corbeaux venus de montagnes célèbres </VERS>
<VERS>Et qui passaient au clair de lune et de flambeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lugubrement, comme en cercle sur des tombeaux </VERS>
<VERS>Et flairant un régal de carcasses de zèbres, </VERS>
<VERS>Ils planaient au frisson glacé de mes vertèbres, </VERS>
<VERS>Agitant à leurs becs une chair en lambeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, cette proie échue à ces démons des nuits </VERS>
<VERS>N'était autre que ma Vie en loque, aux ennuis </VERS>
<VERS>Vastes qui vont tournant sur elle ainsi toujours,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déchirant à larges coups de becs, sans quartier, </VERS>
<VERS>Mon âme, une charogne éparse au champ des jours, </VERS>
<VERS>Que ces vieux corbeaux dévoreront en entier.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Corbillard
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Par des temps de brouillard, de vent froid et de pluie, </VERS>
<VERS>Quand l'azur a vêtu comme un manteau de suie, </VERS>
<VERS>Fête des anges noirs! dans l'après-midi, tard, </VERS>
<VERS>Comme il est douloureux de voir un corbillard, </VERS>
<VERS>Traîné par des chevaux funèbres, en automne, </VERS>
<VERS>S'en aller cahotant au chemin monotone, </VERS>
<VERS>Là-bas vers quelque gris cimetière perdu, </VERS>
<VERS>Qui lui-même, comme un grand mort gît étendu! </VERS>
<VERS>L'on salue, et l'on est pensif au son des cloches </VERS>
<VERS>Elégiaquement dénonçant les approches </VERS>
<VERS>D'un après-midi tel aux rêves du trépas. </VERS>
<VERS>Alors nous croyons voir, ralentissant le pas, </VERS>
<VERS>À travers des jardins rouillés de feuilles mortes, </VERS>
<VERS>Pendant que le vent tord des crêpes à nos portes, </VERS>
<VERS>Sortir de nos maisons, comme des coeurs en deuil, </VERS>
<VERS>Notre propre cadavre enclos dans le cercueil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Perroquet
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aux jours de sa vieille détresse </VERS>
<VERS>Elle avait, la pauvre négresse, </VERS>
<VERS>Gardé cet oiseau d'allégresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils habitaient, au coin hideux, </VERS>
<VERS>Un de ces réduits hasardeux,</VERS>
<VERS>Au faubourg lointain, tous les deux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui, comme jadis à la foire, </VERS>
<VERS>Il jacassait les jours de gloire </VERS>
<VERS>Perché sur son épaule noire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vieille écoutait follement, </VERS>
<VERS>Croyant que par l'oiseau charmant </VERS>
<VERS>Causait l'âme de son amant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car le poète chimérique, </VERS>
<VERS>Avec une verve ironique</VERS>
<VERS>À la crédule enfant d'Afrique</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avait conté qu'il s'en irait, </VERS>
<VERS>À son trépas, vivre en secret </VERS>
<VERS>Chez l'âme de son perroquet.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>C'est pourquoi la vieille au front chauve, </VERS>
<VERS>À l'heure où la clarté se sauve, </VERS>
<VERS>Interrogeait l'oiseau, l'oeil fauve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais lui riait, criant toujours, </VERS>
<VERS>Du matin au soir tous les jours:</VERS>
<VERS>« Ha! Ha! Ha! Gula, mes amours! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle en mourut dans un cri rauque, </VERS>
<VERS>Croyant que sous le soliloque </VERS>
<VERS>Inconscient du bavard glauque,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'amant défunt voulait, moqueur, </VERS>
<VERS>Railler l'amour de son vieux coeur. </VERS>
<VERS>Elle en mourut dans la rancoeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'oiseau pleura ses funérailles, </VERS>
<VERS>Puis se fit un nid de pierrailles </VERS>
<VERS>En des ruines de murailles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais il devint comme hanté; </VERS>
<VERS>Et quand la nuit avait chanté </VERS>
<VERS>Au clair du ciel diamanté,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On eût dit, à voir sa détresse,</VERS>
<VERS>Qu'en lui pleurait, dans sa tendresse, </VERS>
<VERS>L'âme de la pauvre négresse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Banquet macabre
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À la santé du rire! Et j'élève ma coupe,</VERS>
<VERS>Et je bois follement comme un rapin joyeux.</VERS>
<VERS>Ô le rire! Ha! ha! ha! qui met la flamme aux yeux, </VERS>
<VERS>Ce vaisseau d'or qui glisse avec l'amour en poupe!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vogue pour la gaieté de Riquet-à-la-Houppe!</VERS>
<VERS>En bons bossus joufflus gouaillons pour le mieux. </VERS>
<VERS>Que les bruits du cristal éveillent nos aïeux</VERS>
<VERS>Du grand sommeil de pierre où s'entasse leur groupe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils nous viennent, claquant leurs vieux os: les voilà! </VERS>
<VERS>Qu'on les assoie en ronde au souper de gala. </VERS>
<VERS>À la santé du rire et des pères squelettes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Versez le vin funèbre aux verres par longs flots, </VERS>
<VERS>Et buvons à la Mort dans leurs crânes, poètes, </VERS>
<VERS>Pour étouffer en nous la rage des sanglots!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Confession nocturne
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Prêtre, je suis hanté, c'est la nuit dans la ville, </VERS>
<VERS>Mon âme est le donjon des mortels péchés noirs, </VERS>
<VERS>Il pleut une tristesse horrible aux promenoirs </VERS>
<VERS>Et personne ne vient de la plèbe servile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout est calme et tout dort. La solitaire Ville </VERS>
<VERS>S'aggrave de l'horreur vaste des vieux manoirs. </VERS>
<VERS>Prêtre, je suis hanté, c'est la nuit dans la ville; </VERS>
<VERS>Mon âme est le donjon des mortels péchés noirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En le parc hivernal, sous la bise incivile,</VERS>
<VERS>Lucifer rôde et va raillant mes désespoirs</VERS>
<VERS>Très fous!... Le suicide aiguise ses coupoirs!</VERS>
<VERS>Pour se pendre, il fait bon sous cet arbre tranquille... </VERS>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prêtre, priez pour moi, c'est la nuit dans la ville!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Tombeau de la négresse
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Après que nous eut fui le grand vent des hivers, </VERS>
<VERS>Aux derniers ciels pâlis de mars, nous la menâmes </VERS>
<VERS>Dans le hallier funèbre aux odeurs de cinnames,</VERS>
<VERS>Où germaient les soupçons de nouveaux plants rouverts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De hauts rameaux étaient criblés d'oiseaux divers </VERS>
<VERS>Et de tristes soupirs gonflaient leurs jeunes âmes. </VERS>
<VERS>Au limon moite et brut où nous la retournâmes, </VERS>
<VERS>Que l'Africaine dorme en paix dans les mois verts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sol pieusement recouvrira ses planches;</VERS>
<VERS>Et le bon bengali, dans son château de branches, </VERS>
<VERS>Pleurera sur maint thème un peu de ses vingt ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être, revenus en un lointain printemps, </VERS>
<VERS>Verrons-nous, de son coeur, dans les buissons latents, </VERS>
<VERS>Éclore un grand lys noir entre des roses blanches.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Cercueil
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au jour où mon aïeul fut pris de léthargie, </VERS>
<VERS>Par mégarde on avait apporté son cercueil;</VERS>
<VERS>Déjà l'étui des morts s'ouvrait pour son accueil, </VERS>
<VERS>Quand son âme soudain ralluma sa bougie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nos âmes, depuis cet horrible moment,</VERS>
<VERS>Gardaient de ce cercueil des grandes terreurs sourdes; </VERS>
<VERS>Nous croyions voir l'aïeul au fond des fosses lourdes, </VERS>
<VERS>Hagard, et se mangeant dans l'ombre éperdument.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi quand l'un mourait, père ou frère atterré </VERS>
<VERS>Refusait sa dépouille à la boîte interdite,</VERS>
<VERS>Et ce cercueil, au fond d'une chambre maudite, </VERS>
<VERS>Solitaire et muet, plein d'ombre, est demeuré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me fut défendu pendant longtemps de voir</VERS>
<VERS>Ou de porter les mains à l'objet qui me hante...</VERS>
<VERS>Mais depuis, sombre errant de la forêt méchante</VERS>
<VERS>Où chaque homme est un tronc marquant mon souci noir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai grandi dans le goût bizarre du tombeau,</VERS>
<VERS>Plein du dédain de l'homme et des bruits de la terre, </VERS>
<VERS>Tel un grand cygne noir qui s'éprend de mystère, </VERS>
<VERS>Et vit à la clarté du lunaire flambeau.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Et j'ai voulu revoir, cette nuit, le cercueil</VERS>
<VERS>Qui me troubla jusqu'en ma plus ancienne année; </VERS>
<VERS>Assaillant d'une clé sa porte surannée</VERS>
<VERS>J'ai pénétré sans peur en la chambre de deuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et là, longtemps je suis resté, le regard fou, </VERS>
<VERS>Longtemps, devant l'horreur macabre de la boîte; </VERS>
<VERS>Et j'ai senti glisser sur ma figure moite</VERS>
<VERS>Le frisson familier d'une bête à son trou.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je me suis penché pour l'ouvrir, sans remord </VERS>
<VERS>Baisant son front de chêne ainsi qu'un front de frère; </VERS>
<VERS>Et, mordu d'un désir joyeux et funéraire,</VERS>
<VERS>Espérant que le ciel m'y ferait tomber mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Petite chapelle
</AUTRE>
<AUTRE>
Pour Serge Usène
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE> 
Chapelle dans les bois
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous étions là deux enfants blêmes </VERS>
<VERS>Devant les grands autels à franges, </VERS>
<VERS>Où Sainte Marie et ses anges </VERS>
<VERS>Riaient parmi les chrysanthèmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soir poudrait dans la nef vide; </VERS>
<VERS>Et son rayon à flèche jaune, </VERS>
<VERS>Dans sa rigidité d'icône</VERS>
<VERS>Effleurait le grand Saint livide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous étions là deux enfants tristes </VERS>
<VERS>Buvant la paix du sanctuaire, </VERS>
<VERS>Sous la veilleuse mortuaire</VERS>
<VERS>Aux vagues reflets d'améthyste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos voix en extase à cette heure </VERS>
<VERS>Montaient en rogations blanches, </VERS>
<VERS>Comme un angélus des dimanches, </VERS>
<VERS>Dans le lointain qui prie et pleure...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis nous partions... Je me rappelle! </VERS>
<VERS>Les bois dormaient au clair de lune, </VERS>
<VERS>Dans la nuit tiède où tintait une </VERS>
<VERS>Voix de la petite chapelle...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Sainte Cécile
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La belle Sainte au fond des cieux </VERS>
<VERS>Mène l'orchestre archangélique, </VERS>
<VERS>Dans la lointaine basilique</VERS>
<VERS>Dont la splendeur hante mes yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis que la Vierge biblique </VERS>
<VERS>Lui légua ce poste pieux,</VERS>
<VERS>La belle Sainte au fond des cieux, </VERS>
<VERS>Mène l'orchestre archangélique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Loin du monde diabolique </VERS>
<VERS>Puissé je, un soir mystérieux, </VERS>
<VERS>Ouïr, dans les divins milieux </VERS>
<VERS>Ton clavecin mélancolique,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma belle Sainte, au fond des cieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Billet céleste
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Plein de spleen nostalgique et de rêves étranges, </VERS>
<VERS>Un soir je m'en allai chez la Sainte adorée, </VERS>
<VERS>Où se donnait, dans la salle de l'Empyrée, </VERS>
<VERS>Pour la fête du Ciel, le récital des anges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nul garde pour lors ne veillant à l'entrée, </VERS>
<VERS>Je vins, le corps vêtu d'une tunique à franges, </VERS>
<VERS>Le soir où l'on chantait chez la Sainte adorée, </VERS>
<VERS>Plein de spleen nostalgique et de rêves étranges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des dames défilaient dans des robes oranges; </VERS>
<VERS>Les célestes laquais portaient haute livrée, </VERS>
<VERS>Et, ma demande étant par Cécile agréée, </VERS>
<VERS>Je l'écoutai jouer aux divines phalanges,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plein de spleen nostalgique et de rêves étranges!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Rêve d'une nuit d'hôpital
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cécile était en blanc, comme aux tableaux illustres </VERS>
<VERS>Où la Sainte se voit, un nimbe autour du chef. </VERS>
<VERS>Ils étaient au fauteuil Dieu, Marie et Joseph; </VERS>
<VERS>Et j'entendis cela debout près des balustres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain au flamboiement mystique des grands lustres, </VERS>
<VERS>Éclata l'harmonie étrange au rythme bref,</VERS>
<VERS>Que la harpe brodait de sons en relief...</VERS>
<VERS>Musique de la terre, ah! taisez vos voix rustres!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne veux plus pécher, je ne veux plus jouir, </VERS>
<VERS>Car la sainte m'a dit que pour encor l'ouïr, </VERS>
<VERS>Il me fallait vaquer à mon salut sur terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je veux retourner au prochain récital </VERS>
<VERS>Qu'elle me doit donner au pays planétaire, </VERS>
<VERS>Quand les ans m'auront sorti de l'hôpital.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le cloître noir
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ils défilent au chant étouffé des sandales, </VERS>
<VERS>Le chef bas, égrenant de massifs chapelets,</VERS>
<VERS>Et le soir qui s'en vient, du sang de ses reflets </VERS>
<VERS>Mordore la splendeur funéraire des dalles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils s'effacent soudain, comme en de noirs dédales, </VERS>
<VERS>Au fond des corridors pleins de pourpres relais </VERS>
<VERS>Où de grands anges peints aux vitraux verdelets </VERS>
<VERS>Interdisent l'entrée aux terrestres scandales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur visage est funèbre, et dans leurs yeux sereins </VERS>
<VERS>Comme les horizons vastes des cieux marins, </VERS>
<VERS>Flambe l'austérité des froides habitudes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lumière céleste emplit leur large esprit, </VERS>
<VERS>Car l'Espoir triomphant creusa les solitudes </VERS>
<VERS>De ces silencieux spectres de Jésus-Christ.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les communiantes
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Calmes, elles s'en vont, défilant aux allées</VERS>
<VERS>De la chapelle en fleurs, et je les suis des yeux, </VERS>
<VERS>Religieusement joignant mes doigts pieux, </VERS>
<VERS>Plein de l'ardent regret des ferveurs en allées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici qu'elles se sont toutes agenouillées</VERS>
<VERS>Au mystique repas qui leur descend des cieux, </VERS>
<VERS>Devant l'autel piqué de flamboiements joyeux </VERS>
<VERS>Et d'une floraison de fleurs immaculées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur séraphique ardeur fut si lente à finir </VERS>
<VERS>Que tout à l'heure encore, à les voir revenir </VERS>
<VERS>De l'agape céleste au divin réfectoire,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je crus qu'elles allaient vraiment prendre l'essor, </VERS>
<VERS>Comme si, se glissant sous leurs voiles de gloire, </VERS>
<VERS>Un ange leur avait posé des ailes d'or.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les déicides
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ils étaient là, les Juifs, les tueurs de prophètes, </VERS>
<VERS>Quand le sanglant Messie expirait sur la croix; </VERS>
<VERS>Ils étaient là, railleurs et bourreaux à la fois; </VERS>
<VERS>Et Sion à son crime entremêlait des fêtes.</VERS>
<VERS>Or, voici que soudain, sous le vent des tempêtes, </VERS>
<VERS>Se déchira le voile arraché des parois.</VERS>
<VERS>Les Maudits prirent fuite: on eût dit que le poids </VERS>
<VERS>De leur forfait divin s'écroulait sur leurs têtes.</VERS>
<VERS>Depuis, de par la terre, en hordes de damnés, </VERS>
<VERS>Comme des chiens errants, ils s'en vont, condamnés </VERS>
<VERS>Au remords éternel de leur race flétrie,</VERS>
<VERS>Trouvant partout, le long de leur âpre chemin, </VERS>
<VERS>Le mépris pour pitié, les ghettos pour patrie,</VERS>
<VERS>Pour l'aumône l'affront lorsqu'ils tendront la main.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D'autres sont là, pareils à ces immondes hordes, </VERS>
<VERS>Écrasant le Sauveur sous des monts de défis, </VERS>
<VERS>Alors qu'Il tend vers eux, du haut des crucifix,</VERS>
<VERS>Ses deux grands bras de bronze en sublimes exordes.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Écumant du venin des haineuses discordes</VERS>
<VERS>Et crachant un blasphème au Pain que tu leur fis, </VERS>
<VERS>Ils passent. Or ceux-là, mon Dieu, qu'on dit tes fils, </VERS>
<VERS>Te hachent à grands coups de symboliques cordes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi, de par l'horreur des infinis exils, </VERS>
<VERS>Lamentables troupeaux, ces sacrilèges vils</VERS>
<VERS>S'en iront, fous de honte, aux nuits blasphématoires,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors que sur leur front, mystérieux croissant, </VERS>
<VERS>Luira, comme un blason de leurs tortures noires, </VERS>
<VERS>Le stigmate éternel de quelque hostie en sang.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Mort du moine
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici venir les tristes frères </VERS>
<VERS>Vers la cellule où tu te meurs. </VERS>
<VERS>Ton esprit est plein de clameurs </VERS>
<VERS>Et de musiques funéraires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Apportez-lui le Viatique.</VERS>
<VERS>Saint Bénédict, aidez sa mort! </VERS>
<VERS>Bien que faible, faites-le fort </VERS>
<VERS>Sous votre sainte égide antique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi soit-il au coeur de Dieu! </VERS>
<VERS>Clément, dis un riant adieu </VERS>
<VERS>Aux liens impurs de cette terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pars, rentre dans ton Espoir, </VERS>
<VERS>Que les bronzes du monastère </VERS>
<VERS>Sonnent ton âme au ciel ce soir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Diptyque
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En une très vieille chapelle </VERS>
<VERS>Je sais un diptyque flamand </VERS>
<VERS>Où Jésus, près de sa maman, </VERS>
<VERS>Creuse le sable avec sa pelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non peint par Rubens ou Memling, </VERS>
<VERS>Mais digne de leurs galeries;</VERS>
<VERS>La Vierge, en blanches draperies, </VERS>
<VERS>Au rouet blanc file son lin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La pelle verdelette peinte</VERS>
<VERS>Scintille aux mains grêles de Dieu; </VERS>
<VERS>Le soleil brûle un rouge adieu </VERS>
<VERS>Là-bas, devers Sion la sainte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jeune enfant devant la hutte </VERS>
<VERS>Du charpentier de Nazareth </VERS>
<VERS>Entasse un amas qu'on dirait </VERS>
<VERS>Être l'assise d'une butte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jésus en jouant s'est sali;</VERS>
<VERS>Ses doigts sont tachetés de boue, </VERS>
<VERS>Et le travail sur chaque joue, </VERS>
<VERS>A mis comme un rayon pâli.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Quelle est cette tâche sévère </VERS>
<VERS>Que Jésus si précoce apprit? </VERS>
<VERS>Posait-il donc en son esprit </VERS>
<VERS>Les bases d'un futur Calvaire?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Chapelle ruinée
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et je retourne encore frileux, au jet des bruines, </VERS>
<VERS>Par les délabrements du parc d'octobre. Au bout </VERS>
<VERS>De l'allée où se voit ce grand Jésus debout, </VERS>
<VERS>Se massent des soupçons de chapelle en ruines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je refoule, parmi viornes, vipérines,</VERS>
<VERS>Rêveur, le sol d'antan où gîte le hibou;</VERS>
<VERS>L'Érable sous le vent se tord comme un bambou. </VERS>
<VERS>Et je sens se briser mon coeur dans ma poitrine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cloches des âges morts sonnant à timbres noirs </VERS>
<VERS>Et les tristesses d'or, les mornes désespoirs, </VERS>
<VERS>Portés par un parfum que le rêve rappelle,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! comme, les genoux figés au vieux portail, </VERS>
<VERS>Je pleure ces débris de petite chapelle... </VERS>
<VERS>Au mur croulant, fleuri d'un reste de vitrail!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La réponse du crucifix
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En expirant sur l'arbre affreux du Golgotha,</VERS>
<VERS>De quel regret ton âme, ô Christ, fut-elle pleine? </VERS>
<VERS>Était-ce de laisser Marie et Madeleine</VERS>
<VERS>Et les autres, au roc où la Croix se planta?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le funèbre choeur sans Toi se lamenta,</VERS>
<VERS>Et que les clous crispaient tes mains; quand, par la plaine, </VERS>
<VERS>Ton âme eut dispersé la fleur de son haleine,</VERS>
<VERS>Devançant ton essor vers le céleste État;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel fut ce grand soupir de tristesse infinie </VERS>
<VERS>Qui s'exhala de Toi lorsque, l'oeuvre finie, </VERS>
<VERS>Tu t'apprêtais enfin à regagner le But?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Me dévoileras-tu cet intime mystère?</VERS>
<VERS>- Ce fut de ne pouvoir, jeune homme, le fiel bu, </VERS>
<VERS>Serrer contre mon coeur mes bourreaux sur la Terre!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les Carmélites
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Parmi l'ombre du cloître elles vont solennelles, </VERS>
<VERS>Et leurs pas font courir un frisson sur les dalles, </VERS>
<VERS>Cependant que du bruit funèbre des sandales </VERS>
<VERS>Monte un peu la rumeur chaste qui chante en elles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au séraphique éclat des austères prunelles </VERS>
<VERS>Répondent les flambeaux en des gammes modales; </VERS>
<VERS>Parmi le froid du cloître elles vont solennelles,</VERS>
<VERS>Et leurs pas font des chants de velours sur les dalles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une des leurs retourne aux landes éternelles </VERS>
<VERS>Trouver enfin l'oubli du monde et des scandales; </VERS>
<VERS>Vers sa couche de mort, au fond de leurs dédales, </VERS>
<VERS>C'est pourquoi, cette nuit, les nonnes fraternelles</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans leur cloître longtemps ont marché solennelles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Notre-Dame-des-Neiges
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sainte Notre-Dame, en beau manteau d'or, </VERS>
<VERS>De sa lande fleurie</VERS>
<VERS>Descend chaque soir, quand son Jésus dort </VERS>
<VERS>En sa Ville-Marie.</VERS>
<VERS>Sous l'astral flambeau que portent ses anges, </VERS>
<VERS>La belle Vierge va</VERS>
<VERS>Triomphalement, aux accords étranges </VERS>
<VERS>De céleste bîva.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sainte Notre-Dame a là-haut son trône</VERS>
<VERS>Sur notre Mont-Royal;</VERS>
<VERS>Et de là, son oeil subjugue le Faune</VERS>
<VERS>De l'abîme infernal.</VERS>
<VERS>Car elle a dicté: « Qu'un ange protège </VERS>
<VERS>De son arme de feu</VERS>
<VERS>Ma ville d'argent au collier de neige »,</VERS>
<VERS>La Dame du Ciel bleu!</VERS>
<VERS>Sainte Notre-Dame, ô tôt nous délivre </VERS>
<VERS>De tout joug pour le tien;</VERS>
<VERS>Chasse l'étranger! Au pays de givre</VERS>
<VERS>Sois-nous force et soutien. </VERS>
<VERS>Ce placet fleuri de choses dorées,</VERS>
<VERS>Puisses-tu de tes yeux,</VERS>
<VERS>Bénigne, le lire aux roses vesprées, </VERS>
<VERS>Quand tu nous viens des Cieux!</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Sainte Notre-Dame a pleuré longtemps</VERS>
<VERS>Parmi ses petits anges; </VERS>
<VERS>Tellement, dit-on, qu'en les cieux latents</VERS>
<VERS>Se font des bruits étranges,</VERS>
<VERS>Et que notre Vierge entraînant l'Éden, </VERS>
<VERS>O floraison chérie!</VERS>
<VERS>Va tôt refleurir en même jardin</VERS>
<VERS>Sa France et sa Ville-Marie ...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Prière du soir
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque tout bruit était muet dans la maison,</VERS>
<VERS>Et que mes soeurs dormaient dans des poses lassées </VERS>
<VERS>Aux fauteuils anciens d'aïeules trépassées,</VERS>
<VERS>Et que rien ne troublait le tacite frisson,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma mère descendait à pas doux de sa chambre; </VERS>
<VERS>Et, s'asseyant devant le clavier noir et blanc, </VERS>
<VERS>Ses doigts faisaient surgir de l'ivoire tremblant </VERS>
<VERS>La musique mêlée aux lunes de septembre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, j'écoutais, coeur dans la peine et les regrets, </VERS>
<VERS>Laissant errer mes yeux vagues sur le Bruxelles, </VERS>
<VERS>Ou, dispersant mon rêve en noires étincelles, </VERS>
<VERS>Les levant pour scruter l'énigme des portraits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cependant que tout allait en somnolence </VERS>
<VERS>Et que montaient les sons mélancoliquement, </VERS>
<VERS>Au milieu du tic-tac du vieux Saxe allemand, </VERS>
<VERS>Seuls bruits intermittents qui coupaient le silence,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit s'appropriait peu à peu les rideaux</VERS>
<VERS>Avec des frissons noirs à toutes les croisées, </VERS>
<VERS>Par ces soirs, et malgré les bûches embrasées, </VERS>
<VERS>Comme nous nous sentions soudain du froid au dos!</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>L'horloge chuchotant minuit au deuil des lampes, </VERS>
<VERS>Mes soeurs se réveillaient pour regagner leur lit, </VERS>
<VERS>Yeux mi-clos, chevelure éparse, front pâli, </VERS>
<VERS>Sous l'assoupissement qui leur frôlait les tempes;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais au salon empli de lunaires reflets,</VERS>
<VERS>Avant de remonter pour le calme nocturne, </VERS>
<VERS>C'était comme une attente inerte et taciturne, </VERS>
<VERS>Puis, brusque, un cliquetis d'argent de chapelets...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pendant que de Liszt les sonates étranges </VERS>
<VERS>Lentement achevaient de s'endormir en nous, </VERS>
<VERS>La famille faisait la prière à genoux</VERS>
<VERS>Sous le lointain écho du clavecin des anges.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Pastels et porcelaines
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Fantaisie créole
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Or, la pourpre vêt la véranda rose </VERS>
<VERS>Au motif câlin d'une mandoline,</VERS>
<VERS>En des sangs de soir, aux encens de rose, </VERS>
<VERS>Or, la pourpre vêt la véranda rose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi les eaux d'or des vases d'Égypte, </VERS>
<VERS>Se fanent en bleu, sous les zéphirs tristes, </VERS>
<VERS>Des plants odorants qui trouvent leur crypte </VERS>
<VERS>Parmi les eaux d'or des vases d'Égypte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La musique embaume et l'oiseau s 'en grise; </VERS>
<VERS>Les cieux ont mené leurs valses astrales; </VERS>
<VERS>La Tendresse passe aux bras de la brise; </VERS>
<VERS>La musique embaume, et l'âme s'en grise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la pourpre vêt la véranda rose, </VERS>
<VERS>Et dans l'Éden de sa Louisiane, </VERS>
<VERS>Parmi le silence, aux encens de rose, </VERS>
<VERS>La créole dort en un hamac rose.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les balsamines
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En un fauteuil sculpté de son salon ducal, </VERS>
<VERS>La noble Viennoise, en gaze violette,</VERS>
<VERS>Des ses doigts ivoirins pieusement feuillette </VERS>
<VERS>Le vélin s'élimant d'un missel monacal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sa mémoire évoque, en rêve musical, </VERS>
<VERS>Ce pauvre guitariste aux yeux où se reflète </VERS>
<VERS>Le pur amour de l'art, qui, près de sa tablette, </VERS>
<VERS>Venait causer, humant des fleurs dans un bocal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lampe au soir vacille et le vieux Saxe sonne; </VERS>
<VERS>Son livre d'heures épars, Madame qui frisonne </VERS>
<VERS>Regagne le grand lit d'argent digne des rois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des pleurs mouillent ses cils... Au fier blason des portes </VERS>
<VERS>Quand l'aube eut reflambé, sur le tapis hongrois </VERS>
<VERS>Le missel révélait des balsamines mortes...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le roi du souper
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Grave en habit luisant, un grand nègre courbé, </VERS>
<VERS>Va, vient de tous côtés à pas vifs d'estafette: </VERS>
<VERS>Le paon truffé qui fume envole une bouffette</VERS>
<VERS>Du clair plateau d'argent jusqu'au plafond bombé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le triomphal service au buffet dérobé,</VERS>
<VERS>Flambe. Toute la salle en lueur d'or s'est faite; </VERS>
<VERS>A la table massive ils sont là pour la fête, </VERS>
<VERS>Tous, depuis le grand-oncle au plus petit bébé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain, la joie éclate et brille, franche et belle: </VERS>
<VERS>Le dernier-né, bambin qui souvent se rebelle, </VERS>
<VERS>Se pose sur la nappe où fleurit maint détail.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On applaudit. Sambo pâmé s'en tient les hanches, </VERS>
<VERS>Cependant que, voilant son chef sous l'éventail, </VERS>
<VERS>Grand-mère essuie un peu ses deux paupières blanches.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Paysage fauve
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les arbres comme autant de vieillards rachitiques, </VERS>
<VERS>Flanqués vers l'horizon sur les escarpements, </VERS>
<VERS>Ainsi que des damnés sous le fouet des tourments, </VERS>
<VERS>Tordent de désespoir leurs torses fantastiques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'Hiver; c'est la Mort; sur les neiges arctiques, </VERS>
<VERS>Vers le bûcher qui flambe aux lointains campements, </VERS>
<VERS>Les chasseurs vont frileux sous leurs lourds vêtements, </VERS>
<VERS>Et galopent, fouettant leurs chevaux athlétiques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La bise hurle; il grêle; il fait nuit, tout est sombre; </VERS>
<VERS>Et voici que soudain se dessine dans l'ombre </VERS>
<VERS>Un farouche troupeau de grands loups affamés;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils bondissent, essaims de fauves multitudes, </VERS>
<VERS>Et la brutale horreur de leurs yeux enflammés, </VERS>
<VERS>Allume de points d'or les blanches solitudes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Éventail
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le salon ancien à guipure fanée</VERS>
<VERS>Où fleurit le brocart des sophas de Niphon,</VERS>
<VERS>Tout peint de grands lys d'or, ce glorieux chiffon </VERS>
<VERS>Survit aux bals défunts des dames de lignée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, ô deuil triomphal! l'autruche surannée </VERS>
<VERS>S'effrange sous les pieds de bronze d'un griffon, </VERS>
<VERS>Dans le salon ancien à guipure fanée</VERS>
<VERS>Où fleurit le brocart des sophas de Niphon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois, quand l'heure vibre en sa ronde effrénée, </VERS>
<VERS>L'éventail tout à coup revit un vieux frisson, </VERS>
<VERS>Tellement qu'on croirait qu'il évente au soupçon </VERS>
<VERS>Des doigts mystérieux d'une morte émanée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le salon ancien à guipure fanée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'Antiquaire
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Entre ses doigts osseux roulant une ample bague, </VERS>
<VERS>L'antiquaire, vieux Juif d'Alger ou de Maroc, </VERS>
<VERS>Orfèvre, bijoutier, damasquineur d'estoc, </VERS>
<VERS>Au fond de la boutique erre, pause et divague.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, des lampes de fer que frôle l'ombre vague </VERS>
<VERS>S'approchant tout fiévreux, le moderne Shylock </VERS>
<VERS>Recule, horrifié. Rigide comme un bloc</VERS>
<VERS>Il semble au coeur souffrir de balafres de dague.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malheur! Ce vieil artiste a trop tard constaté </VERS>
<VERS>Que l'anneau Louis XIV à fou prix acheté </VERS>
<VERS>N'est qu'un bibelot vil où rit l'infâme fraude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est pourquoi, sous le flot des lustres miroitants, </VERS>
<VERS>L'horrible et fauve jet de son oeil filtre et rôde </VERS>
<VERS>Dans la morne pourpreur des rubis éclatants.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les Camélias
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le boudoir tendu de choses de Malines </VERS>
<VERS>Tout est désert ce soir, Emmeline est au bal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seuls, des Camélias, en un glauque bocal </VERS>
<VERS>Ferment languissamment leurs prunelles câlines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur des onyx épars, des bijoux et des bagues </VERS>
<VERS>Croisent leurs maints reflets dans des boîtes d'argent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout pleure cette Absente avec des plaintes vagues. </VERS>
<VERS>Le perroquet digère un long spleen enrageant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Saxe tinte. Il est aube. Sur l'escalier </VERS>
<VERS>Chante un pas satiné dans le frisson des gazes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout s'éveille alourdi des nocturnes extases.</VERS>
<VERS>La maîtresse s'annonce au doux bruit du soulier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa main effeuille, lente, un frais bouquet de roses; </VERS>
<VERS>Ses regards sont voilés d'une aurore de pleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au bal elle a connu les premières douleurs,</VERS>
<VERS>Et sa jeunesse songe au vide affreux des choses,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant la sèche mort des Camélias roses.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Saxe de famille
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Donc, ta voix de bronze est éteinte: </VERS>
<VERS>Te voilà muet à jamais!</VERS>
<VERS>L'heure plus ne vibre ou ne tinte </VERS>
<VERS>Dans la grand'salle que j'aimais,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où je venais, après l'étude,</VERS>
<VERS>Fumer le soir, rythmant des vers, </VERS>
<VERS>Où l'abri du monde pervers </VERS>
<VERS>Éternisait ma solitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le buffet aux tons noircis </VERS>
<VERS>De chêne très ancien, ton ombre </VERS>
<VERS>Lamente-t-elle, Saxe sombre, </VERS>
<VERS>Toute une époque de soucis?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Serait-ce qu'un chagrin qui tue </VERS>
<VERS>T'a harcelé comme un remords, </VERS>
<VERS>Ô grande horloge qui t'es tue </VERS>
<VERS>Depuis que les parents sont morts?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Soulier de la morte
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce frêle soulier gris et or,</VERS>
<VERS>Aux boucles de soie embaumée, </VERS>
<VERS>Tel un mystérieux camée,</VERS>
<VERS>Entre mes mains, ce soir, il dort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout à l'heure je le trouvai</VERS>
<VERS>Gisant au fond d'une commode... </VERS>
<VERS>Petit soulier d'ancienne mode, </VERS>
<VERS>Soulier du souvenir... Ave! -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis qu'elle s'en est allée, </VERS>
<VERS>Menée aux marches de Chopin, </VERS>
<VERS>Dormir pour jamais sous ce pin </VERS>
<VERS>Dans la froide et funèbre allée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis resté toute l'année</VERS>
<VERS>Broyé sous un fardeau de fer, </VERS>
<VERS>À vivre ainsi qu'en un enfer, </VERS>
<VERS>Comme une pauvre âme damnée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant, coeur plein de noir, </VERS>
<VERS>Cette vigile de décembre,</VERS>
<VERS>Je le trouve au fond de ma chambre, </VERS>
<VERS>Soulier que son pied laissa choir.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Celui-là seul me fut laissé,</VERS>
<VERS>L'autre est sans doute chez les anges...</VERS>
<VERS>..............................</VERS>
<VERS>Et moi je cours pieds nus les fanges... </VERS>
<VERS>Mon âme est un soulier percé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Vieille romanesque
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Près de ses pots de fleurs, à l'abri des frimas, </VERS>
<VERS>Assise à la fenêtre, et serrant autour d'elle </VERS>
<VERS>Son châle japonais, Mademoiselle Adèle</VERS>
<VERS>Comme à vingt ans savoure un roman de Dumas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout son boudoir divague en bizarre ramas, </VERS>
<VERS>Cloître d'anciennetés, dont elle est le modèle; </VERS>
<VERS>Là s'incrusta l'émail de son culte fidèle: </VERS>
<VERS>Vases, onyx, portraits, livres de tous formats.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les coussins épars, un vieux matou de Perse </VERS>
<VERS>Ronronne cependant que la vieille disperse</VERS>
<VERS>Aux feuillets jaunissants les ennuis de son coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais elle ne voit pas, en son rêve attendrie, </VERS>
<VERS>Dans la rue, un passant au visage moqueur... </VERS>
<VERS>Le joueur glorieux d'orgue de Barbarie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Vieille Armoire
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dors, fouillis vénéré de vieilles porcelaines</VERS>
<VERS>Froides comme des yeux de morts, tous clos, tous froids, </VERS>
<VERS>Services du Japon qui disent l'autrefois</VERS>
<VERS>De maints riches repas de belles châtelaines!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton bois a des odeurs moites d'anciennes laines, </VERS>
<VERS>Parfums de choses d'or aux fragiles effrois; </VERS>
<VERS>Tes tasses ont causé sur des lèvres de rois </VERS>
<VERS>De leurs Hébés, de leurs images peintes, pleines</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De pastels lumineux, de vieux jardins fleuris, </VERS>
<VERS>Arabesque où le ciel avait de bleus souris... </VERS>
<VERS>Reliquaire d'antan, ô grande, ô sombre armoire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hier, quand j'entrouvris tes portes de bois blond, </VERS>
<VERS>Je crus y voir passer la spectrale mémoire </VERS>
<VERS>De couples indistincts menés au réveillon.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Potiche
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est un vase d'Égypte à riche ciselure,</VERS>
<VERS>Où sont peints des sphinx bleus et des lions ambrés: </VERS>
<VERS>De profil on y voit, souple, les reins cambrés, </VERS>
<VERS>Une immobile Isis tordant sa chevelure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Flambantes, des nefs d'or se glissent sans voilure </VERS>
<VERS>Sur une eau d'argent plane aux tons de ciel marbrés: </VERS>
<VERS>C'est un vase d'Égypte à riche ciselure</VERS>
<VERS>Où sont peints des sphinx bleus et des lions ambrés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon âme est une potiche où pleurent, dédorés,</VERS>
<VERS>De vieux espoirs mal peints sur sa fausse moulure; </VERS>
<VERS>Aussi j'en souffre en moi comme d'une brûlure, </VERS>
<VERS>Mais le trépas bientôt les aura tous sabrés...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car ma vie est un vase à pauvre ciselure.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Vêpres tragiques
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Musiques funèbres
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand, rêvant de la morte et du boudoir absent, </VERS>
<VERS>Je me sens tenaillé des fatigues physiques, </VERS>
<VERS>Assis au fauteuil noir, près de mon chat persan, </VERS>
<VERS>J'aime à m'inoculer de bizarres musiques, </VERS>
<VERS>Sous les lustres dont les étoiles vont versant </VERS>
<VERS>Leur sympathie au deuil des rêves léthargiques.</VERS>
<VERS>J'ai toujours adoré, plein de silence, à vivre</VERS>
<VERS>En des appartements solennellement clos,</VERS>
<VERS>Où mon âme sonnant des cloches de sanglots,</VERS>
<VERS>Et plongeant dans l'horreur, se donne toute à suivre, </VERS>
<VERS>Triste comme un son mort, close comme un vieux livre, </VERS>
<VERS>Ces musiques vibrant comme un éveil de flots.</VERS>
<VERS>Que m 'importent l'amour, la plèbe et ses tocsins? </VERS>
<VERS>Car il me faut, à moi, des annales d'artiste; </VERS>
<VERS>Car je veux, aux accords d'étranges clavecins, </VERS>
<VERS>Me noyer dans la paix d'une existence triste </VERS>
<VERS>Et voir se dérouler mes ennuis assassins,</VERS>
<VERS>Dans le prélude où chante une âme symphoniste.</VERS>
<VERS>Je suis de ceux pour qui la vie est une bière</VERS>
<VERS>Où n 'entrent que les chants hideux des croquemorts, </VERS>
<VERS>Où mon fantôme las, comme sous une pierre, </VERS>
<VERS>Bien avant dans les nuits cause avec ses remords, </VERS>
<VERS>Et vainement appelle, en l'ombre familière</VERS>
<VERS>Qui n 'a pour l'écouter que l'oreille des morts.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Allons! que sous vos doigts, en rythme lent et long </VERS>
<VERS>Agonisent toujours ces mornes chopinades... </VERS>
<VERS>Ah! que je hais la vie et son noir Carillon! </VERS>
<VERS>Engouffrez-vous, douleurs, dans ces calmes aubades, </VERS>
<VERS>Ou je me pends ce soir aux portes du salon,</VERS>
<VERS>Pour chanter en Enfer les rouges sérénades!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! funèbre instrument, clavier fou, tu me railles! </VERS>
<VERS>Doucement, pianiste, afin qu'on rêve encor!</VERS>
<VERS>Plus lentement, plaît-il? Dans des chocs de ferrailles, </VERS>
<VERS>L 'on descend mon cercueil, parmi l'affreux décor </VERS>
<VERS>Des ossements épars au champ des funérailles, </VERS>
<VERS>Et mon coeur a gémi comme un long cri de cor!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'homme aux cercueils
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Maître Christian Loftel n'a d'état que celui</VERS>
<VERS>De faire des cercueils pour les mortels ses frères, </VERS>
<VERS>Au fond d'une boutique aux placards funéraires </VERS>
<VERS>Où depuis quarante ans le jour à peine a lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À cause de son air étrange, nul vers lui</VERS>
<VERS>Ne vient: il a le froid des urnes cinéraires.</VERS>
<VERS>Parfois, quelque homme en deuil discute des parères </VERS>
<VERS>Et retourne, hanté de ce spectre d'ennui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô sage, qui toujours gardes tes lèvres closes, </VERS>
<VERS>Maître Christian Loftel! tu dois savoir des choses </VERS>
<VERS>Qui t'ont creusé le front et t'ont joint les sourcils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Réponds! Quand tu construis les planches péremptoires, </VERS>
<VERS>Combien d'âmes de morts, au choc de tes outils </VERS>
<VERS>Te content longuement leurs posthumes histoires?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Marches funèbres
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'écoute en moi des voix funèbres </VERS>
<VERS>Clamer transcendantalement, </VERS>
<VERS>Quand sur un motif allemand</VERS>
<VERS>Se rythment ces marches célèbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au frisson fou de mes vertèbres </VERS>
<VERS>Si je sanglote éperdument,</VERS>
<VERS>C'est que j'entends des voix funèbres </VERS>
<VERS>Clamer transcendantalement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tel un troupeau spectral de zèbres </VERS>
<VERS>Mon rêve rôde étrangement;</VERS>
<VERS>Et je suis hanté tellement</VERS>
<VERS>Qu'en moi toujours, dans mes ténèbres,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'entends geindre des voix funèbres.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le puits hanté
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le puits noir que tu vois là </VERS>
<VERS>Gît la source de tout ce drame. </VERS>
<VERS>Aux vents du soir le cerf qui brame </VERS>
<VERS>Parmi les bois conte cela.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jadis un amant fou, voilà,</VERS>
<VERS>Y fut noyé par une femme. </VERS>
<VERS>Dans le puits noir que tu vois là </VERS>
<VERS>Gît la source de tout ce drame.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pstt! n'y viens pas! On voit l'éclat </VERS>
<VERS>Mystérieux d'un spectre en flamme, </VERS>
<VERS>Et l'on entend, la nuit, une âme </VERS>
<VERS>Râler comme en affreux gala,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le puits noir que tu vois là.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'idiote aux cloches
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle a voulu trouver les cloches </VERS>
<VERS>Du Jeudi-Saint sur les chemins; </VERS>
<VERS>Elle a saigné ses pieds aux roches</VERS>
<VERS>À les chercher dans les soirs maints,</VERS>
<VERS>Ah! lon lan laire,</VERS>
<VERS>Elle a meurtri ses pieds aux roches; </VERS>
<VERS>On lui disait: « Fouille tes poches.</VERS>
<VERS>- Nenni, sont vers les cieux romains; </VERS>
<VERS>Je veux trouver les cloches, cloches,</VERS>
<VERS>Je veux trouver les cloches </VERS>
<VERS>Et je les aurai dans mes mains »; </VERS>
<VERS>Ah! lon lan laire et lon lan la.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Or vers les heures vespérales </VERS>
<VERS>Elle allait, solitaire, aux bois. </VERS>
<VERS>Elle rêvait des cathédrales</VERS>
<VERS>Et des cloches dans les beffrois;</VERS>
<VERS>Ah! lon lan laire,</VERS>
<VERS>Elle rêvait des cathédrales,</VERS>
<VERS>Puis tout à coup, en de fous râles </VERS>
<VERS>S'élevait tout au loin sa voix:</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>« Je veux trouver les cloches, cloches,</VERS>
<VERS>Je veux trouver les cloches </VERS>
<VERS>Et je les aurai dans mes mains »; </VERS>
<VERS>Ah! lon lan laire et lon lan la.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une aube triste, aux routes croches, </VERS>
<VERS>On la trouva dans un fossé.</VERS>
<VERS>Dans la nuit du retour des cloches </VERS>
<VERS>L'idiote avait trépassé;</VERS>
<VERS>Ah! lon lan laire,</VERS>
<VERS>Dans la nuit du retour des cloches, </VERS>
<VERS>A leurs métalliques approches </VERS>
<VERS>Son rêve d'or fut exaucé:</VERS>
<VERS>Un ange mit les cloches, cloches</VERS>
<VERS>Lui mit toutes les cloches, </VERS>
<VERS>Là-haut, lui mit toutes aux mains; </VERS>
<VERS>Ah! lon lan laire et lon lan la.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le boeuf spectral
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le grand boeuf roux aux cornes glauques </VERS>
<VERS>Hante là-bas la paix des champs,</VERS>
<VERS>Et va meuglant dans les couchants </VERS>
<VERS>Horriblement ses râles rauques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tous ont tu leurs gais colloques </VERS>
<VERS>Sous l'orme au soir avec leurs chants. </VERS>
<VERS>Le grand boeuf roux aux cornes glauque </VERS>
<VERS>Hante là-bas la paix des champs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gare, gare aux desseins méchants! </VERS>
<VERS>Belles en blanc, vachers en loques, </VERS>
<VERS>Prenez à votre cou vos socques!</VERS>
<VERS>À travers prés, buissons tranchants,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fuyez le boeuf aux cornes glauques.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Tristia
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Le lac
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Remémore, mon coeur, devant l'onde qui fuit </VERS>
<VERS>De ce lac solennel, sous l'or de la vesprée,</VERS>
<VERS>Ce couple malheureux dont la barque éplorée </VERS>
<VERS>Y vint sombrer avec leur amour, une nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme tout alentour se tourmente et sanglote! </VERS>
<VERS>Le vent verse les pleurs des astres aux roseaux, </VERS>
<VERS>Le lys s ÿ mire ainsi que l'azur plein d'oiseaux, </VERS>
<VERS>Comme pour y chercher une image qui flotte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais rien n 'en a surgi depuis le soir fatal</VERS>
<VERS>Où les amants sont morts enlaçant leurs deux vies, </VERS>
<VERS>Et les eaux en silence aux grèves d'or suivies </VERS>
<VERS>Disent qu 'ils dorment bien sous leur calme cristal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi la vie humaine est un grand lac qui dort </VERS>
<VERS>Plein, sous le masque froid des ondes déployées, </VERS>
<VERS>De blonds rêves déçus, d'illusions noyées, </VERS>
<VERS>Où l'Espoir vainement mire ses astres d'or.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L' Ultimo Angelo del Correggio
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les yeux hagards, la joue pâlie, </VERS>
<VERS>Mais le coeur ferme et sans regret,</VERS>
<VERS>Dans sa mansarde d'Italie </VERS>
<VERS>Le divin Corrège expirait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autour de l'atroce grabat,</VERS>
<VERS>La bonne famille du maître</VERS>
<VERS>Cherche un peu de sa vie à mettre </VERS>
<VERS>Dans son coeur à peine qui bat.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la vision cérébrale </VERS>
<VERS>Fomente la fièvre du corps, </VERS>
<VERS>Et son âme qu'agite un râle, </VERS>
<VERS>Sonne de bizarres accords.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il veut peindre. Très lentement </VERS>
<VERS>De l'oreiller il se soulève,</VERS>
<VERS>Simulant quelque archange en rêve </VERS>
<VERS>En oubli du Ciel un moment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son oeil fouille la chambre toute, </VERS>
<VERS>Et soudain se fixe, étonné.</VERS>
<VERS>Il voit son modèle, il n'a doute, </VERS>
<VERS>Dans le berceau du dernier né.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Son jeune enfant près du panneau </VERS>
<VERS>Tout rose dans le linge orange, </VERS>
<VERS>A joint ses petites mains d'ange </VERS>
<VERS>Vers le cadre du Bambino.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sa filiale prière</VERS>
<VERS>À celle de l'Éden fait lien: </VERS>
<VERS>Dans du soir d'or italien, </VERS>
<VERS>Vision de blanche lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Vite qu'on m'apporte un pinceau!</VERS>
<VERS>« Mes couleurs! crie le vieil artiste,</VERS>
<VERS>« Je veux peindre la pose triste</VERS>
<VERS>« De mon enfant dans son berceau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Mon pinceau! délire Corrège,</VERS>
<VERS>« Je veux saisir en son essor</VERS>
<VERS>« Ce sublime idéal de neige</VERS>
<VERS>« Avant qu'il retourne au ciel d'or! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme il peint! Comme sur la toile </VERS>
<VERS>Le génie coule à flot profond!</VERS>
<VERS>C'est un chérubin au chef blond, </VERS>
<VERS>En chemise couleur d'étoile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le peintre, pris tout à coup </VERS>
<VERS>D'un hoquet, retombe. Il expire. </VERS>
<VERS>Tandis que la sueur au cou </VERS>
<VERS>S'est figée en perles de cire.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Ainsi mourut l'artiste étrange </VERS>
<VERS>Dont le coeur d'idéal fut plein; </VERS>
<VERS>Qui fit de son enfant un ange, </VERS>
<VERS>Avant d'en faire un orphelin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Noël de vieil artiste
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La bise geint, la porte bat,</VERS>
<VERS>Un Ange emporte sa capture. </VERS>
<VERS>Noël, sur la pauvre toiture,</VERS>
<VERS>Comme un De Profundis, s'abat.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'artiste est mort en plein combat, </VERS>
<VERS>Les yeux rivés à sa sculpture. </VERS>
<VERS>La bise geint, la porte bat, </VERS>
<VERS>Un Ange emporte sa capture.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô Paradis! puisqu'il tomba,</VERS>
<VERS>Tu pris pitié de sa torture.</VERS>
<VERS>Qu'il dorme en bonne couverture, </VERS>
<VERS>Il eut si froid sur son grabat!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La bise geint, la porte bat...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La cloche dans la brume
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Écoutez, écoutez, ô ma pauvre âme! Il pleure </VERS>
<VERS>Tout au loin dans la brume! Une cloche! Des sons </VERS>
<VERS>Gémissent sous le noir des nocturnes frissons, </VERS>
<VERS>Pendant qu'une tristesse immense nous effleure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À quoi songez-vous donc? à quoi pensez-vous tant?... </VERS>
<VERS>Vous qui ne priez plus, ah! serait-ce, pauvresse, </VERS>
<VERS>Que vous compareriez soudain votre détresse </VERS>
<VERS>A la cloche qui rêve aux angélus d'antan?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme elle vous geignez, funèbre et monotone, </VERS>
<VERS>Comme elle vous tintez dans les brouillards d'automne, </VERS>
<VERS>Plainte de quelque église exilée en la nuit,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qui regrette avec de sonores souffrances </VERS>
<VERS>Les fidèles quittant son enceinte qui luit, </VERS>
<VERS>Comme vous regrettez l'exil des Espérances.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Christ en croix
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je remarquais toujours ce grand Jésus de plâtre </VERS>
<VERS>Dressé comme un pardon au seuil du vieux couvent, </VERS>
<VERS>Échafaud solennel à geste noir, devant</VERS>
<VERS>Lequel je me courbais, saintement idolâtre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, l'autre soir, à l'heure où le cri-cri folâtre, </VERS>
<VERS>Par les prés assombris, le regard bleu rêvant, </VERS>
<VERS>Récitant Eloa, les cheveux dans le vent,</VERS>
<VERS>Comme il sied à l'Éphèbe esthétique et bellâtre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aperçus, adjoignant des débris de parois, </VERS>
<VERS>Un gigantesque amas de lourde vieille croix, </VERS>
<VERS>Et de plâtre écroulé parmi les primevères;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je restai là, morne, avec les yeux pensifs, </VERS>
<VERS>Et j'entendais en moi des marteaux convulsifs </VERS>
<VERS>Renfoncer les clous noirs des intimes Calvaires!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Sérénade triste
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme des larmes d'or qui de mon coeur s'égouttent, </VERS>
<VERS>Feuilles de mes bonheurs, vous tombez toutes, toutes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous tombez au jardin de rêve où je m'en vais, </VERS>
<VERS>Où je vais, les cheveux au vent des jours mauvais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous tombez de l'intime arbre blanc, abattues </VERS>
<VERS>Çà et là, n'importe où, dans l'allée aux statues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Couleur des jours anciens, de mes robes d'enfant, </VERS>
<VERS>Quand les grands vents d'automne ont sonné l'olifant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous tombez toujours, mêlant vos agonies, </VERS>
<VERS>Vous tombez, mariant, pâles, vos harmonies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez chu dans l'aube au sillon des chemins; </VERS>
<VERS>Vous pleurez de mes yeux, vous tombez de mes mains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme des larmes d'or qui de mon coeur s'égouttent, </VERS>
<VERS>Dans mes vingt ans déserts vous tombez toutes, toutes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Tristesse blanche
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et nos coeurs sont profonds et vides comme un gouffre, </VERS>
<VERS>Ma chère, allons-nous-en, tu souffres et je souffre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fuyons vers le castel de nos Idéals blancs </VERS>
<VERS>Oui, fuyons la Matière aux yeux ensorcelants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux plages de Thulé, vers l'île des Mensonges, </VERS>
<VERS>Sur la nef des vingt ans fuyons comme des songes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est un pays d'or plein de lieds et d'oiseaux,</VERS>
<VERS>Nous dormirons tous deux aux frais lits des roseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous nous reposerons des intimes désastres, </VERS>
<VERS>Dans des rythmes de flûte, à la valse des astres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fuyons vers le château de nos Idéals blancs, </VERS>
<VERS>Oh! fuyons la Matière aux yeux ensorcelants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Veux-tu mourir, dis-moi? Tu souffres et je souffre,</VERS>
<VERS>Et nos coeurs sont profonds et vides comme un gouffre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Roses d'octobre
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour ne pas voir choir les roses d'automne, </VERS>
<VERS>Cloître ton coeur mort en mon coeur tué. </VERS>
<VERS>Vers des soirs souffrants mon deuil s'est rué, </VERS>
<VERS>Parallèlement au mois monotone.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le carmin tardif et joyeux détonne</VERS>
<VERS>Sur le bois dolent de roux ponctué...</VERS>
<VERS>Pour ne pas voir choir les roses d'automne, </VERS>
<VERS>Cloître ton coeur mort en mon coeur tué.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-bas, les cyprès ont l'aspect atone; </VERS>
<VERS>A leur ombre on est vite habitué,</VERS>
<VERS>Sous terre un lit frais s'ouvre situé;</VERS>
<VERS>Nous y dormirons tous deux, ma mignonne,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour ne pas voir choir les roses d'automne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Mon sabot de Noël
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jésus descend, marmots, chez vous, </VERS>
<VERS>Les mains pleines de gais joujoux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mettez tous, en cette journée, </VERS>
<VERS>Un bas neuf dans la cheminée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et soyez bons, ne pleurez pas... </VERS>
<VERS>Chut! voici que viennent ses pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a poussé la grande porte,</VERS>
<VERS>Il entre avec ce qu'Il apporte...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soyez heureux, ô chérubins! </VERS>
<VERS>Chefs de Corrège ou de Rubens...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et donnez bien parmi vos langes, </VERS>
<VERS>Ou vous ferez mourir les anges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dormez, jusqu'aux gais carillons </VERS>
<VERS>Sonnant l'heure des réveillons.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour nous, fils errants de Bohème, </VERS>
<VERS>Ah! que l'Ennui fait Noël blême!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jésus ne descend plus pour nous, </VERS>
<VERS>Nous avons trop eu de joujoux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais c'est mainte affre nouveau-née </VERS>
<VERS>Dans l'infernale cheminée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avons tant de désespoir </VERS>
<VERS>Que notre sabot en est noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les meurt-de-faim et les artistes</VERS>
<VERS>N'ont pour tout bien que leurs coeurs tristes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Passante
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hier, j'ai vu passer, comme une ombre qu'on plaint, </VERS>
<VERS>En un grand parc obscur, une femme voilée: </VERS>
<VERS>Funèbre et singulière, elle s'en est allée,</VERS>
<VERS>Recélant sa fierté sous son masque opalin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et rien que d'un regard, par ce soir cristallin, </VERS>
<VERS>J'eus deviné bientôt sa douleur refoulée;</VERS>
<VERS>Puis elle disparut en quelque noire allée</VERS>
<VERS>Propice au deuil profond dont son coeur était plein.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma jeunesse est pareille à la pauvre passante: </VERS>
<VERS>Beaucoup la croiseront ici-bas dans la sente </VERS>
<VERS>Où la vie à la tombe âprement nous conduit;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous la verront passer, feuille sèche à la brise </VERS>
<VERS>Qui tourbillonne, tombe et se fane en la nuit; </VERS>
<VERS>Mais nul ne l'aimera, nul ne l'aura comprise.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Sous les faunes
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous nous serrions, hagards, en silencieux gestes, </VERS>
<VERS>Aux flambloyants juins d'or, pleins de relents, lassés, </VERS>
<VERS>Et tels, rêvassions-nous, longuement enlacés, </VERS>
<VERS>Par les grands soirs tombés, triomphalement prestes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Debout au perron gris, clair-obscuré d'agrestes </VERS>
<VERS>Arbres évaporant des parfums opiacés,</VERS>
<VERS>Et d'où l'on constatait des marbres déplacés, </VERS>
<VERS>Gisant en leur orgueil de massives siestes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois, cloîtrés au fond des vieux kiosques proches, </VERS>
<VERS>Nous écoutions clamer des peuples fous de cloches </VERS>
<VERS>Dont les voix aux lointains se perdaient, toutes tues,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nos coeurs s'emplissaient toujours de vague émoi </VERS>
<VERS>Quand, devant l'oeil pierreux des funèbres statues, </VERS>
<VERS>Nous nous serrions, hagards, ma Douleur morne et moi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Ténèbres
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La tristesse a jeté sur mon coeur ses longs voiles </VERS>
<VERS>Et les croassements de ses corbeaux latents; </VERS>
<VERS>Et je rêve toujours au vaisseau des vingts ans, </VERS>
<VERS>Depuis qu'il a sombré dans la mer des Étoiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! quand pourrai-je encor comme des crucifix </VERS>
<VERS>Étreindre entre mes doigts les chères paix anciennes, </VERS>
<VERS>Dont je n'entends jamais les voix musiciennes </VERS>
<VERS>Monter dans tout le trouble où je geins, où je vis?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je voudrais rêver longuement, l'âme entière, </VERS>
<VERS>Sous les cyprès de mort, au coin du cimetière </VERS>
<VERS>Où gît ma belle enfance au glacial tombeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je ne pourrai plus; je sens des bras funèbres </VERS>
<VERS>M'asservir au Réel, dont le fumeux flambeau </VERS>
<VERS>Embrase au fond des Nuits mes bizarres Ténèbres!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Romance du vin
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tout se mêle en un vif éclat de gaîté verte.</VERS>
<VERS>O le beau soir de mai! Tous les oiseaux en choeur, </VERS>
<VERS>Ainsi que les espoirs naguères à mon coeur, </VERS>
<VERS>Modulent leur prélude à ma croisée ouverte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O le beau soir de mai! le joyeux soir de mai! </VERS>
<VERS>Un orgue au loin éclate en froides mélopées; </VERS>
<VERS>Et les rayons, ainsi que de pourpres épées, </VERS>
<VERS>Percent le coeur du jour qui se meurt parfumé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis gai! je suis gai! Dans le cristal qui chante, </VERS>
<VERS>Verse, verse le vin! verse encore et toujours, </VERS>
<VERS>Que je puisse oublier la tristesse des jours, </VERS>
<VERS>Dans le dédain que j 'ai de la foule méchante!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis gai! je suis gai! Vive le vin et l'Art!... </VERS>
<VERS>J'ai le rêve de faire aussi des vers célèbres, </VERS>
<VERS>Des vers qui gémiront les musiques funèbres</VERS>
<VERS>Des vents d'automne au loin passant dans le brouillard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le règne du rire amer et de la rage</VERS>
<VERS>De se savoir poète et l'objet du mépris,</VERS>
<VERS>De se savoir un coeur et de n 'être compris</VERS>
<VERS>Que par le clair de lune et les rands soirs d'orage!</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Femmes! je bois à vous qui riez du chemin</VERS>
<VERS>Où l'idéal m'appelle en ouvrant ses bras roses;</VERS>
<VERS>Je bois à vous surtout, hommes aux fronts moroses </VERS>
<VERS>Qui dédaignez ma vie et repoussez ma main!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que tout l'azur s 'étoile dans la gloire, </VERS>
<VERS>Et qu 'un hymne s 'entonne au renouveau doré, </VERS>
<VERS>Sur le jour expirant je n 'ai donc pas pleuré,</VERS>
<VERS>Moi qui marche à tâtons dans ma jeunesse noire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis gai! je suis gai! Vive le soir de mai!</VERS>
<VERS>Je suis follement gai, sans être pourtant ivre!... </VERS>
<VERS>Serait-ce que je suis enfin heureux de vivre; </VERS>
<VERS>Enfin mon coeur est-il guéri d'avoir aimé?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les cloches ont chanté; le vent du soir odore... </VERS>
<VERS>Et pendant que le vin ruisselle à joyeux flots, </VERS>
<VERS>Je suis si gai, si gai, dans mon rire sonore, </VERS>
<VERS>Oh! si gai, que j 'ai peur d'éclater en sanglots!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 
<AUTRE>
Pièces retrouvées
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE> 
Rêve fantasque
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les bruns chêneaux altiers traçaient dans le ciel triste, </VERS>
<VERS>D'un mouvement rythmique, un bien sombre contour; </VERS>
<VERS>Les beaux ifs langoureux, et l'ypran qui s'attriste</VERS>
<VERS>Ombragaient les verts nids d'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici, jets d'eau moirés et fontaines bizarres;</VERS>
<VERS>Des Cupidons d'argent, des plants taillés en coeur, </VERS>
<VERS>Et tout au fond du parc, entre deux longues barres,</VERS>
<VERS>Un cerf bronzé d'après Bonheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des cygnes blancs et noirs, aux magnifiques cols, </VERS>
<VERS>Folâtrent bel et bien dans l'eau et sur la mousse; </VERS>
<VERS>Tout près des nymphes d'or - là-haut la lune douce!</VERS>
<VERS>- Vont les oiseaux en gentils vols.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des sons lents et distincts, faibles dans les rallonges, </VERS>
<VERS>Harmonieusement résonnent dans l'air froid; </VERS>
<VERS>L'opaline nuit marche, et d'alanguissants songes</VERS>
<VERS>Comme elles envahissent l'endroit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux chants des violons, un écho se réveille; </VERS>
<VERS>Là-bas, j'entends gémir une voix qui n'est plus; </VERS>
<VERS>Mon âme, soudain triste à ce son qui l'éveille,</VERS>
<VERS>Se noie en un chagrin de plus.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Qu'il est doux de mourir quand notre âme s'afflige, </VERS>
<VERS>Quand nous pèse le temps tel qu'un cuisant remords, </VERS>
<VERS>- Que le désespoir ou qu'un noir penser l'exige -</VERS>
<VERS>Qu'il est doux de mourir alors!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me rappelle encor... par une nuit de mai, </VERS>
<VERS>Mélancoliquement tel que chantait le hâle; </VERS>
<VERS>Ainsi j'écoutais bruire au-delà du remblai</VERS>
<VERS>Le galop d'un noir Bucéphale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec ces vagues bruits fantasquement charmeurs </VERS>
<VERS>Rentre dans le néant le rêve romanesque; </VERS>
<VERS>Et dans le parc imbu de soudaines fraîcheurs,</VERS>
<VERS>Mais toujours aussi pittoresque,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seuls, les chêneaux pâlis tracent dans le ciel triste, </VERS>
<VERS>D'un mouvement rythmique, un moins sombre contour; </VERS>
<VERS>Les ifs se balançant et l'ypran qui s'attriste</VERS>
<VERS>Ombragent les verts nids d'amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Silvio pleure
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je ne suis qu'un être chétif: </VERS>
<VERS>Tout jeune, m'a laissé ma mère; </VERS>
<VERS>Je vais errant et maladif</VERS>
<VERS>Je n'ai pas d'amis sur la Terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seul soutien et seul compagnon</VERS>
<VERS>- Gagne-pain de mes jours très drôle - </VERS>
<VERS>Je n'ai qu'un pauvre violon;</VERS>
<VERS>Pour gîte, l'ombrage d'un saule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grand comme les cieux est mon coeur; </VERS>
<VERS>Et bien que mon oeil soit sans flamme, </VERS>
<VERS>Je lis dans la vie un bonheur,</VERS>
<VERS>Et ce bonheur, j'en cherche l'âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soir, je veille au clair de lune </VERS>
<VERS>Jouant des airs tristes et vieux </VERS>
<VERS>Qui charment un oiseau nocturne </VERS>
<VERS>Ou consolent quelque amoureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi rêvant à l'avenir,</VERS>
<VERS>Je songe à mon printemps qui tombe: </VERS>
<VERS>Mon passé n'est qu'un souvenir, </VERS>
<VERS>Mais, hélas! il sera ma tombe.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La chanson de l'ouvrière
</TITRE>
<AUTRE>
À Denys Lanctôt
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les heures crèvent comme une bombe; </VERS>
<VERS>A l'espoir notre jour qui tombe </VERS>
<VERS>Se mêle avec le confiant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pique aiguille! assez piqué, piquant! </VERS>
<VERS>Les heurs crèvent comme une bombe</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici-bas tout geint, casse ou pleure; </VERS>
<VERS>Rien de possible ne demeure </VERS>
<VERS>À ce qui demeurait avant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pique aiguille! assez piqué, piquant! </VERS>
<VERS>Ici-bas tout geint, casse ou pleure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis lasse de cette vie,</VERS>
<VERS>Je veux dormir, ô bonne amie, </VERS>
<VERS>Laisse-moi reposer, assez!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, pique aiguille! assez piquant, piqué! </VERS>
<VERS>Je suis lasse de cette vie.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Hâve par ma forte journée,</VERS>
<VERS>Je blasphème ma destinée,</VERS>
<VERS>Feuille livide au mauvais vent;</VERS>
<VERS>Un peu de sang sur mes doigts coule </VERS>
<VERS>L'heure râle, pleure et s'écoule. </VERS>
<VERS>Ah! mon pain me rend suffocant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'importe, pique aiguille! piqué, piquant </VERS>
<VERS>L'heure râle, pleure et s'écoule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi donc Dieu me rend-il malheureuse? </VERS>
<VERS>Je suis très pauvre et je vis presque en gueuse. </VERS>
<VERS>Hélas! la peine est un fardeau pesant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'importe, pique aiguille! piqué, piquant! </VERS>
<VERS>Pourquoi donc Dieu me rend-il malheureuse?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout dans l'abandon je le passe </VERS>
<VERS>Mon gagne-pain passe et repasse </VERS>
<VERS>Dans un seul même tournement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'importe, pique aiguille! piqué, piquant! </VERS>
<VERS>Tout dans l'abandon je le passe.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Nocturne
</TITRE>
<AUTRE>
À Denys Lanctôt
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'heure solennelle et calme du silence, </VERS>
<VERS>L'Angélus a sonné notre prière à Dieu;</VERS>
<VERS>Le coeur croyant sommeille en un repos immense, </VERS>
<VERS>Noyé dans les parfums languissants du Saint-Lieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'heure du pardon et de la pénitence,</VERS>
<VERS>C'est bien l'heure où l'on fait notre plus chaste aveu, </VERS>
<VERS>Où nos yeux ruisselants, pleurs de reconnaissance, </VERS>
<VERS>Retrouvent à la fin l'ardeur du premier feu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô Soir si consolant pour mon coeur ravagé, </VERS>
<VERS>Soir de miséricorde au pécheur affligé</VERS>
<VERS>Qui demande à son Dieu la manne bienfaisante,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pénètre de ton ombre une âme à la tourmente, </VERS>
<VERS>Recueillement subit du passé dans ton sein, </VERS>
<VERS>Pour qu'elle puisse avoir paix et joie au Matin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Coeurs blasés
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Leurs yeux se sont éteints dans la dernière Nuit;</VERS>
<VERS>Ils ont voulu la vie, ils ont cherché le Rêve;</VERS>
<VERS>Pour leurs coeurs blasphémants d'où l'espoir toujours fuit </VERS>
<VERS>Ils n'ont jamais trouvé la vraie et bonne sève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain ont-ils tué l'âme dans la débauche,</VERS>
<VERS>Il reste encore effroi! les tourments du Remords. </VERS>
<VERS>L'Ange blême se dresse et se place à leur gauche, </VERS>
<VERS>Leur déchire le coeur râlant jusqu'à la Mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Mélodie de Rubinstein
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est comme l'écho d'un sacré concert</VERS>
<VERS>Qu'on entend soudain sans rien y comprendre; </VERS>
<VERS>Où l'âme se noie en hachich amer</VERS>
<VERS>Que fait la douleur impossible à rendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ces flots très lents, coeurs ayant souffert </VERS>
<VERS>De musique épris comme un espoir tendre </VERS>
<VERS>Qui s'en va toujours, toujours en méandre </VERS>
<VERS>Dans le froid néant où dorment leurs nerfs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils n'ont rien connu sinon qu'un grand rêve </VERS>
<VERS>Et la mélodie éveille sans trève</VERS>
<VERS>Quelque sympathie au fond de leurs coeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ont souvenance, aux mélancoliques </VERS>
<VERS>Accords, qu'il manquait à leurs chants lyriques </VERS>
<VERS>La douce passion qui fait les bons heurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Charles Baudelaire
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Maître, il est beau ton Vers; ciseleur sans pareil </VERS>
<VERS>Tu nous charmes toujours par ta grâce nouvelle, </VERS>
<VERS>Parnassien enchanteur du pays du soleil, </VERS>
<VERS>Notre langue frémit sous ta lyre si belle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Classiques sont morts; le voici le réveil; </VERS>
<VERS>Grand Régénérateur, sous ta pure et vaste aile </VERS>
<VERS>Toute une ère est groupée. En ton vers de vermeil </VERS>
<VERS>Nous buvons ce poison doux qui nous ensorcelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Verlaine, Mallarmé sur ta trace ont suivi.</VERS>
<VERS>Ô Maître, tu n'es plus mais tu vas vivre encore, </VERS>
<VERS>Tu vivras dans un jour pleinement assouvi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du Passé, maintenant, ton siècle ouvre un chemin </VERS>
<VERS>Où renaîtront les fleurs, perles de ton déclin. </VERS>
<VERS>Voilà la Nuit finie à l'éveil de l'Aurore.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Béatrice
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D'abord j'ai contemplé dans le berceau de chêne </VERS>
<VERS>Un bébé tapageur qui ne pouvait dormir;</VERS>
<VERS>Puis vint la grande fille aux yeux couleur d'ébène, </VERS>
<VERS>Une brune enfant pâle insensible au plaisir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son beau front est rêveur; et, quelque peu hautaine </VERS>
<VERS>Dans son costume blanc qui lui sied à ravir,</VERS>
<VERS>Elle est bonne et charmante, et sa douce âme est pleine </VERS>
<VERS>D'innocente candeur que ne peut rien tarir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chère enfant, laisse ainsi couler ton existence, </VERS>
<VERS>Espère, prie et crois, console la souffrance.</VERS>
<VERS>Que ces courts refrains soient tes plus belles chansons!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'élève mon regard vers la voûte azurée </VERS>
<VERS>Où nagent les astres dans la nuit éthérée,</VERS>
<VERS>Plus pure te trouvant que leurs plus purs rayons.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>  
Vieux Piano
</TITRE>
<AUTRE>
Plein de la voix mêlée autrefois à la sienne,
Et triste, un clavecin d'ébène que domine
Une coupe où se meurt, tendre, une balsamine
Pleure les doigts défunts de la musicienne.
Catulle MENDÈS
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'âme ne frémit plus chez ce vieil instrument; </VERS>
<VERS>Son couvercle baissé lui donne un aspect sombre; </VERS>
<VERS>Relégué du salon, il sommeille dans l'ombre </VERS>
<VERS>Ce misanthrope aigri de son isolement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me souviens encor des nocturnes sans nombre </VERS>
<VERS>Que me jouait ma mère, et je songe, en pleurant, </VERS>
<VERS>A ces soirs d'autrefois - passés dans la pénombre, </VERS>
<VERS>Quand Liszt se disait triste et Beethoven mourant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O vieux piano d'ébène, image de ma vie, </VERS>
<VERS>Comme toi du bonheur ma pauvre âme est ravie, </VERS>
<VERS>Il te manque une artiste, il me faut l'Idéal;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pourtant là tu dors, ma seule joie au monde, </VERS>
<VERS>Qui donc fera renaître, ô détresse profonde, </VERS>
<VERS>De ton clavier funèbre un concert triomphal?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Moines en défilade
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ils défilent le long des corridors antiques, </VERS>
<VERS>Tête basse, égrenant d'énormes chapelets;</VERS>
<VERS>Et le soir qui s'en vient, du sang de ses reflets </VERS>
<VERS>Empourpre la splendeur des dalles monastiques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'heure a versé déjà ses flammes extatiques</VERS>
<VERS>Au fond de leurs grands coeurs où bouillent les secrets </VERS>
<VERS>De leur dégoût humain, de leurs mornes regrets, </VERS>
<VERS>Et du frisson dompté des chairs cénobitiques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils marchent dans la nuit et rien ne les émeut, </VERS>
<VERS>Pas même l'effrayante, horrible ombre du feu</VERS>
<VERS>Qui les suit sur le mur jusqu'au seuil des chapelles,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pas même les appels de l'infernal esprit, </VERS>
<VERS>Suprême Tentateur des passions rebelles </VERS>
<VERS>De ces silencieux Spectres de Jésus-Christ.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Juin   
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
Rythmes du soir
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici que le dahlia, la tulipe et les roses</VERS>
<VERS>Parmi les lourds bassins, les bronzes et les marbres </VERS>
<VERS>Des grands parcs où l'Amour folâtre sous les arbres </VERS>
<VERS>Chantent dans les soirs bleus; monotones et roses</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chantent dans les soirs bleus la gaîté des parterres, </VERS>
<VERS>Où danse un clair de lune aux pieds d'argent obliques, </VERS>
<VERS>Où le vent de scherzos quasi mélancoliques</VERS>
<VERS>Trouble le rêve lent des oiseaux solitaires,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici que le dahlia, la tulipe et les roses, </VERS>
<VERS>Et le lys cristallin épris du crépuscule, </VERS>
<VERS>Blêmissent tristement au soleil qui recule, </VERS>
<VERS>Emportant la douleur des bêtes et des choses;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici que le dahlia, comme un amour qui saigne, </VERS>
<VERS>Attend d'un clair matin les baisers frais et roses, </VERS>
<VERS>Et voici que le lys, la tulipe et les roses</VERS>
<VERS>Pleurent les souvenirs dont mon âme se baigne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Montréal,   
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
Le Voyageur
</TITRE>
<AUTRE>
À mon père
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Las d'avoir visité mondes, continents, villes, </VERS>
<VERS>Et vu de tout pays, ciel, palais, monuments, </VERS>
<VERS>Le voyageur enfin revient vers les charmilles</VERS>
<VERS>Et les vallons rieurs qu'aimaient ses premiers ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors sur les vieux bancs au sein des soirs tranquilles, </VERS>
<VERS>Sous les chênes vieillis, quelques bons paysans, </VERS>
<VERS>Graves, fumant la pipe, auprès de leurs familles </VERS>
<VERS>Écoutaient les récits du docte aux cheveux blancs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le printemps refleurit. Le rossignol volage </VERS>
<VERS>Dans son palais rustique a de nouveau chanté,</VERS>
<VERS>Mais les bancs sont déserts car l'homme est en voyage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On ne le revoit plus dans ses plaines natales. </VERS>
<VERS>Fantôme, il disparut dans la nuit, emporté </VERS>
<VERS>Par le souffle mortel des brises hivernales.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Montréal, septembre   
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
Sculpteur sur marbre
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au fond de l'atelier, titanique sculpture, </VERS>
<VERS>Se dresse une statue au piédestal marbré, </VERS>
<VERS>Et l'aube rose imprime un reflet empourpré </VERS>
<VERS>À travers le vitrail sur sa noble stature;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! qu'il fallut de nuits, l'esprit à la torture, </VERS>
<VERS>De labeur pour atteindre un semblable degré! </VERS>
<VERS>Et un grand tourbillon, le visage effaré, </VERS>
<VERS>Se voit l'allégorie emportant sa capture;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre coeur est saisi du souffle génial, </VERS>
<VERS>Qui frissonne le long de ce corps colossal,</VERS>
<VERS>Le Faucheur éternel toujours stable à son oeuvre:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un Bacchus gît par terre, et chaque visiteur </VERS>
<VERS>Peut voir, les bras en croix, le sublime sculpteur</VERS>
<VERS>Mort aux pieds de la Mort, son dernier grand chef-d'oeuvre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
Sonnet d'or
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le soir triomphal la froidure agonise</VERS>
<VERS>Et les frissons divins du printemps ont surgi; </VERS>
<VERS>L'Hiver n'est plus, vivat! car l'Avril bostangi, </VERS>
<VERS>Du grand sérail de Flore, a repris la maîtrise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Certe, ouvre ta persienne, et que cet air qui grise, </VERS>
<VERS>Se mêlant aux reflets d'un ciel pur et rougi </VERS>
<VERS>Rôde dans le boudoir où notre amour régit </VERS>
<VERS>Avec les sons mourants, que ton luth improvise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allègre, Yvette, allègre, et crois-moi: j'aime mieux </VERS>
<VERS>Me griser du chant d'or de ces oiseaux joyeux, </VERS>
<VERS>Que d'entendre gémir ton grand clavier d'ivoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allons rêver au parc verdi sous le dégel: </VERS>
<VERS>Et là tu me diras si leur Avril de gloire</VERS>
<VERS>Ne vaut pas en effet tout Mozart et Haendel.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Sur un portrait du Dante
</TITRE>
<AUTRE>
Que ton visage est triste et ton front amaigri.
Auguste BARBIER
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est bien lui, ce visage au sourire inconnu, </VERS>
<VERS>Ce front noirci du hâle infernal de l'abîme, </VERS>
<VERS>Cet oeil où nage encor la vision sublime:</VERS>
<VERS>Le Dante incomparable et l'Homme méconnu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton âme herculéenne, on s'en est souvenu, </VERS>
<VERS>Loin des fourbes jaloux du sort de leur victime, </VERS>
<VERS>Sur les monts éternels où tu touchas la cime </VERS>
<VERS>A dû trouver la paix, ô Poète ingénu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sublime Alighieri, gardien des cimetières! </VERS>
<VERS>Le blason glorieux de tes oeuvres altières,</VERS>
<VERS>Au mur des Temps flamboie ineffaçable et fier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu vivras, ô Dante, autant que Dieu lui-même, </VERS>
<VERS>Car les Cieux ont appris aussi bien que l'Enfer </VERS>
<VERS>À balbutier les chants de son divin Poème.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>  
Sieste ecclésiastique
CROQUIS D'ÉTÉ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vraiment, il a bel air sous sa neuve soutane, </VERS>
<VERS>Ce cher petit abbé, joufflu, rasé tout frais, </VERS>
<VERS>Pour qui la bonne table a d'innocents attraits... </VERS>
<VERS>Il en rêve au couvert de l'ombrageux platane.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Midi sonne. En plein ciel le soleil se pavane, </VERS>
<VERS>Et monsieur le vicaire, ô scandaleux portrait! </VERS>
<VERS>S'est endormi, tout rond, sur la pelouse, abstrait, </VERS>
<VERS>Songeant aux gros péchés de quelque courtisane.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On vient de la cuisine... et, sous le blanc rideau, </VERS>
<VERS>Blanche pousse Michel, Louise, le bedeau, </VERS>
<VERS>Et tous de s'esquiver en éclatant de rire,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant que l'abbé, ne se reprochant rien, </VERS>
<VERS>S'étire et murmure en un céleste sourire</VERS>
<VERS>Que Bacchus, après tout, était un bon chrétien.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Communion pascale
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Douceur, douceur mystique! ô la douceur qui pleut! </VERS>
<VERS>Est-ce que dans nos coeurs est tombé le ciel bleu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout le ciel, ce dimanche, à la messe de Pâques, </VERS>
<VERS>Dissipant le brouillard des tristesses opaques;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plein d'Archanges, porteurs triomphaux d'encensoirs, </VERS>
<VERS>Porteurs d'urnes de paix, porteurs d'urnes d'espoirs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux sons du récital de Cécile la sainte,</VERS>
<VERS>Que l'orgue répercute en la pieuse enceinte,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Serait-ce qu'un nouvel Éden s'opère en nous, </VERS>
<VERS>Pendant que le Sanctus nous prosterne à genoux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pendant que nos yeux, sous les lueurs rosées, </VERS>
<VERS>Deviennent des miroirs d'âmes séraphisées,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le matin joyeux, parmi les vitraux peints </VERS>
<VERS>Dont la gloire s'allie au nimbe d'or des saints?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Douceur, d'où nous viens-tu, religieux mystère, </VERS>
<VERS>Extase qui nous fais étrangers à la terre?</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Étant ressuscité, selon qu'il est écrit,</VERS>
<VERS>Ô Foi! N'est-ce pas l'heure adorable où le Christ</VERS>
<VERS>Ressuscite pour Lui nos âmes amorties </VERS>
<VERS>Sous les petits soleils des pascales Hosties?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Petit Vitrail
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jésus à barbe blonde, aux yeux de saphir tendre, </VERS>
<VERS>Sourit dans un vitrail ancien du défunt choeur </VERS>
<VERS>Parmi le vol sacré des chérubins en choeur</VERS>
<VERS>Qui se penchent vers Lui pour l'aimer et l'entendre. </VERS>
<VERS>Des oiseaux de Sion aux claires ailes calmes </VERS>
<VERS>Sont là dans le soleil qui poudroie en délire, </VERS>
<VERS>Et c'est doux comme un vers de maître sur la lyre, </VERS>
<VERS>De voir ainsi, parmi l'arabesque des palmes, </VERS>
<VERS>Dans ce petit vitrail où le soir va descendre, </VERS>
<VERS>Parmi le vol sacré des chérubins en choeur, </VERS>
<VERS>Sourire, en sa beauté mystique, au fond du choeur, </VERS>
<VERS>Le Christ à barbe d'or, aux yeux de saphir tendre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Bénédictine
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle était au couvent depuis trois mois déjà </VERS>
<VERS>Et le désir divin grandissait dans son être, </VERS>
<VERS>Lorsqu'un soir, se posant au bord de sa fenêtre, </VERS>
<VERS>Un bel oiseau y bâtit son nid, puis s'y logea.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut là qu'il vécut longtemps et qu'il mangea </VERS>
<VERS>Mais, comme elle sentait souvent l'ennui renaître, </VERS>
<VERS>La soeur lui mit au cou par caprice une lettre... </VERS>
<VERS>L'oiseau ne revint plus, elle s'en affligea.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vieillesse neigeant sur la Bénédictine </VERS>
<VERS>Fit qu'elle rendit l'âme, une nuit argentine, </VERS>
<VERS>Les yeux levés au ciel par l'extase agrandis:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, comme elle y montait au chant d'un choeur étrange, </VERS>
<VERS>Elle vit, demandant sa place en paradis, </VERS>
<VERS>L'oiseau qui remettait la lettre aux mains d'un Ange!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Fra Angelico
</TITRE>
<AUTRE>
À Madame W.Y. Hately
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le moine Angelico travaillait dès matines </VERS>
<VERS>Au rêve de ses jours en gloire épanoui,</VERS>
<VERS>Voulant peindre la Vierge et la peindre telle, oui, </VERS>
<VERS>Qu'elle ne fut pas aux toiles florentines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est pourquoi le prieur lors des vêpres latines </VERS>
<VERS>L'a vu souvent rêver dans la nef, ébloui. </VERS>
<VERS>Le moine Angelico travaillait dès matines </VERS>
<VERS>Au rêve de ses jours en gloire épanoui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or un soir que sonnaient les cloches argentines </VERS>
<VERS>Dans sa cellule on vit l'artiste évanoui; </VERS>
<VERS>Sous sa robe il tenait le chef-d'oeuvre enfoui </VERS>
<VERS>Qu'un Ange déroba des célestes Sixtines</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour son Frère toujours à l'oeuvre dès matines.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>  
Fragments
</TITRE>
<AUTRE>
I
VISION
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Or, j'ai la vision d'ombres sanguinolentes </VERS>
<VERS>Et de chevaux fougueux piaffants,</VERS>
<VERS>Et c'est comme des cris de gueux, hoquets d'enfants </VERS>
<VERS>Râles d'expirations lentes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'où me viennent, dis-moi, tous les ouragans rauques, </VERS>
<VERS>Rages de fifre ou de tambour?</VERS>
<VERS>On dirait des dragons en galopade au bourg,</VERS>
<VERS>Avec des casques flambant glauques...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
LA MORT DE LA PRIÈRE
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il entend lui venir, comme un divin reproche, </VERS>
<VERS>Sur un thème qui pleure, angéliquement doux, </VERS>
<VERS>Des conseils l'invitant à prier... une cloche! </VERS>
<VERS>Mais Arouet est là, qui lui tient les genoux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
LE FOU
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Gondolar! Gondolar!</VERS>
<VERS>Tu n'es plus sur le chemin très tard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On assassina l'pauvre idiot, </VERS>
<VERS>On l'écrasa sous un chariot, </VERS>
<VERS>Et puis l'chien après l'idiot.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On leur fit un grand, grand trou là. </VERS>
<VERS>Dies irae, dies illa. </VERS>
<VERS>A genoux devant ce trou-là!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
LE SOIR
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soir sème l'Amour, et les Rogations </VERS>
<VERS>S'agenouillent avec le Songe.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
JE PLAQUE
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je plaque lentement les doigts de mes névroses, </VERS>
<VERS>Chargés des anneaux noirs de mes dégoûts mondains </VERS>
<VERS>Sur le sombre clavier de la vie et des choses.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VI
JE SENS VOLER
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je sens voler en moi les oiseaux du génie</VERS>
<VERS>Mais j'ai tendu si mal mon piège qu'ils ont pris </VERS>
<VERS>Dans l'azur cérébral leurs vols blancs, bruns et gris, </VERS>
<VERS>Et que mon coeur brisé râle son agonie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VII
REFOULONS LA SENTE
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Refoulons la sente </VERS>
<VERS>Presque renaissante</VERS>
<VERS>À notre ombre passante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Confabulons là </VERS>
<VERS>Avec tout cela </VERS>
<VERS>Qui fut de la villa.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi les voix tues </VERS>
<VERS>Des vieilles statues </VERS>
<VERS>Ça et là abattues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le parc défunt </VERS>
<VERS>Où rôde un parfum</VERS>
<VERS>De soir blanc en soir brun...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
Après  
</AUTRE>
<TITRE> 
À une femme détestée
</TITRE>
<AUTRE>
Car dans ces jours de haine et ces temps de combats
Je fus de ces souffrants que leur langueur isole
Sans qu'ils aient pu trouver la Femme qui console
Et vous remplit le coeur rien qu'à parler tout bas.
Georges RODENBACH
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Combien je vous déteste et combien je vous fuis: </VERS>
<VERS>Vous êtes pourtant belle et très noble d'allure, </VERS>
<VERS>Les Séraphins ont fait votre ample chevelure </VERS>
<VERS>Et vos regards couleur du charme brun des nuits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis que vous m'avez froissé, jamais depuis, </VERS>
<VERS>N'ai-je pu tempérer cette intime brûlure:</VERS>
<VERS>Vous m'avez fait souffrir, volage créature, </VERS>
<VERS>Pendant qu'en moi grondait le volcan des ennuis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, sans amour jamais qu'un amour d'Art, Madame, </VERS>
<VERS>Et vous, indifférente et qui n'avez pas d'âme, </VERS>
<VERS>Vieillissons tous les deux pour ne jamais se voir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne dois pas courber mon front devant vos charmes; </VERS>
<VERS>Seulement, seulement, expliquez-moi ce soir, </VERS>
<VERS>Cette tristesse au coeur qui me cause des larmes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Vent, le vent triste de l'automne!
</TITRE>
<AUTRE>
Beauté des femmes, leur faiblesse et ces mains pâles
Qui font souvent le bien, et peuvent tout le mal.
Paul VERLAINE
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avec le cri qui sort d'une gorge d'enfant,</VERS>
<VERS>Le vent de par les bois, funèbre et triomphant, </VERS>
<VERS>Le vent va, le vent court dans l'écorce qu'il fend </VERS>
<VERS>Mêlant son bruit lointain au bruit d'un olifant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis voici qu'il s'apaise, endormant ses furies </VERS>
<VERS>Comme au temps où jouant dans les nuits attendrie; </VERS>
<VERS>Son violon berçait nos roses rêveries</VERS>
<VERS>Choses qui parfumiez les ramures fleuries!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme lui, comme lui qui fatal s'élevant </VERS>
<VERS>Et gronde et rage et qui se tait aussi souvent, </VERS>
<VERS>Ô femme, ton amour est parallèle au Vent:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avant de nous entrer dans l'âme, il nous effleure; </VERS>
<VERS>Une fois pénétré pour nous briser, vient l'heure</VERS>
<VERS>Où sur l'épars débris de nos coeurs d'homme, il pleure!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Georges Rodenbach
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Blanc, blanc, tout blanc, ô Cygne ouvrant tes ailes pâles, </VERS>
<VERS>Tu prends l'essor devers l'Eden te réclamant,</VERS>
<VERS>Du sein des brouillards gris de ton pays flamand </VERS>
<VERS>Et des mortes cités, dont tu pleuras les râles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bruges, où vont là-bas ces veuves aux noirs châles? </VERS>
<VERS>Par tes cloches soit dit ton deuil au firmament! </VERS>
<VERS>Le long de tes canaux mélancoliquement</VERS>
<VERS>Les glas volent, corbeaux d'airain dans l'air sans hâles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cependant l'Azur rayonne vers le Nord </VERS>
<VERS>Et c'est comme on dirait une lumière d'or</VERS>
<VERS>Ô Flandre, éblouissant tes funèbres prunelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Béguines qui priez aux offices du soir, </VERS>
<VERS>Contemplez par les yeux levés de l'Ostensoir </VERS>
<VERS>Le Mystique, l'Élu des aubes éternelles!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le crêpe
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Combien j'eus de tristesse en moi ce soir, pendant </VERS>
<VERS>Que j'errais à travers le calme noir des rues, </VERS>
<VERS>Éludant les clameurs et les foules accrues, </VERS>
<VERS>A voir sur une porte un grand crêpe pendant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi devant le seuil du défunt résidant, </VERS>
<VERS>Combien j'eus vision des luttes disparues </VERS>
<VERS>Et des méchancetés dures, sordides, crues, </VERS>
<VERS>Que le monde à ses pas s'en allait épandant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bon ou mauvais passant, qui que tu sois, mon frère! </VERS>
<VERS>Si jamais tu perçois l'emblème funéraire, </VERS>
<VERS>Découvre-toi le chef aussitôt de la main,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et songe, en saluant la mort qui nous recèpe,</VERS>
<VERS>Que chaque heure en ta vie est un fil pour ce crêpe </VERS>
<VERS>Qu'à ta porte peut-être on posera demain.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Un poète
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Laissez-le vivre ainsi sans lui faire de mal! </VERS>
<VERS>Laissez-le s'en aller; c'est un rêveur qui passe; </VERS>
<VERS>C'est une âme angélique ouverte sur l'espace, </VERS>
<VERS>Qui porte en elle un ciel de printemps auroral.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est une poésie aussi triste que pure</VERS>
<VERS>Qui s'élève de lui dans un tourbillon d'or. </VERS>
<VERS>L'étoile la comprend, l'étoile qui s'endort</VERS>
<VERS>Dans sa blancheur céleste aux frissons de guipure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne veut rien savoir; il aime sans amour.</VERS>
<VERS>Ne le regardez pas! que nul ne s'en occupe! </VERS>
<VERS>Dites même qu'il est de son propre sort dupe! </VERS>
<VERS>Riez de lui!... Qu'importe! il faut mourir un jour...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, dans le pays où le bon Dieu demeure, </VERS>
<VERS>On vous fera connaître, avec reproche amer,</VERS>
<VERS>Ce qu'il fut de candeur sous ce front simple et fier </VERS>
<VERS>Et de tristesse dans ce grand oeil gris qui pleure!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Tombeau de Chopin
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dors loin des faux baisers de la Floriani,</VERS>
<VERS>Ô pâle consomptif, dans les lauriers de France! </VERS>
<VERS>Un peu de sol natal partage ta souffrance, </VERS>
<VERS>Le sol des palatins, dont tu t'étais muni.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand tu nous vins, Chopin, plein de rêve infini, </VERS>
<VERS>Sur ton maigre profil fleurissait l'espérance </VERS>
<VERS>De faire pour ton art ce que fit à Florence </VERS>
<VERS>Maint peintre italien pour l'âge rajeuni.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un lys funéraire, au vase de la gloire</VERS>
<VERS>Tu te penches, jeune homme, et ne sachant plus boire... </VERS>
<VERS>Le clavecin sonna ta marche du tombeau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dors Chopin! Que la verte inflexion du saule </VERS>
<VERS>Ombrage ton sommeil mélancolique et beau, </VERS>
<VERS>Enfant de la Polo au bras d'or de la Gaule!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Berceuse
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quelqu'un pleure dans le silence</VERS>
<VERS>Morne des nuits d'avril; </VERS>
<VERS>Quelqu'un pleure la somnolence</VERS>
<VERS>Longue de son exil.</VERS>
<VERS>Quelqu'un pleure sa douleur </VERS>
<VERS>Et c'est mon coeur...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Salons allemands
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je me figure encor ces grands salons muets </VERS>
<VERS>Pleins de velours usés et d'aïeules pensives, </VERS>
<VERS>De lustres vacillants éblouis des convives</VERS>
<VERS>Qui tournaient dans la valse et les vieux menuets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je repense aux portraits d'autrefois suspendus </VERS>
<VERS>Sur le haut des foyers et qui semblaient nous dire </VERS>
<VERS>Dans leur langue de mort: Vivants, pourquoi tant rire? </VERS>
<VERS>Et les beaux vers de Goethe aux soirs d'or entendus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'évoque les tableaux flamands, et les artistes</VERS>
<VERS>Qui songeaient en fumant dans leurs chaises tout tristes </VERS>
<VERS>Et dont l'oeil se portait vers l'âtre hospitalier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais surtout et je pleure et ne sais que résoudre. </VERS>
<VERS>Car voici que j'entends chanter sur l'escalier</VERS>
<VERS>Le vieux ténor hongrois aux longs cheveux en poudre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Poèmes posthumes
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Le tombeau de Charles Baudelaire
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je rêve un tombeau épouvantable et lunaire </VERS>
<VERS>Situé par les cieux, sans âme et mouvement </VERS>
<VERS>Où le monde prierait et longtemps luminaire </VERS>
<VERS>Glorifierait mythe et gnôme sublimement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se trouve-t-il bâti colloquialement</VERS>
<VERS>Quelque part dans Illion ou par le planistère </VERS>
<VERS>Le guenillou dirait un elfe au firmament </VERS>
<VERS>Farfadet assurant le reste, planétaire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô chantre inespéré des pays du soleil,</VERS>
<VERS>Le tombeau glorieux de son vers sans pareil </VERS>
<VERS>Sois un excerpt tombal au Charles Baudelaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je m'incline en passant devant lui pieusement </VERS>
<VERS>Rêvant pour l'adorer un violon polaire </VERS>
<VERS>Qui musicât ces vers et perpétuellement.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Je sais là-bas...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je sais là-bas une vierge rose</VERS>
<VERS>Fleur du Danube aux grands yeux doux</VERS>
<VERS>Ô si belle qu'un bouton de rose </VERS>
<VERS>Dans la contrée en est jaloux.</VERS>
<VERS>Elle a fleuri par quelque soir pur, </VERS>
<VERS>En une magique harmonie</VERS>
<VERS>Avec son grand ciel de pâle azur: </VERS>
<VERS>C'est l'orgueil de la Roumanie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Petit hameau
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Or voici que verdoie un hameau sur les côtes </VERS>
<VERS>Plein de houx, orgueilleux de ses misères hautes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des bergers s'étonnant contemplent dans la plaine </VERS>
<VERS>Et mon cheval qui sue à la hauteur se traîne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour y suivre l'Octobre et ses paix pastorales </VERS>
<VERS>Je vous apporte, ô Pan, mes lyres vespérales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les boeufs sont vite entrés. Ils meuglent dans l'étable, </VERS>
<VERS>Et la soupe qui fume a réjoui ma table.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que vous êtes heureux, hommes bons des campagnes, </VERS>
<VERS>Loin du faubourg qui pue et des clameurs de bagnes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous bénis. Que la joie habite à vos portes,</VERS>
<VERS>En campagne, ô ces soirs de primes feuilles mortes!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Aubade rouge
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'aube éclabousse les monts de sang </VERS>
<VERS>Tout drapés de fine brume,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on entend meugler frémissant</VERS>
<VERS>Un boeuf au naseau qui fume.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici l'heure de la boucherie. </VERS>
<VERS>Le tenant par son licol</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les gars pour la prochaine tuerie </VERS>
<VERS>Ont mis le mouchoir au col.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La hache s'abat avec tel han, </VERS>
<VERS>Qu'ils pausent contre habitude</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Procumbit bos. Tel l'éléphant </VERS>
<VERS>Croule en une solitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sang gicle. Il laboure des cornes </VERS>
<VERS>Le sol teint d'un rouge hideux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Phébus chante aux beuglements mornes </VERS>
<VERS>Du boeuf qu'on rupture à deux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Pan moderne
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour patrimoine il a sept chèvres; </VERS>
<VERS>Quand l'air de l'aube en ses poumons </VERS>
<VERS>Vibre, on le voit passer par monts </VERS>
<VERS>Comme un bon dieu la flûte aux lèvres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or plus droit qu'if, il a les plèvres </VERS>
<VERS>En lui des éternels limons;</VERS>
<VERS>Son oeil subjugue les démons</VERS>
<VERS>Et les ours le fuient comme lièvres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est des chevriers l'orgueil, </VERS>
<VERS>Comme un vénérable chevreuil </VERS>
<VERS>Son front a bravé le tonnerre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il mourra comme il a vécu, </VERS>
<VERS>Probe et chaste, sans un écu. </VERS>
<VERS>Je bois à Fritz le centenaire!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Virgilienne
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Octobre étend son soir de blanc repos </VERS>
<VERS>Comme une ombre de mère morte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les chevriers du son de leurs pipeaux </VERS>
<VERS>Semblent railler la brise forte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'un s'est tu. L'instrument de ses lèvres </VERS>
<VERS>Soudain se dégage à mes pas,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celui-là sait mon amour pour ses chèvres </VERS>
<VERS>Que j'aime à causer aux soirs bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je le respecte... il est vieux, c'est assez; </VERS>
<VERS>Puis, c'est mon trésor bucolique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce centenaire a tout peuplé de ses </VERS>
<VERS>Conseils mon coeur mélancolique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous veillons tels très parfois à nuit brune </VERS>
<VERS>Aux intermèdes prompts et doux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du pipeau qui chevrote à clair de lune </VERS>
<VERS>Sa vieille sérénade aux houx!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Château rural
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'eus ce rêve. Elle a vingt ans, je n'en ai pas moins; </VERS>
<VERS>Nous habiterons ces chers coins </VERS>
<VERS>Qu'embaumeront ses soins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce sera là tout près, oui, rien qu'au bas du val; </VERS>
<VERS>Nous aurons triple carnaval: </VERS>
<VERS>Maison, coq et cheval.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a l'oeil de l'azur, tout donc y sera bleu: </VERS>
<VERS>Pignon, chassis, seuil, porte, heu! </VERS>
<VERS>Dedans peut-être un peu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a cheveux très blonds, nous glanerons épis, </VERS>
<VERS>Soleil, printemps, beaux jours, foin, lys </VERS>
<VERS>Et l'amour sans dépits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans doute, elle m'aura, m'ayant vu si peu gai - </VERS>
<VERS>Ne fût-ce que pour me narguer - </VERS>
<VERS>Un ange délégué!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Brusque je m'éveillai. Là-bas au jour qui gagne </VERS>
<VERS>Gaulois pleurait dans la campagne </VERS>
<VERS>Son poulailler d'Espagne!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Qu'elle est triste...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qu'elle est triste en Octobre avec sa voix pourprée </VERS>
<VERS>La Vesprée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses funérailles las! enamourent les choses </VERS>
<VERS>Trop moroses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En chambre rose et blanche une vierge repose </VERS>
<VERS>Blanche et rose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le hameau se tait. Les bergers qui reviennent </VERS>
<VERS>Se souviennent</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la marche des monts parmi le ranz des sources </VERS>
<VERS>De ses courses</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'autrefois avec eux. Archange bucolique </VERS>
<VERS>Ô relique</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'enfance à jamais douce ! Un d'entre eux là ne parle. </VERS>
<VERS>C'est Fritz. Car le</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vieux chevrier, le roi des chèvres vagabondes </VERS>
<VERS>Près des ondes,</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>L'aima. Qu'il la déplore! Il était son égide </VERS>
<VERS>Bloc rigide</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Contre lequel les Temps avaient usé leur lime. </VERS>
<VERS>Le sublime</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vieillard pleurait sa mort comme une fleur de neige. </VERS>
<VERS>Un cortège</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'est formé. Deux bras lourds l'amènent en chapelle. </VERS>
<VERS>Une pelle</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le souterrain creuse un exil de la vie </VERS>
<VERS>Qu'ont suivie</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous mes pas douloureux. Elle gît là en terre, </VERS>
<VERS>Solitaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je l'entends dans mon rêve. Elle pleure en les cloches </VERS>
<VERS>Aux approches</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du soir. J'ai gardé d'elle un souvenir de frère, </VERS>
<VERS>Lutte chère</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec l'autre d'antan. Chez moi, douleur n'est fraîche </VERS>
<VERS>Elle est sèche</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ce feu qui l'embrase en ses rouges fournaises </VERS>
<VERS>Dans les braises.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Douleur où j'ai tant soif que je boirais les mondes </VERS>
<VERS>Et leurs ondes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Douleurs où je péris comme un lys sur console </VERS>
<VERS>Sans parole ...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'elle est triste en Octobre avec sa voix pourprée </VERS>
<VERS>La Vesprée!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Maints soirs
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Maints soirs nous errons dans le val </VERS>
<VERS>Que vont drapant les heures grises. </VERS>
<VERS>Des pleurs perlent ses yeux d'alises </VERS>
<VERS>Quand elle ouït les Cydalises </VERS>
<VERS>De ce dieu que fut de Nerval.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! voudrait-elle en long vol d'or </VERS>
<VERS>Les rejoindre dans des domaines </VERS>
<VERS>Plus vastes que les cours romaines </VERS>
<VERS>Où par d'éternelles semaines </VERS>
<VERS>La coupe de Volupté dort;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou bien donc ouvrir son printemps </VERS>
<VERS>Aux fureurs des fatals cyclones </VERS>
<VERS>Qui croulent comme des colonnes </VERS>
<VERS>Parmi les chastes Babylones </VERS>
<VERS>Du coeur des Belles de vingt ans?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui chère, que ton coeur est beau! </VERS>
<VERS>Laisses-y choir des blancs jours lestes, </VERS>
<VERS>Fuis la ville, ignore ses pestes.</VERS>
<VERS>Tu ne seras près des Célestes</VERS>
<VERS>Que le plus loin de son tombeau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Je veux m'éluder
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je veux m'éluder dans les rires </VERS>
<VERS>Dans les tourbes de gaîté brusque </VERS>
<VERS>Oui, je voudrais me tromper jusque </VERS>
<VERS>En des ouragans de délires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pitié! quels monstrueux vampires </VERS>
<VERS>Vous suçant mon coeur qui s'offusque! </VERS>
<VERS>Ô je veux être fou ne fût-ce que</VERS>
<VERS>Pour narguer mes Détresses pires!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lent comme un monstre cadavre</VERS>
<VERS>Mon coeur vaisseau s'amarre au havre </VERS>
<VERS>De toute hétéromorphe engeance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que je bénis ces gueux de rosses </VERS>
<VERS>Dont les hilarités féroces </VERS>
<VERS>Raillent la vierge Intelligence!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Prélude triste
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je vous ouvrais mon coeur comme une basilique; </VERS>
<VERS>Vos mains y balançaient jadis leurs encensoirs </VERS>
<VERS>Aux jours où je vêtais des chasubles d'espoirs </VERS>
<VERS>Jouant près de ma mère en ma chambre angélique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant oh! combien je suis mélancolique</VERS>
<VERS>Et comme les ennuis m'ont fait des joujoux noirs ! </VERS>
<VERS>Je m'en vais sans personne et j'erre dans les soirs </VERS>
<VERS>Et les jours, on m'a dit: Va. Je vais sans réplique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai la douceur, j'ai la tristesse et je suis seul</VERS>
<VERS>Et le monde est pour moi comme quelque linceul </VERS>
<VERS>Immense d'où soudain par des causes étranges</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aurai surgi mal mort dans un vertige fou</VERS>
<VERS>Pour murmurer tout bas des musiques aux Anges </VERS>
<VERS>Pour après m'en aller puis mourir dans mon trou.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Sorella dell' Amore
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mort, que fais-tu, dis-nous, de tous ces beaux trophées </VERS>
<VERS>De vierges que nos feux brûlent sur tes autels? </VERS>
<VERS>Réponds, quand serons-nous pour jamais immortels </VERS>
<VERS>Aux lumineux séjours des célestes Riphées?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'eus vécu l'Idéal. Au paradis des Fées</VERS>
<VERS>Elle était!... Je ne sais, mais elle avait de tels</VERS>
<VERS>Yeux que j'y voyais poindre, aux soirs, de grands castels </VERS>
<VERS>Massifs d'orgueil parmi des parcs et des nymphées...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma chère, il est vesprée, allons par bois, viens-t'en </VERS>
<VERS>Nous suivrons tous les deux le chemin brut et rude </VERS>
<VERS>Que tu sais adjoignant la chapelle d'Antan.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma voix t'appelle, ô soeur! mais ta voix d'or m'élude. </VERS>
<VERS>Gertrude est morte hier et je sanglote étant </VERS>
<VERS>Comme une cloche vaine en une solitude.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Frère Alfus
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut un homme chaste, humble, doux et savant </VERS>
<VERS>Que le vieux frère Alfus, le moine des légendes. </VERS>
<VERS>Il vivait à Olmutz dans un ancien couvent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il avait un renom de par beaucoup de landes, </VERS>
<VERS>Son esprit était plein d'un immense savoir </VERS>
<VERS>Car la Science lui fit ses insignes offrandes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De tous bords l'on venait pour l'aimer et le voir; </VERS>
<VERS>Son chef s'était blanchi sous des frimas d'idées </VERS>
<VERS>Mais son penser restait sur un point sans pouvoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi les grandes paix des retraites sondées, </VERS>
<VERS>Dès l'aube, tout rêveur il venait là souvent</VERS>
<VERS>Quand les herbes chantaient sous les primes ondées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il écoutait la source et l'oiseau, puis le vent, </VERS>
<VERS>Et comme en désespoir de solver le mystère </VERS>
<VERS>Il retournait pensif toujours vers son couvent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On le vit se voûter comme l'arbre au parterre. </VERS>
<VERS>Peu à peu dans son âme une tempête entra</VERS>
<VERS>Car le Doute y grondait comme un rauque cratère.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Du glaive de l'orgueil l'humble foi s'éventra </VERS>
<VERS>Et le vieux moine allait portant sur ses épaules </VERS>
<VERS>Les douleurs que l'enfer sans doute y concentra.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois il se disait marchant sous les hauts saules, </VERS>
<VERS>L'index contre la tempe et le missel au bras,</VERS>
<VERS>Dieu peut-être est chimère ainsi que vains nos rôles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À quoi nous servirait ainsi jusqu'au trépas</VERS>
<VERS>De cambrer nos désirs sous les cilices chastes</VERS>
<VERS>Et vivre en pleine mort pour un ciel qui n'est pas?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son coeur confabulait avec des voix néfastes, </VERS>
<VERS>Le ciel, l'arbre, l'oiseau, la terre étaient joyeux </VERS>
<VERS>Et le Moine était triste au fond de ces bois vastes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
LA VOIX DANS LA VISION
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Or un jour qu'il allait doutant ainsi des cieux </VERS>
<VERS>Doutant de l'infini de leurs béatitudes </VERS>
<VERS>Un Paradis lointain s'entr'ouvrit à ses yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le front tout ridé par les doctes études </VERS>
<VERS>Contempla tout à coup ébloui, frémissant, </VERS>
<VERS>Une lande angélique aux roses solitudes.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Par un soir féerique un Archange puissant, </VERS>
<VERS>Fils de Dieu descendu des célestes Sixtines, </VERS>
<VERS>Dans le rêve m'a peint son pays ravissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est un paysage aux lunes argentines </VERS>
<VERS>Tel qu'en rêva parfois le moine Angelico</VERS>
<VERS>Dans la nef d'où montaient les oraisons latines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec ses fleurs d'ivoire où rôde un siroco </VERS>
<VERS>Tout cet Éden frémit d'étranges cantilènes </VERS>
<VERS>Qu'aux cent ciels répercute une chanson d'écho.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le silence embaume au soupir des haleines </VERS>
<VERS>Et la grande paix choit ainsi qu'un baiser bleu </VERS>
<VERS>Vers le mystère où dort un essaim de fontaines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'air est sillonné d'étrangetés de feu</VERS>
<VERS>Et des vapeurs du ciel tombent comme en spirales </VERS>
<VERS>Autour du moine Alfus qui s'endort peu à peu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous les mousses en fleurs les sources vespérales </VERS>
<VERS>Gazouillent. Frissonnant au frais de leur bocal </VERS>
<VERS>Roulent des scombres d'or sous les harpes astrales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout à coup éclate un timbre musical</VERS>
<VERS>Une voix d'oiseau bleu berçant la somnolence </VERS>
<VERS>De ce moine égaré du sentier monacal.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Elle bruit sonore au loin dans le silence </VERS>
<VERS>Comme un reproche pur longuement modulé </VERS>
<VERS>Au doute confondu de l'humaine insolence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis voici qu'elle approche avec un son moulé, </VERS>
<VERS>Elle s'enfle plongeant sa voix dans son oreille </VERS>
<VERS>Où son hymne éternel tout un siècle a roulé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis sa large harmonie à de la mer pareille </VERS>
<VERS>Baisse dans le gosier céleste de l'oiseau</VERS>
<VERS>Et lente, elle lui parle au sein de la merveille:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Alfus, mon fils Alfus, sous ce divin arceau </VERS>
<VERS>Je t'ai laissé dormir aux chants de mes orchestres, </VERS>
<VERS>Chants doux, plus doux que ceux de ta mère au berceau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Couché dans le repos des ramures sylvestres </VERS>
<VERS>Tu sommeillas brisé, plein d'un orgueil transi, </VERS>
<VERS>Dans la sérénité de ces exils terrestres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Retourne sur la Terre, un moment revis-y </VERS>
<VERS>Ne fût-ce que pour mettre en désarroi le Doute. </VERS>
<VERS>Retourne enfin au monde, on ne meurt pas ici! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis Alfus s'éveillant voit sa Vision toute</VERS>
<VERS>Qui s'est close en chantant. Il est saisi d'effroi </VERS>
<VERS>Et le Soleil de l'Aube est là poudrant la route.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
RETOUR AU MONASTÈRE
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Comme tout a changé. Je trouve une paroi </VERS>
<VERS>Sur ce chemin qu'hier je parcourais encore. </VERS>
<VERS>Tout se meut, l'on dirait, sous une étrange loi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« O mon Dieu! suis-je fou? Qu'est-ce que cette Aurore? </VERS>
<VERS>J'ai quitté ce matin même mon vieux couvent; </VERS>
<VERS>Quelle évolution de monde que j'ignore?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Le bois n'est donc plus là. Mais ces femmes avant </VERS>
<VERS>Ne venaient pas puiser au grand puits solitaire. </VERS>
<VERS>Suis-je au chemin d'Olmutz? dites là paysan? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celui qui monologue a la figure austère;</VERS>
<VERS>Des bons frères d'Olmutz il porte le manteau. </VERS>
<VERS>Que signifie alors ce nouveau monastère?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jardinier perplexe un coude à son râteau </VERS>
<VERS>S'arrête. Ils se sont vus prunelles étonnées. </VERS>
<VERS>L'Angélus allemand chantait sur le coteau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alfas gravit le seuil fait de pierres fanées </VERS>
<VERS>Comprenant qu'un miracle alors s'est opéré </VERS>
<VERS>Car il avait dormi cependant cent années.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>« Alfus... dit un vieux moine, au nom remémoré,</VERS>
<VERS>« Alfus... je me souviens, jadis étant novice, </VERS>
<VERS>D'avoir ouï causer de ce frère égaré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ce fut un moine doux qui n'avait pour délice </VERS>
<VERS>Que la paix, la prière et l'ardeur d'un saint feu. </VERS>
<VERS>Une aube il se perdit en bois, pour bénéfice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Bien qu'on cherchât partout, qu'on remuât tout lieu, </VERS>
<VERS>Jamais put-on trouver son vestige en ces landes </VERS>
<VERS>Et le supposant mort on s'en tenait à Dieu! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors le Saint levant les bras comme aux offrandes </VERS>
<VERS>Mourut, lavé du Doute. Il fut l'Élu choisi, </VERS>
<VERS>L'antique moine Alfus des illustres légendes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour nous, selon le gré du ciel, qu'il soit ainsi!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le suicide d'Auget Valdar
</TITRE>
<AUTRE>
À Wilfrid Larose
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le vieil Angel Valdor épousait dans la nef,</VERS>
<VERS>En Avril, sa promise aux yeux noirs, au blond chef.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil harcelait de flèches empourprées </VERS>
<VERS>Le vitrail, ce miroir des Anges aux Vesprées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, partout, l'on disait en les voyant ainsi</VERS>
<VERS>S'en aller triomphants, qu'ils vivraient sans souci,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que leur maison serait comme un temple au dimanche </VERS>
<VERS>L'amour officiant dans sa chasuble blanche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sonneur, en Avril, épousait dans la nef</VERS>
<VERS>Sa jeune fiancée aux yeux noirs, au blond chef.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il eut pendant longtemps le coeur libre et joyeux </VERS>
<VERS>Et les roses d'hymen printanisaient ses yeux.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Il vécut des baisers trop menteurs d'une femme </VERS>
<VERS>Jusqu'aux jours où son coeur se prit de doute infâme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il demandait au ciel plus d'un gars à l'oeil brun </VERS>
<VERS>Qui le remplacerait quand il serait défunt,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ferait bourdonner du haut de leurs tours grandes </VERS>
<VERS>Les cloches qu'il sonnait comme nul dans les landes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il eut quand vint le Mai le coeur libre et joyeux </VERS>
<VERS>Et les roses d'hymen printanisaient ses yeux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais en Juin, le sonneur devint sombre soudain; </VERS>
<VERS>Au soir il s'en allait souvent dans son jardin,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pensif, se promenant plein de peine et de doute... </VERS>
<VERS>On eût dit son convoi d'amour longeant la route.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il confiait à l'astre un peu de tout son mal</VERS>
<VERS>Plus noir que l'envol noir du corbeau vespéral.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les soucis, la douleur terrassaient son courage, </VERS>
<VERS>Il se sentait gonfler de sourde et lente rage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En Juin ce fut pourquoi, comme cela soudain, </VERS>
<VERS>Il descendait au soir tout seul dans son jardin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le sonneur en Octobre eut son amour fané </VERS>
<VERS>Et s'en alla l'oeil fou comme un halluciné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son épouse adultère ah! la folle hirondelle! </VERS>
<VERS>Avait fui j à son âtre, au serment infidèle,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Encercueillant l'amour du vieil Angel Valdor</VERS>
<VERS>Qui marchait dans la vie avec un grand coeur mort,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui laissant la maison silencieuse et vide </VERS>
<VERS>Pour les bouges lointains de la ville livide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À l'Octobre funèbre il eut l'amour fané</VERS>
<VERS>Et les macabres pas d'un pauvre halluciné.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Après avoir sonné l'Angélus quelque soir </VERS>
<VERS>Valdor prit l'escalier qui mène au clocher noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du bruit de ses sabots l'écho se fit des râles </VERS>
<VERS>Rauques parmi les tours sous les étoiles pâles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La basilique avait senti frémir ses flancs</VERS>
<VERS>Et ses vitraux étaient comme des yeux sanglants,</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Et les portes grinçant sur leurs gonds de ferrailles </VERS>
<VERS>Avaient comme un soupçon du glas des funérailles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il sonna trois accords brusquement par ce soir </VERS>
<VERS>Où le sonneur monta dans l'affreux clocher noir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et Novembre est tombé dans les affligements! </VERS>
<VERS>Voici le roman noir que je pleure aux amants...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'archevêque au matin montant aux tours maudites </VERS>
<VERS>Y resta longuement, les forces interdites,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant le corps pendant au câble du beffroi, </VERS>
<VERS>Devant le corps crispé du pauvre sonneur froid.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le prêtre prononça des oraisons étranges</VERS>
<VERS>Pour cette âme enroulée aux doigts des Mauvais Anges,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour le sonneur et pour l'épouse au coeur de fer </VERS>
<VERS>Dont Valdor dit les glas aux cloches de l'Enfer!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les chats
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aux becs de gaz éteints, la nuit, en la maison, </VERS>
<VERS>Ils prolongent souvent des plaintes éternelles;</VERS>
<VERS>Et sans que nous puissions dans leurs glauques prunelles </VERS>
<VERS>En sonder la sinistre et mystique raison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois, leur dos aussi secoue un long frisson; </VERS>
<VERS>Leur poil vif se hérisse à des jets d'étincelles </VERS>
<VERS>Vers les minuits affreux d'horloges solennelles </VERS>
<VERS>Qu'ils écoutent sonner de bizarre façon.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le chat fatal
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un soir que je fouillais maint tome </VERS>
<VERS>Y recherchant quelque symptôme </VERS>
<VERS>De morne idée, un chat fantôme</VERS>
<VERS>Soudain sur moi sauta, </VERS>
<VERS>Sauta sur moi de façon telle </VERS>
<VERS>Que j'eus depuis en clientèle</VERS>
<VERS>Des spasmes d'angoisse immortelle</VERS>
<VERS>Dont l'enfer me dota.</VERS>
<VERS>J'étais très sombre et j'étais ivre </VERS>
<VERS>Et je cherchais parmi ce livre </VERS>
<VERS>Ce qu'ici-bas parfois délivre,</VERS>
<VERS>De nos âcres soucis.</VERS>
<VERS>Il me dit lors avec emphase</VERS>
<VERS>Que je cherchais la vaine phrase </VERS>
<VERS>Que j'étais fou comme l'extase</VERS>
<VERS>Où je rêvais assis.</VERS>
<VERS>Je me levai dans mon encombre </VERS>
<VERS>Et j'étais ivre et j'étais sombre.</VERS>
<VERS>Lui vint danser au fond de l'ombre,</VERS>
<VERS>Je brandissais mon coeur: </VERS>
<VERS>Et je pleurais: démon funèbre, </VERS>
<VERS>Va-t-en, retourne en le ténèbre </VERS>
<VERS>Mais lui, par sa mode célèbre,</VERS>
<VERS>Faisait gros dos moqueur.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Ma jussion le fit tant rire,</VERS>
<VERS>Que j'en tombai pris de délire,</VERS>
<VERS>Et je tombai, mon coeur plein d'ire</VERS>
<VERS>Sur le parquet roulant. </VERS>
<VERS>Le chat happa sa proie alerte,</VERS>
<VERS>Mangea mon coeur, la gueule ouverte, </VERS>
<VERS>Puis s'en alla haut de ma perte</VERS>
<VERS>Tout joyeux miaulant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est depuis son vol antique </VERS>
<VERS>Resté cet hôte fantastique</VERS>
<VERS>Que je tuerais, si la panique</VERS>
<VERS>Ne m'atterrait vraiment; </VERS>
<VERS>Il rejoindrait mes choses mortes </VERS>
<VERS>Si j'en avais mains assez fortes</VERS>
<VERS>Ah! mais je heurte en vain les portes</VERS>
<VERS>De mon massif tourment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, pourtant parfois je songe </VERS>
<VERS>Au pauvre coeur que sa dent ronge </VERS>
<VERS>Et rongera tant que mensonge</VERS>
<VERS>Engouffrera les jours,</VERS>
<VERS>Tant que la femme sera fausse. </VERS>
<VERS>Puisque ton soulier noir me chausse, </VERS>
<VERS>Ô Vie, ouvre-moi donc la fosse</VERS>
<VERS>Que j'y danse à toujours!</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Cette terreur du chat me brise; </VERS>
<VERS>J'aurai bientôt la tête grise</VERS>
<VERS>Rien qu'à songer que son poil frise,</VERS>
<VERS>Frise mon corps glacé. </VERS>
<VERS>Et plein d'une crise émouvante </VERS>
<VERS>Les cheveux dressés d'épouvante </VERS>
<VERS>Je cours ma chambre qui s'évente</VERS>
<VERS>Des horreurs du passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mortels, âmes glabres de bêtes, </VERS>
<VERS>Vous les aurez aussi ces fêtes,</VERS>
<VERS>Vous en perdrez les coeurs, les têtes,</VERS>
<VERS>Quand viendra l'hôte noir </VERS>
<VERS>Vous griffer tous comme à moi-même </VERS>
<VERS>Selon qu'il fit dans la nuit blême </VERS>
<VERS>Où je rimai l'étrange thème</VERS>
<VERS>Du chat du Désespoir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le spectre
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il s'est assis aux soirs d'hiver </VERS>
<VERS>En mon fauteuil de velours vert </VERS>
<VERS>Près de l'âtre,</VERS>
<VERS>Fumant dans ma pipe de plâtre, </VERS>
<VERS>Il s'est assis un spectre grand </VERS>
<VERS>Sous le lustre de fer mourant </VERS>
<VERS>Derrière mon funèbre écran,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a hanté mon noir taudis </VERS>
<VERS>Et ses soliloques maudits </VERS>
<VERS>De fantôme</VERS>
<VERS>L'ont empli d'étrange symptôme.</VERS>
<VERS>Me diras-tu ton nom navrant, </VERS>
<VERS>Spectre? Réponds-moi cela franc </VERS>
<VERS>Derrière le funèbre écran.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand je lui demandai son nom</VERS>
<VERS>La voix grondant comme un canon </VERS>
<VERS>Le squelette</VERS>
<VERS>Crispant sa lèvre violette</VERS>
<VERS>Debout et pointant le cadran</VERS>
<VERS>Le hurla d'un cri pénétrant</VERS>
<VERS>Derrière mon funèbre écran.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Je suis en tes affreuses nuits, </VERS>
<VERS>M'a dit le Spectre des Ennuis, </VERS>
<VERS>Ton seul frère.</VERS>
<VERS>Viens contre mon sein funéraire </VERS>
<VERS>Que je t'y presse en conquérant. </VERS>
<VERS>Certes à l'heure j'y cours tyran </VERS>
<VERS>Derrière mon funèbre écran.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Claquant des dents, féroce et fou, </VERS>
<VERS>Il a détaché de son cou</VERS>
<VERS>Une écharpe,</VERS>
<VERS>De ses doigts d'os en fils de harpe, </VERS>
<VERS>Maigres, jaunes comme safran </VERS>
<VERS>L'accrochant à mon coeur son cran, </VERS>
<VERS>Derrière le funèbre écran.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La terrasse aux spectres
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Alors que je revois la lugubre terrasse</VERS>
<VERS>Où d'un château hanté se hérissent les tours, </VERS>
<VERS>L'indescriptible peur des spectres d'anciens jours </VERS>
<VERS>Traverse tout mon être et soudain me terrasse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est que mon oeil aux soirs dantesquement embrasse </VERS>
<VERS>Quelque feu fantastique errant aux alentours </VERS>
<VERS>Alors que je revois la lugubre terrasse </VERS>
<VERS>Où d'un château hanté se hérissent les tours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au bruit de la fanfare une infernale race </VERS>
<VERS>Revient y célébrer ses posthumes amours, </VERS>
<VERS>Dames et cavaliers aux funèbres atours </VERS>
<VERS>À diurne éclipsés sans vestige de trace</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors que je revois la lugubre terrasse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Vierge noire
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle a les yeux pareils à d'étranges flambeaux</VERS>
<VERS>Et ses cheveux d'or faux sur ses maigres épaules, </VERS>
<VERS>Dans des subtils frissons de feuillages de saules, </VERS>
<VERS>L'habillent comme font les cyprès des tombeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle porte toujours ses robes par lambeaux,</VERS>
<VERS>Elle est noire et méchante; or qu'on la mette aux geôles, </VERS>
<VERS>Qu'on la batte à jamais à grands fouets de tôles. </VERS>
<VERS>Gare d'elle, mortels, c'est la chair des corbeaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle m'avait souri d'une bonté profonde,</VERS>
<VERS>Je l'aurais crue aimable et sans souci du monde </VERS>
<VERS>Nous nous serions tenus, Elle et moi par les mains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, quand je lui parlai, le regard noir d'envie, </VERS>
<VERS>Elle me dit: tes pas ont souillé mes chemins. </VERS>
<VERS>Certes tu la connais, on l'appelle la Vie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Soirs hypocondriaques
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Parfois je prends mon front blêmi </VERS>
<VERS>Sous des impulsions tragiques </VERS>
<VERS>Quand le clavecin a frémi,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que les lustres léthargiques </VERS>
<VERS>Plaquent leurs rayons sur mon deuil </VERS>
<VERS>Avec les sons noirs des musiques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les pleurs mal cachés dans l'oeil </VERS>
<VERS>Je cours affolé par les chambres </VERS>
<VERS>Trouvant partout que triste accueil;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et de grands froids glacent mes membres: </VERS>
<VERS>Je cherche à me suicider </VERS>
<VERS>Par vos soirs affreux, ô Décembres!</VERS>
<VERS>Anges maudits, veuillez m'aider!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>