<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Les goutelettes
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Léon Pamphile LeMay
</AUTEUR>
<DATE>
1904
</DATE>

<AUTRE>
Les Gouttelettes
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Mes sonnets
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que le ciel bienveillant te garde des périls, </VERS>
<VERS>Moisson que mes sueurs ont souvent arrosée! </VERS>
<VERS>Qu'il répande sur toi sa lumière rosée, </VERS>
<VERS>Et que ta gerbe mûre embaume les fenils!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous tremblez, mes pauvrets, comme une larme aux cils, </VERS>
<VERS>Comme aux lèvres, l'aveu, comme aussi la rosée </VERS>
<VERS>Qu'un baiser de l'aurore a, sans bruit, déposée</VERS>
<VERS>Sur le feuillage vert, tout plein de gais babils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au sort qui vous attend il faudra vous soumettre. </VERS>
<VERS>Vous auriez plus d'éclat, si j'avais osé mettre </VERS>
<VERS>Un vêtement pompeux à la simple raison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la raison est belle en sa nudité chaste. </VERS>
<VERS>Gouttelettes, tombez. Tombez; dans le champ vaste </VERS>
<VERS>Il germera peut-être une humble floraison.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Les astres
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Les astres
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mondes qui, chaque soir, à mes regards ravis </VERS>
<VERS>Publiez la grandeur du Créateur suprême, </VERS>
<VERS>Passez-vous les premiers dans un lointain extrême, </VERS>
<VERS>Ou d'autres sont-ils morts, que vous avez suivis?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À d'implacables lois êtes-vous asservis? </VERS>
<VERS>La route parcourue est-elle encor la même? </VERS>
<VERS>Et, comme les fleurons autour d'un diadème, </VERS>
<VERS>Rayonnez-vous autour des célestes parvis?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-il parfois chez vous un coeur qui s'apitoie? </VERS>
<VERS>Est-il un gueux qui pleure, un riche qui festoie? </VERS>
<VERS>Ô mondes éclatants, vos sentiers sont-ils vieux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous cherchez-vous aussi dans votre impatience? </VERS>
<VERS>Direz-vous vos secrets, un jour, à la science, </VERS>
<VERS>Ou faudra-t-il mourir pour vous connaître mieux?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La terre
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comment paraît la terre, en ces champs infinis </VERS>
<VERS>Où le verre savant hâte ses découvertes,</VERS>
<VERS>Quand de neige ou de fleurs ses plaines sont couvertes, </VERS>
<VERS>Et quand, sur ses labours, flottent les blés jaunis?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comment, avec ses bois comme des flots unis? </VERS>
<VERS>Avec ses mers de sable et ses oasis vertes? </VERS>
<VERS>Ses nuages pareils à des ailes ouvertes? </VERS>
<VERS>Ses fleuves vagabonds et ses rochers brunis?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Esclave résignée ou superbe rebelle, </VERS>
<VERS>Cette vivante terre est étrangement belle, </VERS>
<VERS>Et le pied du Seigneur en fait son escabeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est comme une ruche où peinent les abeilles; </VERS>
<VERS>Elle a tous les parfums des célestes corbeilles,</VERS>
<VERS>Tous les chants de l'amour, mais... elle est un tombeau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'univers est un poème...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mystérieux moment où l'on commence à vivre... </VERS>
<VERS>La matière s'anime à ton souffle, mon Dieu. </VERS>
<VERS>L'âme qu'elle a reçue est un rayon de feu </VERS>
<VERS>Qui remonte vers toi, prisonnier qu'on délivre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la vie est partout. Comme on lit dans un livre, </VERS>
<VERS>Dans le monde insondable on voudrait lire un peu, </VERS>
<VERS>Pour voir si le travail alterne avec le jeu,</VERS>
<VERS>Et si les coeurs parfois mêlent la flamme au givre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Terre pleure et rit. L'homme ainsi l'a voulu. </VERS>
<VERS>Dès le premier dîner il se montre goulu </VERS>
<VERS>Et verse le vin pur sur la pomme indigeste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le poète, à l'aspect de la voûte céleste,</VERS>
<VERS>Se dit, rêvant de vers et tombant à genoux:</VERS>
<VERS>Le monde est un poème et Dieu l'a fait pour nous.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
À la lune
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand tu luis au-dessus de la forêt mouvante, </VERS>
<VERS>On dirait que des feux s'allument tout au fond. </VERS>
<VERS>Tu donnes un baiser à l'océan profond, </VERS>
<VERS>Et l'océan frémit comme une âme vivante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Es-tu notre compagne? Es-tu notre servante? </VERS>
<VERS>Ton éclat nous ravit, ton pouvoir nous confond. </VERS>
<VERS>Sous ton voile brillant comme l'or qui se fond, </VERS>
<VERS>N'es-tu qu'un astre mort où règne l'épouvante?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donne au toit sans lumière un rayon de pitié, </VERS>
<VERS>Au rêve du poète, une aile audacieuse, </VERS>
<VERS>Et sur les nids d'amour plane silencieuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'offres à nos yeux souvent qu'une moitié... </VERS>
<VERS>De même faisons-nous, blonde lune que j'aime; </VERS>
<VERS>Cachons-nous des défauts par ce vieux stratagème.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À notre monde
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dois-tu n'avoir, un jour, qu'un vol de fainéant, </VERS>
<VERS>Comme un oiseau lassé d'une course inutile? </VERS>
<VERS>Iras-tu, quand il faut pour te rendre fertile </VERS>
<VERS>Des ans par millions, en un jour au néant?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sais-tu la profondeur de l'espace béant?</VERS>
<VERS>Le temps qui nous détruit, est-ce qu'il te mutile? </VERS>
<VERS>Et la vie et la mort, sur ton champ qui scintille, </VERS>
<VERS>Verront-elles la fin de leur combat géant?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sourire du ciel ne cesse de descendre</VERS>
<VERS>Sur tes espoirs naissants et sur ta tiède cendre... </VERS>
<VERS>N'es-tu pas un berceau? N'es-tu pas un bûcher?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soufflez, vents du printemps! fleurs, versez vos arômes! </VERS>
<VERS>Nous vivons du mystère, et dans les divins dômes </VERS>
<VERS>Le rêve de ce monde ira toujours jucher.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Sonnets bibliques
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Ève
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>- Un désir inconnu, mystérieux levain, </VERS>
<VERS>Soulève et fait gémir mon âme émerveillée. </VERS>
<VERS>Des rêves enivrants, quand je suis éveillée, </VERS>
<VERS>Promènent mes esprits dans un orbe sans fin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel est-il donc ce bien que je soupçonne en vain? </VERS>
<VERS>Est-ce l'ambition? Elle m'est conseillée.</VERS>
<VERS>Dieu serait-il jaloux, et suis-je surveillée?</VERS>
<VERS>Garde-t-il pour lui seul tout son pouvoir divin?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sens que je suis libre, et je veux être heureuse, </VERS>
<VERS>Mais d'une autre façon. Je secoue, un instant,</VERS>
<VERS>Le joug quelquefois lourd d'un bonheur trop constant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Obéis, vaste terre, à la loi rigoureuse</VERS>
<VERS>Qui te fait, chaque jour, rouler sur ton essieu, </VERS>
<VERS>Moi, je n'obéis pas car je ressemble à Dieu!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Adam
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>- Et le mal nous a pris, séduisant, enjôleur, </VERS>
<VERS>Comme un filet de soie en ses brillantes mailles. </VERS>
<VERS>Ève a senti l'amour embraser ses entrailles; </VERS>
<VERS>Elle a, bénissant Dieu, fait l'homme de douleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu m'a dit, irrité : « Tu scelles ton malheur. </VERS>
<VERS>Il faut que chaque jour tu souffres et travailles. </VERS>
<VERS>Mon ciel vous est fermé comme par des murailles, </VERS>
<VERS>Jusqu'au jour où viendra le divin Rédempteur. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai répondu, courbé sous l'amère sentence :</VERS>
<VERS>- Nous avons fait le mal, nous ferons pénitence, </VERS>
<VERS>Mais laissez à nos fronts leur céleste fierté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis j'ai dit, suppliant : - Lève cet anathème, </VERS>
<VERS>Et vois ce que je fais de notre liberté...</VERS>
<VERS>Je pourrais te haïr, ô mon Maître! et je t'aime.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Abel et Caïn
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La terre verdissait, qui venait d'émerger</VERS>
<VERS>Des primitives eaux. L'antre au sombre orifice </VERS>
<VERS>Était, en ces jours-là, son unique édifice, </VERS>
<VERS>Et l'homme vagabond y pouvait héberger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, deux frères vivaient : un semeur, un berger. </VERS>
<VERS>Ils offrirent à Dieu le premier sacrifice. </VERS>
<VERS>Le berger fut béni. L'autre, usant d'artifice, </VERS>
<VERS>L'attira sur son coeur afin de l'égorger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La terre qui grandit dans la magnificence, </VERS>
<VERS>S'enivre encore, hélas! du sang de l'innocence, </VERS>
<VERS>Et garde la blessure ouverte dans son sein.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le bien et le mal seront toujours en lutte; </VERS>
<VERS>Et les derniers enfants de la dernière hutte </VERS>
<VERS>Seront peut-être encore un Abel, un Caïn.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le déluge
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et Dieu dit, regrettant l'excès de sa bonté :</VERS>
<VERS>- La terre que j'ai faite est livrée au désordre; </VERS>
<VERS>Elle ignore mon nom et méprise mon ordre; </VERS>
<VERS>Demain son dernier jour enfin sera compté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il verse des torrents; et c'est sa volonté</VERS>
<VERS>Que ces eaux de vengeance aillent couvrir ou mordre </VERS>
<VERS>Des gorges et des bras que l'horreur fait se tordre... </VERS>
<VERS>Mais l'amour ne meurt pas et l'homme est indompté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton oeuvre, Dieu puissant, tristement se délabre, </VERS>
<VERS>Et la terre s'en va, masse mouvante et glabre, </VERS>
<VERS>Comme aux jours primitifs de ses sentiers obscurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, pour mieux outrager ta justice suprême, </VERS>
<VERS>Elle porte à son front, comme un fier diadème, </VERS>
<VERS>L'horrible enlacement des cadavres impurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La mer morte
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Près des monts de Judée, arides, sans fraîcheurs, </VERS>
<VERS>Et des monts de Moab aux sèves fécondantes, </VERS>
<VERS>L'Asphaltite maudit berce ses eaux mordantes, </VERS>
<VERS>Où jamais ne tomba le filet des pêcheurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les rocs nus sont rayés de sinistres blancheurs. </VERS>
<VERS>Serait-ce un reste froid de vos cendres ardentes, </VERS>
<VERS>Impudiques cités? Les vagues abondantes </VERS>
<VERS>Ont-elles pu laver le front de vos pécheurs?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la vie en ce monde on se croit à la borne; </VERS>
<VERS>Nul chant n'y réjouit la solitude morne;</VERS>
<VERS>A ne fleurir jamais ces bords sont condamnés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dors en ton gouffre amer, sur ton lit de bitume; </VERS>
<VERS>Ta coupe est décevante et pleine d'amertume... </VERS>
<VERS>N'es-tu pas faite, ô mer! des pleurs de tes damnés?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le veau d'or
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Moïse, agenouillé sur le mont Sinaï,</VERS>
<VERS>Plus haut que les rochers où l'aigle pend son aire, </VERS>
<VERS>Reçoit devant le ciel, aux éclats du tonnerre, </VERS>
<VERS>La table de la loi des mains d'Adonaï.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par un souffle infernal se sent tout envahi </VERS>
<VERS>Le peuple qui l'attend. Ingrat et mercenaire, </VERS>
<VERS>Il façonne un veau d'or, l'exalte et le vénère, </VERS>
<VERS>Au mépris du Dieu bon qu'il a cent fois trahi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saisi d'une ire sainte, à cet aspect, Moïse </VERS>
<VERS>Jette sur le sol dur la table qui se brise, </VERS>
<VERS>Prend le glaive et punit Israël consterné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô Juif! une autre loi descend d'une autre cime, </VERS>
<VERS>Mais tu vois au fourreau le glaive qui décime, </VERS>
<VERS>Et devant le veau d'or tu restes prosterné.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Jahel
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Israël, effrayé de ses péchés nombreux,</VERS>
<VERS>De nouveau gémissait auprès des tabernacles. </VERS>
<VERS>Il vint à Débora qui rendait ses oracles</VERS>
<VERS>Au sommet d'Ephraïm, sous un palmier ombreux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La prophétesse dit : - Arme dix mille Hébreux. </VERS>
<VERS>Barac verra tomber devant lui les obstacles. </VERS>
<VERS>L'impie est condamné. Par de nouveaux miracles, </VERS>
<VERS>Notre Dieu rendra vains ses complots ténébreux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au pied du mont Thabor luttèrent les armées. </VERS>
<VERS>Israël reconquit ses villes opprimées, </VERS>
<VERS>Et Cisara, vaincu, s'enfuit sans savoir où.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jahel, femme d'Haber, le reçut dans sa tente,</VERS>
<VERS>Et, pendant qu'il dormait, d'une main palpitante, </VERS>
<VERS>En pleurant, lui planta dans la tête un grand clou.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Booz
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le champ de Booz, un béni du Seigneur,</VERS>
<VERS>Glane, depuis l'aurore, une humble Moabite.</VERS>
<VERS>C'est avec Noémi la veuve qu'elle habite,</VERS>
<VERS>Veuve aussi... Toutes deux sont des femmes d'honneur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles ont vu, là-bas, s'écrouler leur bonheur. </VERS>
<VERS>Après le travail long la ruine subite...</VERS>
<VERS>Le soir, belle en son deuil, Ruth s'approche et débite </VERS>
<VERS>L'histoire de ses maux au riche moissonneur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Booz dit à ses gens : - Enlevez la javelle, </VERS>
<VERS>Mais prenez en pitié la glaneuse nouvelle, </VERS>
<VERS>Et laissez le grain mûr lui former un tapis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Booz des temps nouveaux, l'heure du travail sonne, </VERS>
<VERS>Dans le champ plantureux que ton peuple moissonne, </VERS>
<VERS>Laisse les indigents glaner quelques épis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Samson
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'invincible Samson, le fils de Manué, </VERS>
<VERS>Qui s'enfuyait avec les portes d'une ville, </VERS>
<VERS>Qui tuait, luttant seul, les Philistins par mille, </VERS>
<VERS>Et narguait leur pouvoir enfin diminué,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis longtemps incline un corps exténué </VERS>
<VERS>Sous les rires moqueurs, dans un labeur servile ; </VERS>
<VERS>Et le ressentiment de la nation vile</VERS>
<VERS>Ne s'est pas, il lui semble, encore atténué.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La plèbe sans merci le raille et le provoque. </VERS>
<VERS>Il garde le silence, et sa pensée évoque</VERS>
<VERS>Les péchés qui l'ont fait un objet de mépris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel démon a soudain noué la trame infâme ? </VERS>
<VERS>De quel vertige étrange a-t-il donc été pris?</VERS>
<VERS>Qui l'a vaincu, ce fort?... Le baiser d'une femme!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les Philistins
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ils rendent à Dagon leurs devoirs négligés.</VERS>
<VERS>Le dieu, peu rancunier, sourit à leur hommage. </VERS>
<VERS>Dans son temple superbe, et devant son image, </VERS>
<VERS>Ils se gorgent de vins aux festins obligés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ne gémissent plus comme des affligés,</VERS>
<VERS>Mais ils chantent l'amour. C'est un joyeux chômage. </VERS>
<VERS>La nation perverse ainsi se dédommage</VERS>
<VERS>De la honte subie et des maux infligés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au milieu de l'enceinte et sous les draperies, </VERS>
<VERS>Samson, les yeux crevés, souffre leurs moqueries, </VERS>
<VERS>Pendant que Dalila joue avec ses cheveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis assez longtemps en silence il expie. </VERS>
<VERS>Sa force est revenue, et de son bras nerveux </VERS>
<VERS>Il fait crouler le toit sur cette foule impie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Judith
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Béthulie assiégée allait périr de faim...</VERS>
<VERS>Dans l'ombre, un soir, Judith que ce malheur consterne, </VERS>
<VERS>Vient offrir, toute belle, au vaillant Holopherne </VERS>
<VERS>De lui livrer la ville épuisée à la fin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Qu'on boive le nectar dans les coupes d'or fin! </VERS>
<VERS>Que le baiser suave avec le rire alterne,</VERS>
<VERS>Fit le guerrier! Il but. Or, fermant son oeil terne, </VERS>
<VERS>Il s'endormit bientôt dans l'espoir et le vin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La juive, sans trembler, prend le glaive farouche, </VERS>
<VERS>Et lui tranche la tête. Elle quitte la couche </VERS>
<VERS>Où l'ardente liqueur se mêle au sang vermeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle fuit emportant cette tête coupée.</VERS>
<VERS>La garde, qui soupçonne une folle équipée, </VERS>
<VERS>Lui sourit doucement en son demi-sommeil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Dans l'Antiquité
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Les pyramides
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme au milieu des mers d'immobiles vaisseaux, </VERS>
<VERS>Depuis des milliers d'ans vous dormez dans vos sables, </VERS>
<VERS>Et sur vos fronts, pour vous créer impérissables, </VERS>
<VERS>La force et le génie ont imprimé leurs sceaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vainement la lumière, en radieux faisceaux, </VERS>
<VERS>Pleut sur vous, vos secrets restent insaisissables. </VERS>
<VERS>L'antiquité, voyant vos traits ineffaçables, </VERS>
<VERS>Croirait se réveiller auprès de vos berceaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec l'âge qui vient, ô monuments austères! </VERS>
<VERS>Vous cachez plus avant vos étranges mystères,</VERS>
<VERS>Et vous portez plus haut des fronts plus solennels.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais bientôt l'homme, hélas! disparaît, quoi qu'il fasse, </VERS>
<VERS>Et le nom de ces rois qui vous font éternels, </VERS>
<VERS>Avec l'âge qui vient de plus en plus s'efface.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le mirage
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est le désert lugubre après l'âpre savane, </VERS>
<VERS>Le ciel de feu, le sable épais, l'air étouffant. </VERS>
<VERS>D'une terreur étrange à peine on se défend. </VERS>
<VERS>Seul, en ces lieux maudits, l'Arabe se pavane.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là des sources sans eaux, un palmier qui se fane; </VERS>
<VERS>Là des crânes ouverts par un cheik triomphant. </VERS>
<VERS>Mais voici que le ciel à l'horizon se fend, </VERS>
<VERS>Et des frissons d'espoir poussent la caravane.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant elle, là-bas, dans les sables houleux, </VERS>
<VERS>Elle a vu tout à coup resplendir des flots bleus. </VERS>
<VERS>Sa soif brûlante enfin sera donc assouvie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Haletante, elle court secouant sa torpeur,</VERS>
<VERS>Vers l'horizon de flamme où luit ce lac trompeur... </VERS>
<VERS>Et c'est ainsi, mon Dieu! qu'on traverse la vie !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Chez les Romains
</AUTRE>
 
<POEME>
<TITRE>
Une rencontre
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Rome pour tout un jour dépouille son air morne. </VERS>
<VERS>Escorté de consuls, de femmes, de valets, </VERS>
<VERS>Néron, vêtu de pourpre, a quitté son palais, </VERS>
<VERS>Et le peuple ébloui l'acclame et le flagorne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un vieillard voulait voir. - Monte sur cette borne, </VERS>
<VERS>Lui dit en le haussant un joueur d'osselets; </VERS>
<VERS>Mais ses yeux sont chargés de foudre, évite-les; </VERS>
<VERS>Courbe tes cheveux blancs quand sonnera la corne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le cortège parut; une clameur jaillit.</VERS>
<VERS>Le vieillard resta droit, et Néron tressaillit </VERS>
<VERS>Sous le brûlant rayon de sa lourde paupière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet homme, un étranger, c'était l'apôtre Pierre. </VERS>
<VERS>Il vient avec la croix, sans science et sans arts,</VERS>
<VERS>Pour la donner au Christ, prendre Rome aux Césars.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Colisée
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>On admire toujours, sous le beau ciel romain, </VERS>
<VERS>Ses vieux gradins massifs et ses hautes arcades, </VERS>
<VERS>Flots de pierres pareils aux immenses cascades </VERS>
<VERS>Que l'hiver boréal suspend sur son chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Césars orgueilleux, d'un signe de la main, </VERS>
<VERS>Faisaient défiler là de fières cavalcades;</VERS>
<VERS>Ils faisaient s'élancer, de leurs mille embuscades, </VERS>
<VERS>Les fauves qu'appelait le grand peuple inhumain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'amphithéâtre est vide. Un vent d'amour soupire </VERS>
<VERS>En passant sur l'arène où grondaient les lions, </VERS>
<VERS>Où les bourreaux tuaient les saints par millions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les siècles ont broyé le merveilleux empire, </VERS>
<VERS>Et la croix a vaincu les autels des faux dieux, </VERS>
<VERS>Mais ton génie, ô Rome! est toujours radieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Pompéï
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Par des chemins de fleurs, au temple qu'on voit là, </VERS>
<VERS>Des prêtresses s'en vont. Leurs bandes triomphales </VERS>
<VERS>Dansent cyniquement au rythme des crotales. </VERS>
<VERS>Jamais tissu discret alors ne les voila.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vénus veut des honneurs. C'est sa fête, et voilà </VERS>
<VERS>Que la ville s'éveille. Et les chastes Vestales </VERS>
<VERS>S'enfoncent tour à tour dans l'ombre de leurs stalles, </VERS>
<VERS>Et le dieu de l'amour sourit dans sa cella.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quel éclat nouveau, quel merveilleux effluve, </VERS>
<VERS>Environnent ton front, malheureuse cité? </VERS>
<VERS>Le ciel met-il un nimbe à ta lubricité?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la ville en amour, l'implacable Vésuve </VERS>
<VERS>Étendait, lourdement, ce grand linceul de feu</VERS>
<VERS>Que vingt siècles d'efforts n'ont soulevé qu'un peu!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Sonnets évangéliques
</AUTRE> 

<POEME>
<TITRE>
La Visitation
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'envoyé du Seigneur, Gabriel, est venu... </VERS>
<VERS>La Vierge de Juda qu'un chaste rêve obsède </VERS>
<VERS>Va se rendre à Kalem. Un ange la précède. </VERS>
<VERS>Il conduira ses pas jusqu'au bourg inconnu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le grand mystère émeut son esprit ingénu. </VERS>
<VERS>Ils sont loin. Un village au village succède. </VERS>
<VERS>Tout entière au bonheur que son âme possède </VERS>
<VERS>Elle trouve riant le chemin triste et nu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour elle dans le sable une source s'épanche,</VERS>
<VERS>Les fruits naissent pour elle au rameau qui se penche, </VERS>
<VERS>Pour elle l'oiseau chante avec plus de douceur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand elle passa le seuil de Zacharie, </VERS>
<VERS>Élisabeth clamant : - Bénie es-tu, Marie! </VERS>
<VERS>Sentit frémir d'amour Jean, le saint précurseur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Jouet divin
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des outils étaient là : Ciseaux, compas, bédane... </VERS>
<VERS>Joseph, à l'établi, ciselait un coffret</VERS>
<VERS>Pour y mettre l'encens que Nazareth offrait</VERS>
<VERS>Sur l'autel des parfums, devant le pontife Hane.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aïeule est dans un champ qu'on moissonne. Elle glane. </VERS>
<VERS>Jésus travaille aussi, tout pensif, le pauvret!</VERS>
<VERS>Il s'arrêtait souvent. On eût dit qu'il souffrait</VERS>
<VERS>De voir les copeaux d'or se tordre sous la plane.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Vierge s'approcha. Son grand oeil bleu songeait. </VERS>
<VERS>Elle demande enfin : - Quel est donc cet objet </VERS>
<VERS>Que votre main novice, ô mon Jésus! façonne?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le doux enfant, penché sur son morceau de bois, </VERS>
<VERS>Répond en même temps que l'outil d'acier sonne </VERS>
<VERS>- C'est un jouet divin... Il faisait une croix!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le lis
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des nuages, planant comme des vols d'autour, </VERS>
<VERS>Ombraient des pans de ciel et des coins de pelouse. </VERS>
<VERS>Nazareth regardait, souriante et jalouse,</VERS>
<VERS>Ses filles vers le puits s'en aller tour à tour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Attendant de l'époux le fidèle retour,</VERS>
<VERS>Sur la pierre du toit veillait la chaste épouse. </VERS>
<VERS>Judas qui devait être, un jour, parmi les douze, </VERS>
<VERS>Jouait avec Jésus sur les prés d'alentour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un lis dans la verdure ouvrait son blanc calice. </VERS>
<VERS>L'Enfant-Dieu lui sourit. L'autre, dans sa malice, </VERS>
<VERS>S'en va de son pied nu froidement le briser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Jésus, tout chagrin de ce plaisir farouche, </VERS>
<VERS>Prend la fleur et la porte à sa divine bouche... </VERS>
<VERS>Le lis garde toujours le parfum du baiser.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 
<POEME>
<TITRE>
L'agneau
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quelle parole ardente arrive des déserts!</VERS>
<VERS>Quel ascète nouveau prêche la pénitence!</VERS>
<VERS>D'où vient-il? Savez-vous son nom, son existence? </VERS>
<VERS>Sa sagesse confond les Juifs les plus diserts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme autrefois Élie enlevé dans les airs, </VERS>
<VERS>Il brise des coeurs durs la longue résistance. </VERS>
<VERS>La foule qui le suit demande avec instance :</VERS>
<VERS>-Est-ce le Dieu d'Abram, notre Dieu, que tu sers?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Es-tu, dit-elle encor, le promis des prophètes? </VERS>
<VERS>Et lui, prêche toujours : - Que vaut ce que vous faites, </VERS>
<VERS>Si le feu des remords ne vous a desséchés?...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, Jésus traversait les âpres solitudes.</VERS>
<VERS>Jean le voit, le devine, et crie aux multitudes :</VERS>
<VERS>-Voici l'Agneau de Dieu qui remet les péchés!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les marchands dut temple
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jésus vient de monter des rives du Jourdain.</VERS>
<VERS>Le temple est plein de bruits, comme un lieu de discorde. </VERS>
<VERS>Les marchands, les docteurs, la foule, inique horde, </VERS>
<VERS>Changent en un comptoir le marbre du gradin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Maître, tout d'abord, laisse voir son dédain. </VERS>
<VERS>Mais il songe à son Père, et sa miséricorde </VERS>
<VERS>Ne les protège plus. Il s'arme d'une corde </VERS>
<VERS>Et chasse des parvis ce commerce mondain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ancien temple est détruit, mais l'âpre marchand reste. </VERS>
<VERS>Il ne vend ni l'oiseau, ni le produit agreste, </VERS>
<VERS>Ni le boeuf qu'à l'autel on devait étrangler;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais en ces temps de honte où notre foi s'enlise, </VERS>
<VERS>Sachant bien que nul bras n'osera le sangler, </VERS>
<VERS>Il vend nos libertés et dépouille l'Église.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Magdeleine
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô scandale! voici, devant le Maître auguste, </VERS>
<VERS>La fille de péché, honte de Magdala.</VERS>
<VERS>Jamais, dans l'art d'aimer, femme ne l'égala;</VERS>
<VERS>Son sourire est un vin qu'en tremblant on déguste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voyez donc se cambrer ou s'incliner son buste. </VERS>
<VERS>Jamais de pareils feux son âme ne brûla. </VERS>
<VERS>Quel regard enivrant! Oh! cette femme-là </VERS>
<VERS>Peut faire chanceler une vertu robuste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voilà que soudain, dans sa vive ferveur, </VERS>
<VERS>Elle se précipite aux genoux du Sauveur, </VERS>
<VERS>Baise ses pieds sacrés, pleure et le glorifie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les apôtres, surpris, s'entretenaient tout bas :</VERS>
<VERS>- Fallait-il la chasser?... Ils ne savaient donc pas </VERS>
<VERS>Qu'en s'approchant de Dieu l'amour se purifie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le puits de Jacob
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À Sichem oh, tremblant, un vil peuple se range </VERS>
<VERS>Pour laisser chevaucher le féroce turban; </VERS>
<VERS>À Sichem oh jadis fleurissait l'oliban,</VERS>
<VERS>Où la cime des monts semblait l'or d'une frange,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacob a fait creuser, victorieux de l'ange, </VERS>
<VERS>Un puits où descendrait le cèdre du Liban. </VERS>
<VERS>C'était pour ses troupeaux, quand il eut de Laban </VERS>
<VERS>Vaillamment repoussé la haineuse phalange.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, un jour, une femme y vint puiser de l'eau. </VERS>
<VERS>Le midi rayonnait. Le prophète nouveau, </VERS>
<VERS>Jésus, était assis sur l'antique margelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Femme, j'ai soif, dit-il. Elle, d'un regard vif </VERS>
<VERS>Scrute cet étranger, et d'un mot le flagelle :</VERS>
<VERS>-Je suis Samaritaine et j'ai pitié d'un Juif!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Garizim
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Sauveur, soucieux, par d'antiques sentiers </VERS>
<VERS>Traversait, ce jour-là l'impure Samarie. </VERS>
<VERS>Et c'était l'heure chaude où la brise charrie, </VERS>
<VERS>Sur son aile de feu, le parfum des dattiers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chez les Samaritains, et chez les Juifs altiers, </VERS>
<VERS>La haine des aïeux ne semblait pas tarie, </VERS>
<VERS>Et Sichem, - sans rougir de cette barbarie, - </VERS>
<VERS>Sichem chassait Juda de ses pieux quartiers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais qu'importent le piège et la sombre manoeuvre? </VERS>
<VERS>L'heure est sonnée enfin de commencer son oeuvre; </VERS>
<VERS>Il est venu pour tous; l'amour le presse; il va.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un oeil de pitié sur les grandes détresses, </VERS>
<VERS>Il voit luire, au-dessus du temple des prêtresses, </VERS>
<VERS>Sur le Garizim bleu, le nom de Jéhova.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Samaritaine
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vers le puits de Jacob elle s'en vint alors,</VERS>
<VERS>Un vase sur la tête, aux pieds d'humbles sandales; </VERS>
<VERS>Son oeil rêveur cherchait les amoureux dédales </VERS>
<VERS>Où s'étaient profanés les charmes de son corps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un homme était au puits. Ses ravissants dehors </VERS>
<VERS>L'émurent. Mais, pourtant, malgré ses longs scandales, </VERS>
<VERS>Du saint Temple elle aurait baisé les froides dalles, </VERS>
<VERS>Plutôt que de l'aimer d'impudiques transports.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Passant mystérieux venu de la Judée... </VERS>
<VERS>Il lui parla longtemps. Elle, la dégradée,</VERS>
<VERS>Se sentait défaillir sous l'oeil qui la scrutait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comment voyait-il donc tant de choses en elle? </VERS>
<VERS>Était-il le prophète?... En vain elle luttait, </VERS>
<VERS>Des pleurs de repentir luirent dans sa prunelle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'égalité
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Sanhédrin disait : - « Le Temple est profané. </VERS>
<VERS>Le fils du charpentier discute et prophétise. </VERS>
<VERS>Nos vertus à ses yeux ne sont qu'une bêtise; </VERS>
<VERS>Porte-t-il donc un front que le jeûne a fané?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'où son pouvoir étrange aurait-il émané? </VERS>
<VERS>Il se met au-dessus de nos lois. Il pactise. </VERS>
<VERS>Avec les publicains. Son discours fanatise.</VERS>
<VERS>Il pardonne au pécheur que nous avons damné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pour se faire un nom, chose pire, il enseigne</VERS>
<VERS>Que les hommes partout sont égaux. Le coeur saigne </VERS>
<VERS>Quand on voit tant d'audace et de subtilité. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, Jésus affirmait, ô race de vipère!</VERS>
<VERS>Qu'il n'est grands ni petits aux yeux de Dieu son Père, </VERS>
<VERS>Et le Verbe éternel fondait l'égalité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le fil de la vierge
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>- Le Sanhédrin ourdit un complot satanique, </VERS>
<VERS>Et je ne sais comment vous vous garantirez. </VERS>
<VERS>Ne pensez pas, mon fils, que vous convertirez </VERS>
<VERS>Nos docteurs si jaloux de leur loi tyrannique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi parlait la Vierge à son doux fils unique. </VERS>
<VERS>- S'il le faut, reprit-elle, hélas! vous partirez. </VERS>
<VERS>J'ai le tissu nouveau que vous revêtirez, </VERS>
<VERS>Et moi-même, Jésus, coudrai votre tunique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais j'y songe, comment? je n'ai fil ni denier... </VERS>
<VERS>Un fil d'argent flottait au souffle printanier; </VERS>
<VERS>Il s'envint effleurer la sainte créature.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle allait le saisir. Jésus sourit. Déjà</VERS>
<VERS>La tunique était faite. Elle était sans couture. </VERS>
<VERS>Dans l'air le fil brillant depuis lors voltigea.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le baiser de Judas
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une lune sanglante au ciel noir s'allumait.</VERS>
<VERS>Les oliviers, berçant une étrange harmonie,</VERS>
<VERS>Paraissaient sangloter. Puis, comme une ironie,</VERS>
<VERS>Des voix chantaient au loin. Tout près l'amour dormait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jésus pleurait du sang; mais le ciel se fermait, </VERS>
<VERS>Laissant se consommer la grande félonie.</VERS>
<VERS>- Loin de moi ce calice!... Oh! l'horrible agonie! </VERS>
<VERS>Le Dieu courbait la tête et l'homme s'abîmait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'ombre des rameaux l'Iscariote approche. </VERS>
<VERS>Il embrasse son Maître. Insensible au reproche, </VERS>
<VERS>Il saura le livrer comme il a su l'offrir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant il fuit dans la clarté douteuse... </VERS>
<VERS>Il fallait ce baiser d'une bouche menteuse,</VERS>
<VERS>Pour que l'amour comprît ce qu'il devrait souffrir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Sur la croix
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pilate a peur des Juifs et devient leur complice.</VERS>
<VERS>- Voilà l'homme, dit-il. - Qu'il meure, ce faux roi, </VERS>
<VERS>Clame le Sanhédrin en invoquant sa loi,</VERS>
<VERS>Il s'est dit Fils de Dieu!... Que la loi s'accomplisse!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, dans un trou béant la croix lourdement glisse.</VERS>
<VERS>Le Christ mourant pardonne. On l'apostrophe : - Eh quoi! </VERS>
<VERS>N'es-tu pas Dieu? Descends et nous croirons en toi. </VERS>
<VERS>Mais il reste cloué sur le bois du supplice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le Juif s'applaudit de l'avoir défié. </VERS>
<VERS>Or, sur le Golgotha, le doux crucifié,</VERS>
<VERS>Dans un nimbe éclatant, depuis lors se profile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, parce qu'il n'est pas descendu de la croix, </VERS>
<VERS>Depuis lors devant lui l'humanité défile, </VERS>
<VERS>Fléchissant les genoux et s'écriant : -Je crois!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Symbole
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était près de Sion que chantent les Psalmistes. </VERS>
<VERS>Drapés dans leurs manteaux, plusieurs jeunes Romains </VERS>
<VERS>Qui cheminaient un soir, au hasard des chemins, </VERS>
<VERS>S'approchèrent d'un antre ombragé de palmistes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Douze hommes étaient là, comme des alchimistes </VERS>
<VERS>Qui voudraient cacher l'or fabriqué par leurs mains, </VERS>
<VERS>Parlant de Dieu, du ciel, du salut des humains. </VERS>
<VERS>Ils écoutèrent donc ces nouveaux réformistes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Des buveurs ou des sots, dirent-ils. Quels discours! </VERS>
<VERS>A quels dieux étrangers demandent-ils secours? </VERS>
<VERS>En ont-ils découvert de plus grands que les nôtres?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces hommes qu'ils croyaient pris de vin ou des fous, </VERS>
<VERS>Vont ébranler le monde et le mettre à genoux. </VERS>
<VERS>Ils fondent le Symbole, et sont les douze Apôtres!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les ressuscités
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous paraissiez bien morts. Les uns couverts de fleurs, </VERS>
<VERS>Les autres, sous les plis d'un sinistre suaire. </VERS>
<VERS>Vous alliez un par un à l'immense ossuaire. </VERS>
<VERS>Le marbre de vos fronts était mouillé de pleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or Jésus, dans Sion, à Béthanie, ailleurs,</VERS>
<VERS>Et ses apotres saints, en plus d'un sanctuaire, </VERS>
<VERS>Vous ont rendu la vie. Après l'obituaire,</VERS>
<VERS>Vos instants d'outre-tombe ont-ils été meilleurs?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avez-vous dégusté la coupe des délices?</VERS>
<VERS>N'avez-vous pas souffert quelques brûlants supplices? </VERS>
<VERS>Vous sentiez-vous heureux de ce retour permis?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais cette éternité si grande et si nouvelle, </VERS>
<VERS>Vous n'avez cependant rien dit qui la révèle...</VERS>
<VERS>Dans vos étroits tombeaux n'étiez-vous qu'endormis?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'exilé
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les Juifs avaient fait peur à ce lâche juriste. </VERS>
<VERS>Dans l'ennui de l'exil, au lointain Dauphiné, </VERS>
<VERS>Il errait sombre et seul comme un contaminé, </VERS>
<VERS>Et les remords rongeaient son âme d'égoïste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il suivait sous les bois les bêtes à la piste,</VERS>
<VERS>Et honteux, devant l'homme il fuyait obstiné. </VERS>
<VERS>À l'enfer éternel était-il destiné,</VERS>
<VERS>Que rien ne déridait sa face pâle et triste?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il croyait voir du sang dégoutter de ses mains,</VERS>
<VERS>Et, courant comme un fou, loin de tous les chemins, </VERS>
<VERS>Il cherchait une source où se laver en hâte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'eau coulait en vain, la souillure restait. </VERS>
<VERS>Un jour, pour ne plus voir ce sang qu'il détestait, </VERS>
<VERS>Il se donna la mort... C'était Ponce-Pilate.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Hérodiade
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle voulait un trône et c'est l'exil qu'elle a; </VERS>
<VERS>L'idylle va finir dans la sauvage Gaule... </VERS>
<VERS>L'inceste était léger à sa lascive épaule; </VERS>
<VERS>Dans les bras d'Antipas, un jour, elle vola.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le scandale fut grand et Jean le flagella. </VERS>
<VERS>Elle envoya l'ascète au cachot d'une geôle, </VERS>
<VERS>Puis se fit apporter sa tête toute drôle, </VERS>
<VERS>Sur un plat de métal, dans un bal de gala.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, comme pour revoir sa belle Galilée, </VERS>
<VERS>Souvent, vers le soleil qui monte radieux</VERS>
<VERS>Se tourne, tout en pleurs, l'impudique exilée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais de même souvent, ô spectacle odieux!</VERS>
<VERS>Ce n'est pas le soleil que voit son grand oeil triste, </VERS>
<VERS>C'est, sur le bronze ouvré, la tête du Baptiste.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Jésus
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>As-tu l'ennui du ciel, comme un feu lent qui ronge? </VERS>
<VERS>As-tu vu les palmiers, alors que tu souffrais, </VERS>
<VERS>T'inviter au repos sous leurs ombrages frais? </VERS>
<VERS>Le vent baiser ton front hanté d'un triste songe?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton amour fut si grand qu'il parut un mensonge, </VERS>
<VERS>Et peu de ces humains pour lesquels tu t'offrais, </VERS>
<VERS>Te répondent, Jésus, par des dévouements vrais. </VERS>
<VERS>Qui sait l'ingratitude où parfois l'âme plonge?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le siècle te maudit en de pompeux discours, </VERS>
<VERS>Mais le déshérité t'appelle à son secours; </VERS>
<VERS>La foi l'éclaire mieux qu'une page savante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je crois en ta parole, ô Maître! et me soumets.</VERS>
<VERS>J e veux te suivre, moi. Je suis pris d'épouvante </VERS>
<VERS>Quand je songe combien ne te suivront jamais.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'arbre de la croix
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Arbre mystérieux, sous la dure cognée</VERS>
<VERS>Quelle forme prends-tu? Que vas-tu devenir?</VERS>
<VERS>Tes parfums vont manquer aux printemps à venir. </VERS>
<VERS>L'ouvrier jette loin ta branche dédaignée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui saura de quels feux ta cime était baignée? </VERS>
<VERS>De ton ombrage frais qui va se souvenir? </VERS>
<VERS>Au vieil âge béni tu n'as pu parvenir,</VERS>
<VERS>Et l'injure, arbre mort, ne t'est pas épargnée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoi! tu renais toujours, bel arbre mutilé! </VERS>
<VERS>Dans le ciel obscurci ton faîte a scintillé</VERS>
<VERS>Comme, au-dessus des monts, un astre qui se lève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur ton écorce rude un signe s'est gravé. </VERS>
<VERS>Voici qu'un sang divin est devenu ta sève, </VERS>
<VERS>Et ton ombre s'étend partout... O crux, Ave!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Souffle religieux
</AUTRE>
 
<POEME>
<TITRE>
Aspiration
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous n'avons de repos, hélas! sur nul rivage.</VERS>
<VERS>Combien d'efforts sont vains! Combien sont méprisés! </VERS>
<VERS>L'hymne des grands espoirs nous a pourtant grisés, </VERS>
<VERS>Mais grisés trop souvent comme un mordant breuvage!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme voudrait, Dieu bon, sortir de l'esclavage, </VERS>
<VERS>Et prendre son essor loin de ses fers brisés. </VERS>
<VERS>Les airs seront conquis et les vents, maîtrisés; </VERS>
<VERS>Ne met-il pas déjà tes foudres en servage?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne blasphème point. J'adore ton décret. </VERS>
<VERS>Mais je suis curieux de savoir le secret</VERS>
<VERS>De nos vices si bas, de nos vertus si hautes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme connaît-il bien ta sainte volonté? </VERS>
<VERS>Verra-t-il ton visage? Ou le poids de ses fautes </VERS>
<VERS>L'emportera-t-il donc, Seigneur, sur ta bonté?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Au pape
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Moi, je sais un vaisseau qui vogue, audacieux, </VERS>
<VERS>Toutes voiles au vent, sur la mer vaporeuse. </VERS>
<VERS>Je sais un phare aussi sur la côte pierreuse, </VERS>
<VERS>Et, dans le ciel obscur, un rayon gracieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le front des matelots se penche, soucieux,</VERS>
<VERS>Quand le vaisseau gémit et que l'onde se creuse; </VERS>
<VERS>Mais, passant en vainqueur dans la nuit ténébreuse, </VERS>
<VERS>Le vieux pilote chante et regarde les cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le phare qui reluit sur la haute falaise,</VERS>
<VERS>C'est la croix. Le rayon, lèvre de feu qui baise </VERS>
<VERS>Et fait étinceler les vagues, c'est la Foi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le navire puissant que bat l'ouragan sombre, </VERS>
<VERS>Qui franchit les écueils, fatigue, mais ne sombre, </VERS>
<VERS>C'est l'Église du Christ. Le pilote, c'est Toi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La lampe du sanctuaire
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le temple pompeux ou la chapelle nue</VERS>
<VERS>Elle brûle. Elle brûle à l'aurore, à la nuit,</VERS>
<VERS>Quand tout s'anime et chante et lorsque meurt tout bruit. </VERS>
<VERS>Bénis les soins pieux qui l'ont entretenue!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme une étoile d'or qui percerait la nue, </VERS>
<VERS>Dans l'encens de l'autel doucement elle luit. </VERS>
<VERS>Comme un souvenir pur, quand une amitié fuit, </VERS>
<VERS>Elle illumine l'âme où la nuit est venue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle donne à l'arceau de nouvelles ampleurs. </VERS>
<VERS>Elle sourit au juste; elle compte les pleurs</VERS>
<VERS>Que les pécheurs vaincus répandent goutte à goutte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souvent à sa lueur, dans la paix, j'ai prié. </VERS>
<VERS>Serait-elle un rayon de l'hostie, oublié</VERS>
<VERS>Avec l'écho des chants, sous l'adorable voûte?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La cloche
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sonne en ton vieux beffroi la prière prescrite, </VERS>
<VERS>A l'aube comme au soir mon front est incliné. </VERS>
<VERS>Sonne joyeusement, voici qu'un homme est né, </VERS>
<VERS>Et le baptême saint le marque de son rite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sonne l'hymne d'amour en ta haute guérite, </VERS>
<VERS>Par un chemin de fleurs où tant ont butiné, </VERS>
<VERS>S'avance vers l'église un couple fortuné. </VERS>
<VERS>Sonne pour tous les nids que le clocher abrite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sonne pour éveiller les échos endormis</VERS>
<VERS>De nos bois odorants et de nos coeurs soumis, </VERS>
<VERS>Sonne l'alléluia des tâches achevées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous ceux qui nous sont chers s'en vont comme les flots, </VERS>
<VERS>Et vers le ciel en vain nos mains se sont levées... </VERS>
<VERS>Sonne les longs adieux, sonne les longs sanglots!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Sanctus à la maison
</TITRE>
<AUTRE>
(Tableau de Charles Huot)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Par la fenêtre ouverte on voit la floraison.</VERS>
<VERS>C'est l'heure de la messe. Au loin un clocher brille. </VERS>
<VERS>Tout le monde est parti; seule, une jeune fille </VERS>
<VERS>Vaque aux soins du ménage en la pauvre maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une croix noire pend à la blanche cloison.</VERS>
<VERS>Dans son corsage neuf, la fillette est gentille.</VERS>
<VERS>L'eau bout, la vapeur monte. Un chat luisant se grille </VERS>
<VERS>Au poêle d'où s'échappe un reflet de tison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais voici que l'airain tinte dans le ciel rose. </VERS>
<VERS>Sanctus! Sanctus! Sanctus!... La pieuse enfant pose </VERS>
<VERS>Le chou vert sur un banc, au clou, le gobelet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sanctus! Sanctus!... Avant que la cloche se taise, </VERS>
<VERS>Elle tombe à genoux et, les bras sur sa chaise, </VERS>
<VERS>Elle incline la tête et dit son chapelet.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'église du Saint-Sacrement
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Garde, mon vieux Québec, ainsi qu'une relique, </VERS>
<VERS>Ces murs qui frémissaient à l'appel des clairons; </VERS>
<VERS>Garde comme un soleil où nous nous éclairons, </VERS>
<VERS>Parmi les fiers clochers, ta vieille basilique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Baigne dans le ciel pur ton sommet catholique, </VERS>
<VERS>Voici qu'il va s'orner du plus beau des fleurons. </VERS>
<VERS>Nous qui sommes heureux, nous surtout qui pleurons, </VERS>
<VERS>Apportons notre pierre au parvis angélique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un astre nouveau, saint temple, tu surgis. </VERS>
<VERS>Déjà bien des regards que les deuils ont rougis, </VERS>
<VERS>Se sont tournés vers toi, majestueux symbole.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le dôme où s'attarde un rayon du couchant, </VERS>
<VERS>Le doux Sauveur du monde, ô spectacle touchant! </VERS>
<VERS>Mendie un peu d'amour, comme un pauvre, une obole.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
In teneb ris
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est sur d'âpres chemins qu'il faut se hasarder.</VERS>
<VERS>Si quelqu'un te montrait la route qu'on doit suivre, </VERS>
<VERS>Jeune homme dont l'espoir retentit comme un cuivre, </VERS>
<VERS>Ne te détourne pas et sache regarder.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De milles appels trompeurs Dieu saura te garder. </VERS>
<VERS>Ne vide pas d'un trait la coupe qui t'enivre. </VERS>
<VERS>Que l'on ait du plaisir ou du regret à vivre, </VERS>
<VERS>Le terme n'est pas loin. Nul ne peut s'attarder.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À mesure qu'on monte au sommet de la vie </VERS>
<VERS>L'horizon bleu recule, et la route suivie </VERS>
<VERS>Semble bien ténébreuse à plus d'un voyageur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien fou le révolté. Mais souvent l'homme ignore </VERS>
<VERS>Comment, Dieu tout-puissant, tu veux que l'on t'honore, </VERS>
<VERS>Et devant tes décrets il penche un front songeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le bonheur
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce un leurre divin vainement affiché? </VERS>
<VERS>L'ouvrier le demande à sa hache, à sa lime; </VERS>
<VERS>Le poète le cherche en un rêve sublime;</VERS>
<VERS>Le jeune homme éperdu ne l'a pas déniché.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'est point dans le sol âprement défriché. </VERS>
<VERS>Le vieillard croit le voir au passé qui s'abîme; </VERS>
<VERS>Le riche le paierait de son dernier centime; </VERS>
<VERS>L'esprit fort dit que Dieu - s'il existe - a triché.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce qu'un jour nous apporte un autre nous l'enlève. </VERS>
<VERS>La coupe du plaisir, que notre main soulève, </VERS>
<VERS>Mêle une amère lie à son rayon de miel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'est donc ici-bas nulle paix souveraine... </VERS>
<VERS>Vous avez vu, pourtant, plus d'une âme sereine </VERS>
<VERS>Accepter la souffrance en souriant au ciel.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les anges gardiens
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous croyez à votre ange. Il marche à votre droite, </VERS>
<VERS>Vous couvre de son aile, en votre dénûment, </VERS>
<VERS>Et son amour sacré vous parle ingénument,</VERS>
<VERS>Quand un plaisir mauvais devant vos yeux miroite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi, j'en connais deux dont la tendresse adroite, </VERS>
<VERS>Comme l'ange du ciel, nous guide sûrement. </VERS>
<VERS>On monte sans malheur, sous leur regard aimant, </VERS>
<VERS>La sente de la vie, hélas! souvent étroite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'un de ces anges bons vient, joyeux, se pencher </VERS>
<VERS>Sur les berceaux où dort l'innocence éphémère, </VERS>
<VERS>Et d'un baiser sécher les larmes. C'est la mère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'autre qui viendra doucement s'épancher </VERS>
<VERS>Dans une âme virile et noblement jalouse, </VERS>
<VERS>Pour la faire revivre à jamais... c'est l'épouse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Deus Sabaoth
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>On t'appelle : Dieu bon, mais aussi : Dieu vengeur. </VERS>
<VERS>Quand il parle de toi l'homme te rapetisse.</VERS>
<VERS>S'il vante ta clémence il arme ta justice,</VERS>
<VERS>Et te prête parfois le bras d'un égorgeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne sent-il pas son front se couvrir de rougeur,</VERS>
<VERS>Quand il peint tes arrêts comme empreints de malice? </VERS>
<VERS>Ne te point posséder n'est-ce pas un supplice? </VERS>
<VERS>Et quel feu brûle donc comme un remords rongeur?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'es-tu pas le seul bien? Qu'importe donc le reste? </VERS>
<VERS>Tu puniras le mal, ta parole l'atteste, </VERS>
<VERS>Et nier un enfer ce serait blasphémer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais j'attends sans effroi le tourment de sa flamme, </VERS>
<VERS>Car le ciel est partout où peut s'envoler l'âme, </VERS>
<VERS>Et l'enfer, nulle part, lorsque l'on veut t'aimer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le mendiant
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai, d'un coeur simple, enfant, mendié les années, </VERS>
<VERS>Pour voir courir les eaux et fleurir les buissons; </VERS>
<VERS>Jeune homme, j'ai souvent, sous d'étranges frissons, </VERS>
<VERS>Mendié des amours, hélas! vite fanées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai mendié la gloire, et, sous mes mains tannées, </VERS>
<VERS>La plume a de vains mots, la lyre a de vains sons. </VERS>
<VERS>J'ai mendié les biens, et toutes mes moissons </VERS>
<VERS>Ont été par l'envie ou la haine vannées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai mendié la joie et c'était bien humain..., </VERS>
<VERS>La fidèle amitié qui console en chemin,</VERS>
<VERS>Le denier qu'au travail un maître juste accorde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si j'ai demandé quelque funeste don,</VERS>
<VERS>Dans la foule des biens que ma bouche recorde, </VERS>
<VERS>Dieu clément, je mendie aujourd'hui le pardon.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le calvaire
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Là-bas, sur le coteau, j'ai revu le calvaire</VERS>
<VERS>Où nous allions prier, les dimanches d'été... </VERS>
<VERS>Il flottait un parfum de douce piété</VERS>
<VERS>Au-dessus de nos fronts, dans la tiède atmosphère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La prière en commun avait un ton sévère. </VERS>
<VERS>Le Christ penchait la tête en son anxiété.</VERS>
<VERS>Les oiseaux répondaient par des cris de gaîté; </VERS>
<VERS>Moi, j'oubliais l'amen devant la primevère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les vieux sont partis et les jeunes sont vieux! </VERS>
<VERS>Je les connaissais tous, je ne connais personne, </VERS>
<VERS>Et ne tressaille plus alors que leur voix sonne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toujours, le dimanche, à la clarté des cieux, </VERS>
<VERS>La vieillesse dolente et la jeunesse fière,</VERS>
<VERS>Aux pieds du même Christ font la même prière.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Grains de philosophie
</AUTRE> 

<POEME>
<TITRE>
Vieux arbres et vieux hommes
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand les arbres sont vieux, leurs rameaux dépouillés </VERS>
<VERS>Ne sentent plus courir les frissons de la sève, </VERS>
<VERS>En un gémissement leur murmure s'achève,</VERS>
<VERS>Les oiseaux les ont fuis, les vers les ont souillés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand les hommes sont vieux, ils vont, les yeux mouillés, </VERS>
<VERS>Évoquer, loin du bruit, leur vie encor trop brève. </VERS>
<VERS>Souvent avec courage ils ont lutté sans trève,</VERS>
<VERS>Et le suprême appel les trouve agenouillés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autour de l'arbre vieux qui lentement s'affaisse, </VERS>
<VERS>Avec ses nids déserts et ses pâles festons, </VERS>
<VERS>On voit croître et verdir de vaillants rejetons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autour de l'homme vieux et pour qui le jour baisse, </VERS>
<VERS>Montent le gazouillis et le rire argentin </VERS>
<VERS>Des enfants que réveille un rayon du matin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Évolution
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qui sait de notre Dieu le merveilleux dessein? </VERS>
<VERS>D'où vient, beau papillon, la pourpre de ton aile? </VERS>
<VERS>Givre de mon carreau, feuille de ma tonnelle, </VERS>
<VERS>D'où vient, le savez-vous, votre savant dessin?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la mort te flétrit de son baiser malsain, </VERS>
<VERS>Homme, où s'envole donc l'éclair de ta prunelle? </VERS>
<VERS>Où s'en vont les beautés de ta forme charnelle, </VERS>
<VERS>Et les vives ardeurs qui dévoraient ton sein?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta poussière est féconde. Elle devient la feuille, </VERS>
<VERS>L'insecte qui murmure ou la fleur que l'on cueille, </VERS>
<VERS>L'herbe de la prairie ou le grain de froment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toute âme qui naît prend de brillants atomes </VERS>
<VERS>Aux feuilles comme aux fleurs, aux fruits comme </VERS>
<VERS>/ aux aromes,</VERS>
<VERS>Afin de s'en couvrir comme d'un vêtement.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Plus loin
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Seigneur nous fait-il un destin anormal?</VERS>
<VERS>Il nous faut le bonheur. Douloureuse merveille! </VERS>
<VERS>Nos pleurs noieront, demain, les rires de la veille, </VERS>
<VERS>Et plus d'un malheureux jalouse l'animal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le ciel printanier ou sous le ciel brumal,</VERS>
<VERS>Quand frissonne l'hiver, quand le printemps s'éveille, </VERS>
<VERS>Dans le vin de la coupe ou dans l'eau de la seille, </VERS>
<VERS>On cherche le bonheur, mais on le cherche mal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vieillard incliné sur la glèbe flétrie </VERS>
<VERS>Regarde, épars et morts en son âme meurtrie, </VERS>
<VERS>Les rêves arrangés avec un si grand soin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le jeune homme en vain, l'éclair dans la paupière, </VERS>
<VERS>Debout sur les sommets des collines de pierre, </VERS>
<VERS>Recule l'horizon... Le bonheur est plus loin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Grâce!
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est triste de voir la tempête accourir</VERS>
<VERS>Sur la plaine qu'on a vaillamment cultivée, </VERS>
<VERS>De voir que la moisson ne s'est pas relevée, </VERS>
<VERS>Et qu'avant d'être mûrs les épis vont pourrir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est triste de voir soudainement mourir </VERS>
<VERS>Et la vierge qui boit à la coupe rêvée, </VERS>
<VERS>Et le jeune ouvrier qui rit à sa corvée.</VERS>
<VERS>Dieu, laisse l'homme vivre et le sillon mûrir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quand, au rythme doux des sylvestres sonates, </VERS>
<VERS>Les champs ensoleillés bercent l'or de leurs nattes, </VERS>
<VERS>Le faucheur radieux peut venir moissonner.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand l'homme a vieilli, que sa force décline, </VERS>
<VERS>Et que le saint fardeau de ses oeuvres l'incline, </VERS>
<VERS>Il aspire au repos et la mort peut sonner.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME> 

<POEME>
<TITRE>
Le drame
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est bon ou mauvais, drôle, pudique, obscène, </VERS>
<VERS>Comme on veut. Quelques-uns le trouvent ennuyeux, </VERS>
<VERS>D'autres le trouvent beau. C'est un festin joyeux </VERS>
<VERS>Qui devient pour chacun une dernière scène.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans nul souci des coups que la critique assène, </VERS>
<VERS>Nous reprenons le rôle après tous nos aïeux,</VERS>
<VERS>Et d'autres après nous viendront... C'est curieux, </VERS>
<VERS>Ces fugitifs acteurs d'une si longue scène.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si l'été resplendit, les insectes, alors, </VERS>
<VERS>Viennent se reposer de leurs vaillants essors,</VERS>
<VERS>Dans la poussière, aux champs qui furent leurs délices.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous faisons comme eux. Le linceul secoué, </VERS>
<VERS>Nous revenons en foule errer dans les coulisses, </VERS>
<VERS>Pour suivre encor le drame où nous avons joué.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Source et coeur
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous les saules qu'on voit là-bas, plantés en talle, </VERS>
<VERS>Une source jaillit comme un rayonnement. </VERS>
<VERS>L'oiseau vient du ciel clair y puiser pleinement, </VERS>
<VERS>La fleur mouille à ce bain son gracieux pétale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le coeur est une source où maint nouveau Tantale, </VERS>
<VERS>Pour apaiser sa soif, se penche vainement.</VERS>
<VERS>Le rêve autour de lui voltige ingénûment;</VERS>
<VERS>Il se trouble au toucher d'une haleine brutale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La source va chantant par la friche et les blés, </VERS>
<VERS>Et les coeurs que le ciel a largement comblés,</VERS>
<VERS>Les coeurs tout pleins d'amour semblent intarissables.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'allez pas, source ou coeur, loin des souples roseaux, </VERS>
<VERS>Er garer vos chemins sur les arides sables, </VERS>
<VERS>Car les sables boiront, coeur ou source, vos eaux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le vieillard
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il chemine, rêveur, courbé sur un bâton,</VERS>
<VERS>Lui qu'on a vu jadis marcher d'un pas allègre; </VERS>
<VERS>Il ne laisse tomber aucune parole aigre, </VERS>
<VERS>Et pourtant la vieillesse est pesante, dit-on.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souvent pour nous parler il prend un humble ton.</VERS>
<VERS>Il montre avec orgueil, parfois, de son doigt maigre, </VERS>
<VERS>Dans l'ombre du passé, toute une vie intègre, </VERS>
<VERS>Et son nom a franchi la borne du canton.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, rien, lui semble-t-il, n'est changé que lui-même. </VERS>
<VERS>On rit comme autrefois, comme autrefois on aime; </VERS>
<VERS>La jeunesse fleurit partout. Lui seul est vieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ombre autour de lui monte. Il hésite, il tâtonne. </VERS>
<VERS>Une larme descend de son grand oeil atone, </VERS>
<VERS>Quand il songe qu'un jour il fit des envieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Bonheur facile
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Celui-là ferait mal de froncer les sourcils, </VERS>
<VERS>Qui ne lèse personne et se croit équitable,</VERS>
<VERS>A du feu dans son poêle et du pain sur sa table, </VERS>
<VERS>Une femme fidèle et des enfants gentils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pourquoi cet heureux, ronflant sur des coutils </VERS>
<VERS>Près d'une bouche rose et d'un coeur charitable, </VERS>
<VERS>Ne se croirait-il pas un heureux véritable? </VERS>
<VERS>Le bonheur se fabrique avec d'humbles outils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il vieillit, ce bonheur, sans avoir de névrose. </VERS>
<VERS>Il ne fatigue point. C'est un poème en prose </VERS>
<VERS>Où chaque personnage est proprement vêtu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a de la douceur s'il n'a pas d'héroïsme.</VERS>
<VERS>Il peut n'être pourtant qu'un grand fonds d'égoïsme </VERS>
<VERS>Où s'alignent, rosés, des profils de vertu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le concert
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je vous entends monter vers les cieux éternels, </VERS>
<VERS>Hymne de l'espérance et chant patriotique, </VERS>
<VERS>Cantate de l'amour et prière mystique,</VERS>
<VERS>Joyeux alléluias, hosannas solennels.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous entends aussi, souffles des feux charnels, </VERS>
<VERS>Blasphèmes de l'impie et rires du sceptique, </VERS>
<VERS>Râles des moribonds devant le Viatique, </VERS>
<VERS>Sanglots des parias, complots des criminels.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous murmurez, ruisseaux, nids, vous chantez l'aurore, </VERS>
<VERS>Champs, vous reverdissez, fleurs, vous allez éclore, </VERS>
<VERS>Sans demander jamais de quoi tout cela sert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô terre, es-tu l'écho d'une orgie insensée? </VERS>
<VERS>Que l'homme élève donc le vol de sa pensée, </VERS>
<VERS>Et qu'il rende les cieux jaloux de ton concert!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Arbres et coeurs
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel n'a plus d'azur, le ciel n'a plus d'étoiles, </VERS>
<VERS>Et le dernier rayon s'éteint frileux au nord. </VERS>
<VERS>J'entends les bois gémir sous le vent qui les tord; </VERS>
<VERS>Les nuages pesants tombent comme des toiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dedans, l'érable dur qui fait gronder les poêles, </VERS>
<VERS>Dehors, des tourbillons qui hurlent. Le froid mord, </VERS>
<VERS>La neige monte, monte... On dirait que la mort </VERS>
<VERS>Étend sur les champs nus ses blancs et tristes voiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les bois, comme les coeurs, tressaillent-ils souvent? </VERS>
<VERS>Les coeurs, comme les bois, s'effeuillent-ils au vent? </VERS>
<VERS>L'angoisse ou les regrets suivent-ils les ivresses?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, mais au souffle amer qui les met en lambeaux, </VERS>
<VERS>Sous les flocons de neige ou le poids des détresses, </VERS>
<VERS>Les arbres et les coeurs apparaissent plus beaux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Âme et fleur
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô fleur qui nais d'un souffle et d'un rayon de jour, </VERS>
<VERS>Dans l'or de la jonchée ou l'ambre de l'éteule, </VERS>
<VERS>Comme l'âme qui souffre on te voit souvent seule, </VERS>
<VERS>Et sous l'effluve froid tu tombes sans retour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ame qui viens du ciel sur l'aile de l'amour,</VERS>
<VERS>Comme la fleur, parfois, tu te penches bien veule.</VERS>
<VERS>Tes rêves sont broyés comme un champ sous la meule, </VERS>
<VERS>Et ton parfum s'envole aux âmes d'alentour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous vivez de lumière et de divines fièvres : </VERS>
<VERS>Soleil ou charité. La soif brûle vos lèvres,</VERS>
<VERS>Et goutte à goutte l'eau descend : rosée ou pleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fleur aux chastes parfums, fleur aux ailes de flamme, </VERS>
<VERS>Je te cueille à genoux. Tu me sembles une âme. </VERS>
<VERS>N'es-tu pas, âme pure, une divine fleur?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Glané dans notre histoire
</AUTRE> 

<POEME>
<TITRE>
Jacques Cartier
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il s'embarque. Voyez flotter son pavillon. </VERS>
<VERS>Où va-t-il? Quel motif soudain le détermine? </VERS>
<VERS>Aux agrès, matelots! Au large, Grande Hermine! </VERS>
<VERS>Petite Hermine, vogue, et vogue, Émérillon!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aube donne à la voile un reflet vermillon,</VERS>
<VERS>Les voix meurent. Le bruit de la mer les domine. </VERS>
<VERS>L'humble flotte, qu'un peu de soleil illumine, </VERS>
<VERS>Ouvre dans le flot sombre un glorieux sillon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jour après le jour apparaît et s'efface.</VERS>
<VERS>La mer semble agrandir sa houleuse surface, </VERS>
<VERS>Et rouler au hasard vers des bords incertains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les vents poussent toujours la frêle caravelle. </VERS>
<VERS>Cartier cherche, anxieux, les horizons lointains </VERS>
<VERS>Où doit enfin surgir une France nouvelle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Areskouï
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>- Déchirez votre chair, et, d'un oeil réjoui, </VERS>
<VERS>Regardez votre sang s'écouler goutte à goutte. </VERS>
<VERS>Jeûnez tout un long jour, et que pas un ne goûte </VERS>
<VERS>Au chevreuil délicat sous la cendre enfoui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre mépris des Blancs s'est-il évanoui?</VERS>
<VERS>Pour les vaincre, demain, et les mettre en déroute, </VERS>
<VERS>Offrez le chien qui hurle et le renne qui broute. </VERS>
<VERS>Ainsi, guerriers vaillants, le veut Areskouï.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Areskouï le veut, prenons l'arc et la flèche. </VERS>
<VERS>Le sacrifice est prêt. Déjà la flamme lèche</VERS>
<VERS>Le flanc souple du daim que le dieu veut manger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos scalpels sont adroits aux larges ciselures, </VERS>
<VERS>Nos carquois sont remplis, qu'importe le danger? </VERS>
<VERS>Allons faire un collier de mille chevelures! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Daulac
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et les guerriers chantaient : - « La vengeance est ourdie. </VERS>
<VERS>La danse et le festin sont déjà terminés.</VERS>
<VERS>Les étrangers pervers seront exterminés;</VERS>
<VERS>Ils ont peur des tourments; leur âme est engourdie. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Longtemps l'onde se plaint sous la flotte alourdie. </VERS>
<VERS>Maintenant sur des bords que la vague a minés </VERS>
<VERS>Les cruels Iroquois se sont acheminés,</VERS>
<VERS>Et par le bruit des flots leur marche est assourdie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, dans un fort de pieux qui domine le lac, </VERS>
<VERS>Des héros comme lui, répondant à Daulac, </VERS>
<VERS>Accourent déjouer la noire félonie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils meurent tous. Alors, étrange dénouement, </VERS>
<VERS>Le vainqueur, effrayé d'un pareil dévouement, </VERS>
<VERS>S'arrête là... Nos morts sauvaient la colonie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Champlain
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand tu rêves, soldat du galant Navarrois, </VERS>
<VERS>Ton regard inspiré cherche-t-il à connaître </VERS>
<VERS>Si ton jeune pays va grandir, ou doit n'être</VERS>
<VERS>Qu'un fleuron sans valeur aux couronnes des rois?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lis-tu dans l'avenir le triomphe des droits? </VERS>
<VERS>Vois-tu sourire au ciel la rustique fenêtre? </VERS>
<VERS>Et le rocher superbe, où ta ville va naître, </VERS>
<VERS>Sent-il la liberté frémir en ses parois?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton âme est valeureuse et saintement trempée. </VERS>
<VERS>Tu fléchis devant Dieu les genoux; ton épée </VERS>
<VERS>Soutient l'honneur du trône et le droit chancelant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sans doute, parfois, d'avance tu contemples </VERS>
<VERS>Les bronzes des héros et les flèches des temples, </VERS>
<VERS>Qui feront à Québec un nimbe étincelant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Kondiaronk
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quel souffle avait passé sur la sombre forêt, </VERS>
<VERS>Quand te conçut ta mère, en sa hutte d'écorce? </VERS>
<VERS>D'où venait ton génie et d'où venait ta force? </VERS>
<VERS>Tu fus donc enfanté par un céleste arrêt?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton inculte grandeur comme un rêve apparaît. </VERS>
<VERS>Trouvas-tu dans la gloire une alléchante amorce, </VERS>
<VERS>Démosthène des bois, ou ton âme retorse </VERS>
<VERS>Fut-elle, un jour, sensible au sordide intérêt?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta voix fait retentir les sauvages retraites. </VERS>
<VERS>Les tribus que ta ruse à nos lois a soustraites </VERS>
<VERS>Bondissent aussitôt comme un fougueux torrent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais Ononthio parle à tes passions fauves; </VERS>
<VERS>Ceux qui devaient périr, voilà que tu les sauves, </VERS>
<VERS>Et tu chantes la paix sur ton luth de mourant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le château Bigot
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Là-bas, sous des forêts que le sang a rougies, </VERS>
<VERS>Bigot, l'intendant fourbe, eut son petit château. </VERS>
<VERS>Le vice s'y rendait sans voile ni manteau; </VERS>
<VERS>On priait le colon de solder les orgies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les convives s'aimaient sous le feu des bougies; </VERS>
<VERS>Les oiseaux, plus naïfs, volaient au chapiteau. </VERS>
<VERS>Le temps a tout broyé comme dans un étau. </VERS>
<VERS>Deux pans restent debout, inutiles vigies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Loin du wigwam aimé, la fille d'un grand chef, </VERS>
<VERS>Souple comme le jonc, avec un torse d'ambre,</VERS>
<VERS>Y mourut de douleur dans une obscure chambre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le soir, quelquefois, on entend derechef, </VERS>
<VERS>Parmi les gais échos du bois qui l'environne, </VERS>
<VERS>Les sanglots étouffés de la jeune Huronne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Wolfe et Montcalm
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Wolfe, ô soldat heureux, tu voulus, sur tes pas, </VERS>
<VERS>Par un coup téméraire enchaîner la victoire; </VERS>
<VERS>Tu voulus buriner une page d'histoire, </VERS>
<VERS>A quel prix! un vaillant ne s'en occupe pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ta fierté de preux, Montcalm, tu te drapas, </VERS>
<VERS>Car ton nom résonnait sur plus d'un territoire. </VERS>
<VERS>Ton glaive s'est brisé sur notre promontoire,</VERS>
<VERS>Mais dans quel flot de sang d'abord tu le trempas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La foudre à votre voix éclate sur nos cimes. </VERS>
<VERS>Albion va remplir les rangs que tu décimes,</VERS>
<VERS>Ô Montcalm! et la France, hélas! nous laise seuls.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous tombez tous deux sur le champ de bataille! </VERS>
<VERS>Mais la mort vous grandit, et la gloire vous taille, </VERS>
<VERS>Dans vos drapeaux aimés, deux immortels linceuls.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La dernière victoire
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Rien ne consolait plus nos âmes alarmées; </VERS>
<VERS>La royauté déchue, ô France, tu le sais, </VERS>
<VERS>Oubliait ses malheurs en d'infâmes excès, </VERS>
<VERS>Quand sonna de nouveau le clairon des armées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des phalanges de preux s'étaient encor formées; </VERS>
<VERS>Lévis vengeait l'honneur du vieux drapeau français. </VERS>
<VERS>Héroïque triomphe, inutile succès,</VERS>
<VERS>L'Anglais ne rouvrit pas les murailles fermées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on eût dit qu'un astre, en ce jour décevant, </VERS>
<VERS>Pour s'en aller s'éteindre en la mer du levant, </VERS>
<VERS>Lentement descendait de notre promontoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était le drapeau blanc qui retournait là-bas, </VERS>
<VERS>Emportant dans ses plis la poudre des combats </VERS>
<VERS>Et ta gloire immortelle, ô dernière victoire!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME> 
<TITRE>
Le monument des braves
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est le signet qui marque un lugubre épisode : </VERS>
<VERS>Nos suprêmes combats et nos murs asservis, </VERS>
<VERS>Et le triomphe vain du valeureux Lévis,</VERS>
<VERS>Et du vieux drapeau blanc le douloureux exode.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des gloires du passé c'est l'immortel rapsode. </VERS>
<VERS>Notre grand promontoire, ombré comme un lavis, </VERS>
<VERS>Le porte avec orgueil. Peuple qui te survis, </VERS>
<VERS>Il redit ta vaillance et chante comme une ode.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur nos morts glorieux, inébranlable et fier, </VERS>
<VERS>Il veillera demain comme il veillait hier.</VERS>
<VERS>Il verra devant lui s'incliner les fronts graves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sous la plaine morne et le jardin fleuri, </VERS>
<VERS>Où le dernier espoir de la France a péri,</VERS>
<VERS>Il entend tressaillir la poussière des braves.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Nos remparts
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le drapeau de nos rois y déroula ses plis.</VERS>
<VERS>Les preux disaient, mourant : - La France nous regarde. </VERS>
<VERS>La France a détourné sa figure hagarde,</VERS>
<VERS>Et d'un chagrin mortel nos coeurs se sont remplis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus d'un siècle a passé sur les faits accomplis. </VERS>
<VERS>Le sceptre d'Albion jalousement nous garde. </VERS>
<VERS>Les nôtres maintenant promènent la cocarde </VERS>
<VERS>Sur les hauts parapets... Les dos sont assouplis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le long de ces murs qui soutinrent des sièges, </VERS>
<VERS>Vers la nuit vont s'asseoir, sur le bois dur des sièges, </VERS>
<VERS>Des couples d'amoureux qu'ennuie un ciel trop clair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On entend des soupirs et des frissons de lèvres... </VERS>
<VERS>Juchés sur leurs affûts, gueule béante, en l'air, </VERS>
<VERS>Les vieux canons anglais échauffent à ces fièvres.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les patriotes de 1837
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô pâle envie, un jour, ces hommes que tu mords </VERS>
<VERS>Ont secoué les fers de leur race opprimée!</VERS>
<VERS>Leur sublime folie, hélas! fut réprimée,</VERS>
<VERS>Mais gare au peuple bon qui se souvient des morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils semblaient des coursiers qui font saigner leurs mors. </VERS>
<VERS>Peuple, ta volonté par eux s'est exprimée.</VERS>
<VERS>Nulle tache à leurs fronts ne s'est donc imprimée,</VERS>
<VERS>Et leurs sanglants tombeaux n'ont pas eu de remords.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le chaume longtemps on dira leur vaillance. </VERS>
<VERS>De leur sang généreux ils ont, sans défaillance, </VERS>
<VERS>Payé nos libertés à de cruels bourreaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lutte pour le droit n'est jamais inutile, </VERS>
<VERS>Et ces fous glorieux que le glaive mutile </VERS>
<VERS>Sont ceux que l'avenir appelle des héros.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les échos
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le sifflet d'un navire, un tintement de cloche, </VERS>
<VERS>L'appel de la trompette ou le bruit des canons, </VERS>
<VERS>Réveillent des échos dont nous nous étonnons, </VERS>
<VERS>Quand l'air est immobile ou que l'orage est proche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme sur une eau calme une pierre ricoche, </VERS>
<VERS>Ils s'en vont, ces échos. Ils redisent des noms </VERS>
<VERS>Qui firent tressaillir le roc où nous planons,</VERS>
<VERS>Et qui sont une gloire... et peut-être un reproche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car nous parlons encor, pauvres agonisants, </VERS>
<VERS>Des braves d'autrefois, soldats ou paysans, </VERS>
<VERS>Qui rêvaient follement de voir la délivrance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quand à l'artimon de quelques fiers vaisseaux, </VERS>
<VERS>Tout à coup bat au vent le pavillon de France, </VERS>
<VERS>C'est du fond de nos coeurs que montent les échos.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Domaine politique
</AUTRE> 

<POEME>
<TITRE>
Aux puissants
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous voulez, dites-vous, que partout la paix règne, </VERS>
<VERS>Pourquoi s'allument donc vos dévorants fourneaux? </VERS>
<VERS>Et pourquoi vos soldats montent-ils aux créneaux? </VERS>
<VERS>Est-ce pour éblouir? Est-ce pour que l'on craigne?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le peuple est libre. Est-il un Dieu qui le contraigne </VERS>
<VERS>À promener vos chars, orgueilleux tyranneaux? </VERS>
<VERS>N'osez pas à sa chaîne ajouter des anneaux, </VERS>
<VERS>Il saurait la briser avant qu'on ne l'étreigne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre gloire souvent germe dans les horreurs. </VERS>
<VERS>Comptez moins de soldats et plus de laboureurs, </VERS>
<VERS>La poitrine de l'homme est un rempart fragile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô puissants! faites taire et clairons et tambours, </VERS>
<VERS>Fermez vos codes faux et rouvrez l'Évangile, </VERS>
<VERS>Vous verrez que vos plans sont tracés à rebours.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À mes compatriotes anglais
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous ne nous aimez pas, cela nous le savons. </VERS>
<VERS>Nous avons nos défauts et vous avez les vôtres. </VERS>
<VERS>Vous êtes des marchands, nous sommes des apôtres; </VERS>
<VERS>Vous achetez la terre, et nous, nous la sauvons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre langue est très belle et nous la conservons. </VERS>
<VERS>Nous sommes tous égaux et vos droits sont les nôtres. </VERS>
<VERS>Amassez des louis, disons des patenôtres,</VERS>
<VERS>Et servons librement le Dieu que nous servons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Église, à ses autels, dans toute la patrie, </VERS>
<VERS>Pour notre souverain avec foi chante et prie, </VERS>
<VERS>Et tous, agenouillés, nous répondons : Amen.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi donc des soupçons? pourquoi des mots acerbes? </VERS>
<VERS>La paix soit avec nous, si nos races superbes </VERS>
<VERS>Doivent s'unir, un jour, dans un fécond hymen!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Après la guerre
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est un coin de l'Afrique. Il n'a pas de rival</VERS>
<VERS>Pour ses copje, ses rocs, ses sables, ses marnières, </VERS>
<VERS>Pour l'éclat de son ciel et l'or de ses minières,</VERS>
<VERS>Pour ses troupeaux et pour ses prés. C'est le Transval.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans sa campagne en deuil, au long d'un joli val, </VERS>
<VERS>Sur le sol défoncé par de grises ornières,</VERS>
<VERS>Et les cheveux flottant aux brises printanières,</VERS>
<VERS>Deux Boers, un jeune, un vieux, s'en allaient à cheval.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jeune s'étonnait des creux dans la verdure.</VERS>
<VERS>- La guerre, mon enfant, la guerre longue et dure... </VERS>
<VERS>Là dorment des héros! dit l'autre avec fierté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il regardait toujours les innombrables fosses. </VERS>
<VERS>Tout à coup il joignit ses mains rudes et grosses </VERS>
<VERS>Et jeta ce sanglot : - Là gît la liberté!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Victoire
</TITRE>
<AUTRE>
(Guerre des Boers)
(Chamberlain à la Reine)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>On ne voit rien de tel depuis l'antiquité...</VERS>
<VERS>Ils se sont tous rendus même les plus farouches.</VERS>
<VERS>Ils n'avaient plus, les gueux! ni vivres ni cartouches, </VERS>
<VERS>Et nous avons enfin puni l'iniquité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Étaient-ils bien nombreux? - Trois mille, en vérité.</VERS>
<VERS>-Et nous? - Cinquante mille. Après tant d'escarmouches, </VERS>
<VERS>Il fallait un grand coup. Demain, toutes les bouches </VERS>
<VERS>Chanteront ce haut fait de John Bull irrité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Que de sang, Chamberlain! - Le temps passe l'éponge. </VERS>
<VERS>Puisque Cronge est vaincu, le coupable c'est Cronge... </VERS>
<VERS>Si j'avais été là, ma foi! je l'étranglais!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Et qu'ont fait les soldats des grandes colonies?</VERS>
<VERS>-Ils se sont fait tuer. - Les nobles agonies!</VERS>
<VERS>-Dix mille sont tombés, mais pas un seul Anglais!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Hommage
</AUTRE> 

<POEME>
<TITRE>
L'université
</TITRE>
<AUTRE>
(À Mgr Mathieu)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'atelier mystique où s'apprend le devoir, </VERS>
<VERS>Le nid d'où l'aile vole à l'immortelle sphère. </VERS>
<VERS>Quand sort le bachelier, ses hauts châssis de verre </VERS>
<VERS>Semblent des yeux aimés qui s'ouvrent pour le voir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce que savent ses murs je voudrais le savoir. </VERS>
<VERS>Ils ont l'auguste aspect du temple qu'on révère. </VERS>
<VERS>Aux thèses d'un docteur, aux stances d'un trouvère </VERS>
<VERS>Leur âme de granit sait parfois s'émouvoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand sonne l'appel, comme en d'étranges rêves, </VERS>
<VERS>On voit de toute part accourir les élèves, </VERS>
<VERS>Tout pleins, jeunes et vieux, d'un même doux émoi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on entend monter du grand laboratoire, </VERS>
<VERS>De l'étude enfiévrée et du saint oratoire, </VERS>
<VERS>Le vol de la science et l'hymne de la foi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Laurier
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Grand citoyen, salut! Quelle douce clarté,</VERS>
<VERS>Comme un reflet du ciel, baigne ton front austère? </VERS>
<VERS>Tu reviens triomphant, et le trait du sectaire </VERS>
<VERS>Devant tant de valeur soudain s'est écarté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Salut! Le peuple heureux t'acclame avec fierté. </VERS>
<VERS>De nos brillants destins Dieu t'a fait mandataire. </VERS>
<VERS>Sur les arpents de neige insultés par Voltaire, </VERS>
<VERS>Avec les blés nouveaux, fleurit la liberté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La foule t'applaudit, les rois t'ouvrent leur porte. </VERS>
<VERS>Poursuis, vaillant lutteur, ton droit chemin, et porte </VERS>
<VERS>Le drapeau de la gloire avec humilité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que l'envieux se cache et dévore sa honte! </VERS>
<VERS>Les grands hommes, Laurier, font les grands</VERS>
<VERS>/ peuples, monte, </VERS>
<VERS>Sur l'aile du génie, à l'immortalité!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Mercier
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comment es-tu tombé, meneur d'hommes puissant? </VERS>
<VERS>Notre peuple t'aimait et tu l'aimas de même. </VERS>
<VERS>Hardi jusqu'à l'audace et froid sous l'anathème, </VERS>
<VERS>Tu voulus notre sol pour ceux de notre sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu parlais à l'Église en fils obéissant.</VERS>
<VERS>Tes ennemis ont dit, nouveaux Juifs : - Il blasphème! </VERS>
<VERS>La trahison t'a pris d'un bras de Polyphème, </VERS>
<VERS>Et tu fus terrassé comme un boeuf mugissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La haine triomphait. Souvent le patriote, </VERS>
<VERS>A reçu le baiser d'un vil Iscariote...</VERS>
<VERS>L'envie est le brouillard des beaux soleils levants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ta gloire a grandi de toute ta défaite, </VERS>
<VERS>Et ta vengeance enfin doit être satisfaite...</VERS>
<VERS>La vengeance des morts, c'est l'amour des vivants!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Marchand
</TITRE>
<AUTRE>
(après trente ans de vie politique)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour toi la politique est un noble domaine; </VERS>
<VERS>Pour d'autres elle n'est qu'un fragile escabeau. </VERS>
<VERS>La critique n'a pu t'arracher un lambeau : </VERS>
<VERS>Ta vertu n'offre prise à sa griffe inhumaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le dédale des lois où ton pied se promène,</VERS>
<VERS>Ô poète! n'est pas pour ta Muse un tombeau.</VERS>
<VERS>Au lieu du fouet brutal ta main tient le flambeau; </VERS>
<VERS>Notre peuple s'agite et ton luth doux le mène.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu cherches la justice et vis de loyauté.</VERS>
<VERS>Notre code est chrétien. S'il commet une faute, </VERS>
<VERS>Il s'amende aussitôt. Tu lui rends sa beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vaincre trente ans l'épreuve indique une âme haute; </VERS>
<VERS>C'est avoir à mes yeux des titres fort anciens, </VERS>
<VERS>Et c'est être un héros... même parmi les siens.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Lusignan
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un rayon descend-il, ami, dans vos prisons? </VERS>
<VERS>A travers le linceul, dans les plis de verdure,</VERS>
<VERS>Peut-on voir quelques fleurs? Ta couche est-elle dure? </VERS>
<VERS>Est-ce qu'aux souvenirs parfois nous nous grisons?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ton vol a franchi nos pâles horizons. </VERS>
<VERS>Qu'importe le soleil? qu'importe la froidure?</VERS>
<VERS>Tu ne sens plus le mal que l'âme humaine endure, </VERS>
<VERS>Et les parvis divins n'ont pas de trahisons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>As-tu le même coeur au séjour du mystère? </VERS>
<VERS>Entends-tu, radieux, monter, de notre terre, </VERS>
<VERS>Et les alléluias et les de profundis?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Te souviens-tu des chants, des rires, des bruits d'aile? </VERS>
<VERS>Vois-tu le gage offert par l'amitié fidèle? </VERS>
<VERS>À nous te mêles-tu, cher mort, comme jadis?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Fréchette
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Depuis le feu sacré qu'un premier rêve allume, </VERS>
<VERS>Et les frêles épis d'un premier messidor; </VERS>
<VERS>Depuis le vieux collège et le long corridor </VERS>
<VERS>Où nous scandions ensemble un idéal volume,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Combien, noble ouvrier, sur ta vaillante enclume, </VERS>
<VERS>As-tu, sombre ou joyeux, forgé de rimes d'or? </VERS>
<VERS>Combien de vers, hardis comme un vol de condor, </VERS>
<VERS>Se sont jusqu'à la nue élancés de ta plume?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'importe la morsure et qu'importe un lambeau? </VERS>
<VERS>Ta main sait promener la verge ou le flambeau, </VERS>
<VERS>Et ton nom retentit comme un buccin sonore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par l'éclat des honneurs beaucoup sont éblouis, </VERS>
<VERS>Reste simple en ta force, et les Muses, Louis, </VERS>
<VERS>Diront qu'en t'acclamant notre peuple s'honore.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À un poète malade6
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'aile atteinte en son vol n'aura plus, désormais, </VERS>
<VERS>Ces frissons de plaisir qui troublaient la ramure; </VERS>
<VERS>La moisson parfois souffre avant que d'être mûre; </VERS>
<VERS>L'arbre un jour abattu ne refleurit jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et te voilà gisant comme l'arbre mort. Mais </VERS>
<VERS>Sur ta lèvre pâlie il court un doux murmure.</VERS>
<VERS>Tu portes la douleur comme on porte une armure, </VERS>
<VERS>Et ton aile brisée effleure des sommets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul cri de révolté n'est sorti de ta bouche, </VERS>
<VERS>Et la Muse attendrie effeuille, sur ta couche, </VERS>
<VERS>Des fleurs dont le parfum a la chaleur du vin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des chants inattendus traversent les bruines, </VERS>
<VERS>Et des nimbes sacrés couronnent nos ruines, </VERS>
<VERS>Quand descend un rayon du grand foyer divin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
6 Albert Lozeau.
</AUTRE>	 
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Gonzalve Désaulniers
</TITRE>
<AUTRE>
(Boutade)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ami, quand le poète a soif de l'idéal,</VERS>
<VERS>Quand il croit ardemment aux promesses du rêve, </VERS>
<VERS>Il n'a plus de repos, et son aile l'enlève</VERS>
<VERS>Et l'emporte au hasard d'un élan triomphal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il cherche dans le ciel, dans le matin brumal, </VERS>
<VERS>Dans les ombres du soir et les bruits de la grève, </VERS>
<VERS>Dans la verte forêt qui chante, ivre de sève, </VERS>
<VERS>Ou qui s'endort, transie, au souffle boréal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avant de s'envoler aux lointaines distances, </VERS>
<VERS>Ton âme fut bercée au rythme de mes stances, </VERS>
<VERS>Et se mit à chanter. Tu me l'as dit alors.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'en suis encor fier; très fier, je le répète. </VERS>
<VERS>Mais... Ne m'accuse pas d'être un peu trop retors, </VERS>
<VERS>J'ai ma part dans tes vers si je t'ai fait poète.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Entends-tu les vivats de tes heureux rivaux? </VERS>
<VERS>Leur front est couronné, leur âme est en délire. </VERS>
<VERS>Ils chantent un poème où tu ne sais pas lire, </VERS>
<VERS>Et nul ne descend plus aux ïambes dévots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, parmi les anciens et parmi les nouveaux, </VERS>
<VERS>Plus d'un n'a pas rempli sa pauvre tirelire, </VERS>
<VERS>Plus d'un avec colère a rejeté sa lyre,</VERS>
<VERS>Et le doute a souvent hanté de grands cerveaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton aile qui voulait mesurer les espaces, </VERS>
<VERS>N'éveille pas de bruits dans l'azur où tu passes, </VERS>
<VERS>Et tu pleures songeant que ton nom va périr.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour que le coeur s'échauffe à tes divines fièvres, </VERS>
<VERS>Pour que ton nom muet monte à toutes les lèvres, </VERS>
<VERS>Ô poète, il te manque une chose : mourir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La France de Cartier
</TITRE>
<AUTRE>
(À Botrel, le Barde breton)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'ombre de Cartier qui plane encor sur nous. </VERS>
<VERS>Notre langage antique a l'air un peu farouche, </VERS>
<VERS>Mais, quand il a passé par une fraîche bouche, </VERS>
<VERS>Il dégage un parfum qui semble de chez vous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton nom sonne l'appel et nous accourons tous. </VERS>
<VERS>Ici la liberté n'a pas un regard louche,</VERS>
<VERS>Et la loi nous protège, homme et Dieu. Nul ne touche </VERS>
<VERS>Aux humbles croix de bois que nous pendons aux clous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Barde, sur tes couplets à l'allure si franche, </VERS>
<VERS>Quand tu chantes, l'on voit voltiger l'âme blanche </VERS>
<VERS>Que donne à son enfant la mère d'un Breton.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ton vol glorieux, chante donc, pieux barde, </VERS>
<VERS>La France de Cartier! Demande que Dieu garde </VERS>
<VERS>Et fasse épanouir cette fleur en bouton!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'école chrétienne
</TITRE>
<AUTRE>
(Aux éléves de S. Jean-Baptiste de La Salle)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'atelier vaillant où le saint ouvrier, </VERS>
<VERS>Pour les combats du Christ, forge le caractère, </VERS>
<VERS>Où la raison se fait l'apôtre du mystère, </VERS>
<VERS>Et dit que l'on peut bien savoir lire et prier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le champ où l'on va pour apprendre à trier </VERS>
<VERS>Le froment pur qu'étouffe une herbe délétère;</VERS>
<VERS>C'est le temple où le coeur fleurit comme un parterre, </VERS>
<VERS>Chante comme le luth du vieux ménétrier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais voici qu'on te chasse, ô chrétienne science! </VERS>
<VERS>Est-ce donc qu'on voudrait tuer la conscience </VERS>
<VERS>Avant qu'elle s'éveille?... Arrière, infâme voeu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos voix sont des clairons d'où le défi s'exhale... </VERS>
<VERS>Déployons dans le ciel l'étendard de La Salle,</VERS>
<VERS>Et marchons, fiers croyants, sur l'école sans Dieu!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
' Composé lors de l'expulsion de France des Frères des Écoles chrétiennes.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Ste-Véronique, des Soeurs de la Charité
</TITRE>
<AUTRE>
(à l'occasion de ses noces d'or)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Votre calme passé fait de beaux jours sans nombre, </VERS>
<VERS>Sommeille dans le cloître où la paix habitait. </VERS>
<VERS>Des célestes hauteurs où votre espoir montait, </VERS>
<VERS>Jamais vos yeux ravis n'ont vu descendre l'ombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux terrestres appels, où l'âme faible sombre, </VERS>
<VERS>Votre coeur s'est fermé. L'amour en vous chantait, </VERS>
<VERS>L'amour des malheureux que le monde évitait. </VERS>
<VERS>Pour leur faire un jour clair votre jour se fit sombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez soif du bien... Le pauvre est un trésor. </VERS>
<VERS>Le ciel vous a prêté les vertus angéliques.</VERS>
<VERS>Vous donnez votre coeur, car vous n'avez point d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Éveillez-vous, échos de nos chastes portiques! </VERS>
<VERS>Redites les vertus des âmes héroïques </VERS>
<VERS>Dont le fardeau des ans n'arrête pas l'essor.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
Souffle d'amour
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Son oeil m'enveloppait comme l'azur céleste; </VERS>
<VERS>C'était l'enivrement dans la sérénité.</VERS>
<VERS>J'aurais voulu la voir toute une éternité, </VERS>
<VERS>Sa main me dit adieu d'un adorable geste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle partit, courant sur les fleurs d'un pied leste, </VERS>
<VERS>Et je crus voir se fondre une divinité.</VERS>
<VERS>Aussitôt j'entendis comme une infinité</VERS>
<VERS>De chants et de soupirs dans ma retraite agreste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Descendaient-ils des nids cachés dans les rameaux? </VERS>
<VERS>De la cime des bois qu'une brise balance? </VERS>
<VERS>Du violon plaintif d'un barde des hameaux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Violon, bois et nids faisaient partout silence, </VERS>
<VERS>Et rien n'éveillait plus les échos d'alentour... </VERS>
<VERS>C'est mon coeur qui vibrait au souffle de l'amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Rosée
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle avait repoussé plus d'un amour banal,</VERS>
<VERS>Et son âme chantait une idéale stance.</VERS>
<VERS>Nous étions - mais j'oublie en quelle circonstance - </VERS>
<VERS>Au jardin que berçait un souffle matinal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un papillon, caché dans un lis virginal, </VERS>
<VERS>S'enivrait de rosée. Il paya d'inconstance. </VERS>
<VERS>Nous le vîmes s'enfuir une longue distance, </VERS>
<VERS>Et la fleur, sembla-t-il, pleura l'adieu final.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle la prit alors de ses beaux doigts de fée, </VERS>
<VERS>La mit à son corsage ainsi qu'un fier trophée, </VERS>
<VERS>Et le parfum semblait s'exhaler de son coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle tourna vers moi sa figure rosée,</VERS>
<VERS>Et dans son oeil humide, ouvert comme la fleur, </VERS>
<VERS>Comme le papillon je bus de la rosée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le bal
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Venez par les flots bleus, venez par les bosquets, </VERS>
<VERS>Venez sur vos coursiers, venez sur vos gondoles, </VERS>
<VERS>Venez tourbillonner au feu des girandoles, </VERS>
<VERS>Avec des regards doux et des rires coquets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les parfums sur vos pas monteront des parquets. </VERS>
<VERS>Femmes belles, régnez! Vous êtes des idoles. </VERS>
<VERS>Dansez galops, polkas, valses et farandoles; </VERS>
<VERS>La danse grise plus que le vin des banquets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quels accords! Bercez-vous au rythme qui s'envole. </VERS>
<VERS>Un jour sans volupté, c'est un jour que Dieu vole, </VERS>
<VERS>Disent d'un ton hardi les jeunes libertins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le vin et l'amour troublent plus d'une tête... </VERS>
<VERS>Lorsque s'ouvre le bal bien des coeurs sont en fête, </VERS>
<VERS>Quand le bal est fini bien des coeurs sont éteints!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Ames et feuilles
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La source a déroulé sa dentelle de givre; </VERS>
<VERS>L'insecte ne court plus à son joyeux festin; </VERS>
<VERS>Le champ s'est dépouillé de son riche butin,</VERS>
<VERS>Et l'oiseau fixe l'oeil sur la voie qu'il va suivre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voici que la feuille au vent d'hiver se livre. </VERS>
<VERS>Comme une aile de pourpre, une fleur de satin, </VERS>
<VERS>Sans regrets elle vole à son nouveau destin;</VERS>
<VERS>Elle tombe et les bois se ferment comme un livre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos âmes, quelquefois, avant leurs blancs hivers </VERS>
<VERS>S'effeuillent tristement comme les arbres verts : </VERS>
<VERS>C'est quand passe l'amour en ardentes flambées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toujours, désormais, dans leur triste pâleur, </VERS>
<VERS>Les feuilles resteront sous les bois sans chaleur; </VERS>
<VERS>Mais Dieu relèvera bien des âmes tombées.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME> 

<POEME>
<TITRE>
Première faute
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle est belle et pourtant son front est nuageux. </VERS>
<VERS>Son oeil bleu flotte vague et son rire fascine.</VERS>
<VERS>Sa bouche enivre et ment. L'aurore capucine</VERS>
<VERS>Luit dans ses cheveux blonds près du muguet neigeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prendre ou briser des coeurs, c'est pour elle des jeux, </VERS>
<VERS>Mais l'amour en secret a poussé sa racine.</VERS>
<VERS>Dans son esprit ému l'imprudente dessine</VERS>
<VERS>Des chemins de lumière et des sentiers fangeux...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant elle pleure et sa beauté se fane;</VERS>
<VERS>Et comme des vols noirs dans le ciel diaphane, </VERS>
<VERS>Passent sur sa pauvre âme un essaim de remords.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Emportez, emportez à jamais, heures lentes,</VERS>
<VERS>Ces souvenirs cuisants! Sous des cendres brûlantes </VERS>
<VERS>Les bonheurs entrevus depuis longtemps sont morts!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Crépuscule
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aux vallons endormis la nuit glisse en silence.</VERS>
<VERS>Mes vieux pins sont drapés dans leurs sombres manteaux. </VERS>
<VERS>On n'entend plus monter le rythme des marteaux, </VERS>
<VERS>On ne voit plus la nef que la vague balance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une fauve lueur, comme un éclair de lance, </VERS>
<VERS>Embrase un coin du ciel, au-dessus des coteaux. </VERS>
<VERS>Les cimes ont de l'or dans leurs noirs chapiteaux. </VERS>
<VERS>Vers ces derniers rayons le vol des coeurs s'élance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est le soir pour moi! Loin mon joyeux matin, </VERS>
<VERS>Loin le midi de flamme où mon coeur libertin, </VERS>
<VERS>Martelé par l'amour, sonnait comme une enclume!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais au fond de mon âme où le soleil a lui, </VERS>
<VERS>Crépuscule nouveau qu'un souvenir allume, </VERS>
<VERS>Je vois un doux reflet de mon bonheur enfui.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Premier rêve
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mes souvenirs d'amour ont toujours leur fraîcheur. </VERS>
<VERS>J'avais une voisine et je l'aimais en rêve;</VERS>
<VERS>J'avais un lis aussi, recueilli sur la grève</VERS>
<VERS>Un soir que j'attendais le retour du pêcheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pauvre lis, il souffrait et perdait sa blancheur, </VERS>
<VERS>Et je souffrais de même, et de même sans trêve. </VERS>
<VERS>Notre vie à tous deux allait être fort brève.</VERS>
<VERS>Nous serions, au printemps, la moisson du faucheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un rayon de soleil, par la fenêtre ouverte, </VERS>
<VERS>Est venu ranimer mon lis déjà perdu.</VERS>
<VERS>Mon lis est encor blanc, sa feuille est encor verte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un regard de tendresse est sur moi descendu;</VERS>
<VERS>Le mal qui m'oppressait s'en est allé sur l'heure. </VERS>
<VERS>L'amour n'est plus un rêve et la vie est meilleure.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Soir
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les nuages s'en vont, ployés comme des tentes. </VERS>
<VERS>Pendant qu'au foyer pâle on jette les sarments </VERS>
<VERS>Le désir se réveille, et sous de chauds ferments </VERS>
<VERS>L'âme berce, en la nuit, des lueurs éclatantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'heure des soupirs, c'est l'heure des attentes; </VERS>
<VERS>L'espoir, comme la crainte, a d'amers serrements. </VERS>
<VERS>Aveugle et fou, l'amour prodigue ses serments. </VERS>
<VERS>Les fauves ont aussi de secrètes ententes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse flotter, beau soir, l'ombre de ton rideau, </VERS>
<VERS>Le paria lassé dépose son fardeau,</VERS>
<VERS>Si des pensers troublants inclinent bien des têtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec ses rêves doux l'amour est un sommeil; </VERS>
<VERS>Hommes aventureux ou caressantes bêtes,</VERS>
<VERS>Si l'amour vous endort prenez garde au réveil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Souvenir lointain
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le passé nous est cher et c'est pour qu'il renaisse </VERS>
<VERS>Que l'âme, parfois, éveille un souvenir lointain. </VERS>
<VERS>Je l'aimais. Cette flamme a fixé mon destin.</VERS>
<VERS>Son nom... Mais il n'importe ici qu'on le connaisse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son oeil sous des cils noirs pétillait de finesse. </VERS>
<VERS>De son amour alors je n'étais pas certain. </VERS>
<VERS>Je redoutais un peu son petit air mutin</VERS>
<VERS>Et les effrois charmants de sa chaste jeunesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma lèvre, un jour, osa caresser ses cheveux, </VERS>
<VERS>Et je balbutiai : - Sais-tu ce que je veux?</VERS>
<VERS>-Que m'importe, fit-elle? Et puis, je la vis rire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut comme un stylet qui venait m'effleurer.</VERS>
<VERS>-Je veux, repris-je triste et ne sachant quoi dire, </VERS>
<VERS>Le baiser des adieux... Et je la vis pleurer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À des jeunes mariés
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Malheur à qui vit seul! disent d'anciens écrits.</VERS>
<VERS>Pour le coeur sans pitié que l'ennui soit sans trèves! </VERS>
<VERS>La vie à deux est bonne et ses heures sont brèves, </VERS>
<VERS>La force et la beauté, ce matin, l'ont compris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre jeunesse expire, et vos calmes esprits </VERS>
<VERS>Ne seront plus troublés par d'inutiles rêves. </VERS>
<VERS>Comme des flots mourant sur le sable des grèves, </VERS>
<VERS>Vos doux espoirs comblés feront taire leurs cris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une porte se ferme, une autre porte s'ouvre, </VERS>
<VERS>Une terre promise à vos yeux se découvre, </VERS>
<VERS>Où votre amour béni va tracer un sillon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et votre liberté, craignez qu'on vous la rende;</VERS>
<VERS>Vous croyez fermer l'aile et vous l'ouvrez plus grande... </VERS>
<VERS>La chrysalide meurt quand naît le papillon.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Premier baiser
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi dire cela s'il n'en est pas besoin?...</VERS>
<VERS>Un nuage, au couchant, semblait un banc de craie, </VERS>
<VERS>Et, perçant la ramure, une éclatante raie</VERS>
<VERS>Argentait un ruisseau qui se perdait au loin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous marchions au soleil, dans les fleurs et le foin, </VERS>
<VERS>En causant tendrement de notre amitié vraie. </VERS>
<VERS>Nos coeurs étaient pareils à des blés sans ivraie. </VERS>
<VERS>De nos graves serments un oiseau fut témoin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle prit au buisson une blanche églantine, </VERS>
<VERS>Et la baisa disant d'une voix enfantine :</VERS>
<VERS>-C'est comme une autre bouche, et combien pure, va!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi, je répondis, d'une âme un peu tremblante, </VERS>
<VERS>En effleurant sa lèvre où le mot s'acheva :</VERS>
<VERS>-C'est comme une autre fleur, mais combien plus troublante!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Candeur
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous coupions l'orge dense au soleil de septembre; </VERS>
<VERS>Nos faucilles d'acier disaient les mêmes chants. </VERS>
<VERS>Le soir, les bras mordus par des épis méchants, </VERS>
<VERS>Elle rentrait sans bruit dans sa modeste chambre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec les papillons, sur la javelle d'ambre,</VERS>
<VERS>Dans l'air chaud des midis et le baume des champs, </VERS>
<VERS>Il voltige toujours des rêves alléchants,</VERS>
<VERS>Et le coeur indompté sous l'aiguillon se cambre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour elle pleura. Je ne sais pas mentir, </VERS>
<VERS>Dans son grand regard bleu flottait le repentir, </VERS>
<VERS>Et sa vertu farouche accusait une faute.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grisés par les parfums qui montaient du gramen, </VERS>
<VERS>Nous avions modulé, d'une voix un peu haute, </VERS>
<VERS>L'hymne dont un baiser est quelquefois l'Amen.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Coeurs et nids
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et j'entendais l'amour retentir comme un cor.</VERS>
<VERS>Je vis sur les rameaux des nids pleins de tendresse. </VERS>
<VERS>Les petits essayaient, avec des cris d'ivresse, </VERS>
<VERS>Leur aile où le matin peignait des reflets d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un champ d'orge, tout près, leur offrait son trésor; </VERS>
<VERS>La brise qui passait leur donnait sa caresse.</VERS>
<VERS>Or, du faîte élevé comme une forteresse</VERS>
<VERS>Ils pourraient jusqu'au ciel prendre, un jour, leur essor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'hiver emporta loin les feuilles desséchées. </VERS>
<VERS>Je voulus voir encor les joyeuses nichées,</VERS>
<VERS>Seuls des flocons de neige étoilaient les buissons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les coeurs sont des nids où chante l'espérance, </VERS>
<VERS>Et les flocons de neige, avec indifférence, </VERS>
<VERS>Des coeurs comme des nids font taire les chansons.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le chemin de l'école
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous allions nous aimer quand on nous sépara... </VERS>
<VERS>C'était aux jours de feu de la jeunesse folle; </VERS>
<VERS>Nous fîmes connaissance en allant à l'école, </VERS>
<VERS>Un jour que le hasard coquin nous égara.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous arrivâmes tard, et vite elle narra </VERS>
<VERS>Une plaisante histoire au maître bénévole. </VERS>
<VERS>Le maître, souriant, ne dit qu'une parole :</VERS>
<VERS>«Suivez le bon chemin, tout se réparera. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après de longs hivers, en fouillant dans les cendres, </VERS>
<VERS>Nous avons retrouvé ce souvenir charmant. </VERS>
<VERS>Nous n'y vîmes d'abord rien de bien alarmant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chemin de l'école, où l'on fait des esclandres, </VERS>
<VERS>Mène loin quelquefois, j'oserais l'affirmer... </VERS>
<VERS>Quand on nous sépara nous allions nous aimer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Où?
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Où va l'oiseau léger lorsque son vol s'enfonce </VERS>
<VERS>Dans l'azur aussi doux qu'un voile de satin? </VERS>
<VERS>Où va la barque noire avec son lourd butin </VERS>
<VERS>Quand s'élève la brise et que la mer se fronce?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où va, dans les beaux soirs, par un sentier de ronce </VERS>
<VERS>Qui mettra de la pourpre à son pied incertain, </VERS>
<VERS>La vierge qui sourit à l'avenir lointain,</VERS>
<VERS>À l'étoile qui brille, au nom qu'elle prononce?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'oiseau, par le ciel bleu, vole à son humble nid; </VERS>
<VERS>La barque avec le vent fuit vers une autre grève; </VERS>
<VERS>La jeune fille va dans l'amour par le rêve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Garde au ciel bleu, Seigneur, l'oiseau qui te bénit; </VERS>
<VERS>Garde la barque au vent qui souffle dans ses toiles; </VERS>
<VERS>Garde à l'amour l'enfant qui sourit aux étoiles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Sonnets rustiques
</AUTRE> 

<POEME>
<TITRE>
Le sol
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand le coutre de fer en longs sillons le tranche; </VERS>
<VERS>Quand le hoyau le mord de ses coups violents; </VERS>
<VERS>Quand la bêche le creuse avec des efforts lents, </VERS>
<VERS>Il semble qu'il gémit et que son coeur s'épanche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se révolterait-il? Aurait-il sa revanche?</VERS>
<VERS>Il demeure insensible à des soins vigilants;</VERS>
<VERS>Il se dessèche, ici, sous des soleils brûlants,</VERS>
<VERS>Il prend, là, sous les eaux, l'aspect d'une mer blanche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La grange sera vide et la table, sans pain.</VERS>
<VERS>L'oiseau chante, à son nid, sans peur du lendemain, </VERS>
<VERS>Mais au nid du semeur l'espérance chancelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, dans les labours où sont morts tous les bruits, </VERS>
<VERS>Au milieu des parfums, l'or des fleurs et des fruits, </VERS>
<VERS>Au jour marqué par Dieu, tout à coup étincelle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les colons
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Entendez-vous chanter les bois où nous allons? </VERS>
<VERS>Sur les pins droits et hauts comme des colonnades, </VERS>
<VERS>Les oiseaux amoureux donnent des sérénades, </VERS>
<VERS>Que troubleront, demain, les vigoureux colons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entendez-vous gémir les bois? Dans ces vallons </VERS>
<VERS>Qui nous offraient, hier, leurs calmes promenades, </VERS>
<VERS>Les coups de hache, drus comme des canonnades, </VERS>
<VERS>Renversent bien des nids avec les arbres longs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais dans les défrichés où tombent la lumière, </VERS>
<VERS>L'été fera mûrir, autour d'une chaumière, </VERS>
<VERS>Le blé de la famille et le foin du troupeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âme de la forêt fait place à l'âme humaine, </VERS>
<VERS>Et l'humble défricheur taille ici son domaine, </VERS>
<VERS>Comme dans une étoffe on taille un fier drapeau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La sucrerie
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les chemins sont durcis comme par le rouleau, </VERS>
<VERS>Et la lune les montre en des éclairs de glaive. </VERS>
<VERS>La neige des tapis, que nul vent ne soulève, </VERS>
<VERS>Donne une teinte chaste au sylvestre tableau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une vaste chaudière où déjà chante l'eau </VERS>
<VERS>Verse un grisant arome et la cuisson s'achève. </VERS>
<VERS>Écoutez le babil de la goutte de sève</VERS>
<VERS>Qui tombe de l'érable en l'auge de bouleau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la cabane est là, sous l'épaisse ramée. </VERS>
<VERS>J'aime son toit moussu d'où monte la fumée, </VERS>
<VERS>Et sa table sans nappe avec ses bols d'étain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si vous mordez ensemble aux cristaux de la tire, </VERS>
<VERS>Elles et vous, les gars, alors, faut-il le dire? </VERS>
<VERS>La bouche est imprudente et le baiser, certain.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Feu de forêt
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est la nuit. Le couchant a l'éclat d'un brasier; </VERS>
<VERS>On dirait le retour d'un sanglant crépuscule. </VERS>
<VERS>À travers la forêt l'épouvante circule,</VERS>
<VERS>Et l'on croirait entendre éclater l'obusier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout brûle sur le sol, chêne comme arbousier. </VERS>
<VERS>La tête vers le ciel, en haut d'un monticule, </VERS>
<VERS>Le fauve jette alors, au torrent qui l'accule, </VERS>
<VERS>Les hurlements plaintifs de son rauque gosier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fumée en orbes noirs, tourbillons d'étincelles, </VERS>
<VERS>Sinistres craquements, plaintes universelles, </VERS>
<VERS>C'est le chaos, la fin, et rien ne restera.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Erreur! là même, un jour, uniront leurs prières </VERS>
<VERS>Oiseaux et moissonneurs, vergers, fleurs ou bruyères, </VERS>
<VERS>Car rien n'éteint la vie, et ce qui fut sera.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le réveil
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Laissons l'âtre mourir; courons à l'aventure. </VERS>
<VERS>Le brouillard qui s'élève est largement troué; </VERS>
<VERS>La fontaine reprend son murmure enjoué; </VERS>
<VERS>La clématite grimpe à chaque devanture.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel fait ondoyer les plis de sa tenture;</VERS>
<VERS>Une tiède vapeur monte du sol houé;</VERS>
<VERS>L'air doux est plein de bruits; les bois ont renoué, </VERS>
<VERS>Dans les effluves chauds, leur discrète ceinture.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aile gaîment s'envole à l'arbre où pend le nid; </VERS>
<VERS>L'enfant rit; le vieillard n'a plus de tons acerbes; </VERS>
<VERS>Les insectes émus s'appellent sous les herbes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô le joyeux réveil! Tout chante, aime et bénit! </VERS>
<VERS>Un élan pousse à Dieu la nature féconde, </VERS>
<VERS>Et le rire du ciel s'égrène sur le monde.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le levage
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Chante, scie, en mordant chevrons et soliveaux! </VERS>
<VERS>Sonnez, haches d'acier! Que nul bruit ne se taise! </VERS>
<VERS>Ô le gai cliquetis! On peine et l'on est aise,</VERS>
<VERS>Car pour mettre l'entrain coulent des vins nouveaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il pleut de la gaîté sur ces rudes travaux :</VERS>
<VERS>L'un siffle une romance en creusant sa mortaise, </VERS>
<VERS>L'autre ajuste un tenon et formule une thèse, </VERS>
<VERS>Et comme des refrains s'élancent les bravos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prenant, sous le soleil, un air de hardiesse, </VERS>
<VERS>La rustique maison s'élève pièce à pièce.</VERS>
<VERS>La porte, ouverte à tous, n'aura pas de loquet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saluez, travailleurs, le toit qui se dessine; </VERS>
<VERS>Votre force grandit et pousse une racine... </VERS>
<VERS>Le pignon est debout, clouez-y le bouquet!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'aumône du ciel
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lacs et bois, prés et monts cessent d'agoniser. </VERS>
<VERS>Des vols sillonnent l'air; le gazon luit et grouille; </VERS>
<VERS>La fontaine jaillit; le chaos se débrouille, </VERS>
<VERS>Et tout, autour de nous, cherche à s'harmoniser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La terre, semble-t-il, va se diviniser,</VERS>
<VERS>Reprends, barde plaintif, ta lyre qui se rouille. </VERS>
<VERS>Ouvrons à l'amitié la porte qu'on verrouille; </VERS>
<VERS>La floraison des coeurs devrait s'éterniser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le blé germe enfoui dans le sillon qui fume; </VERS>
<VERS>La génisse s'ébat, et l'agneau craintif hume, </VERS>
<VERS>Sur l'arbuste embaumé, la sève des bourgeons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'oeil mouillé des vieux le passé se reflète; </VERS>
<VERS>Le gueux voit s'adoucir le sort qui le soufflette... </VERS>
<VERS>C'est l'aumône du ciel que nous nous partageons.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le nid
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est, depuis longtemps, sur un vieux cornouiller, </VERS>
<VERS>Caché dans les rameaux comme en une alvéole. </VERS>
<VERS>Un rayon lui faisait parfois une auréole,</VERS>
<VERS>Et l'on voyait alors les gais oiseaux grouiller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je venais chaque soir, l'entendre gazouiller. </VERS>
<VERS>Il avait la douceur d'une chanson créole,</VERS>
<VERS>Il est vide aujourd'hui. Le souffle amer d'Éole </VERS>
<VERS>Agite l'arbre en deuil et va le dépouiller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le froid a-t-il tué la petite famille? </VERS>
<VERS>Cherche-t-elle un vallon où l'insecte fourmille, </VERS>
<VERS>Où les vents sont légers et les blés, parfumés?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur ressemble au nid que la bise fait taire. </VERS>
<VERS>Rameaux, ne bercez plus l'humble nid solitaire, </VERS>
<VERS>Ne bercez plus mon coeur, ô mes rêves aimés!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Au laboureur
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Laisse au pâle ouvrier l'air impur de la rue; </VERS>
<VERS>Attelle tes boeufs lents ou tes lourds percherons; </VERS>
<VERS>Tiens d'une adroite main les rudes mancherons, </VERS>
<VERS>Et promène le soc dans l'herbe verte et drue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La moisson de demain t'est sans doute apparue </VERS>
<VERS>Avec ses épis d'or pareils à des fleurons,</VERS>
<VERS>Ses bercements de vague et ses oiseaux larrons... </VERS>
<VERS>Le rêve des blés mûrs fait vibrer la charrue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'une brise embaumée assèche tes sueurs. </VERS>
<VERS>Quand tu fouilles le sol le coutre a des lueurs, </VERS>
<VERS>Et la charrue antique a l'air encore neuve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu laboure ton âme et sème les douleurs. </VERS>
<VERS>Quand l'automne viendra, si tu bénis l'épreuve, </VERS>
<VERS>La joie aura germé dans le sillon des pleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le labourage
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les chevaux et les boeufs, piqués par l'aiguillon, </VERS>
<VERS>Dans les champs reverdis promènent la charrue. </VERS>
<VERS>On entend, tout le jour, crier : dia! crier : hue! </VERS>
<VERS>Et le sillon s'allonge à côté du sillon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'air attiédi s'irise au vol du papillon</VERS>
<VERS>Qui cherche vainement une fleur disparue. </VERS>
<VERS>Le moineau, fatigué du dîner de la rue, </VERS>
<VERS>Voie se régaler d'un ver ou d'un grillon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le labour fumant qu'un chaud rayon caresse, </VERS>
<VERS>Insectes comme fleurs ont leur anxiété, </VERS>
<VERS>Et meurent tout à coup dans la première ivresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le prix des moissons que va mûrir l'été. </VERS>
<VERS>Nul n'y songe peut-être, et nul ne s'en effraie, </VERS>
<VERS>Toute vie est, hélas! un bien que la mort paie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Jeunes époux
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont comme les fruits qu'on met dans le pressoir. </VERS>
<VERS>Le soleil a cuivré leur figure rougeaude.</VERS>
<VERS>Lui, dans son champ qu'il bêche, heureux, il échafaude </VERS>
<VERS>De modestes bonheurs qu'il faut parfois surseoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle, dans sa maison arrange tout. Le soir,</VERS>
<VERS>Quand le marmot sommeille en sa couche bien chaude, </VERS>
<VERS>Elle prend, au panier, les bas qu'elle ravaude,</VERS>
<VERS>Et vient près de son homme en souriant s'asseoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils parlent du jardin... Il faut qu'on le ratisse. </VERS>
<VERS>Ils parlent des agneaux, des laines qu'elle tisse, </VERS>
<VERS>Et du grain qu'il va battre et porter au moulin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il tire de sa pipe une longue bouffée,</VERS>
<VERS>Puis ils vont au berceau, d'une marche étouffée, </VERS>
<VERS>Pour voir l'ange qui dort sous un voile de lin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le semeur
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dès l'aube il a quitté la paille de l'alcôve, </VERS>
<VERS>Car l'amour du travail est un vif aiguillon. </VERS>
<VERS>Au clocher dort encor le pieux carillon; </VERS>
<VERS>Il s'agenouille et dit la prière qui sauve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il puise le grain d'ambre au sac de toile fauve, </VERS>
<VERS>Et, d'un geste rythmé, le répand au sillon, </VERS>
<VERS>Comme un prêtre, l'eau sainte avec le goupillon. </VERS>
<VERS>Son rêve voit mûrir la plaine encore chauve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les corbeaux goulus volent derrière lui </VERS>
<VERS>Pour se gorger avant qu'il promène la herse.</VERS>
<VERS>C'est une aumône aussi que le printemps leur verse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donne au sol le froment. Quant le jour aura fui, </VERS>
<VERS>Entre, vaillant semeur, dans ta chambrette close... </VERS>
<VERS>Donne au sol le froment, au foyer l'enfant rose.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le ruisseau
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Où vas-tu, ruisseau clair sorti du noir rocher? </VERS>
<VERS>Où vas-tu quand tu cours avec un gai murmure? </VERS>
<VERS>Quand tu passes muet sous la sombre ramure,</VERS>
<VERS>Où vas-tu, clair ruisseau? Moi, je vais chevaucher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par les bois odorants que le temps va faucher, </VERS>
<VERS>Par le bourg qui surgit, la ville qui se mure, </VERS>
<VERS>Par la lande déserte ou la campagne mûre,</VERS>
<VERS>Tu vas loin de ta source et moi, loin du clocher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'orage, quelquefois, te grossit et te souille; </VERS>
<VERS>Quelquefois Dieu me frappe, et mon regard se mouille. </VERS>
<VERS>Retrouve ton flot pur, j'ai ma sérénité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hâtons-nous. Moi, je peine; arrose les vallées... </VERS>
<VERS>Nos âmes, à tous deux, seront bien vite allées, </VERS>
<VERS>L'une au fleuve profond, l'autre à l'éternité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La jeune jardinière
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle a, tout en chantant, planté de nombreux choux. </VERS>
<VERS>Un merle, beau jaseur, avec plaisir l'accueille. </VERS>
<VERS>En des cornets légers sa main poudreuse cueille </VERS>
<VERS>Des graines qui, parfois, ont l'air de vrais bijoux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis elle sème alors, avec un soin jaloux, </VERS>
<VERS>Rave pourpre et persil à l'odorante feuille. </VERS>
<VERS>Voici qu'elle s'arrête et longtemps se recueille </VERS>
<VERS>Devant une poussière aux reflets noirs et doux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, elle murmure, en des poses pensives :</VERS>
<VERS>S'il allait s'offusquer?... - L'oignon, l'ail et les cives, </VERS>
<VERS>Cela donne la faim au lieu de l'apaiser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'en goûterai pas, leur odeur empoisonne... </VERS>
<VERS>Or, quand on est jolie et que l'amour foisonne, </VERS>
<VERS>On ne saurait toujours refuser un baiser.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le mannequin
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un oiseau vient. Il plane. Agite un peu ta loque; </VERS>
<VERS>Fais croire que tu vis, mon petit mannequin. </VERS>
<VERS>Cet oiseau-là, vois-tu, c'est peut-être un coquin</VERS>
<VERS>Qui cherche quelque endroit où l'on bat la breloque.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écoute, je suis sûr qu'il fait un soliloque</VERS>
<VERS>En regardant mon champ. Je ne suis pas mesquin, </VERS>
<VERS>Mais je ne puis nourrir, tout l'été, ce faquin, </VERS>
<VERS>Si je veux qu'à l'hiver la faim ne me disloque.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il vient un maraudeur, - que ce soit entendu, - </VERS>
<VERS>Tu ne bougeras pas. Tu seras un pendu.</VERS>
<VERS>Peut-être oubliera-t-il de mordre dans mes pommes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour qui trame le mal tout devient alarmant, </VERS>
<VERS>Les bêtes à l'affût ont peur d'un mouvement, </VERS>
<VERS>Et l'immobilité déconcerte les hommes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La laitière
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le sarrasin fleuri verse un parfum de miel,</VERS>
<VERS>Et le moineau, gorgé des blés mûrs qu'il saccage, </VERS>
<VERS>Vole à son nid. L'érable et le pin du bocage </VERS>
<VERS>Dentellent, au ponant, les champs pourpres du ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le soir. Dans l'air pur monte un vibrant appel, </VERS>
<VERS>Et soudain le troupeau qu'on a mis au pacage, </VERS>
<VERS>Par la sente connue ou par le marécage,</VERS>
<VERS>Accourt lécher la main d'où s'égraine le sel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La génisse rumine auprès de la barrière.</VERS>
<VERS>Avec un bruit de source, au fond d'une chaudière, </VERS>
<VERS>De sa lourde mamelle il tombe un flot de lait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La laitière caresse un rêve. Elle présume </VERS>
<VERS>Qu'avec deux fois le prix de cette blanche écume </VERS>
<VERS>Elle peut étrenner un joli mantelet.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Fenaison
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les baisers du soleil endorment le foin mûr, </VERS>
<VERS>La feuillée odorante et le flot d'émeraude. </VERS>
<VERS>L'insecte crie et trotte, et le moineau maraude </VERS>
<VERS>Pour nourrir ses petits nichés sur un vieux mur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le paysan se hâte. Il fauche d'un bras sûr. </VERS>
<VERS>Il rit au mil pesant, et souvent son oeil rôde </VERS>
<VERS>Pour voir si la prairie a retenu, par fraude, </VERS>
<VERS>La marguerite blanche et le bluet d'azur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'air est tout embaumé. L'herbe que la faux coupe </VERS>
<VERS>Enivre l'ouvrier comme une pleine coupe,</VERS>
<VERS>Et le champ large et nu garde encor des splendeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme le foin tombé sous l'acier qui le fouille, </VERS>
<VERS>L'âme du malheureux que l'épreuve agenouille, </VERS>
<VERS>Autour d'elle, répand de suaves odeurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Sécheresse
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les champs où les troupeaux s'en allaient festoyer, </VERS>
<VERS>Sont nus. Rien ne fleurit. Tristement l'agneau bêle. </VERS>
<VERS>A pleurer comme un glas la clarine se fêle. </VERS>
<VERS>On voit sur les chemins la poussière ondoyer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un souffle desséchant ne cesse d'aboyer.</VERS>
<VERS>Les ruisseaux sont taris. L'âpre chardon se mêle, </VERS>
<VERS>Sur les maigres sillons, aux tiges du blé grêle, </VERS>
<VERS>Et partout le soleil se plaît à flamboyer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais si le ciel serein pleuvait sa fraîche ondée, </VERS>
<VERS>La terre, qui gémit comme une infécondée, </VERS>
<VERS>Verrait de beaux épis hérisser le labour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'espérance en Dieu nous semblera périe, </VERS>
<VERS>Dans l'âme desséchée ainsi que la prairie, </VERS>
<VERS>Nos pleurs feront germer une moisson d'amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A un pommier
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aux amis comme toi, c'est un culte qu'on voue. </VERS>
<VERS>Je t'ai vu bien petit et te voilà bien grand;</VERS>
<VERS>Mais quand j'y pense un peu, cela ne me surprend, </VERS>
<VERS>Car moi-même en effet j'ai vieilli, je l'avoue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au sol qui t'a vu naître un sort béni te cloue. </VERS>
<VERS>Tu ne sais rien du mal que là-bas on apprend.</VERS>
<VERS>Sur tes rameaux fleuris l'oiseau chante. Il comprend </VERS>
<VERS>Que ta feuille tressaille au nom du Dieu qu'il loue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>As-tu prêté souvent ton ombre aux malheureux? </VERS>
<VERS>As-tu laissé tomber tes blanches fleurs sur eux? </VERS>
<VERS>As-tu versé le baume à l'âme tracassée?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A qui manquait de pain ton fruit s'est-il offert? </VERS>
<VERS>Mais que vois-je pourtant? Une branche cassée?</VERS>
<VERS>Ton coeur, comme le mien, vieil arbre, a donc souffert?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La forêt
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle semble un grand lac aux immobiles eaux. </VERS>
<VERS>L'horizon bleu la borne, et nul ne sait son âge. </VERS>
<VERS>Il y flotte parfois un vol lourd de nuage, </VERS>
<VERS>Et la voile qui s'ouvre est l'aile des oiseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a des pins altiers; elle a d'humbles roseaux, </VERS>
<VERS>Des rayons de lumière où le papillon nage, </VERS>
<VERS>Des effluves grisants, des odeurs de carnage </VERS>
<VERS>Et de fauves sentiers où blanchissent des os.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelquefois, au-dessus de ses noires ramures, </VERS>
<VERS>Luisent des clochers blancs, admirables jalons </VERS>
<VERS>Que laisse sur sa route un peuple de colons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Forêt, quand tu te plains, frissonnes ou murmures, </VERS>
<VERS>Quand tu grondes, gémis ou chantes, l'oeil humain </VERS>
<VERS>Voit un clavier sublime où Dieu pose la main.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les blés
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une fraîche rosée a mouillé vos épis,</VERS>
<VERS>Et sous leurs cils luisants, rudes comme des armes, </VERS>
<VERS>Les grains drus sont pareils à ces brûlantes larmes </VERS>
<VERS>Que gardent bien souvent nos chagrins assoupis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois le vent se joue en vos mouvants tapis,</VERS>
<VERS>Et vous semblez la mer d'où montent tant d'alarmes; </VERS>
<VERS>Parfois, enveloppés d'un calme plein de charmes, </VERS>
<VERS>Vous semblez le sommeil des grands fauves tapis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la brise s'élève, en flexions profondes, </VERS>
<VERS>Inclinez devant moi, blés mûrs, vos têtes blondes, </VERS>
<VERS>Avec le bruit troublant des longs baiser d'adieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi, la moisson faite, en habits du dimanche, </VERS>
<VERS>J'irai, vieux paysan, pencher ma tête blanche </VERS>
<VERS>Devant l'ostensoir d'or où vous serez mon Dieu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La moisson
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil a mûri les moissons. Sur le sol,</VERS>
<VERS>Au crissement des faux, tombent l'avoine et l'orge. </VERS>
<VERS>La javelle est pesante, et l'oiseau qui se gorge </VERS>
<VERS>Paie avec des chansons en reprenant son vol.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous l'orme chevelu qui s'ouvre en parasol, </VERS>
<VERS>Le moissonneur, brûlé comme par une forge, </VERS>
<VERS>Vient s'asseoir en songeant à l'aire qui regorge, </VERS>
<VERS>Et, pour se rafraîchir, boit le lait à plein bol.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si le nuage monte au couchant, il sourcille</VERS>
<VERS>Et d'une main fiévreuse il reprend sa faucille. </VERS>
<VERS>Sous le ciel menaçant son courage a doublé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, aux jours d'hiver, comme il fera ripaille! </VERS>
<VERS>O le calme sommeil sur la nouvelle paille! </VERS>
<VERS>Dans la huche un peu vide, ô le bon pain de blé!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les épis
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans les sillons béants, les jardins, les buissons, </VERS>
<VERS>Au hasard j'ai semé. Mon front pâle ruisselle. </VERS>
<VERS>Ma tâche va finir. J'ai dépensé mon zèle </VERS>
<VERS>À calmer des chagrins au rythme des chansons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le flot blond des champs, au réveil des moissons, </VERS>
<VERS>Se penche l'ouvrier; et la faux étincelle.</VERS>
<VERS>Ah! qui sait le secret qu'un lendemain recèle?... </VERS>
<VERS>Sur mes épis fauchés il passe des frissons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Épis frèles perdus dans les touffes de l'herbe, </VERS>
<VERS>J'ai voulu les lier pour en faire une gerbe... </VERS>
<VERS>Mais, le soleil d'automne a-t-il doré leur grain?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voudrais maintenant les broyer sous la meule... </VERS>
<VERS>Pour l'âme au souffle ardent qu'un sort jaloux esseule, </VERS>
<VERS>Peut-être seraient-ils l'humble morceau de pain.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
8 Ce sonnet a servi de préface au volume Les Épis.
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'orage
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une ombre épaisse monte au ciel bleu. L'air s'embrase, </VERS>
<VERS>Il passe dans le calme un frisson alarmant.</VERS>
<VERS>Soudain l'éclair jaillit. Un affreux grondement </VERS>
<VERS>Fait trembler, semble-t-il, la terre sur sa base.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le nuage grandit. Sur la forêt qu'il rase, </VERS>
<VERS>Bientôt, flot ténébreux, il crève lourdement, </VERS>
<VERS>Et le ruisseau se change en torrent écumant, </VERS>
<VERS>Et la moisson gémit sous le vent qui l'écrase.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, lorsque la tempête a fui vers d'autres lieux, </VERS>
<VERS>Le soleil souriant éclaire des ruines, </VERS>
<VERS>Et l'on entend chanter les oiseaux oublieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand, pour chasser loin d'elle un voile de bruines, </VERS>
<VERS>L'âme demande un souffle et que l'orage vient, </VERS>
<VERS>Elle ne chante pas, mais elle se souvient.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'engerbage
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>S'il fallait engerber les grains laissés épars, </VERS>
<VERS>Aux jours déjà lointains de mes jeunes années, </VERS>
<VERS>Nous portions au lieur les javelles fanées, </VERS>
<VERS>Et les gerbes criaient sous l'étreinte des harts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez, aujourd'hui, l'industrie et les arts; </VERS>
<VERS>Tout se fait vite. Et puis, vos machines damnées </VERS>
<VERS>Travaillent mieux que l'homme avec ses mains tannées. </VERS>
<VERS>Les choses du vieux temps font sourire les gars.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le soleil joyeux qui mûrissait les orges, </VERS>
<VERS>Bronzait nos fronts sereins et les vaillantes gorges </VERS>
<VERS>Des filles qui chantaient en revenant du clos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans nos coeurs ouverts, paysans, paysannes, </VERS>
<VERS>Nous sentions s'infiltrer des rayons diaphanes</VERS>
<VERS>Qui formaient comme un nimbe au dernier rêve éclos.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À un vieil arbre
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu réveilles en moi des souvenirs confus.</VERS>
<VERS>Je t'ai vu, n'est-ce pas? moins triste et moins modeste. </VERS>
<VERS>Ta tête sous l'orage avait un noble geste,</VERS>
<VERS>Et l'amour se cachait dans tes rameaux touffus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'autres, autour de toi, comme de riches fûts, </VERS>
<VERS>Poussaient leurs troncs noueux vers la voûte céleste. </VERS>
<VERS>Ils sont tombés, et rien de leur beauté ne reste; </VERS>
<VERS>Et toi-même, aujourd'hui, sait-on ce que tu fus?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô vieil arbre tremblant dans ton écorce grise! </VERS>
<VERS>Sens-tu couler encore une sève qui grise?</VERS>
<VERS>Les oiseaux chantent-ils sur tes rameaux gercés?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, je suis un vieil arbre oublié dans la plaine,</VERS>
<VERS>Et, pour tromper l'ennui dont ma pauvre âme est pleine, </VERS>
<VERS>J'aime à me souvenir des nids que j'ai bercés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La grosse gerbe
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est la serrée enfin, le grain est javelé. </VERS>
<VERS>Béni le front soumis que la sueur arose! </VERS>
<VERS>La lumière s'étend comme une nappe rose</VERS>
<VERS>Sur le moissonneur humble et le champ nivelé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque automne, chez nous, on a renouvelé </VERS>
<VERS>Cette fête où jamais aucun front n'est morose. </VERS>
<VERS>Aux rustiques beautés, alors, plus d'un gars ose </VERS>
<VERS>Faire un aveu que l'oeil a déjà révélé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faut avec deux harts lier la grosse gerbe. </VERS>
<VERS>Choisissez les épis et faites-la superbe; </VERS>
<VERS>Couronnez-la de fleurs, parez-la de rubans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'elle entre dans la grange au son des tambourines. </VERS>
<VERS>Chantez, parlez d'amour, ô lèvres purpurines, </VERS>
<VERS>Et plus tard, à l'église, on publiera des bans.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Fruits mûrs
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans les champs, comme au bois, tout flambe et tout est mûr.</VERS>
<VERS>Le sauvage raisin offre son jus qui grise; </VERS>
<VERS>Le soleil a pourpré la pomme et la cerise;</VERS>
<VERS>La ronce est toute noire et l'airelle est d'azur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fruits mûrs les seigles blonds que fauche l'acier dur, </VERS>
<VERS>Les vierges du foyer dont l'oeil doux électrise, </VERS>
<VERS>Les brillants papillons dont le jardin s'irise,</VERS>
<VERS>Les oiseaux dont les nids chantent le soir obscur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sous les grands vergers que la lumière lustre, </VERS>
<VERS>Dans l'enivrante odeur, fruit mûr le poupon rustre </VERS>
<VERS>Qu'une mère caresse et fait boire à son sein.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! sur ma lèvre et dans mon coeur, quoi qu'on en dise, </VERS>
<VERS>Devant tant de fruits mûrs qui s'offrent à dessein, </VERS>
<VERS>Je sens se réveiller l'antique gourmandise!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le broyage
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le rouissage est bon. Au fond de la coudraie, </VERS>
<VERS>Sur un grand chariot, transportez chanvre et lin. </VERS>
<VERS>Dans l'alcôve, tout près du ruisseau cristallin, </VERS>
<VERS>L'échafaud s'étendra comme une sombre raie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que l'on entende au loin les échos de la braie. </VERS>
<VERS>Le chanvre a son arome et l'oeil, son feu malin. </VERS>
<VERS>Prenez garde. Le boeuf tombe sous le merlin,</VERS>
<VERS>Et, sous un doux regard, l'homme que rien n'effraie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La coupe du ruisseau vous offre sa liqueur;</VERS>
<VERS>Le vent murmure doux comme un chant de félibres; </VERS>
<VERS>Un sourire, un baiser attendent le vainqueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Broyez, filles, garçons, de vos mains de gens libres, </VERS>
<VERS>Pour voiler votre épaule, un lin aux blanches fibres, </VERS>
<VERS>Un chanvre parfumé pour lier votre coeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le fossoyage
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jusque sous les chevrons les grains sont entassés, </VERS>
<VERS>Les rudes paysans se courbent sur la bêche, </VERS>
<VERS>Car ils ne chôment pas. Il faut qu'on se dépêche, </VERS>
<VERS>L'automne, les beaux jours sont si vite passés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tous, poitrine à nu, jusqu'aux genoux chaussés, </VERS>
<VERS>Ceux-ci d'un front soumis, ceux-là d'un air revêche, </VERS>
<VERS>Pour voir sécher en mai la terre humide et fraîche, </VERS>
<VERS>Ils creusent, maintenant, rigoles et fossés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans un autre champ que la mort fertilise,</VERS>
<VERS>Un champ planté de croix, tout auprès de l'église, </VERS>
<VERS>Il est en même temps, un autre fossoyeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fixant le sol bénit de ses regards funèbres, </VERS>
<VERS>Il creuse lentement ces chemins de ténèbres</VERS>
<VERS>Par où tous - eux et lui - s'en iront au Seigneur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La danse des feuilles
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elles ont revêtu de brillantes toilettes,</VERS>
<VERS>Et l'on dirait des fleurs. Les bois en sont couverts. </VERS>
<VERS>Les unes ont du pourpre avec des ourlets verts, </VERS>
<VERS>Les autres, des fils bleus comme les violettes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles ont pour joyaux de claires gouttelettes. </VERS>
<VERS>Elles veulent jouir avant les longs hivers.</VERS>
<VERS>Les folles, voyez-les voltiger à travers</VERS>
<VERS>Les arbres dépouillés comme de grands squelettes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La brise a ranimé leur vif trémoussement, </VERS>
<VERS>Et la forêt sourit au nouveau bruissement.</VERS>
<VERS>Elle n'a plus sommeil... Mais tout plaisir s'émousse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fatigue survient et, lasses de bonheur,</VERS>
<VERS>On les voit tour à tour s'étendre sur la mousse </VERS>
<VERS>Où les foule bientôt le pied du promeneur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Nos croix
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au bord du fleuve immense et le long des chemins, </VERS>
<VERS>Comme un poème doux qu'on fait stance après stance, </VERS>
<VERS>Nos pères ont planté, de distance en distance,</VERS>
<VERS>De hautes croix de bois qui sont nos parchemins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À genoux à leur pied, parmi les blancs jasmins, </VERS>
<VERS>Ils venaient implorer la divine assistance,</VERS>
<VERS>Pour que le champ nouveau donnât la subsistance </VERS>
<VERS>Et que l'humble foyer eût d'heureux lendemains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand on passe devant, homme ou femme, on salue. </VERS>
<VERS>Chez nous, bons campagnards à l'âme résolue, </VERS>
<VERS>Patriotisme et foi sont fortement ancrés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles sont là toujours sous l'azur ou l'averse; </VERS>
<VERS>Et pour que nos enfants aient des abris sacrés, </VERS>
<VERS>On les remet debout quand le temps les renverse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'orme séculaire
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il a prêté son ombre à mes humbles aïeux,</VERS>
<VERS>Las de fouiller le sol avec leurs dures bêches. </VERS>
<VERS>Combien je l'aime encor, malgré ses branches sèches </VERS>
<VERS>Qui paraissent des bras élevés vers les cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jusques au pied moussu de cet arbre si vieux,</VERS>
<VERS>On voit, les jours d'été, glisser d'ardentes flèches.</VERS>
<VERS>Des fleurs s'ouvrent alors et restent longtemps fraîches. </VERS>
<VERS>On dirait que pour lui scintillent de doux yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il sera bientôt mort. Mais de sa branche nue </VERS>
<VERS>Monte encor, vers la nuit, la chanson ingénue </VERS>
<VERS>Des oiseaux dont sa feuille a protégé l'espoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lui, tout rayonnant dans sa décrépitude, </VERS>
<VERS>Sous le reflet qui rose alors la solitude, </VERS>
<VERS>Il fait de la chanson sa prière du soir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Première neige
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel pèse sur nous. Les flocons des brouillards </VERS>
<VERS>Tombent, en tournoyant, comme des feuilles blanches. </VERS>
<VERS>Ils vont mettre un linceul sur l'éteule des planches </VERS>
<VERS>Où venaient braconner tous les oiseaux pillards.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus de soleil ardent, plus de chants égrillards. </VERS>
<VERS>La porte s'est fermée au tintement des clenches;</VERS>
<VERS>Les flots sont noirs; le vent a dépouillé les branches, </VERS>
<VERS>Et le calme est profond dans les nids babillards.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien ne me sourit plus. Ma flamme est refroidie. </VERS>
<VERS>En vain contre le ciel mon âme s'est roidie,</VERS>
<VERS>Tout m'échappe, et l'espoir ne me dit plus ses chants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et partout je suis seul! Mais pourquoi m'étonné-je? </VERS>
<VERS>Sur mon front qui s'incline, ainsi que sur les champs, </VERS>
<VERS>Voici les blancs flocons de la première neige.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'hiver
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La voile a fui nos lacs, et nos cieux n'ont plus d'ailes. </VERS>
<VERS>Les champs se sont drapés dans leur manteau d'argent. </VERS>
<VERS>Les étoiles jamais n'ont tant lui. L'indigent</VERS>
<VERS>Lève, tout anxieux, ses mains froides vers elles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici que vos clameurs, ô vents! sont comme celles </VERS>
<VERS>Des mers où disparaît le vaisseau diligent!</VERS>
<VERS>Voici qu'en tourbillons passent, au ciel changeant, </VERS>
<VERS>Des flocons radieux comme des étincelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul chant ne monte plus des grands bois dentelés. </VERS>
<VERS>Tous les logis sont clos, les fleuves sont gelés, </VERS>
<VERS>Et dans le jour douteux mille spectres se forment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'hiver de notre vie est triste ainsi pourtant.</VERS>
<VERS>Sous nos cheveux de neige, hélas! à jamais dorment </VERS>
<VERS>Les suaves espoirs que nous caressions tant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le moulin
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur la route que suit cette lourde voiture,</VERS>
<VERS>Au pied de la chaussée où l'eau gronde si fort, </VERS>
<VERS>C'est le moulin banal. Il est grand comme un fort, </VERS>
<VERS>Et mille sacs de grains logent sous sa toiture.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô les blés rutilants que la meule triture</VERS>
<VERS>Avec un grand bruit sourd et comme sans effort! </VERS>
<VERS>Et la meunière chante, en songeant au confort</VERS>
<VERS>Que Dieu donne au moulin qui fait bonne mouture.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un brouillard argenté s'étend jusques au fond. </VERS>
<VERS>Tout est blanc : le meunier, les murs et le plafond, </VERS>
<VERS>Et dans cette blancheur un rayon de ciel danse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que les bluteaux s'agitent follement, </VERS>
<VERS>Dans l'air tout saturé de l'odeur du froment, </VERS>
<VERS>Le paysan se grise et rêve l'abondance.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le batteur de grain
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il neige, tout est blanc : champs, maisons et préaux. </VERS>
<VERS>Des granges, çà et là, paraissent éclairées.</VERS>
<VERS>Sous leurs poutres de pin les gerbes d'or, serrées, </VERS>
<VERS>Ont l'aspect curieux des murs fauves et hauts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le calme profond, voilà que des fléaux </VERS>
<VERS>Tombent dru, tour à tour, sur les blondes airées; </VERS>
<VERS>Et dès les matins clairs jusqu'aux sombres soirées, </VERS>
<VERS>Les épis mûrs, battus, font pleuvoir leurs joyaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, de temps en temps, dressant sa forte taille, </VERS>
<VERS>Un vieux batteur de grain, dans un rêve, détaille </VERS>
<VERS>Le nombre des boisseaux du pur froment moulu :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Que chaque gerbe donc s'égrène en avalanche, </VERS>
<VERS>Pense-t-il, souriant, c'est du pain sur la planche, </VERS>
<VERS>Bonne dîme au curé, pâques au temps voulu! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La fileuse
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jusqu'à l'heure où la nuit effeuille ses pavots, </VERS>
<VERS>Le rouet grondera comme l'oiseau gazouille.</VERS>
<VERS>Les agneaux sans défense ont livré leur dépouille; </VERS>
<VERS>Elle a filé la laine en soyeux écheveaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voici maintenant le tour des lins nouveaux. </VERS>
<VERS>Ils ont été gardés des baisers de la rouille.</VERS>
<VERS>Elle chante et sourit; puis, devant sa quenouille </VERS>
<VERS>Passent des espoirs doux et des rêves dévots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Que sera ce beau fil, tout à coup se dit-elle? </VERS>
<VERS>Des nappes pour la table et des draps pour les lits, </VERS>
<VERS>Une chemise blanche, une frêle dentelle...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est douteux, enfant, l'avenir que tu lis. </VERS>
<VERS>Quelque fil que l'on donne à son rouet avide, </VERS>
<VERS>C'est parfois un linceul que le fuseau dévide.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Auri sacra fames
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au-dessus des foins verts et de la blonde avoine </VERS>
<VERS>Vos rêves de bonheur prennent un fol élan. </VERS>
<VERS>Vous voulez voir tomber tout rôti l'ortolan; </VERS>
<VERS>Vous en avez assez d'une table de moine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais faut-il pour cela quitter le patrimoine</VERS>
<VERS>Où vos aïeux peinaient jusques au bout de l'an? </VERS>
<VERS>S'il vous plaît de grossir votre mince bilan, </VERS>
<VERS>Faites mûrir des blés où fleurit la pivoine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prenez garde; le rêve est parfois décevant. </VERS>
<VERS>Vous voyez luire l'or comme un soleil levant, </VERS>
<VERS>Sur les bords du Klondyke et les glaciers du pôle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que ces reflets lointains ne vous fascinent pas, </VERS>
<VERS>Il est de l'or partout pour celui dont l'épaule </VERS>
<VERS>Veut bien porter ici le fardeau de là-bas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Nostalgie
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'était pas chez nous... Rien ne me consolait </VERS>
<VERS>De ne plus voir mes bois, ni mes oiseaux en fête. </VERS>
<VERS>D'autres bois fleurissaient, je détournai la tête; </VERS>
<VERS>Et je n'entendis pas le chant qui s'envolait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je refusais de boire au ruisseau qui coulait,</VERS>
<VERS>De mordre au fruit pourpré qui s'échappait d'un faîte. </VERS>
<VERS>J'allais regardant bas comme la pauvre bête,</VERS>
<VERS>La nuit voilant mon coeur, quand le ciel s'étoilait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'évoquais toujours vos souvenirs augustes, </VERS>
<VERS>Clochers, vieille maison, forêt, ruisseaux, arbustes, </VERS>
<VERS>Qui m'aviez tant de fois vu plier les genoux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque mai refleurit sous la brise légère, </VERS>
<VERS>Pour me faire oublier, une belle étrangère</VERS>
<VERS>M'offrit l'amour... En vain! Ce n'était pas chez nous !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Au foyer
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Le foyer
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Heureux qui naît et meurt au rustique foyer</VERS>
<VERS>Où l'aïeul a laissé son souvenir! Quel charme</VERS>
<VERS>Dans les murs blancs de chaux où pend une vieille arme! </VERS>
<VERS>Dans l'âtre où l'on verra les bûches flamboyer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les jeunes d'autrefois y venaient festoyer.</VERS>
<VERS>Le vieux temps n'avait pas une rigueur de carme. </VERS>
<VERS>On dirait qu'un écho de l'amusant vacarme, </VERS>
<VERS>Sous le plafond noirci vient encore ondoyer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au foyer des aïeux la vie est plus intense,</VERS>
<VERS>Et rien, nous semble-t-il, n'a rompu l'existence </VERS>
<VERS>Des générations qui nous ont devancés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, je me sens perdu dans la foule des êtres;</VERS>
<VERS>Mes jours semblent plus courts et plus mal dépensés, </VERS>
<VERS>Car je n'ai pas vieilli sous le toit des ancêtres.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Ma mère
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un jour que je rentrais au village natal,</VERS>
<VERS>Je la vis au jardin de notre vieille auberge. </VERS>
<VERS>Elle priait, pendant que là-bas, sur la berge, </VERS>
<VERS>Une cloche chantait de sa voix de métal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près d'un cierge allumé, sur un blanc piédestal, </VERS>
<VERS>Un grand vase de fleurs embaumait une vierge. </VERS>
<VERS>Des gouttes d'eau tombaient à la lueur du cierge, </VERS>
<VERS>Car il était trop plein le vase de cristal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce souvenir est loin. Notre coeur est un vase </VERS>
<VERS>Que les soins d'une mère ont seuls pu façonner. </VERS>
<VERS>Il est large et profond; l'amour le fait sonner.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'une aile infatigable un rêve doux le rase. </VERS>
<VERS>Dieu lui verse en secret ivresses et douleurs,</VERS>
<VERS>Et quand il est trop plein on voit tomber des pleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À ma femme
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Restons à l'âtre clair qu'un léger souffle attise; </VERS>
<VERS>Les pieds sur les chenets, causons si tu le veux. </VERS>
<VERS>Ton oeil noir garde encor la douceur de ses feux, </VERS>
<VERS>Ta lèvre a des baisers plus doux que le cytise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous avons chanté, tout pleins de vaillantise, </VERS>
<VERS>La chanson des berceaux. C'était selon nos voeux. </VERS>
<VERS>Depuis le jour lointain de nos premiers aveux, </VERS>
<VERS>Nous suivons un sentier que l'amour poétise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voici la vieillesse. Il n'en faut pas gémir. </VERS>
<VERS>Ensemble nous irons sous l'oeil de Dieu dormir, </VERS>
<VERS>Laissant à nos enfants l'honneur pour héritage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au culte du passé l'on est toujours enclin.</VERS>
<VERS>Si j'éprouve un regret, ô femme! à mon déclin, </VERS>
<VERS>C'est de n'avoir point pu te chérir davantage.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À mes enfants
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vivre, enfants, c'est aimer et souffrir un instant. </VERS>
<VERS>Vous cherchez le plaisir et le plaisir vous lasse; </VERS>
<VERS>De ses mailles de fer la douleur vous enlace; </VERS>
<VERS>L'esprit est curieux et le coeur, inconstant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le spectacle du monde est souvent attristant.</VERS>
<VERS>Mainte fois le coeur chaud se heurte au coeur de glace. </VERS>
<VERS>L'intrigant mainte fois s'assied à votre place;</VERS>
<VERS>L'un se gave au banquet, l'autre n'a qu'un restant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le travail est bon. Penchez votre front blême </VERS>
<VERS>Sur la glèbe maudite ou l'aride problème; </VERS>
<VERS>Le travail est un bien et non un déshonneur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le succès vient toujours lorsque l'on persévère. </VERS>
<VERS>Enfants, n'ayez point peur de monter au calvaire, </VERS>
<VERS>L'épreuve fortifie... Ayez peur du bonheur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A ma petite Irène (Le jour de sa première communion)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans ton voile de neige, oh! comme tu te drapes! </VERS>
<VERS>Par ce rose matin d'où viens-tu rose aussi? </VERS>
<VERS>Ta joue a des rayons. Le printemps que voici </VERS>
<VERS>A-t-il donc secoué sur ta tête ses grappes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu viens de festoyer aux célestes agapes.</VERS>
<VERS>C'est la première fois. Approche, approche ici, </VERS>
<VERS>Que je baise ton front serein. C'est comme si </VERS>
<VERS>Une miette pour moi tombait des saintes nappes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À tes chastes frissons ne l'as-tu pas compris? </VERS>
<VERS>Jésus t'a regardée et ton coeur s'est épris, </VERS>
<VERS>Et tu pleures, disant qu'un voile le dérobe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour le voir, lui si beau, dans son ciel azuré, </VERS>
<VERS>Sur ton épaule, enfant, garde ta blanche robe, </VERS>
<VERS>Et garde dans ton coeur le tendre amour juré.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Jean-Marcel Le May (Mon petit-fils)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Volez, douces chansons, autour de son berceau. </VERS>
<VERS>Plein de molles lueurs, son oeil vient de se clore. </VERS>
<VERS>Que nul souffle mauvais n'agite ou ne déflore </VERS>
<VERS>La vertu de l'enfant, la fleur de l'arbrisseau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À quoi peut-il rêver? À la balle? au cerceau?</VERS>
<VERS>Il ne sait point courir. Aux fleurs qu'il voit éclore? </VERS>
<VERS>Aux baiser de sa mère? À l'ange qu'elle implore? </VERS>
<VERS>Il rêve à ces jouets qu'on entasse en monceau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand il sera grand, d'autres jouets, sans doute, </VERS>
<VERS>L'amuseront encor. Ceux-là, qu'il les redoute...</VERS>
<VERS>C'est l'amour, c'est la gloire, ou l'or aux reflets doux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jusqu'à ce que surpris de l'humaine ignorance, </VERS>
<VERS>Dans une heure d'angoisse, il les brisera tous,</VERS>
<VERS>Pour n'en garder qu'un seul peut-être : l'espérance.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Jeanne-Marcelle St-Jorre (Ma petite-fille)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que ta main rose joue avec ma barbe blanche, </VERS>
<VERS>Je te tiens sur mon coeur, tu n'échapperas pas. </VERS>
<VERS>Et puis, ferais-tu bien toute seule deux pas? </VERS>
<VERS>Reste comme une fleur sur une vieille branche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Menace si tu veux; mets le poing sur la hanche; </VERS>
<VERS>On ne peut effrayer un grand-père. En tout cas </VERS>
<VERS>Je puis lutter encore, et je ne suis point las </VERS>
<VERS>De voir luire en tes yeux ta petite âme franche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu veux toucher à tout. N'est-ce pas vrai, voyons? </VERS>
<VERS>Même à l'étoile vive, à l'éclat des rayons. </VERS>
<VERS>Serais-tu curieuse autant que grand'mère Ève?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce sont là des jouets d'anges; voici les tiens. </VERS>
<VERS>Mais tu cherches ailleurs depuis que tu les tiens... </VERS>
<VERS>En commençant la vie on commence le rêve.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A une jeune mère
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avec quel soin jaloux ta tendresse l'arrange, </VERS>
<VERS>Cet enfant qui vagit sur son blanc traversin!</VERS>
<VERS>Chacun de ses soupirs fait tressaillir ton sein;</VERS>
<VERS>Le regard qui le couvre est plus chaud que son lange.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu vois monter vers lui l'encens de la louange.</VERS>
<VERS>Tu fais son âme grande, et son corps, noble et sain. </VERS>
<VERS>Tu le dis le plus beau de tout le jeune essaim </VERS>
<VERS>Qui s'élève à la gloire avec des ailes d'ange.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Berce-le, jeune mère, au souffle du désir, </VERS>
<VERS>Et défends-le du mal qui pourrait le saisir, </VERS>
<VERS>Pendant qu'à ta chanson il dort son léger somme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque c'est le bonheur que tu cherches pour lui, </VERS>
<VERS>Borne tes voeux et chasse un inutile ennui :</VERS>
<VERS>Tout enfant est heureux que l'on fait honnête homme.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Épanchement
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Frappe donc, ô douleur! frappe donc sans merci! </VERS>
<VERS>Je suis comme un métal soumis au martelage. </VERS>
<VERS>J'ai traîné mes regrets loin de mon cher village, </VERS>
<VERS>Et j'ai vu chez les grands plus d'un coeur endurci.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être qu'on va rire en entendant ceci, </VERS>
<VERS>Et croire que je fais de mes maux étalage. </VERS>
<VERS>En se communiquant la peine se soulage; </VERS>
<VERS>Dites-moi, coeur broyés, s'il n'en est pas ainsi?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'illusion s'envole et nul mal ne m'étonne. </VERS>
<VERS>De cheveux blancs déjà ma tête se festonne; </VERS>
<VERS>Les noeuds les plus étroits doivent se délier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne jetterai plus ni plaintes ni sarcasmes.</VERS>
<VERS>Je veux sourire encor. La terre a des miasmes, </VERS>
<VERS>Mais elle a des parfums qui les font oublier.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Vieillesse
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Seul, un soir, je marchais près du ruisseau qui court </VERS>
<VERS>Sous les pins odorants de mon petit domaine; </VERS>
<VERS>Je rêvais au passé que rien ne nous ramène, </VERS>
<VERS>Et tout le temps vécu me paraissait bien court.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ennui, comme un boulet, rendait mon pas plus lourd; </VERS>
<VERS>J'éprouvais les rancoeurs du gueux que l'on surmène; </VERS>
<VERS>Je cherchais le pourquoi de toute vie humaine; </VERS>
<VERS>Je n'avais plus d'espoirs; mon coeur devenait sourd.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Arbres, fleurs et gazon, fleuve aux profondes vagues, </VERS>
<VERS>Chansons des nids, soupirs des bois, murmures vagues, </VERS>
<VERS>Tout était là. Pourtant, je n'ai pas tressailli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles m'ont laissé froid, ces choses si troublantes, </VERS>
<VERS>Et j'ai vu des oiseaux, des insectes, des plantes, </VERS>
<VERS>Se dire avec tristesse : - Hélas! il a vieilli!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La maison paternelle
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Depuis que mes cheveux sont blancs, que je suis vieux, </VERS>
<VERS>Une fois j'ai revu notre maison rustique,</VERS>
<VERS>Et le peuplier long comme un clocher gothique, </VERS>
<VERS>Et le petit jardin tout entouré de pieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une part de mon âme est restée en ces lieux </VERS>
<VERS>Où ma calme jeunesse a chanté son cantique. </VERS>
<VERS>J'ai remué la cendre au fond de l'âtre antique, </VERS>
<VERS>Et des souvenirs morts ont jailli radieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon sans gêne inconnu paraissait malhonnête, </VERS>
<VERS>Et les enfants riaient. Nul ne leur avait dit </VERS>
<VERS>Que leur humble demeure avait été mon nid.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand je m'éloignai, tournant souvent la tête, </VERS>
<VERS>Ils parlèrent très haut, et j'entendis ceci :</VERS>
<VERS>- Ce vieux-là, pourquoi donc vient-il pleurer ici?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Au soir de la vie
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'espérais voir ma nef voguer sur un flot clair, </VERS>
<VERS>Mon esprit s'envoler dans une vive idée. </VERS>
<VERS>J'ai pris la coupe amère et l'ai toute vidée.</VERS>
<VERS>Je voudrais m'endormir sous le feu d'un éclair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un sort dur m'a suivi comme un caniche au flair. </VERS>
<VERS>J'ai dompté la souffrance ou ma foi l'a guidée, </VERS>
<VERS>Mon existence fuit. Elle s'est dévidée</VERS>
<VERS>Comme un maigre écheveau dont le brin flotte en l'air.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pourtant je ne sais quel regret nous empoigne, </VERS>
<VERS>Quand au soir de la vie une amitié s'éloigne, </VERS>
<VERS>Une espérance meurt, un doux rêve se fond.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais qu'importe, ô mes jours! que le ciel vous prolonge, </VERS>
<VERS>Le monde n'est-il pas un abîme qu'on longe? </VERS>
<VERS>Et plus on marche loin, plus l'abîme est profond.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Résignation
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai cherché l'idéal par un chemin d'épine...</VERS>
<VERS>Je pose en vain mon pied sur vos âpres sommets, </VERS>
<VERS>Neiges des ans vécus. Voilà que désormais </VERS>
<VERS>Je serai l'os blanchi qu'un éclair illumine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai bien pu, cheminant, faire un peu de rapine, </VERS>
<VERS>Prendre un chant aux oiseaux, une fleur au printemps; </VERS>
<VERS>Fleur et chant vont mourir... Rien ne reste longtemps </VERS>
<VERS>Sur les sentiers ardus où le mortel chemine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rêveur sous le ciel bleu, rêveur sous le ciel noir, </VERS>
<VERS>Comme le flot qui vient j'ai vu venir l'espoir, </VERS>
<VERS>J'ai vu l'espoir passer comme le flot qui passe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne suis pas ému de ce qu'un voile épais </VERS>
<VERS>Cache le lendemain du temps et de l'espace, </VERS>
<VERS>Il descend sur les vieux un effluve de paix.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Paysages
</AUTRE> 

<POEME>
<TITRE>
Paysage
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est un large ruisseau qu'une digue barrait, </VERS>
<VERS>Et dans une échancrure où le nénuphar pousse, </VERS>
<VERS>Tout près d'un vieux moulin à la toiture rousse, </VERS>
<VERS>C'est le tronc d'un vieux chêne où le bac s'amarrait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Attardé trop longtemps, un couple reparaît </VERS>
<VERS>Par-delà le labour, sur les sentiers de mousse. </VERS>
<VERS>Dans le dernier rayon d'une lumière douce, </VERS>
<VERS>Plus loin, et tout au fond, c'est un coin de forêt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est ainsi que la toile avait été rêvée.</VERS>
<VERS>Le peintre a dû sourire à son oeuvre achevée, </VERS>
<VERS>Et ressentir l'orgueil de l'athlète vainqueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais Dieu seul peut donner à la fleur son arome, </VERS>
<VERS>Au ruisseau son murmure, à la forêt son dôme, </VERS>
<VERS>Aux sillons les épis et la tendresse au coeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le lac Beauport
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le roc vers toi descend comme un sombre escalier, </VERS>
<VERS>Et sur tes bords l'oiseau gazouille, le bois fleure. </VERS>
<VERS>Ne te réveille pas quand une aile t'effleure, </VERS>
<VERS>Quand une barque passe au chant du batelier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dors sur les blancs cailloux qui te font un collier; </VERS>
<VERS>Mais si le vent allait te fouetter tout à l'heure,</VERS>
<VERS>Viens jusques à mes pieds, comme un ami qui pleure; </VERS>
<VERS>Avec les malheureux moi je suis familier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout entier je te vois de mon rustique siège,</VERS>
<VERS>Et je sais, qu'il n'est point, ô lac! de traître piège </VERS>
<VERS>Sous l'éclat de ton voile et sous tes plis épais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que l'orage du ciel t'agite ou t'éclabousse, </VERS>
<VERS>Tu ressembles au juste, et jamais la secousse </VERS>
<VERS>N'a de tes profondeurs troublé la longue paix.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La chute Montmorency
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Du haut de la falaise, alerte, elle bondit</VERS>
<VERS>Et jette son écume aux vagues du grand fleuve. </VERS>
<VERS>Que le ciel soit d'azur, que le nuage pleuve, </VERS>
<VERS>Elle est une avalanche où le ciel resplendit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa menace épouvante et son râle étourdit.</VERS>
<VERS>Que de siècles ont vu sa beauté toujours neuve!</VERS>
<VERS>C'est l'urne qu'un Titan, - pour que nul ne s'abreuve, - </VERS>
<VERS>Dans une heure de rage, autrefois répandit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les eaux que les bois ombrageaient de leurs palmes </VERS>
<VERS>Ou qu'azurait le ciel, murmurantes ou calmes, </VERS>
<VERS>Sans jamais s'arrêter vont au gouffre béant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles tombent jetant des clameurs de colère. </VERS>
<VERS>Nos voluptés d'Eden, nos tourments de galère </VERS>
<VERS>Ainsi tombent toujours au gouffre du néant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Soleil couchant
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soir coupe l'azur d'une livide strie;</VERS>
<VERS>La voile s'est fermée au vent qui la gonflait; </VERS>
<VERS>La campagne tranquille, où s'attarde un reflet, </VERS>
<VERS>D'ombres et de lueurs semble toute pétrie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les champs meuglent, les bois chantent, la cloche prie. </VERS>
<VERS>Un nid vient de jeter des trilles de sifflet;</VERS>
<VERS>Le fleuve qui s'endort gronde comme un soufflet; </VERS>
<VERS>Le fardeau va tomber de l'épaule meurtrie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un voile de neige, au fond du vallon noir, </VERS>
<VERS>Une vapeur s'étend sur le toit du manoir. </VERS>
<VERS>Avec le jour qui fuit plus d'un rêve s'écroule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais voici qu'inondé de feux éblouissants, </VERS>
<VERS>Un sommet orgueilleux où le nuage roule </VERS>
<VERS>Paraît comme un autel d'où s'élève l'encens.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME> 

<AUTRE>
Sur les eaux
</AUTRE> 

<POEME>
<TITRE>
Le départ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'ancre monte du fond. Les anneaux de la chaîne, </VERS>
<VERS>D'où ruissellent les eaux, apparaissent flambants. </VERS>
<VERS>Dans le ciel, des rayons qui semblent des rubans </VERS>
<VERS>Annoncent aux marins la bourrasque prochaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La voile se déroule au mât grand comme un chêne; </VERS>
<VERS>Un sifflement subit s'exhale des haubans;</VERS>
<VERS>L'écume met sa neige au tuf sombre des bancs; </VERS>
<VERS>Comme un nid au rameau se berce la carène.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le sable mouvant, les jeunes et les vieux, </VERS>
<VERS>A genoux ou debout, suivent la nef des yeux, </VERS>
<VERS>Et lancent des jurons ou font une prière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ont le parler dur, ces rudes matelots;</VERS>
<VERS>Mais ils savent aussi que l'onde est meurtrière, </VERS>
<VERS>Et que bien des marins ont pour tombe les flots.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Au large
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'ancre est levée. Il vente. Au large le chaland </VERS>
<VERS>Qui dormait sur les eaux depuis une huitaine! </VERS>
<VERS>La voile qui se gonfle et fait plier l'antenne </VERS>
<VERS>Semble, dans sa blancheur, l'aile d'un goéland.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vaisseau tangue et berce, et son essor est lent. </VERS>
<VERS>Le port est éloigné, l'arrivée, incertaine.</VERS>
<VERS>Le mer a ses secrets; mais le vieux capitaine </VERS>
<VERS>Sait la scruter encor de son oeil vigilant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout là-bas, sur l'écueil qui geint comme une enclume, </VERS>
<VERS>Avec la vague sombre et les flocons d'écume, </VERS>
<VERS>On entend se briser la chanson des marins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vie est une mer souvent bouleversée,</VERS>
<VERS>Et les hommes s'en vont - éternels pèlerins - </VERS>
<VERS>Chantant avec les vents pendant la traversée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La traversée
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'automne déjà. Tout se flétrit. Alerte, </VERS>
<VERS>L'oiseau vient de quitter son doux nid de duvet, </VERS>
<VERS>Son nid plein de chansons quand l'aube se levait, </VERS>
<VERS>Et vers des cieux nouveaux son aile s'est ouverte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La voile sur le mât ne tombe plus inerte.</VERS>
<VERS>Loin des tranquilles bords où mon âme rêvait, </VERS>
<VERS>Dans le brouillard qui semble un funèbre chevet, </VERS>
<VERS>La voile a disparu, là-bas, sur la mer verte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le flot gronde toujours, le ciel se rembrunit. </VERS>
<VERS>Qu'importe au voyageur dont la course finit, </VERS>
<VERS>Que le matin soit loin et que le jour décroisse?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme l'oiseau qui fuit vers un soleil lointain, </VERS>
<VERS>Et la barque qui cherche un refuge incertain, </VERS>
<VERS>On traverse la vie au milieu de l'angoisse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le laboureur et le marin
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>-Sur les champs où mes boeufs traînent la lourde herse, </VERS>
<VERS>Les grains mûrs pencheront leurs épis veloutés.</VERS>
<VERS>-Ouvrant de longs chemins dans les flots redoutés, </VERS>
<VERS>J'emporte les moissons qu'un ciel heureux te verse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Dans l'herbe, sous mes pieds, je vois la fleur qui perce, </VERS>
<VERS>Et j'entends les oiseaux dans les rameaux voûtés.</VERS>
<VERS>-Les chants moelleux des bois ne sont guère goûtés </VERS>
<VERS>Quand sifflent les haubans et que la mer nous berce.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mon sommeil est paisible et mon réveil, joyeux; </VERS>
<VERS>Puis, quand derrière moi se fermera ma porte, </VERS>
<VERS>Je m'en irai dormir où dorment les aïeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mon sommeil est béni, car chaque nuit m'apporte, </VERS>
<VERS>Dans un rêve enivrant, la femme et les marmots... </VERS>
<VERS>Il se mit à pleurer après ces derniers mots.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Fantaisie
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Les Yeux
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est un oeil si doux et si plein de candeur</VERS>
<VERS>Qu'on dirait une étoffe en la nuit presque éteinte. </VERS>
<VERS>La mer au fond d'un autre a mis sa fauve teinte.</VERS>
<VERS>Un troisième est fait d'ombre. Et tous ont leur splendeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous leurs cils veloutés il n'est pas de froideur </VERS>
<VERS>Quand le coeur aime. Et nul ne peut fuir leur atteinte. </VERS>
<VERS>L'âme vibre bientôt comme un métal qui tinte, </VERS>
<VERS>Quand ils plongent brûlants jusqu'en sa profondeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'oeil d'azur est rempli de promesses suaves; </VERS>
<VERS>L'oeil noir semble parfois foudroyer ses esclaves; </VERS>
<VERS>Comme la mer, l'oeil gris a d'étonnants réveils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces yeux, si divers par l'éclat et le charme, </VERS>
<VERS>Seront plus beaux encore et deviendront pareils </VERS>
<VERS>Quand ils regarderont à travers une larme.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'avenir
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'étais bien jeune alors... Par les seigles jaunis </VERS>
<VERS>Je descendis, un soir, jusqu'au bois de la rive, </VERS>
<VERS>Et je rêvais de lutte et de chaîne qu'on rive, </VERS>
<VERS>De chemins escarpés et de sentiers unis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'heureux temps! Tout à coup, dans les cieux rembrunis, </VERS>
<VERS>Comme une voile blanche allant à la dérive, </VERS>
<VERS>Glisse un ange. Le bruit de son aile m'arrive </VERS>
<VERS>Plus suave, je crois, que la chanson des nids.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je le vis passer sous les rameaux sans nombre, </VERS>
<VERS>Aussi pur qu'un rayon, aussi léger qu'une ombre, </VERS>
<VERS>Et la mousse et les fleurs semblaient le soutenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me parla. Jamais un accent aussi tendre</VERS>
<VERS>Ne s'est, depuis ce jour, à mon coeur fait entendre. </VERS>
<VERS>- Viens à moi, me dit-il; viens, je suis l'avenir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le passé
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Fatigué de l'espoir qui m'avait tant leurré,</VERS>
<VERS>J'errais au champ des morts. Pour toute âme dolente </VERS>
<VERS>Le cimetière est bon, la croix est consolante, </VERS>
<VERS>Car les morts ont aimé comme nous, et pleuré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais le sol bénit n'avait ainsi fleuré.</VERS>
<VERS>Je prolongeai longtemps ma promenade lente. </VERS>
<VERS>Dans les muets sentiers, de son aile opulente </VERS>
<VERS>Un brillant papillon m'a soudain effleuré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je cours, je veux le prendre et voilà que je tombe. </VERS>
<VERS>Il s'éloigne toujours, volant de tombe en tombe </VERS>
<VERS>Comme l'esprit errant de quelque trépassé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- En vain par ma splendeur ta pauvre âme est séduite, </VERS>
<VERS>Disait-il, le regard peut me suivre en ma fuite, </VERS>
<VERS>Mais nul ne me saisit, car je suis le passé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Ma pendule
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je trouve qu'il est tard, et demande, incrédule, </VERS>
<VERS>Si comme au temps jadis l'aiguille marque vrai. </VERS>
<VERS>Que je sois au labeur, que je sois désoeuvré. </VERS>
<VERS>Elle marche grand train maintenant ma pendule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la paix des vieux ans mon coeur récapitule </VERS>
<VERS>Les doux moments inscrits à son cadran cuivré. </VERS>
<VERS>Son timbre vibre encore, mais il semble navré; </VERS>
<VERS>Ce n'est plus le refrain des espoirs qu'il module.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant elle, anxieux, je m'arrête parfois, </VERS>
<VERS>Comme si j'allais voir, en bandes affolées, </VERS>
<VERS>Remonter du néant mes heures envolées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! c'est qu'elle a sonné, d'une joyeuse voix,</VERS>
<VERS>Le réveil de mes jours dans une humble demeure, </VERS>
<VERS>Et qu'elle va bientôt sonner ma dernière heure.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Fidèle
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand vers les bois épais je m'en allais, rêveur, </VERS>
<VERS>Le front ceint de feuillage, elle était à l'orée, </VERS>
<VERS>Pour verser un dictame à mon âme éplorée </VERS>
<VERS>Et me dire des mots d'une étrange saveur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne mendiais pas de coupable faveur. </VERS>
<VERS>Jamais un souffle impur ne l'avait déflorée. </VERS>
<VERS>Je l'ai dès mon enfance ardemment implorée, </VERS>
<VERS>Et sa main m'a conduit loin du monde viveur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son oeil tombait sur moi comme un reflet de perle. </VERS>
<VERS>Le flot bleu qui se berce et mollement déferle </VERS>
<VERS>Était comme l'écho de son pas gracieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle avait le baiser qui jette en frénésie </VERS>
<VERS>Et l'étreinte qui brûle... Ô sainte poésie,</VERS>
<VERS>Tu m'as été fidèle, allons ensemble aux cieux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Rire et larme
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quelquefois elle est gaie, affable, discoureuse.</VERS>
<VERS>Ses cils blonds sont pareils aux fils d'or d'un ourlet; </VERS>
<VERS>La grâce a façonné son buste rondelet.</VERS>
<VERS>Quelquefois elle est triste et peut-être amoureuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un cygne à son chant, sur l'onde vaporeuse </VERS>
<VERS>On la suivrait, le soir, aux plaintes du tolet. </VERS>
<VERS>On la voit dans les flots mouiller son blanc mollet, </VERS>
<VERS>Et parmi les joncs verts s'enfuir toute peureuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand son rire s'égrène en l'air calme, au canton, </VERS>
<VERS>Chacun la croit heureuse. Après tout qu'en sait-on? </VERS>
<VERS>Le bonheur n'est pas fait d'un seul éclat de rire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand son oeil est mouillé, son oeil ensorceleur,</VERS>
<VERS>« Comme elle souffre, hélas! » se hâte-t-on de dire! </VERS>
<VERS>Une larme pourtant ne fait pas la douleur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Au croquemort
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu cherches la maison qu'enveloppe le deuil; </VERS>
<VERS>Tu supputes la fin de chaque âme vivante;</VERS>
<VERS>Tu vois sans trassaillir une angoisse émouvante, </VERS>
<VERS>Et tu fermes ton coeur quand tu rouvres un seuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est à parer la mort que tu mets ton orgueil. </VERS>
<VERS>Ta main tend le linceul d'une façon savante.</VERS>
<VERS>Et, pour que leur aspect jette, moins d'épouvante, </VERS>
<VERS>Tu parsèmes de fleurs les planches du cercueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les mânes descendus en des lieux de ténèbres, </VERS>
<VERS>Pour traverser plus tôt le Styx et l'Achéron, </VERS>
<VERS>Appelaient à grands cris le vieux passeur Charon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ils sont tous muets tes voyageurs funèbres. </VERS>
<VERS>Dans ta voiture sombre où les mènes-tu? Dis... </VERS>
<VERS>Aux portes de l'enfer ou dans le paradis?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le feu follet
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>On y croit sous le chaume, on y croit au chalet. </VERS>
<VERS>Vive langue de feu, le long de la bruyère, </VERS>
<VERS>Ou sur les molles eaux de quelque fondrière, </VERS>
<VERS>Lorsque la nuit est sombre on voit le feu follet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il brille quelquefois, gracieux et mollet, </VERS>
<VERS>Comme une lampe sainte à la vitre ouvrière. </VERS>
<VERS>Pour lui, dans ces soirs-là, l'enfant dit sa prière </VERS>
<VERS>Et l'aïeule récite un pieux chapelet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celui qui le poursuit se fatigue et s'égare.</VERS>
<VERS>Ses appels sont trompeurs. Il faut que l'on se gare </VERS>
<VERS>De ce mauvais chrétien que le Seigneur punit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À demander sa grâce en vain l'on s'égosille. </VERS>
<VERS>Il retrouve sa forme, et sa peine finit, </VERS>
<VERS>Quand on lui fait subir la piqûre d'aiguille.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Vieux nid
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il gît sur le rameau qui berçait ses chansons, </VERS>
<VERS>L'autre printemps, au jour de la douce tendresse, </VERS>
<VERS>Le vieux nid vide et nu. L'abandon, la détresse, </VERS>
<VERS>Ont succédé bientôt aux amoureux frissons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À bâtir pour un jour, sur les mêmes buissons, </VERS>
<VERS>Les oiseaux qui l'ont fait rivalisent d'adresse. </VERS>
<VERS>Il faut un nouveau nid à leur nouvelle ivresse, </VERS>
<VERS>Et pour eux le passé n'a guère de leçons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vieux nid, il est froid. L'aile jeune l'évite; </VERS>
<VERS>L'amour n'y chante plus; il est oublié vite. </VERS>
<VERS>Chaque orage qui passe en emporte un lambeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi le coeur. Un jour, le soleil le déserte. </VERS>
<VERS>Il est sur le chemin une masure ouverte,</VERS>
<VERS>Mais où l'on n'entre pas lorsque le ciel est beau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'infidèle
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les insectes s'aimaient sur les fleurs purpurines; </VERS>
<VERS>Sur les sillons fumants passait le vieux semeur. </VERS>
<VERS>Il montait des vallons une sourde rumeur, </VERS>
<VERS>Que déchirait gaiement la chanson des clarines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les grands boeufs humaient l'air de leurs larges narines. </VERS>
<VERS>La feuillée émiettait son murmure dormeur,</VERS>
<VERS>Et, près du fleuve sombre où voguait un rameur, </VERS>
<VERS>Nous cheminions tous deux dans les herbes marines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son rire était moqueur, mais son oeil, invitant. </VERS>
<VERS>Je veux la retenir sur mon coeur palpitant; </VERS>
<VERS>Elle fuit. Je l'appelle et ma voix l'importune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le flot allait toujours et ne revenait plus. </VERS>
<VERS>L'infidèle de même. Ô désirs superflus! </VERS>
<VERS>Je n'ai pu la saisir, car c'était la fortune!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Sport
</AUTRE> 

<POEME>
<TITRE>
Les pugilistes
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vive Dieu! les voici tous deux sur le terrain, </VERS>
<VERS>Dans leur coeur angoissé bout une haine étrange.</VERS>
<VERS>Se sont-ils jamais vus?... N'importe, qu'on se range, </VERS>
<VERS>C'est le duel aimé du peuple souverain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leurs muscles sont d'acier et leur âme est d'airain.</VERS>
<VERS>Quelle adresse! quels coups! comme leur chair s'effrange! </VERS>
<VERS>Leurs poings lourds tombent dru comme,</VERS>
<VERS>/ dans une grange,</VERS>
<VERS>Les fléaux des batteurs sur les gerbes de grain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La colère et l'orgueil ont décuplé leurs forces. </VERS>
<VERS>Le sang coule et rougit les faces et les torses. </VERS>
<VERS>Quel étau peut broyer comme ces bras humains?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On entend comme un bruit de forêt qui s'embrase; </VERS>
<VERS>C'est la foule qui clame, approuve et bat des mains... </VERS>
<VERS>Mais elle gémira sur un chien qu'on écrase.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le chasseur
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Taïaut! Pars, chasseur! Que saint Hubert te garde! </VERS>
<VERS>Le jour paraît. Il rose un long nuage gris.</VERS>
<VERS>Les lièvres sont cachés sous les pins rabougris. </VERS>
<VERS>Ne tire pas ta poudre aux moineaux, par mégarde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pitié pour le chanteur dont l'oeil doux te regarde, </VERS>
<VERS>Et pitié pour la bête aux longs flancs amaigris! </VERS>
<VERS>Comme nous quelquefois les fauves sont aigris </VERS>
<VERS>Par la haine de l'homme et par la faim hagarde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pars, l'alouette chante au-dessus des ajoncs,</VERS>
<VERS>Les mauves rasent l'eau pour happer les goujons, </VERS>
<VERS>Et parmi les galets sautille la bécasse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voir tomber du ciel bleu le gai vol des oiseaux, </VERS>
<VERS>Voir des gouttes de sang empourprer les roseaux, </VERS>
<VERS>Cela s'appelle donc le plaisir de la chasse!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le pêcheur
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il court tout palpitant, en appâtant sa ligne,</VERS>
<VERS>Le long d'un ruisseau creux sous les grands bois perdu. </VERS>
<VERS>Il a vu fuir, tantôt, un goujon éperdu,</VERS>
<VERS>Mais il l'a dédaigné. Vrai pêcheur ne forligne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'arrête aux remous qu'un tronc couché souligne. </VERS>
<VERS>Il se penche. Il s'appuie au vieux saule tordu. </VERS>
<VERS>Il lance l'hameçon. Toc, toc!... On a mordu. </VERS>
<VERS>Vite il tire. Échappé!... La déveine maligne !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il était gros. Le gros mord de cette façon.</VERS>
<VERS>Le pêcheur, jusqu'au soir, restera pour le prendre, </VERS>
<VERS>Et mettra sans regret son meilleur hameçon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si le poisson savait comme on va le surprendre, </VERS>
<VERS>Il s'en faudrait un peu, certes, qu'il le happât, </VERS>
<VERS>Mais il est comme nous faible devant l'appât.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Ultima Verba
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon rêve a ployé l'aile. En l'ombre qui s'étend, </VERS>
<VERS>Il est comme un oiseau que le lacet captive. </VERS>
<VERS>Malgré des jours nombreux ma fin semble hâtive; </VERS>
<VERS>Je dis l'adieu suprême à tout ce qui m'entend.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis content de vivre et je mourrai content. </VERS>
<VERS>La mort n'est-elle pas une peine fictive? </VERS>
<VERS>J'ai mieux aimé chanter que jeter l'invective. </VERS>
<VERS>J'ai souffert, je pardonne, et le pardon m'attend.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que le souffle d'hiver emporte, avec la feuille,</VERS>
<VERS>Mes chants et mes sanglots d'un jour! Je me recueille </VERS>
<VERS>Et je ferme mon coeur aux voix qui l'ont ravi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ai-je accompli le bien que toute vie impose? </VERS>
<VERS>Je ne sais. Mais l'espoir en mon âme repose, </VERS>
<VERS>Car je sais les bontés du Dieu que j'ai servi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>