<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Evangélique (traduction de Henry Wadsworth Longfellow)
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Léon Pamphile LeMay
</AUTEUR>
<DATE>
1870
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Prologue
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'antique forêt!... Noyés dans la pénombre, </VERS>
<VERS>Vieux et moussus, drapés dans leur feuillage sombre, </VERS>
<VERS>Les pins au long murmure et les cyprès altiers, </VERS>
<VERS>Qui bercent aujourd'hui, sur des fauves sentiers, </VERS>
<VERS>Les nids harmonieux, sont semblables aux bardes </VERS>
<VERS>Qui venaient, chevelus, chanter dans les mansardes, </VERS>
<VERS>Aux druides sacrés dont la lugubre voix</VERS>
<VERS>S'élevait, prophétique, au fond des vastes bois. </VERS>
<VERS>Sauvage et tourmenté, l'océan vert, tout proche, </VERS>
<VERS>Se lamente sans cesse en ses antres de roche, </VERS>
<VERS>Et la forêt répond, par de profonds sanglots, </VERS>
<VERS>Au long gémissement qui monte de ses flots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'antique forêt, et c'est l'efflorescence!</VERS>
<VERS>Mais tous ces coeurs naïfs, et charmants d'innocence, </VERS>
<VERS>Que l'on voyait bondir comme bondit le daim, </VERS>
<VERS>Quand le cri du chasseur a retenti soudain,</VERS>
<VERS>Que sont-ils devenus? Et les modestes chaumes?</VERS>
<VERS>Et les vergers en fleurs d'où montaient tant de baumes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les jours qui coulaient, comme au bois les ruisseaux </VERS>
<VERS>Dans la clairière bleue ou sous les noirs arceaux, </VERS>
<VERS>Ensoleillés souvent par une paix profonde, </VERS>
<VERS>Assombris quelquefois par la crainte du monde, </VERS>
<VERS>Que sont-ils devenus?... Quel calme dans les champs! </VERS>
<VERS>Plus de gais laboureurs. La haine des méchants </VERS>
<VERS>Jadis les a chassés, comme, au bord d'une grève, </VERS>
<VERS>Quand octobre est venu, l'ouragan qui s'élève </VERS>
<VERS>Chasse et disperse au loin, sur l'onde ou les sillons,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des feuilles et des fleurs les légers tourbillons. </VERS>
<VERS>Grand-Pré n'existe plus; nul n'en a souvenance; </VERS>
<VERS>Mais il vit dans l'histoire, il vit dans la romance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô vous qui croyez à cette affection</VERS>
<VERS>Qui s'enflamme et grandit avec l'affliction;</VERS>
<VERS>Ô vous tous qui croyez au bon coeur de la femme, </VERS>
<VERS>A la force, au courage, à la foi de son âme </VERS>
<VERS>Écoutez un récit que disent, tour à tour,</VERS>
<VERS>Et l'océan plaintif, et les bois d'alentour.</VERS>
<VERS>C'est un poème doux que le coeur psalmodie, </VERS>
<VERS>C'est l'idylle d'amour de la belle Acadie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<AUTRE>
Première partie
</AUTRE>

<POEME>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans un vallon riant où mouraient tous les bruits, </VERS>
<VERS>Où les arbres ployaient sous le poids de leurs fruits, </VERS>
<VERS>Groupant comme au hasard ses coquettes chaumines, </VERS>
<VERS>On voyait autrefois, près du Bassin des Mines, </VERS>
<VERS>Un tranquille hameau fièrement encadré,</VERS>
<VERS>C'était, sous un beau ciel, le hameau de Grand-Pré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du côté du levant, les champs, vaste ceinture, </VERS>
<VERS>Offraient à cent troupeaux une grasse pâture.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De là son nom. Souvent alors les flots amers </VERS>
<VERS>S'épanchaient sur ces bords par maints endroits divers. </VERS>
<VERS>Les fermiers vigilants, sans souci des fatigues, </VERS>
<VERS>Er levèrent partout de gigantesques digues.</VERS>
<VERS>En certaine saison ils allaient les ouvrir,</VERS>
<VERS>Et, libre, l'océan se hâtait de couvrir</VERS>
<VERS>Les fertiles sillons devenus son domaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au couchant, au midi, jusqu'au loin dans la plaine </VERS>
<VERS>On voyait des vergers et des bosquets d'ormeaux. </VERS>
<VERS>Ici, le lin berçait ses frêles chalumeaux,</VERS>
<VERS>Là, le blé jaunissant, ses tiges plus actives.</VERS>
<VERS>Vers le nord s'étendaient les forêts primitives; </VERS>
<VERS>Le sombre Blomidon dressait son front altier, </VERS>
<VERS>Et sur les monts abrupts, sans ombre ni sentier,</VERS>
<VERS>Des brumes, des brouillards aux formes inconstantes,</VERS>
<VERS>S'agitaient comme un camp qui déroule ses tentes, </VERS>
<VERS>Où semblaient admirer l'heureux vallon. Jamais </VERS>
<VERS>Ces vapeurs de la mer ne quittaient leurs sommets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'était au milieu de ces champs en culture </VERS>
<VERS>Que s'élevait le bourg. De simple architecture, </VERS>
<VERS>La solide maison de l'humble pionnier</VERS>
<VERS>Était faite de chêne, ou bien de châtaignier.</VERS>
<VERS>Ainsi la voyait-on jadis, solide et grande,</VERS>
<VERS>Quand régnaient les Henri sur la terre Normande. </VERS>
<VERS>Saillants, les hauts pignons recouvraient tout le seuil, </VERS>
<VERS>Et l'ombre y descendait comme un voile de deuil. </VERS>
<VERS>Dans le chaume des toits, en des façons heureuses, </VERS>
<VERS>On avait découpé des lucarnes nombreuses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le soleil, au bourg, sur le large chemin </VERS>
<VERS>Donnait à la poussière un reflet de carmin,</VERS>
<VERS>Et quand, par son éclat, sur l'humble cheminée </VERS>
<VERS>Soudain la girouette était illuminée,</VERS>
<VERS>C'était là, sur le seuil, à l'approche du soir,</VERS>
<VERS>Que les femmes ensemble allaient toutes s'asseoir. </VERS>
<VERS>Jupon vert, rouge ou bleu, bonnet d'un blanc de neige, </VERS>
<VERS>Vieilles ou jeunes, là, chacune avait son siège, </VERS>
<VERS>Chacune, son rouet. Au tisserand malin</VERS>
<VERS>Il fallait bien fournir ou le chanvre, ou le lin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La quenouille semblait un drapeau qu'on arbore. </VERS>
<VERS>La navette, en glissant sur le métier sonore, </VERS>
<VERS>Le fuseau qui tournait avec un gai frisson, </VERS>
<VERS>Au chant de la fileuse unissaient leur chanson. </VERS>
<VERS>Le pasteur du village, un modeste et saint prêtre,</VERS>
<VERS>Ne tardait pas longtemps d'ordinaire à paraître. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'ils le voyaient venir sur le chemin poudreux,</VERS>
<VERS>Les enfants l'acclamaient et suspendaient leurs jeux. </VERS>
<VERS>Ils couraient au-devant, et puis, l'un après l'autre, </VERS>
<VERS>Pour se faire bénir, baisaient sa main d'apôtre</VERS>
<VERS>Les femmes poliment se levaient tour à tour, </VERS>
<VERS>Heureuses de lui dire un bienveillant bonjour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fatigués, mais contents et remplis de courage, </VERS>
<VERS>Les paysans alors revenaient de l'ouvrage. </VERS>
<VERS>Le soleil émaillait la pente du coteau,</VERS>
<VERS>Et ses derniers rayons, comme des filets d'eau, </VERS>
<VERS>Jusque au fond du val glissaient de roche en roche. </VERS>
<VERS>De sa voix argentine, au même instant, la cloche </VERS>
<VERS>Annonçait l'Angélus et le retour du soir. </VERS>
<VERS>Molles vagues d'encens montant d'un encensoir, </VERS>
<VERS>Aussitôt, la fumée en colonnes bleuâtres, </VERS>
<VERS>Bien au-dessus des toits, montait de tous ces âtres </VERS>
<VERS>Où l'on goûtait la paix, le plus divin des biens.</VERS>
<VERS>Ainsi vivaient alors ces laboureurs chrétiens. </VERS>
<VERS>Ils servaient le Seigneur, et leur vie était sainte. </VERS>
<VERS>Ignorant les tyrans, ils ignoraient la crainte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des fausses libertés les enivrants banquets</VERS>
<VERS>Ne les séduisaient point. Ni verrous, ni loquets </VERS>
<VERS>Ne fermaient, dans la nuit, leur modeste demeure, </VERS>
<VERS>Et la porte s'ouvrait, comme l'âme, à toute heure. </VERS>
<VERS>Là, le riche était pauvre en son honnêteté, </VERS>
<VERS>Et le pauvre ignorait ce qu'est la pauvreté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le bord du Bassin qui baignait le village,</VERS>
<VERS>Au milieu de son champ, dans un nid de feuillage, </VERS>
<VERS>Demeurait un fermier, un vieillard au coeur droit, </VERS>
<VERS>Et le plus riche alors de cet heureux endroit. </VERS>
<VERS>Cet homme, il avait nom Benoît Bellefontaine. </VERS>
<VERS>Près de lui grandissait, dans ce joli domaine, </VERS>
<VERS>Sa fille, Évangéline, une adorable enfant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Badinant à son tour, parfois philosophant, </VERS>
<VERS>Ce paysan plaisait. Il avait un air grave,</VERS>
<VERS>La stature et le bras que personne ne brave, </VERS>
<VERS>Une démarche ferme et soixante-dix ans.</VERS>
<VERS>Avec son teint de bronze et ses longs cheveux blancs, </VERS>
<VERS>Il était comme un chêne au milieu d'une lande, </VERS>
<VERS>Un chêne que la neige orne d'une guirlande. </VERS>
<VERS>Et son Évangéline, elle était belle à voir </VERS>
<VERS>Avec ses dix-sept ans, et son brillant oeil noir </VERS>
<VERS>Qu'ombrageait quelque peu sa brune chevelure, </VERS>
<VERS>Son oeil qu'on eut dit fait du velours de la mûre </VERS>
<VERS>Qui luit, près du chemin, aux branches d'un buisson.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle était belle à voir au temps de la moisson, </VERS>
<VERS>Et comme la génisse elle avait douce haleine, </VERS>
<VERS>Quand elle s'en allait, en corsage de laine,</VERS>
<VERS>Porter aux moissonneurs, dans les champs plantureux, </VERS>
<VERS>Le midi, des flacons de cidre généreux.</VERS>
<VERS>Mais, les jours de dimanche, elle était bien plus belle. </VERS>
<VERS>Quand la cloche faisait, du haut de sa tourelle, </VERS>
<VERS>Pleuvoir les sons bénis dans l'air frais et vibrant, </VERS>
<VERS>Comme de l'aspersoir du pieux célébrant</VERS>
<VERS>Tombe, après l'oraison, l'eau sainte en gouttes drues,</VERS>
<VERS>On la voyait venir par les ombreuses rues,</VERS>
<VERS>Simple en sa jupe bleue, et tenant à la main</VERS>
<VERS>Un chapelet de verre ou le missel romain.</VERS>
<VERS>Sous son bonnet léger, bonnet de Normandie, </VERS>
<VERS>Luisaient des boucles d'or, qu'aux bords de l'Acadie </VERS>
<VERS>Une aïeule de France autrefois apporta,</VERS>
<VERS>Que la mère, en mourant, à sa fille quitta</VERS>
<VERS>Comme un gage sacré, comme un noble héritage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On voyait cependant briller bien davantage </VERS>
<VERS>Sa grâce et sa candeur que rien ne surpassait, </VERS>
<VERS>Quand, venant de confesse émue, elle passait </VERS>
<VERS>Adorant dans son coeur Dieu qui l'avait bénie. </VERS>
<VERS>On aurait dit alors qu'une molle harmonie, </VERS>
<VERS>Comme les blés au vent, sur ses pas ondoyait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vaste était la maison. De loin, on la voyait</VERS>
<VERS>Sur le flanc d'un coteau, dont les gras pâturages </VERS>
<VERS>Hardiment descendaient jusque sur les rivages.</VERS>
<VERS>Le chemin pour s'y rendre était bordé d'ormeaux; </VERS>
<VERS>Un sycomore ombreux voilait, de ses rameaux, </VERS>
<VERS>Les bancs auprès du seuil et la haute toiture. </VERS>
<VERS>Le portique était fier de sa rude sculpture. </VERS>
<VERS>Dans la large prairie un sentier se perdait, </VERS>
<VERS>Qui trouait le verger. Une vigne pendait, </VERS>
<VERS>Guirlande glorieuse, au tronc du sycomore, </VERS>
<VERS>Et protégeait l'essaim d'une ruche sonore.</VERS>
<VERS>Dans le bourdonnement, sous l'arbre qui tremblait, </VERS>
<VERS>En son rustique abri, la ruche ressemblait</VERS>
<VERS>Aux niches de la Vierge, aux troncs des faméliques </VERS>
<VERS>Que met la charité sur les routes publiques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus bas, sur le coteau qui regardait la mer,</VERS>
<VERS>C'étaient le puits moussu, le seau cerclé de fer,</VERS>
<VERS>Et l'auge où s'abreuvaient chevaux, boeufs et génisses. </VERS>
<VERS>Puis, du côté du nord, plusieurs longues bâtisses: </VERS>
<VERS>Des granges, des hangars, en la froide saison,</VERS>
<VERS>Contre les ouragans protégeaient la maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est là qu'on remisait les voitures diverses, </VERS>
<VERS>Les harnais, les outils, la charrue et les herses. </VERS>
<VERS>Là qu'on voyait aussi le bercail de moutons, </VERS>
<VERS>Et le sérail de plume où régnaient les dindons, </VERS>
<VERS>Où le coq orgueilleux chantait d'une voix fière, </VERS>
<VERS>Comme au jour où sa voix troubla l'âme de Pierre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout cela semblait un village, de loin.</VERS>
<VERS>Les granges, en été, se remplissaient de foin.</VERS>
<VERS>Leurs toits proéminents étaient couverts de chaume, </VERS>
<VERS>Et le trèfle fané remplissait de son baume </VERS>
<VERS>Le fenil où montait un solide escalier.</VERS>
<VERS>Là se trouvait aussi l'amoureux colombier, </VERS>
<VERS>Avec ses nids moelleux, ses tendres créatures, </VERS>
<VERS>Ses roucoulements longs, ses folles aventures; </VERS>
<VERS>Et mainte girouette, au moindre essor des vents, </VERS>
<VERS>Criait du haut des toits le changement du temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En paix avec le ciel, en paix avec le monde, </VERS>
<VERS>C'est ainsi que vivait, dans sa terre féconde, </VERS>
<VERS>Le fermier de Grand-Pré. Sa joie et son appui, </VERS>
<VERS>Toujours Évangéline était auprès de lui, </VERS>
<VERS>Et sagement toujours gouvernait le ménage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À l'église, souvent, les gars du voisinage </VERS>
<VERS>Tenaient ouvert leur livre, ou priaient à genoux, </VERS>
<VERS>En reposant sur elle un oeil un peu jaloux, </VERS>
<VERS>Comme si, dans un nimbe, elle eut été la sainte </VERS>
<VERS>Qu'ils venaient invoquer en la pieuse enceinte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux qui par hasard touchait sa blanche main, </VERS>
<VERS>Voyait sourire un peu ses lèvres de carmin!</VERS>
<VERS>Ceux qui frappaient, le soir, à sa porte, dans l'ombre, </VERS>
<VERS>En entendant ses pas dans le corridor sombre </VERS>
<VERS>Résonner tout à coup, se demandaient en vain </VERS>
<VERS>Lequel battait plus fort, du lourd marteau d'airain </VERS>
<VERS>Ou de leur coeur, parfois, hélas! un peu volage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et gaîment on fêtait le patron du village.</VERS>
<VERS>Les jeunes et les vieux descendaient au vallon, </VERS>
<VERS>Pour y danser sur l'herbe, au son du violon. </VERS>
<VERS>Bien des garçons alors, débordants de tendresse, </VERS>
<VERS>Tour à tour lui disaient des mots si pleins d'ivresse, </VERS>
<VERS>Qu'ils semblaient un écho de l'agreste concert, </VERS>
<VERS>Mais pour Gabriel seul son coeur s'était ouvert, </VERS>
<VERS>Gabriel Lajeunesse, un garçon de Basile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, ce Basile était un forgeron habile,</VERS>
<VERS>Un homme aimé de tous, et des plus importants. </VERS>
<VERS>Le peuple n'a-t-il pas proclamé de tout temps, </VERS>
<VERS>L'état de forgeron un état honorable?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une estime profonde, une amitié durable </VERS>
<VERS>Liaient donc l'ouvrier et le fermier. Ainsi </VERS>
<VERS>Leurs deux enfants aimés étaient liés aussi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le père Félix, en son hameau champêtre,</VERS>
<VERS>Depuis longtemps déjà maître d'école et prêtre, </VERS>
<VERS>Leur avait, dans son livre, en même temps, montré </VERS>
<VERS>A lire une prière, à dire un chant sacré.</VERS>
<VERS>Ils paraissaient deux fleurs d'un même souffle issues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les cantiques chantés et les leçons bien sues, </VERS>
<VERS>Ils couraient tout joyeux à la forge, pour voir </VERS>
<VERS>Basile, les bras nus et le visage noir,</VERS>
<VERS>Un tablier de cuir autour de la ceinture,</VERS>
<VERS>Prendre comme un jouet, d'une main forte et sure, </VERS>
<VERS>Le sabot d'un cheval, puis y clouer le fer. </VERS>
<VERS>Et, pendant ce temps-là, dans un vrai feu d'enfer, </VERS>
<VERS>Près de lui rougissait un grand cercle de roue, </VERS>
<VERS>Tel un souple serpent qui se courbe et se noue </VERS>
<VERS>Au milieu des tisons qui l'ont emprisonné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la cloche du soir, l'automne, avait sonné, </VERS>
<VERS>Que le calme régnait, et que la forge sombre </VERS>
<VERS>Menaçait d'éclater, sous les éclairs sans nombre </VERS>
<VERS>Qui sortaient des carreaux et des trous du lambris, </VERS>
<VERS>Ils venaient regarder avec des yeux surpris, </VERS>
<VERS>Le soufflet haletant qui ranimait la braise, </VERS>
<VERS>Et dans l'effluve chaud ils causaient à leur aise. </VERS>
<VERS>Puis, quand le grand soufflet cessait de bourdonner, </VERS>
<VERS>Et qu'ils n'entendaient plus l'enclume résonner, </VERS>
<VERS>Riant, ils comparaient à de pieuses vierges, </VERS>
<VERS>Qui rentrent lentement, avec de pâles cierges, </VERS>
<VERS>Dans leur chapelle sainte, au milieu de la nuit, </VERS>
<VERS>Les étincelles d'or qui retombaient sans bruit, </VERS>
<VERS>Et mouraient tour à tour dans les cendres éteintes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'hiver déployait son voile blanches teintes, </VERS>
<VERS>Sur un traîneau léger, on les voyait tous deux </VERS>
<VERS>Descendre vitement les grands coteaux neigeux. </VERS>
<VERS>Et souvent, à la grange, avec un soin bizarre, </VERS>
<VERS>Ils cherchaient, dans les nids, cette pierre si rare </VERS>
<VERS>Que l'hirondelle trouve au bord du flot mouvant, </VERS>
<VERS>Et qu'elle apporte alors à son nid, sous l'auvent, </VERS>
<VERS>Pour redonner la vue à sa chère couvée.</VERS>
<VERS>La chance souriait à qui l'avait trouvée,</VERS>
<VERS>Cette Pierre étonnante.</VERS>
<VERS>Ainsi, loin des ennuis, </VERS>
<VERS>Comme un songe doré leurs jours s'étaient enfuis. </VERS>
<VERS>Ils n'étaient plus enfants à l'époque où se passe </VERS>
<VERS>Le récit douloureux qu'il faut que je vous fasse. </VERS>
<VERS>Gabriel revêtait la fraîcheur des matins,</VERS>
<VERS>Et son front réjoui rêvait d'heureux destins.</VERS>
<VERS>Dans ses chastes espoirs, ses douces clartés d'âme, </VERS>
<VERS>Évangéline aimait et se révélait femme.</VERS>
<VERS>On l'avait à bon droit surnommée, au hameau, </VERS>
<VERS>Le soleil de la Sainte-Eulalie. Au rameau </VERS>
<VERS>Ce soleil fait mûrir les fruits en abondance, </VERS>
<VERS>Disaient les paysans; elle, par sa prudence, </VERS>
<VERS>Elle saura remplir le foyer de l'époux</VERS>
<VERS>De gaieté, de vertus, et d'enfants blonds et doux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Déjà l'on arrivait à ce temps de l'année </VERS>
<VERS>Où plus rien ne fleurit sur la plaine fanée, </VERS>
<VERS>Où le soleil tardif est pâle et sans chaleur,</VERS>
<VERS>Où la nuit froide au pauvre apporte la douleur. </VERS>
<VERS>En bandes réunis, les oiseaux de passage</VERS>
<VERS>Sous un ciel noir et lourd volaient comme un nuage, </VERS>
<VERS>Des régions de glace où tout sombre et périt, </VERS>
<VERS>Aux îles où toujours un ciel d'azur sourit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La moisson était faite; elle emplissait la grange. </VERS>
<VERS>Arbres et vents luttaient comme Jacob et l'ange. </VERS>
<VERS>Tout disait que l'hiver allait être cruel:</VERS>
<VERS>La ruche était fermée. Elle gardait le miel </VERS>
<VERS>Butiné sur les fleurs par les abeilles sages. </VERS>
<VERS>Le chasseur indien, qui connaît les présages, </VERS>
<VERS>Annonçait de grands froids, parce que nulle part </VERS>
<VERS>Sans un pelage épais se montrait le renard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après l'été brûlant, ainsi venait l'automne.</VERS>
<VERS>Mais ce temps enchanteur dont la clémence étonne, </VERS>
<VERS>Et qu'on nomme, au hameau, l'été de la Toussaint, </VERS>
<VERS>Ranima le coeur triste et le soleil éteint. </VERS>
<VERS>Une douce lumière où s'échauffaient les rêves, </VERS>
<VERS>Descendait sur les bois, sur les champs, sur les grèves. </VERS>
<VERS>L'univers rayonnant semblait, dans sa splendeur, </VERS>
<VERS>Nouvellement sorti des mains du Créateur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une volupté pure inondait notre monde: </VERS>
<VERS>On entendait passer le souffle qui féconde. </VERS>
<VERS>L'océan s'endormait en berçant des flots verts. </VERS>
<VERS>Un hymne harmonieux de tous ces bruits divers </VERS>
<VERS>S'était formé. Les cris des enfants dans leurs courses, </VERS>
<VERS>Le chant du coq jaloux, le murmure des sources, </VERS>
<VERS>Et les roucoulements des fidèles pigeons, </VERS>
<VERS>Le babil des oiseaux au milieu des ajoncs, </VERS>
<VERS>Les plaintes de la brise, et les battements d'ailes </VERS>
<VERS>Derrière les replis des sylvestres dentelles, </VERS>
<VERS>Dans un réveil d'aurore ou dans un vol d'amour </VERS>
<VERS>De ces jours enchanteurs tout fêtait le retour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil, souriant à cette joie étrange, </VERS>
<VERS>Traverse, radieux, la vapeur qui s'effrange </VERS>
<VERS>Et plane mollement sur les humbles chalets. </VERS>
<VERS>Une tiède buée inonde de reflets</VERS>
<VERS>Tout le feuillage. Et vert, safran ou diaphane, </VERS>
<VERS>Chaque arbre resplendit comme le fier platane </VERS>
<VERS>Que le Perse, jadis, encore simple et doux, </VERS>
<VERS>Couvrait d'un manteau pourpre et de riches bijoux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le calme doucement s'étendit sur les plaines. </VERS>
<VERS>Avec le jour tomba le lourd fardeau des peines,</VERS>
<VERS>Et l'ombre qui montait dans les champs du ciel bleu, </VERS>
<VERS>Tour à tour ramena les étoiles de feu,</VERS>
<VERS>Ramena tour à tour, aux portes de l'étable, </VERS>
<VERS>Les bestiaux repus d'une herbe délectable.</VERS>
<VERS>Et les naseaux ouverts pour humer la fraîcheur, </VERS>
<VERS>En avant du troupeau, luisante de blancheur, </VERS>
<VERS>S'avançait d'un pas lent une grasse génisse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celle d'Évangéline, avec son beau poil lisse, </VERS>
<VERS>Sa clarine sonore et son joli collier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, on vit le pâtre, à travers le hallier, </VERS>
<VERS>Ramener en chantant les agneaux de la rive. </VERS>
<VERS>Près de lui, le gros chien à la mine pensive, </VERS>
<VERS>Berçant sa large queue, et fier de sa valeur, </VERS>
<VERS>Trottinait pesamment, jappant pour faire peur </VERS>
<VERS>Aux jeunes étourdis qui restaient en arrière.</VERS>
<VERS>Le jour, quand le berger dormait sous la bruyère, </VERS>
<VERS>C'était lui qui gardait les timides brebis; </VERS>
<VERS>Et la nuit, quand les loups, affamés, plus hardis, </VERS>
<VERS>Dans les bois d'alentour venaient hurler de rage, </VERS>
<VERS>Il sentait redoubler sa force et son courage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la lune, plus tard, éclaira l'horizon, </VERS>
<VERS>Que sa molle lueur argenta le gazon,</VERS>
<VERS>Les chars de foin salin, jetant un âcre arôme. </VERS>
<VERS>Montèrent des marais à la grange de chaume. </VERS>
<VERS>Sous leurs selles de bois, peintes de tons choisis,</VERS>
<VERS>Et d'où tombaient, flottants, de longs glands cramoisis, </VERS>
<VERS>Qui rappelaient l'éclat de la rose trémière. </VERS>
<VERS>Humides de vapeurs, secouant leur crinière, </VERS>
<VERS>Les chevaux hennissaient. Et, dans un coin du clos, </VERS>
<VERS>La bouche ruminante et les yeux demi-clos, </VERS>
<VERS>Les génisses rêvaient pendant que la laitière </VERS>
<VERS>En écume d'argent, dans sa lourde chaudière, </VERS>
<VERS>Faisait couler le lait. Puis, dans la basse-cour, </VERS>
<VERS>Répétés par l'écho des granges d'alentour, </VERS>
<VERS>L'on entendit encore, comme dans un délire, </VERS>
<VERS>Des bêlements, des cris et des éclats de rire,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ce bruit, toutefois s'éteignit promptement. </VERS>
<VERS>Un grand calme se fit. Tout à coup seulement,</VERS>
<VERS>En roulant sur leurs gonds, les portes de la grange </VERS>
<VERS>Firent dans le silence un grincement étrange.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Assis dans son fauteuil, en face du foyer, </VERS>
<VERS>Le fermier regardait les flammes ondoyer. </VERS>
<VERS>Ces flèches, ces tisons, ces orbes de fumée </VERS>
<VERS>Dont il suivait, rêveur, la lutte accoutumée,</VERS>
<VERS>Lui semblaient une ville où vaincus et vainqueurs, </VERS>
<VERS>A la lueur des feux, mouraient dans les horreurs. </VERS>
<VERS>Et sa tête, penchée un peu sur son épaule, </VERS>
<VERS>Dans la clarté du mur s'estompait grande et drôle, </VERS>
<VERS>Pendant qu'à la lueur du foyer pétillant, </VERS>
<VERS>Prenant un air fripon, un regard sémillant, </VERS>
<VERS>Chaque face sculptée au dossier de sa chaise, </VERS>
<VERS>Semblait s'épanouir et sourire à son aise, </VERS>
<VERS>Et que, sur le buffet, les assiettes d'étain </VERS>
<VERS>Brillaient comme au soleil un bouclier d'airain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant le vieillard, en des accents rustiques, </VERS>
<VERS>Fredonnait des chansons et des Noëls antiques, </VERS>
<VERS>Que longtemps avant lui, sous un ciel radieux, </VERS>
<VERS>Chantaient dans leurs vergers, ses honnêtes aïeux, </VERS>
<VERS>Là-bas, en Normandie. Et son Évangéline, </VERS>
<VERS>Assise à ses côtés dans la vaste cuisine, </VERS>
<VERS>Filait, en l'écoutant, une filasse d'or. </VERS>
<VERS>Dans un coin, le métier était muet encore; </VERS>
<VERS>Mais le rouet actif mêlait, avec constance, </VERS>
<VERS>Son ronflement sonore à la naïve stance </VERS>
<VERS>De l'humble laboureur assis devant le feu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme au temple sacré, quand le chant cesse un peu, </VERS>
<VERS>On entend, à l'autel, l'écho d'une voix sainte, </VERS>
<VERS>Ou le bruit d'un pas lent dans la divine enceinte, </VERS>
<VERS>Ainsi, quand le fermier, penchant son front serein, </VERS>
<VERS>S'arrêtait un instant à la fin d'un refrain,</VERS>
<VERS>Ou entendait toujours, réguliers et funèbres,</VERS>
<VERS>Les tic tac de l'horloge au milieu des ténèbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle était au rouet, et lui, dans son fauteuil,</VERS>
<VERS>Quand un lourd bruit de pieds fit résonner le seuil. </VERS>
<VERS>Une main se posa sur la clenche de chêne, </VERS>
<VERS>Et la porte s'ouvrit. On arrivait sans gêne.</VERS>
<VERS>Benoît le savait bien, c'était le forgeron;</VERS>
<VERS>Les clous de ses souliers martelaient le perron. </VERS>
<VERS>De même Évangéline, au trouble de son âme </VERS>
<VERS>Où s'était allumée une suave flamme,</VERS>
<VERS>Devinait sûrement qui venait avec lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Toujours le bienvenu, mais surtout aujourd'hui,</VERS>
<VERS>«	Dit aussitôt Benoît. Devant la cheminée</VERS>
<VERS>«	Prends, continua-t-il, ta place accoutumée.</VERS>
<VERS>«	Elle est vide, tu sais, lorsque tu n'es pas là.</VERS>
<VERS>«	Prends ta pipe de plâtre et le pot à tabac,</VERS>
<VERS>«	Au bout de la tablette où galope l'horloge,</VERS>
<VERS>«	Car c'est dans la fumée, ou de pipe ou de forge,</VERS>
<VERS>«	Qu'on voit avec plaisir se dessiner tes traits.</VERS>
<VERS>«	Alors ton gai visage, et si rond et si frais,</VERS>
<VERS>«	Brille comme la lune en ces légers nuages</VERS>
<VERS>«	Qui s'élèvent, l'automne, au bord des marécages. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vieillard souriait. Du foyer, sans façon,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Basile s'approcha, suivi de son garçon.</VERS>
<VERS>Il répondit gaîment:</VERS>
<VERS>« Mon cher Bellefontaine,</VERS>
<VERS>«	Tu chantes et tu ris toujours. Chose certaine,</VERS>
<VERS>«	D'autres sont obsédés de noirs pressentiments,</VERS>
<VERS>«	Et ne font que rêver malheurs et châtiments.</VERS>
<VERS>«	Toi, tu parais heureux. Sur la route où tu passes</VERS>
<VERS>«	S'il est un fer perdu, c'est toi qui le ramasses. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors Évangéline, avec un geste bon,</VERS>
<VERS>S'en vint lui présenter la pipe et le charbon.</VERS>
<VERS>Et lui, très lentement:</VERS>
<VERS>« Je n'aime pas pour hôtes,</VERS>
<VERS>«	Ces navires anglais mouillés près de nos côtes.</VERS>
<VERS>«	Leurs énormes canons, qui sont braqués sur nous,</VERS>
<VERS>«	Ne nous annoncent point les desseins le plus doux.</VERS>
<VERS>«	Mais quels sont ces desseins? Hélas! on les ignore</VERS>
<VERS>«	On sait bien qu'il faudra, quand la cloche sonore</VERS>
<VERS>«	Appellera le peuple à l'église, demain,</VERS>
<VERS>«	Entendre lire haut - puisse-t-il être humain! -</VERS>
<VERS>«	Un mandat qui sans doute émane du roi George.</VERS>
<VERS>«	Or, plus d'un paysan soupçonne un coupe-gorge;</VERS>
<VERS>«	Tous sont fort alarmés et se montrent craintifs. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le fermier répondit:</VERS>
<VERS>- « On ne sait les motifs,</VERS>
<VERS>«	Mais doit-on soupçonner de lâches tentatives?...</VERS>
<VERS>«	La pluie, en Angleterre, ou des chaleurs hâtives</VERS>
<VERS>«	Ont peut-être détruit la moisson sur les champs;</VERS>
<VERS>«	Et, pour donner du pain à leurs petits enfants,</VERS>
<VERS>«	Du foin à leurs troupeaux, les grands propriétaires</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«	Viennent chercher les fruits de nos fertiles terres.</VERS>
<VERS>-	« Au village, plus d'un qui n'est pas un poltron,</VERS>
<VERS>«	Pense bien autrement, reprit le forgeron,</VERS>
<VERS>«	En secouant la tête avec un air de doute.</VERS>
<VERS>Puis, poussant un soupir:</VERS>
<VERS>-	« Bellefontaine, écoute,</VERS>
<VERS>«	On n'a pas, chez l'Anglais, oublié Louisbourg,</VERS>
<VERS>«	Pas plus que Port-Royal, pas plus que Beauséjour...</VERS>
<VERS>«	Déjà des paysans, redoutant ces croisières,</VERS>
<VERS>«	Ont fui vers les forêts; et là, sur les lisières,</VERS>
<VERS>«	Ils attendent, prudents, avec anxiété,</VERS>
<VERS>«	Cet ordre qui bientôt, doit être exécuté.</VERS>
<VERS>«	Voilà qu'on nous a pris, pour combler nos alarmes,</VERS>
<VERS>«	Tous nos outils de fer avec toutes nos armes;</VERS>
<VERS>«	Seul le vieux forgeron a ses pesants marteaux,</VERS>
<VERS>«	Et l'humble moissonneur, ses inutiles faux. » </VERS>
<VERS>Un sourire sur la lèvre, et le regard oblique,</VERS>
<VERS>Le jovial vieillard à son ami réplique:</VERS>
<VERS>-	« Au milieu de nos champs et de nos gras troupeaux,</VERS>
<VERS>«	Sans armes, nous vivons dans un profond repos.</VERS>
<VERS>«	Nous sommes mieux encore par derrière nos digues,</VERS>
<VERS>«	Que n'étaient autrefois nos ancêtres prodigues,</VERS>
<VERS>«	Dans leurs murs qu'ébréchaient les canons ennemis.</VERS>
<VERS>«	D'ailleurs, dans l'infortune il faut être soumis.</VERS>
<VERS>«	Vais-je donc retenir, Basile, pour hôtesse,</VERS>
<VERS>«	Ce soir, à mon foyer, la vilaine tristesse?</VERS>
<VERS>«	C'est le contrat, ce soir, et qu'importe demain?...</VERS>
<VERS>«	Les jeunes gens du bourg ont bâti, de leur main,</VERS>
<VERS>«	La grange et la maison. Pour couronner l'ouvrage,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«	Ils ont mis au fenil le grain et le fourrage,</VERS>
<VERS>«	Au buffet ils ont mis pour un an d'aliments.</VERS>
<VERS>«	Le labour même est fait. Attends quelques moments</VERS>
<VERS>«	Et LeBlanc va venir avec sa plume d'oie...</VERS>
<VERS>«	De nos heureux enfants partageons donc la joie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la fenêtre ouverte, à voix basse, à l'écart, </VERS>
<VERS>Les fiancés causaient, et leur calme regard </VERS>
<VERS>Se promenait au ciel d'azur. Evangéline </VERS>
<VERS>Livrait à Gabriel sa main brûlante et fine; </VERS>
<VERS>Elle rougit soudain, quand son père, empressé, </VERS>
<VERS>Rappela, tout ému, le projet caressé.</VERS>
<VERS>A peine le vieillard venait-il de se taire, </VERS>
<VERS>Que l'on vit à la porte arriver le notaire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme un souple aviron, aux mains des matelots, </VERS>
<VERS>Fléchit, ne se rompt pas, en soulevant les flots, </VERS>
<VERS>Le notaire marchait épaules inclinées,</VERS>
<VERS>Mais ne s'affaissait pas sous le poids des années. </VERS>
<VERS>Dorés comme un duvet de maïs, et soyeux,</VERS>
<VERS>En boucles sur son cou retombaient ses cheveux. </VERS>
<VERS>À travers leur cristal, ses besicles de corne </VERS>
<VERS>Laissaient voir la sagesse au fond de son oeil morne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il aimait d'ordinaire à faire des récits.</VERS>
<VERS>Père de vingt enfants, plus de cent petits-fils, </VERS>
<VERS>Dès qu'ils apercevaient, couraient à sa rencontre </VERS>
<VERS>Pour coller leur oreille au tic-tac de sa montre. </VERS>
<VERS>Pendant la guerre, ami des Anglais, sans procès, </VERS>
<VERS>Quatre ans il fut captif dans un vieux fort français. </VERS>
<VERS>A l'abri du soupçon, sa vertu pour défense, </VERS>
<VERS>Il avait maintenant la candeur de l'enfance. </VERS>
<VERS>Tous l'estimaient, petits et grands. Il racontait </VERS>
<VERS>Pourquoi le loup-garou vers les bois remontait,</VERS>
<VERS>Et pourquoi les lutins chevauchaient dans la friche. </VERS>
<VERS>Et puis, il rappelait le sort du blanc Létiche, </VERS>
<VERS>Enfant mort sans baptême, esprit doux, soucieux, </VERS>
<VERS>Qui voltige toujours, cherchant toujours les cieux, </VERS>
<VERS>Et de l'enfant qui dort s'en vient baiser les lèvres. </VERS>
<VERS>Et puis qu'une araignée est un remède aux fièvres, </VERS>
<VERS>Quand on la porte au cou dans l'écale des noix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que la nuit de Noël, au bon temps d'autrefois, </VERS>
<VERS>La génisse et le boeuf causaient dans les étables. </VERS>
<VERS>Il leur disait aussi les vertus véritables</VERS>
<VERS>Que le peuple, partout simple autant que loyal, </VERS>
<VERS>Prétendait découvrir dans le fer à cheval, </VERS>
<VERS>Et dans le trèfle blanc à la quadruple feuille, </VERS>
<VERS>Et bien d'autres récits que le peuple recueille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant, aussitôt que LeBlanc arriva, </VERS>
<VERS>De son siège, au foyer, Basile se leva.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il lui tendit la main. Puis, la voix animée, </VERS>
<VERS>Et faisant de sa pipe onduler la fumée:</VERS>
<VERS>-	« Allons! père LeBlanc, commença-t-il alors,</VERS>
<VERS>«	Vous avez entendu, ce qu'on dit au-dehors.</VERS>
<VERS>«	Sait-on bien ce qu'ici les vaisseaux viennent faire?</VERS>
<VERS>«	Avez-vous du nouveau? »</VERS>
<VERS>- « Je ne sais quelle affaire,</VERS>
<VERS>«	Lui répondit LeBlanc d'un ton de bonne humeur,</VERS>
<VERS>«	Amène ces vaisseaux. Je connais la rumeur,</VERS>
<VERS>«	Et j'ai glané, ma foi, mainte chose au passage,</VERS>
<VERS>«	Mais ne répétons rien, c'est peut-être plus sage.</VERS>
<VERS>«	Je ne puis, toutefois, croire que ces bateaux</VERS>
<VERS>«	Viennent pour ravager nos fertiles coteaux.</VERS>
<VERS>«	Les Anglais voudraient-ils nous déclarer la guerre?</VERS>
<VERS>«	Il faut un bon motif. Pour moi, je ne crains guère. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	«Nom de Dieu! s'écria le bouillant forgeron,</VERS>
<VERS>«	Qui parfois décochait joliment un juron,</VERS>
<VERS>«	Il nous faut donc alors chercher, en toute chose,</VERS>
<VERS>«	Le pourquoi, le comment? Il n'est rien que l'on n'ose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«	L'injustice est partout, et personne n'a tort;</VERS>
<VERS>«	Tout le droit maintenant appartient au plus fort. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans paraître observer la chaleur de Basile,</VERS>
<VERS>LeBlanc continua d'une voix fort tranquille:</VERS>
<VERS>«	L'homme est injuste, soit: le bon Dieu ne l'est pas</VERS>
<VERS>«	La justice triomphe à son tour ici-bas,</VERS>
<VERS>«	Et, pour preuve, je vais vous redire une histoire</VERS>
<VERS>«	Qui ne s'efface point de ma vieille mémoire;</VERS>
<VERS>«	Elle me consolait de mon sort déloyal,</VERS>
<VERS>«	Lorsque j'étais captif au fort de Port-Royal. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vieillard aimait bien cette histoire touchante. </VERS>
<VERS>À ceux que maltraitait quelque langue méchante,</VERS>
<VERS>A ceux qui sur l'honneur ne voulaient plus compter, </VERS>
<VERS>D'une voix tout émue il allait la conter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«	Que la crainte de Dieu, dit-il, se perpétue!</VERS>
<VERS>«	Jadis, dans une ville, était une statue:</VERS>
<VERS>«	La Justice. De bronze, au piédestal d'airain,</VERS>
<VERS>«	Elle avait bel aspect, et son regard serein</VERS>
<VERS>«	Aux désirs criminels imposait le silence.</VERS>
<VERS>«	Sa droite tient le fer, sa gauche, la balance,</VERS>
<VERS>«	Emblèmes éloquents de l'équitable loi</VERS>
<VERS>«	Qui veillait sur les biens, sur les moeurs, sur la foi.</VERS>
<VERS>«	Et des oiseaux, nichaient dans les plateaux sans craindre</VERS>
<VERS>«	Le glaive flamboyant qui semblait les atteindre.</VERS>
<VERS>«	Pourtant il arriva, dans la suite des temps,</VERS>
<VERS>«	Qu'on vit se pervertir les moeurs des habitants:</VERS>
<VERS>«	Et le faible, sans cesse en butte à l'ironie,</VERS>
<VERS>«	Dut subir du plus fort la lâche tyrannie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«	On afficha le vice, et plus d'un tribunal</VERS>
<VERS>«	Outragea l'innocence et protégea le mal.</VERS>
<VERS>«	Un collier disparut de la maison d'un noble.</VERS>
<VERS>«	On conclut aussitôt à quelque vol ignoble,</VERS>
<VERS>«	Et l'on chercha partout, mais en vain, des témoins.</VERS>
<VERS>«	On voulut sur quelqu'un se venger néanmoins.</VERS>
<VERS>«	Devant un intrigant revêtu de l'hermine,</VERS>
<VERS>«	On accusa, sans honte, une pauvre orpheline</VERS>
<VERS>«	Qui depuis de longs jours servait fidèlement.</VERS>
<VERS>«	Le procès, pour la forme, eut lieu fort promptement,</VERS>
<VERS>«	Et le juge pervers, d'une voix émouvante,</VERS>
<VERS>«	A mourir au gibet condamna la servante.</VERS>
<VERS>«	Autour de l'échafaud on vit les curieux,</VERS>
<VERS>«	Pressés, impatients, inonder tous les lieux.</VERS>
<VERS>«	Par le triste chemin que la foule jalonne,</VERS>
<VERS>«	La victime s'avance au pied de la colonne.</VERS>
<VERS>«	Le fourreau la saisit. Au moment solennel</VERS>
<VERS>«	Où son âme montait vers le Juge éternel,</VERS>
<VERS>«	Un orage, soudain, gronde, éclate. La foudre</VERS>
<VERS>«	Descend sur la statue et la réduit en poudre.</VERS>
<VERS>«	Or, la balance tombe avec un grand fracas,</VERS>
<VERS>«	Et, dans l'un des plateaux qui se brisent en bas,</VERS>
<VERS>«	On voit un nid brillant. C'était un nid de pie</VERS>
<VERS>«	Dont les parois d'argile, avec coquetterie,</VERS>
<VERS>«	Retenaient encastré le collier précieux.</VERS>
<VERS>«	C'est ainsi qu'éclata le justice des cieux. »</VERS>
<VERS>Quand la père LeBlanc eut fini son histoire, </VERS>
<VERS>Basile ne dit mot. Mais il était notoire</VERS>
<VERS>Qu'il ne s'inclinait pas devant son argument.</VERS>
<VERS>Il voulait répliquer et ne savait comment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ces luttes de mots il avait peu l'usage,</VERS>
<VERS>Et ses pensées restaient empreintes sur son visage, </VERS>
<VERS>Comme, sur une vitre, au souffle des hivers, </VERS>
<VERS>Les bizarres profils de cent dessins divers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors Évangéline, à la braise de l'âtre,</VERS>
<VERS>S'empresse d'allumer la lampe au pied d'albâtre, </VERS>
<VERS>Car la nuit qui descend répand l'obscurité. </VERS>
<VERS>Puis, lorsque la maison est pleine de clarté, </VERS>
<VERS>Elle va, souriant, déposer sur la table,</VERS>
<VERS>Un pot d'étain rempli d'un cidre délectable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prenant, bientôt après, son encre et son papier, </VERS>
<VERS>Le vieux notaire écrit, d'un style régulier,</VERS>
<VERS>Les noms des contractants, la date, et puis leur âge. </VERS>
<VERS>La dot qu'Evangéline apporte en mariage, </VERS>
<VERS>Et maints autres détails, sans en oublier un. </VERS>
<VERS>Et, quand tout fut écrit comme voulait chacun, </VERS>
<VERS>Que le sceau de la loi fut mis, brillant et large </VERS>
<VERS>Comme un soleil levant, sur le blanc de la marge, </VERS>
<VERS>L'équitable fermier, toujours simple et courtois, </VERS>
<VERS>Tira de son gousset sa bourse de chamois </VERS>
<VERS>Et paya, tout joyeux, comme une chose exacte, </VERS>
<VERS>En beaux écus sonnants, trois fois le prix de l'acte. </VERS>
<VERS>Se levant, le notaire ému, mais enchanté, </VERS>
<VERS>Embrasse les promis et boit à leur santé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il assèche sa lèvre où le vieux cidre écume; </VERS>
<VERS>Derrière son oreille il enfonce sa plume;</VERS>
<VERS>Il roule son papier, puis à tous dit bonsoir.</VERS>
<VERS>Alors ceux qui restaient vinrent, sans bruit, s'asseoir </VERS>
<VERS>Devant la cheminée où rayonnait la braise. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Evangéline prend, dès qu'ils sont à leur aise, </VERS>
<VERS>Le damier redoutable, et le porte aux vieillards. </VERS>
<VERS>La lutte commença. Leurs anxieux regards </VERS>
<VERS>Voyaient avec plaisir les pions faire un siège, </VERS>
<VERS>Et les dames tomber dans un perfide piège. </VERS>
<VERS>Également adroits, ils s'amusaient beaucoup </VERS>
<VERS>D'une manoeuvre habile ou d'un malheureux coup.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les fiancés, assis dans la fenêtre ouverte, </VERS>
<VERS>Écoutaient, sur la rive, expirer l'onde verte, </VERS>
<VERS>Murmuraient quelques mots, ou paraissaient rêver, </VERS>
<VERS>Pendant que devant eux la lune, à son lever, </VERS>
<VERS>Glissait un rayon rose en la pâleur des vagues, </VERS>
<VERS>Un rayon rose encore dans les bruines vagues </VERS>
<VERS>Qui flottaient mollement sur le gazon jauni. </VERS>
<VERS>Quelques étoiles d'or luirent dans l'infini,</VERS>
<VERS>Comme des fleurs de feu, des fleurs qui sont, sans doute, </VERS>
<VERS>Les « ne m'oubliez pas » de la céleste voûte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi passa le soir, et s'apaisa l'effroi.</VERS>
<VERS>La cloche retentit dans son léger beffroi.</VERS>
<VERS>Lentement dans l'air calme elle sonna neuf heures; </VERS>
<VERS>C'était le couvre-feu; l'on fermait les demeures. </VERS>
<VERS>Alors chacun se lève et les adieux se font,</VERS>
<VERS>Et sous le toit bientôt le silence est profond. </VERS>
<VERS>Évangéline est seule, et bien close est la porte; </VERS>
<VERS>Mais dans l'enivrement du rêve qui l'emporte</VERS>
<VERS>Elle entend murmurer la voix du fiancé,</VERS>
<VERS>Et son coeur plein d'amour vers lui s'est élancé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les charbons du foyer furent mis sous la cendre, </VERS>
<VERS>Et plus sombre soudain la nuit parut descendre. </VERS>
<VERS>Le pas quelque peu lourd de l'honnête fermier </VERS>
<VERS>Fit résonner alors le solide escalier.</VERS>
<VERS>Et puis on entendit la jeune ménagère,</VERS>
<VERS>Car elle aussi montait. Dans sa marche légère, </VERS>
<VERS>Elle semblait glisser sur les degrés de bois. </VERS>
<VERS>Une douce lueur éclaira les parois,</VERS>
<VERS>Et dora tour à tour les barreaux de la rampe; </VERS>
<VERS>Ce n'était point alors sa radieuse lampe, </VERS>
<VERS>Mais c'était son regard qui versait la clarté. </VERS>
<VERS>Traversant le couloir, chaste dans sa fierté,</VERS>
<VERS>Elle entra dans sa chambre; une chambre modeste, </VERS>
<VERS>Un nid blanc, le plus beau de ce séjour agreste: </VERS>
<VERS>Rideau blanc à la vitre et rideau blanc au lit; </VERS>
<VERS>Sur le mur, une croix et le rameau béni. </VERS>
<VERS>On voyait cependant, en rang sur des tablettes,</VERS>
<VERS>Dans une armoire, au fond, maintes pièces complètes: </VERS>
<VERS>Des flanelles, des draps, tissus fins et parfaits </VERS>
<VERS>Que son habile main au métier avait faits, </VERS>
<VERS>Et qu'elle aurait pour dot. C'était un apanage </VERS>
<VERS>Qui, bien sûr, prouverait la femme de ménage </VERS>
<VERS>Mieux que les gras troupeaux et le grain des sillons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle éteignit sa lampe. Aussitôt des rayons</VERS>
<VERS>Qui descendaient du ciel, suaves comme l'ambre, </VERS>
<VERS>Par la fenêtre close inondèrent la chambre; </VERS>
<VERS>Et son coeur, débordant de tendresse et d'espoir,</VERS>
<VERS>Au pouvoir merveilleux du bel astre du soir, </VERS>
<VERS>Obéit doucement comme l'onde et la nue. </VERS>
<VERS>Elle buvait alors une ivresse inconnue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De son soulier léger sortit son beau pied blanc; </VERS>
<VERS>Ses cheveux dénoués, se moulant à son flanc, </VERS>
<VERS>Lui firent un long voile. Elle était vraiment belle. </VERS>
<VERS>Elle s'imagina qu'alors, sous la tonnelle, </VERS>
<VERS>Le jeune fiancé, plus troublé, plus aimant, </VERS>
<VERS>En silence épiait le fortuné moment </VERS>
<VERS>Où, devant les rideaux de la haute fenêtre, </VERS>
<VERS>Il verrait son image un instant apparaître.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa fidèle pensée allait toujours vers lui, </VERS>
<VERS>Et parfois cependant la tristesse et l'ennui</VERS>
<VERS>Jetaient l'ombre en son coeur. Voilant la lune d'ambre, </VERS>
<VERS>Des nuages ainsi jetaient l'ombre en sa chambre. </VERS>
<VERS>Attendrie et rêveuse, à sa fenêtre alors </VERS>
<VERS>Elle vint s'accouder pour regarder dehors. </VERS>
<VERS>Des plis mystérieux d'un vagabond nuage, </VERS>
<VERS>La lune s'échappait, souriante et volage. </VERS>
<VERS>Une étoile aux cils d'or la suivait dans le ciel, </VERS>
<VERS>Comme, aux jours d'autrefois, le petit Ismaël </VERS>
<VERS>Suivait Agar, sa mère, en sa lointaine marche, </VERS>
<VERS>Après qu'elle eût quitté le toit du patriarche.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La nuit s'enfuit. Le jour se leva calme et pur.</VERS>
<VERS>Grand-Pré s'enveloppait de soleil et d'azur;</VERS>
<VERS>Une rose buée entourait les collines;</VERS>
<VERS>Les ruisseaux babillaient et le Bassin de Mines, </VERS>
<VERS>Légèrement ridé par l'haleine du vent,</VERS>
<VERS>Agitait dans ses plis les lueurs du levant.</VERS>
<VERS>À l'ancre, près des bords, les barques aux flancs sombres </VERS>
<VERS>Berçaient avec fierté leurs gigantesques ombres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ses nombreuses mains le travail fécondant </VERS>
<VERS>Frappait aux portes d'or de l'aube. Cependant </VERS>
<VERS>Ouvriers et fermiers, en habits des dimanches, </VERS>
<VERS>Le rire épanoui sur leurs figures franches,</VERS>
<VERS>Arrivèrent bientôt des villages voisins.</VERS>
<VERS>Ici, quelques vieillards sur le bord des chemins, </VERS>
<VERS>S'aidant de leurs bâtons, venaient par petits groupes; </VERS>
<VERS>Là, les gars éveillés, en turbulentes troupes, </VERS>
<VERS>Passaient à travers champs, suivant, le long des clos </VERS>
<VERS>Le sillon, qu'avaient fait les pesants chariots, </VERS>
<VERS>Aux jours de la moisson, en roulant dans l'éteule. </VERS>
<VERS>A son foyer désert la femme restait seule. </VERS>
<VERS>Toute la matinée, inquiets ou bavards,</VERS>
<VERS>Des groupes empressés venant de toutes parts, </VERS>
<VERS>Arrivaient à la fois par la route commune.</VERS>
<VERS>Et les maisons semblaient des auberges. Chacune </VERS>
<VERS>Pouvait voir, en effet, des hommes bons et francs</VERS>
<VERS>Assis devant sa porte, au soleil, sur des bancs.</VERS>
<VERS>Car aux bourgs on chômait comme au jour d'une fête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Benoît n'attendait rien que de juste et d'honnête, </VERS>
<VERS>Et chez lui plus qu'ailleurs s'exhalait la gaieté, </VERS>
<VERS>On voyait en entrant s'enfuir l'anxiété.</VERS>
<VERS>Avec un air modeste et des grâces naïves,</VERS>
<VERS>La jeune Évangéline accueillait les convives.</VERS>
<VERS>Elle avait, à cette heure, à leurs yeux plus d'attrait </VERS>
<VERS>Que le cidre mousseux que sa main leur offrait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On fit dans le verger les chastes fiançailles.</VERS>
<VERS>Le soleil était chaud comme au temps des semailles; </VERS>
<VERS>De l'odeur des fruits mûrs l'air était parfumé. </VERS>
<VERS>Le hameau s'enivrait du calme accoutumé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec le vieux LeBlanc, dans l'ombre du portique, </VERS>
<VERS>Le prêtre vint s'asseoir sur un siège rustique; </VERS>
<VERS>Et de leurs chers enfants s' entretenant tous deux, </VERS>
<VERS>Basile et le fermier se placèrent près d'eux. </VERS>
<VERS>Joueur de violon, le vieux Michel se juche, </VERS>
<VERS>Gilet neuf et pimpant, à côté d'une ruche. </VERS>
<VERS>Le violon vibra. Le barde, sans façon,</VERS>
<VERS>Dit Les bourgeois de Charte, et mainte autre chanson. </VERS>
<VERS>Sa voix un peu tremblante était encore sure, </VERS>
<VERS>Et son sabot de bois battait bien la mesure. </VERS>
<VERS>Descendant mollement des arbres d'alentour, </VERS>
<VERS>Une ombre, un rayon d'or se jouaient tour à tour </VERS>
<VERS>Sur ses longs cheveux blancs qui flottaient à la brise. </VERS>
<VERS>Sa face, rose encore malgré sa barbe grise, </VERS>
<VERS>Brillait comme un charbon dans le fond du foyer,</VERS>
<VERS>Quand le vent prend la cendre et la fait tournoyer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et gaiement, et toujours, sur les cordes vibrantes </VERS>
<VERS>Il promenait l'archet. Les rondes enivrantes </VERS>
<VERS>Continuaient sur l'herbe, à l'ombre du verger. </VERS>
<VERS>Le gazon s'inclina sous le pied tout léger</VERS>
<VERS>Des jeunes et des vieux, confondus dans la danse. </VERS>
<VERS>Les joyeux tourbillons roulèrent en cadence </VERS>
<VERS>Sur le rustre parquet, sans trêve, sans repos, </VERS>
<VERS>Au milieu du franc rire et des tendres propos. </VERS>
<VERS>La plus jolie alors, et pourtant la moins vaine, </VERS>
<VERS>C'était la douce enfant du vieux Bellefontaine; </VERS>
<VERS>Le garçon le plus sage et le moins fanfaron, </VERS>
<VERS>C'était bien Gabriel, le fils du forgeron.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le matin passait vite; on était dans l'ivresse: </VERS>
<VERS>Mais voici qu'arrivait l'heure de la détresse. </VERS>
<VERS>Soudain l'on entendit les appels du tambour:</VERS>
<VERS>La cloche, au même instant, gémit dans l'humble tour, </VERS>
<VERS>Et l'église bientôt se remplit tout entière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tremblant pour leurs époux, au fond du cimetière, </VERS>
<VERS>Les femmes du village, en pleurs et longuement, </VERS>
<VERS>Attendirent la fin du triste événement.</VERS>
<VERS>Et, dans leur foi touchante, aux sépulcrales pierres, </VERS>
<VERS>Elles allaient offrir des rameaux et des lierres, </VERS>
<VERS>Qu'elles avaient coupés dans la forêt, là-bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voilà que sur les bords descendent ces soldats </VERS>
<VERS>Que l'histoire implacable à jamais stigmatise. </VERS>
<VERS>Ils marchent fièrement et, dans leur vaillantise,</VERS>
<VERS>Ils battent le tambour sous les sacrés arceaux. </VERS>
<VERS>Devant cette imprudence et devant ces assauts, </VERS>
<VERS>Une instinctive peur s'empare de la foule. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle veut s'échapper, sortir. On la refoule; </VERS>
<VERS>Et la porte se ferme au râle des verrous. </VERS>
<VERS>Il passe sous la voûte un frisson de courroux; </VERS>
<VERS>Mais qu'importe l'effort que la ruse devance?</VERS>
<VERS>Bientôt le commandant avec orgueil s'avance, </VERS>
<VERS>Monte jusqu'à l'autel, se tourne et parle ainsi:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « C'est par l'ordre du roi que vous êtes ici...</VERS>
<VERS>«	Il me faut, paysans, exécuter cet ordre,</VERS>
<VERS>«	Comme il me faut aussi réprimer le désordre.</VERS>
<VERS>«	Notre roi fut pour vous généreux et clément,</VERS>
<VERS>«	Cela, vous le savez. Et cependant comment</VERS>
<VERS>«	À ses bienfaits nombreux osez-vous donc répondre?</VERS>
<VERS>«	Consultez votre coeur il pourra vous confondre.</VERS>
<VERS>«	Paysans, il me reste un devoir à remplir,</VERS>
<VERS>«	Un pénible devoir; mais dois-je donc faiblir?</VERS>
<VERS>«	Dois-je faire à regret ce que mon roi m'ordonne?...</VERS>
<VERS>«	Je viens pour confisquer, au nom de la couronne,</VERS>
<VERS>«	Vos terres, vos maisons, et tous vos bestiaux.</VERS>
<VERS>«	On va vous transporter, grâce aux décrets royaux,</VERS>
<VERS>«	Sur un autre rivage où vous serez, j'espère,</VERS>
<VERS>«	Un peuple obéissant, travailleur et prospère...</VERS>
<VERS>«	Vous êtes prisonniers, au nom du Souverain. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En été, quelquefois, après un jour serein, </VERS>
<VERS>On voit, à l'horizon, un nuage s'étendre.</VERS>
<VERS>Un grondement lointain se fait alors entendre,</VERS>
<VERS>Et le soleil, pâli, semble hâter son cours.</VERS>
<VERS>Tout s'agite un moment, tout cherche du secours, </VERS>
<VERS>Puis tout se tait. L'oiseau sous la forêt s'envole, </VERS>
<VERS>Et vers les bords ombreux s'élance la gondole. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La feuille est immobile et l'air est étouffant. </VERS>
<VERS>Mais voilà que soudain le nuage se fend, </VERS>
<VERS>Le ciel vomit la flamme; et la pluie et la grêle, </VERS>
<VERS>Sous leurs fouets crépitants, brisent l'arbuste frêle, </VERS>
<VERS>Le chaume d'or des toits, et les fleurs et les blés. </VERS>
<VERS>Alors les bestiaux se regardent troublés. </VERS>
<VERS>Ils ont peur. Puis ensemble, oubliant la pâture, </VERS>
<VERS>Ils s'élancent, beuglants, le long de la clôture, </VERS>
<VERS>Pour s'ouvrir un passage et chercher des abris. </VERS>
<VERS>Ainsi les villageois se regardent surpris, </VERS>
<VERS>A cette heure fatale où le cruel ministre </VERS>
<VERS>Ose leur faire part de cet arrêt sinistre.</VERS>
<VERS>Inclinant leurs fronts nus, mornes de désespoir, </VERS>
<VERS>Ils semblent se soumettre au suprême pouvoir. </VERS>
<VERS>Mais la pensée enfin d'un si profond outrage, </VERS>
<VERS>Les pousse à secouer, dans un accès de rage,</VERS>
<VERS>Ce joug qui n'est pas fait pour un peuple humble et doux </VERS>
<VERS>Ils attaquent la porte, elle résiste aux coups. </VERS>
<VERS>Elle ne s'ouvre plus!... Des sanglots, des prières, </VERS>
<VERS>Des imprécations et des menaces fières </VERS>
<VERS>Font bien haut retentir, en cet affreux moment, </VERS>
<VERS>Le lieu de la prière et du recueillement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout à coup, dans la foule, on voit le vieux Basile, </VERS>
<VERS>Frémissant, agité comme le mât fragile</VERS>
<VERS>Que fouette sur la mer un souffle violent,</VERS>
<VERS>Lever son large poing et, l'oeil étincelant,</VERS>
<VERS>Crier: - « À bas! ces gueux! Ils ne sont pas nos maîtres.</VERS>
<VERS>«	À bas! ces étrangers, ces perfides, ces traîtres</VERS>
<VERS>«	Qui veulent nous chasser de nos humbles maisons!...</VERS>
<VERS>«	Nous n'avons pas trahi. Quelles sont leurs raisons?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais il n'eut pas le temps d'en dire davantage; </VERS>
<VERS>Un soldat riposta:</VERS>
<VERS>                   - « Tiens! voilà ton partage... </VERS>
<VERS>On a, vil paysan, sur nous assez bavé. »</VERS>
<VERS>Et d'un coup sur la bouche il le cloue au pavé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, pendant que les cris de ceux qu'on brutalise </VERS>
<VERS>Font ainsi retentir la voûte de l'église,</VERS>
<VERS>Abîmé de chagrin, le vieux et saint pasteur</VERS>
<VERS>Jusqu'au pied de l'autel s'avance avec lenteur, </VERS>
<VERS>Et fait signe des mains à cette haine folle</VERS>
<VERS>Qu'il veut parler. Alors tout se tait. Sa parole</VERS>
<VERS>Retentit comme un glas quand vient le jour des morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Hélas! que faites-vous, et pourquoi ces transports?</VERS>
<VERS>«	Pourquoi ces cris? pourquoi cette aveugle colère?</VERS>
<VERS>«	N'avez-vous pas compris ma bonté tutélaire,</VERS>
<VERS>«	Alors que j'ai voulu vous rendre humbles de coeur?</VERS>
<VERS>«	Quand vous osez maudire un barbare vainqueur,</VERS>
<VERS>«	Aux âmes des païens vos âmes sont pareilles...</VERS>
<VERS>«	J'ai perdu quarante ans d'oraisons et de veilles,</VERS>
<VERS>«	Si vous n'êtes meilleurs; si vous ne savez plus</VERS>
<VERS>«	Pardonner aux méchants comme font les élus;</VERS>
<VERS>«	Si, loin de pardonner, vous cherchez la vengeance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«	C'est ici la maison d'un Dieu plein d'indulgence,</VERS>
<VERS>«	Ne la profanez point par d'aveugles excès.</VERS>
<VERS>«	La haine ici doit-elle, hélas! avoir accès?</VERS>
<VERS>«	Oh! voyez sur la croix ce Dieu qui vous contemple!</VERS>
<VERS>«	Ce Dieu crucifié doit vous servir d'exemple :</VERS>
<VERS>«	Il souffre sans se plaindre. Imitez sa douceur.</VERS>
<VERS>«	Du complot qui le tue il connaît la noirceur;</VERS>
<VERS>«	Il se soumet pourtant. Voyez! sa lèvre pâle</VERS>
<VERS>«	Semble jeter encore, au moment où s'exhale,</VERS>
<VERS>«	Dans un dernier frisson, sa dernière douleur,</VERS>
<VERS>«	Ce cri d'amour divin:</VERS>
<VERS>- « Père, pardonnez-leur! »</VERS>
<VERS>«	Mes enfants, disons donc, nous que la peine accable</VERS>
<VERS>«	Nous qui sommes l'objet d'une haine implacable:</VERS>
<VERS>-	« Père, pardonnez-leur! »</VERS>
<VERS>Quand l'orage a cessé,</VERS>
<VERS>On entend la chanson dans le nid oppressé, </VERS>
<VERS>On voit le pré verdir et le calme renaître; </VERS>
<VERS>Tels les coeurs abattus, aux paroles de prêtre </VERS>
<VERS>Retrouvèrent la force et la tranquillité.</VERS>
<VERS>Tous ces bons villageois, avec humilité </VERS>
<VERS>Levèrent sur le Christ des regards d'espérance; </VERS>
<VERS>Ils s'écrièrent tous, oubliant leur souffrance</VERS>
<VERS>À genoux et plaintifs dans leur profond malheur:</VERS>
<VERS>-	« Pitié, pitié, mon Dieu! mon Dieu, pardonnez-leur! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jour baisse, et Grand-Pré si riant agonise!</VERS>
<VERS>Pendant que le départ en hâte s'organise,</VERS>
<VERS>Un clerc vient allumer les cierges de l'autel,</VERS>
<VERS>Et le pasteur, cachant son malaise mortel,</VERS>
<VERS>Chante un hymne divin. La foule, agenouillée, </VERS>
<VERS>Répond. Sa voix est forte, et les pleurs l'ont mouillée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur l'aile de l'amour elle montait vers Dieu, </VERS>
<VERS>Comme monta jadis Élie en char de feu. </VERS>
<VERS>Un affreux désespoir du village s'empare, </VERS>
<VERS>Alors que des Anglais la conduite barbare</VERS>
<VERS>Est connue. Et l'on voit tremblants, épouvantés, </VERS>
<VERS>Les femmes, les enfants, courir de tous côtés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant qu'au temple saint l'iniquité s'opère, </VERS>
<VERS>Évangéline, en pleurs, attend son pauvre père. </VERS>
<VERS>Elle est dehors, la main au-dessus de ses yeux, </VERS>
<VERS>Afin de se garer du soleil radieux,</VERS>
<VERS>Qui verse, tout à coup, des torrents de lumière </VERS>
<VERS>À l'arbre du chemin, au toit de la chaumière. </VERS>
<VERS>Elle avait mis déjà sur la nappe de lin,</VERS>
<VERS>Pour le repas du soir, la corbeille de pain, </VERS>
<VERS>Et le flacon de cidre, et le nouveau fromage, </VERS>
<VERS>Et le miel odorant comme la fleur sauvage, </VERS>
<VERS>Puis, elle avait ensuite approché le fauteuil. </VERS>
<VERS>Ainsi l'infortunée attendit sur le seuil,</VERS>
<VERS>Jusqu'à l'heure tardive où loin, dans les prairies, </VERS>
<VERS>Les ombres des grands pins sur les herbes fleuries </VERS>
<VERS>S'allongent vers le soir. Et, comme une ombre aussi, </VERS>
<VERS>Descendit la terreur dans son coeur tout transi. </VERS>
<VERS>Elle était accablée, et pourtant sa jeune âme, </VERS>
<VERS>Comme un jardin céleste, exhalait le dictame </VERS>
<VERS>De l'espérance douce et de la charité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle ignorait toujours l'horrible vérité. </VERS>
<VERS>Elle partit alors, et, le long de la rue,</VERS>
<VERS>Comme une âme du ciel tout à coup apparue, </VERS>
<VERS>Courageuse, elle alla consoler, tour à tour,</VERS>
<VERS>Les vierges qui pleuraient comme elle leur amour; </VERS>
<VERS>Elle alla ranimer les malheureuses femmes,</VERS>
<VERS>Qui revenaient en hâte à leurs foyers sans flammes, </VERS>
<VERS>Et traînaient leurs enfants, tête nue, en sabots, </VERS>
<VERS>Dans l'ombre d'où montaient de sinistres échos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil au couchant empourprait les nuées, </VERS>
<VERS>Mais de molles vapeurs, d'argentines buées </VERS>
<VERS>De son orbe éclatant adoucirent les feux.</VERS>
<VERS>C'est ainsi qu'autrefois, en des temps merveilleux, </VERS>
<VERS>Quand du mont Sinaï descendit le prophète, </VERS>
<VERS>Un voile de rayons environna sa tête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À l'heure de mystère où s'efface le jour, </VERS>
<VERS>On entendit sonner l'Angélus dans la tour. </VERS>
<VERS>Comme un triste fantôme, anxieuse et plaintive, </VERS>
<VERS>Marchant à pas pressés, Evangéline arrive </VERS>
<VERS>A l'église, où régnait un silence de mort. </VERS>
<VERS>Elle cherche les siens et pleure sur leur sort. </VERS>
<VERS>Elle entre au cimetière; elle s'arrête, écoute; </VERS>
<VERS>Tout est calme et muet sous la pieuse voûte. </VERS>
<VERS>Ce silence l'effraie. Une vague souleur </VERS>
<VERS>Dans son coeur angoisse se mêle à la douleur. </VERS>
<VERS>D'une tremblante voix deux fois elle s'écrie: </VERS>
<VERS>« Gabriel! Gabriel! » Mais en vain sa voix prie,</VERS>
<VERS>En vain des pleurs amers viennent mouiller ses yeux, </VERS>
<VERS>Rien, rien ne lui répond; tout est silencieux </VERS>
<VERS>Dans les tombeaux des morts enfouis là, sous terre; </VERS>
<VERS>Tout est silencieux et s'obstine à se taire, </VERS>
<VERS>Dans ce temple qui semble un tombeau de vivants.</VERS>
<VERS>Passant le front courbé sur les sables mouvants, </VERS>
<VERS>Au foyer paternel, l'esprit rempli de trouble, </VERS>
<VERS>Elle revient alors; mais son chagrin redouble </VERS>
<VERS>A l'aspect désolé du large appartement. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le toit solitaire entraient rapidement </VERS>
<VERS>Les ombres de la nuit et les spectres livides.</VERS>
<VERS>Les fantômes du soir hantaient les chambres vides. </VERS>
<VERS>Le souper sur la table, était entier encore; </VERS>
<VERS>Au foyer s'éteignait le dernier reflet d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses pas, sur l'escalier et dans sa chambre chaste, </VERS>
<VERS>Réveillèrent l'écho. Bien loin, l'horizon vaste </VERS>
<VERS>Semblait, noyé dans l'ombre, un monde qu'on détruit. </VERS>
<VERS>Tout près de la fenêtre il se fit un grand bruit. </VERS>
<VERS>La pluie en crépitant tombait d'un noir nuage, </VERS>
<VERS>Et, sur le sycomore au superbe feuillage </VERS>
<VERS>Un souffle ardent passait. Tout à coup un éclair, </VERS>
<VERS>Comme un serpent de feu, parut déchirer l'air, </VERS>
<VERS>Et la foudre roula de colline en colline.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans sa chambre, à genoux, la pauvre Évangéline </VERS>
<VERS>Se rappela qu'au ciel est un Dieu juste et bon, </VERS>
<VERS>Qui voit tout l'univers s'incliner à son nom: </VERS>
<VERS>Elle se rappela l'histoire de la veille,</VERS>
<VERS>Et comment, tout à coup, le monde s'émerveille </VERS>
<VERS>Des leçons de ce Dieu. L'heure calme arrivait. </VERS>
<VERS>Elle dormit longtemps sur son lit de duvet.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Déroulant sur les eaux un long rayon d'opale, </VERS>
<VERS>Le soleil quatre fois monta dans l'azur pâle, </VERS>
<VERS>Quatre fois, en dorant l'humble croix du clocher, </VERS>
<VERS>Vers l'abîme, derrière un noirâtre rocher</VERS>
<VERS>Qui maculait le ciel dans un lointain de flammes, </VERS>
<VERS>Il descendit. Soudain, pour réveiller les femmes, </VERS>
<VERS>Aux premiers lueurs du cinquième jour,</VERS>
<VERS>Le coq gaîment chanta dans mainte basse-cour. </VERS>
<VERS>Il chantait le départ. Livides et muettes,</VERS>
<VERS>Conduisant vers la mer de pesantes charrettes,</VERS>
<VERS>Des hameaux qu'ombrageaient les vergers opulents, </VERS>
<VERS>Ces femmes, dans l'effroi, sortirent à pas lents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles mouillaient de pleurs la poussière des routes </VERS>
<VERS>Et puis, de temps en temps, elles s'arrêtaient toutes </VERS>
<VERS>Pour regarder encore, une dernière fois,</VERS>
<VERS>Le clocher de l'église au milieu de leurs toits; </VERS>
<VERS>Pour regarder encore leurs champs mis au pillage, </VERS>
<VERS>Avant que la forêt qui couronnait la plage</VERS>
<VERS>Ne les vint pour jamais ravir à leurs regards.</VERS>
<VERS>Et les petits enfants, ennuyés des retards, </VERS>
<VERS>Aiguillonnant les boeufs de leurs voix menaçantes, </VERS>
<VERS>Auprès d'elles marchaient. Et leurs mains innocentes </VERS>
<VERS>Serraient contre leur coeur, quelques hochets bien cher </VERS>
<VERS>Qu'ils voulaient avec eux emporter sur les mers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils se rendent enfin à l'endroit de la rive</VERS>
<VERS>Où la Gaspareaux mêle, en bruissant, son eau vive </VERS>
<VERS>Aux flots de l'océan. Et là, de toute part,</VERS>
<VERS>Ils errent, éperdus, attendant le départ.</VERS>
<VERS>On les surveille. On parle un insultant langage. </VERS>
<VERS>On entasse au hasard leur modeste bagage. </VERS>
<VERS>Et, tout le long du jour, d'un infernal accord, </VERS>
<VERS>Les solides canots les transportent à bord;</VERS>
<VERS>Et, tout le long du jour, de nouveaux attelages </VERS>
<VERS>Chargés péniblement, arrivent des villages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lentement du ciel bleu le soleil descendit.</VERS>
<VERS>Il allait disparaître. Alors on entendit</VERS>
<VERS>Le roulement pressé des tambours à l'église. </VERS>
<VERS>Une terreur profonde, une horrible surprise</VERS>
<VERS>Des femmes de Grand-Pré font tressaillir les coeurs, </VERS>
<VERS>Et sans peur des soldats, soupçonnant des horreurs, </VERS>
<VERS>Elles vont vers le temple. Or, voici que la porte, </VERS>
<VERS>En grinçant sur ses gonds, se rouvre, et, l'âme forte, </VERS>
<VERS>Sous l'oeil du sbire armé qui se tient auprès d'eux, </VERS>
<VERS>Sortent, tristes et lents, les prisonniers nombreux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelquefois, pour trouver la fatigue légère,</VERS>
<VERS>De pauvres pèlerins, sur la terre étrangère, </VERS>
<VERS>Chantent, en cheminant, les refrains du pays; </VERS>
<VERS>Ainsi, dans les sentiers qui longeaient les taillis, </VERS>
<VERS>Les prisonniers chantaient en allant vers la grève, </VERS>
<VERS>Et c'était à leurs maux une légère trêve.</VERS>
<VERS>Leurs épouses, leurs soeurs et leurs filles pleuraient!</VERS>
<VERS>Tour à tour cependant ces airs naïfs mouraient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais voici que soudain un autre hymne commence:</VERS>
<VERS>«	Coeur Sacré de Jésus, ô source de clémence!</VERS>
<VERS>«	Coeur sacré de Marie, ô fontaine d'amour!</VERS>
<VERS>«	Daignez nous secourir en ce malheureux jour!</VERS>
<VERS>«	Nous sommes exilés sur la terre des larmes,</VERS>
<VERS>«	Pitié, pitié pour nous dans nos longues alarmes! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ouvrant la marche, émus, dans un sublime effort, </VERS>
<VERS>Les jeunes paysans chantent bien haut d'abord, </VERS>
<VERS>Puis, angoissés, les vieux qui viennent en arrière, </VERS>
<VERS>Puis, au bord du chemin, suivant dans la poussière, </VERS>
<VERS>Les femmes, les enfants... Ô les pieux accords! </VERS>
<VERS>Et, comme s'ils étaient les âmes de leurs morts, </VERS>
<VERS>Les oiseaux de l'azur et de la blanche nue</VERS>
<VERS>Mêlent à leur cantique une plainte inconnue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Forte et calme devant un arrêt inhumain,</VERS>
<VERS>Un arrêt qui détruit un peuple, en son chemin </VERS>
<VERS>La vierge de Grand-Pré résolument s'arrête. </VERS>
<VERS>Vers le bourg que l'on quitte elle tourne la tête, </VERS>
<VERS>Et regarde venir les pauvres prisonniers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme le bruit des flots sous les vents printaniers, </VERS>
<VERS>Retentissent leurs pas sur la terre durcie.</VERS>
<VERS>À leur mortel chagrin son âme s'associe,</VERS>
<VERS>Elle ne songe plus à son triste abandon.</VERS>
<VERS>Elle voit Gabriel. Sur son visage bon</VERS>
<VERS>Quelle étrange pâleur, hélas! s'est répandue! </VERS>
<VERS>Elle vole vers lui frissonnante, éperdue,</VERS>
<VERS>Presse ses froides mains:</VERS>
<VERS>				 - « Gabriel! Gabriel!</VERS>
<VERS>«	Ne te désole point! Soumettons-nous au ciel,</VERS>
<VERS>«	Il veillera sur nous. Et que peuvent les hommes,</VERS>
<VERS>«	Que peuvent leurs desseins, Gabriel, si nous sommes</VERS>
<VERS>«	Fidèles à l'amour autant que malheureux? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur ses lèvres de rose, à ces mots généreux, </VERS>
<VERS>Avec grâce voltige un triste et doux sourire. </VERS>
<VERS>Mais voici que soudain son humble joie expire. </VERS>
<VERS>Elle tremble et pâlit. Au milieu des captifs </VERS>
<VERS>Elle voit un vieillard dont les regards plaintifs </VERS>
<VERS>Se reposent, de loin, avec pitié sur elle.</VERS>
<VERS>Ce vieillard. c'est son père. Oh! sa peine est cruelle! </VERS>
<VERS>Il semble anéanti. L'horreur se laisse voir, </VERS>
<VERS>Et sur sa face pâle on lit le désespoir. </VERS>
<VERS>Le feu ne jaillit plus de sa lourde paupière, </VERS>
<VERS>Et la mort l'a courbé déjà vers la poussière. </VERS>
<VERS>Elle vole au-devant, se jette dans ses bras, </VERS>
<VERS>Le couvre de baisers et s'attache à ses pas. </VERS>
<VERS>Mais sa voix adorable et sa vive tendresse </VERS>
<VERS>Du vieillard désolé calment peu la détresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est alors que l'on vit, au bord des sombres flots, </VERS>
<VERS>Un spectacle navrant. Ici des matelots,</VERS>
<VERS>Malgré les pleurs amers et les sanglots des femmes, </VERS>
<VERS>Chantaient, de gais couplets aux accords de leurs rames, </VERS>
<VERS>Sur le rivage, là, des soldats insolents</VERS>
<VERS>Hâtaient par des jurons les prisonniers trop lents. </VERS>
<VERS>L'époux désespéré parcourait la pelouse,</VERS>
<VERS>Cherchant de toute part sa malheureuse épouse; </VERS>
<VERS>Les mères appelaient leurs enfants égarés,</VERS>
<VERS>Et les petits enfants allaient, tout effarés,</VERS>
<VERS>Pareils à des agneaux cherchant leurs tendres mères!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malgré les pleurs brûlants et les plaintes amères, </VERS>
<VERS>On sépare, en effet, les femmes des maris,</VERS>
<VERS>Les frères de leurs soeurs, les pères de leurs fils!... </VERS>
<VERS>Que d'horreurs, Gaspareaux, vit ta rive tranquille! </VERS>
<VERS>Le jeune Gabriel, et son père Basile,</VERS>
<VERS>Sur deux vaisseaux divers furent ainsi traînés, </VERS>
<VERS>Tandis qu'auprès des eaux, doucement enchaînés, </VERS>
<VERS>Restaient le vieux Benoît et sa pieuse fille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil disparut. La nuit sur la flottille </VERS>
<VERS>Tendit son voile obscur. Tout n'était pas fini, </VERS>
<VERS>Et sur la grève encore restait plus d'un banni. </VERS>
<VERS>Le reflux commençait, et l'océan, plus morne,</VERS>
<VERS>S'en allait en grondant vers quelque lointain morne, </VERS>
<VERS>Laissant, sur les cailloux, des algues et des joncs </VERS>
<VERS>Que tachetaient de blanc les sauvages pigeons. </VERS>
<VERS>Sur ce rivage nu que la nuit, en arrière,</VERS>
<VERS>Semblait fermer, au loin, d'une immense barrière, </VERS>
<VERS>Les pauvres exilés, jouets des trahisons, </VERS>
<VERS>Ayant pour toit le ciel, pour couche les gazons, </VERS>
<VERS>Erraient plaintivement comme de tristes ombres. </VERS>
<VERS>Leur retraite semblait un amas de décombres </VERS>
<VERS>Après un siège, un camp de Bohèmes nombreux. </VERS>
<VERS>S'enfuir, le pouvaient-ils, alors que devant eux </VERS>
<VERS>Les vagues de la mer se berçaient éternelles,</VERS>
<VERS>Que derrière eux veillaient d'actives sentinelles?... </VERS>
<VERS>L'océan qui rentrait en ses gouffres troublants, </VERS>
<VERS>Comme un collier, au bord, roulait ses galets blancs.</VERS>
<VERS>Les canots fatigués d'un travail méprisable, </VERS>
<VERS>Çà et là reposaient, échoués sur le sable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, comme le soir descendait sur les champs, </VERS>
<VERS>On entendit les voix des troupeaux mugissants </VERS>
<VERS>Qui laissaient le pacage et regagnaient les crèches, </VERS>
<VERS>En broutant aux buissons les feuilles les plus fraîches. </VERS>
<VERS>Mais la grasse génisse attendit vainement,</VERS>
<VERS>L'étable était fermée; et son long beuglement </VERS>
<VERS>Ne fit point revenir la joyeuse laitière,</VERS>
<VERS>Avec un peu de sel au fond de sa chaudière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul oiseau ne chanta ce coucher plein d'effroi. </VERS>
<VERS>On n'ouit point sonner l'Angélus au beffroi; </VERS>
<VERS>On ne vit point surgir de légères fumées, </VERS>
<VERS>Ni luire de lumière aux fenêtres fermées! </VERS>
<VERS>Afin de réchauffer leurs membres engourdis, </VERS>
<VERS>Plusieurs des paysans, parmi les plus hardis, </VERS>
<VERS>Allèrent amasser, sur le tuf de la rive,</VERS>
<VERS>Quelques restes d'épave allant à la dérive.</VERS>
<VERS>Ils firent de grands feux. Dans la fraîcheur du soir, </VERS>
<VERS>Autour de ces brasiers beaucoup viennent s'asseoir; </VERS>
<VERS>D'autres s'en vont errants dans le jour qui s'efface... </VERS>
<VERS>Et des larmes de feu mouillaient leur pâle face! </VERS>
<VERS>La nuit dont maintenant s'enveloppe ce lieu, </VERS>
<VERS>N'étouffe point les cris qui s'élèvent vers Dieu. </VERS>
<VERS>Comme il allait naguère, en sa bonne paroisse, </VERS>
<VERS>De foyer en foyer apaiser une angoisse, </VERS>
<VERS>Annoncer une joie, ou donner un avis,</VERS>
<VERS>Tenant haut dans sa main le divin crucifix,</VERS>
<VERS>Le coeur plein de tendresse, infatigable apôtre,</VERS>
<VERS>Le bon père Félix s'en va d'un feu vers l'autre, </VERS>
<VERS>Pour calmer et bénir son peuple infortuné. </VERS>
<VERS>Dans la lueur, là-bas, un groupe est prosterné. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il reconnaît Benoît. Assise avec son père, </VERS>
<VERS>La vierge de Grand-Pré gémit, se désespère, </VERS>
<VERS>Car le vieillard succombe à sa grande douleur, </VERS>
<VERS>Et la mort l'a déjà voilé de sa pâleur.</VERS>
<VERS>Son oeil s'ouvre hagard, sinistre, et la pensée </VERS>
<VERS>Semble de son front large à jamais effacée. </VERS>
<VERS>Tel paraît un cadran où l'aiguille n'est plus.</VERS>
<VERS>L'enfant a prodigué mille soins superflus: </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une caresse tendre, une parole douce,</VERS>
<VERS>Un peu de nourriture et le cidre qui mousse; </VERS>
<VERS>Il demeure insensible, et son regard vitreux </VERS>
<VERS>Ne se détourne pas du flamboiement des feux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Benoît, Benoît, soyons courageux dans l'épreuve, </VERS>
<VERS>« Et bénissons les maux dont le ciel nous abreuve. </VERS>
<VERS>« Pardonnons, fit le prêtre avec force et respect.</VERS>
<VERS>Il en aurait dit plus; mais au pénible aspect </VERS>
<VERS>De ce vieillard mourant, de cette jeune fille </VERS>
<VERS>Qui bientôt n'aurait plus ici-bas de famille, </VERS>
<VERS>Son âme se gonfla. Sur sa lèvre, en son deuil, </VERS>
<VERS>Chaque mot s'arrêtait, comme devant un seuil, </VERS>
<VERS>Le pied mal assuré d'un jeune enfant s'arrête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Évangéline était à genoux. Sur sa tête</VERS>
<VERS>Il étendit les mains en invoquant les cieux</VERS>
<VERS>Où, dans la pourpre et l'or des sentiers glorieux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil bienfaisant, les étoiles sereines,</VERS>
<VERS>S'en vont chantant toujours, peu soucieux des peines </VERS>
<VERS>Qui troublent notre monde, hélas, tant criminel! </VERS>
<VERS>Et, quand il l'eut bénie, au nom de l'Éternel, </VERS>
<VERS>Auprès d'elle, en silence, il s'assit sur des pierres. </VERS>
<VERS>Et des pleurs abondants coulaient de leurs paupières.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une lueur parut du côté du midi.</VERS>
<VERS>Quand de la lune d'août le disque ragrandi </VERS>
<VERS>S'élève, vers le soir, à l'horizon de brume, </VERS>
<VERS>Rouge comme du sang, tout l'espace s'allume. </VERS>
<VERS>Aux reflets empourprés de l'astre de la nuit, </VERS>
<VERS>Chaque brin de verdure et chaque feuille luit; </VERS>
<VERS>La flamme, sur la mer, avec la vague ondule, </VERS>
<VERS>Et l'on dirait qu'au loin c'est la forêt qui brûle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi paraît alors, dans cette nuit d'horreur, </VERS>
<VERS>S'élever et grandir la sinistre lueur.</VERS>
<VERS>Le village désert se couvre d'un lourd voile; </VERS>
<VERS>Une épaisse fumée enveloppe l'étoile,</VERS>
<VERS>Et, de ses noirs replis, comme un bras de martyr, </VERS>
<VERS>On voit à chaque instant une flamme sortir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout croulait. Et c'était une horrible hécatombe. </VERS>
<VERS>Ainsi l'arbre géant pendant l'orage tombe, </VERS>
<VERS>Sous le vent ou la foudre, au milieu des sillons. </VERS>
<VERS>Et toujours la fumée, en épais tourbillons, </VERS>
<VERS>S'élevait vers le ciel. Au-dessus des toitures, </VERS>
<VERS>Et comme des lambeaux de superbes tentures, </VERS>
<VERS>Les gerbillons de chaume, en un vol irrité, </VERS>
<VERS>Sillonnaient, tout en feu, l'ardente obscurité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les eaux, les agrès des navires superbes</VERS>
<VERS>Semblaient lancer au ciel d'étincelantes gerbes,</VERS>
<VERS>Et tous ces feux tombaient comme un brûlant rideau </VERS>
<VERS>Avec le grondement du fer rouge dans l'eau. </VERS>
<VERS>Sur le rivage et sur la mer, à ce coup rude,</VERS>
<VERS>Tout se tait un instant. Soudain la multitude </VERS>
<VERS>Pousse un cri de douleur qui meurt aux horizons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- «Nous ne reverrons plus, ô Grand-Pré! tes maisons!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On entendit mugir les troupeaux taciturnes,</VERS>
<VERS>Et les chiens inquiets hurler aux vents nocturnes. </VERS>
<VERS>On entendit les chants de maint coq libertin, </VERS>
<VERS>Qui croyait saluer le réveil du matin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On entendit hennir, au milieu de la plaine,</VERS>
<VERS>Les chevaux qui couraient, fous de peur, hors d'haleine; </VERS>
<VERS>Et tous ces bruits divers formaient un bruit affreux, </VERS>
<VERS>Comme celui qui trouble un camp aventureux, </VERS>
<VERS>Endormi quelque part, après la marche dure, </VERS>
<VERS>Sur la mousse et la feuille, au désert de verdure </VERS>
<VERS>Qui ceint le Nebraska d'arbrisseaux élégants, </VERS>
<VERS>Quand viennent à passer, par un soir d'ouragans, </VERS>
<VERS>Tout auprès de l'endroit où s'élèvent les tentes, </VERS>
<VERS>Les naseaux enflammés, les crinières flottantes, </VERS>
<VERS>De sauvages coursiers qu'emporte le courroux, </VERS>
<VERS>Ou d'agiles troupeaux de bisons au poil roux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, tels furent les bruits, dans ces heures obscures </VERS>
<VERS>Où, rompant leurs liens et broyant les clôtures, </VERS>
<VERS>Les troupeaux effrayés, d'un même mouvement,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les prés, au hasard, s'enfuirent follement. </VERS>
<VERS>Parmi les paysans dispersés sur la berge, </VERS>
<VERS>Étonnés et sans voix, le saint prêtre et la vierge </VERS>
<VERS>Regardaient la lueur qui grandissait toujours. </VERS>
<VERS>Assis à quelques pas, refusant tout secours, </VERS>
<VERS>Benoît, leur compagnon, demeurait impassible. </VERS>
<VERS>Il semblait ne point voir cette scène indicible </VERS>
<VERS>Que la nuit grandissait au lieu de la voiler. </VERS>
<VERS>Lorsqu'après un instant ils veulent lui parler, </VERS>
<VERS>Tombé près du caillou qui lui servait de siège, </VERS>
<VERS>Il était mort. De l'acte impie et sacrilège </VERS>
<VERS>Qui l'a tué, martyr, il en appelle à Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le prêtre le bénit. Il le soulève un peu. </VERS>
<VERS>Evangéline tombe à genoux sur le sable,</VERS>
<VERS>Couvre d'ardents baisers son front méconnaissable, </VERS>
<VERS>Et supplie, et sanglote... Elle s'évanouit. </VERS>
<VERS>Et jusqu'à l'heure où l'aube au ciel s'épanouit, </VERS>
<VERS>Telle une fleur se ferme au milieu d'un parterre, </VERS>
<VERS>La pauvre enfant dormit ce sommeil de mystère, </VERS>
<VERS>Cet effrayant sommeil: l'évanouissement!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand elle s'éveilla, le fond du firmament </VERS>
<VERS>Réfléchissait encore l'éclat de l'incendie, </VERS>
<VERS>Les galets de la rive et l'herbe reverdie</VERS>
<VERS>Étincelaient encore. Ses amis l'entouraient,</VERS>
<VERS>Ils gardaient le silence. Elle vit qu'ils pleuraient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le trouble des sens, relevant son front blême, </VERS>
<VERS>Elle crut que c'était le jugement suprême, </VERS>
<VERS>Avec ses espoirs doux et ses justes effrois,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis elle reconnut une pieuse voix,</VERS>
<VERS>Qui disait à la foule accourue auprès d'elle:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Portons les restes saints de notre ami fidèle</VERS>
<VERS>«	À l'ombre de cet arbre, au bord de cette mer;</VERS>
<VERS>«	Et si nous revenons de notre exil amer,</VERS>
<VERS>«	Nous irons, louant Dieu, le mettre en terre sainte..</VERS>
<VERS>«	La haine des méchants sera peut-être éteinte. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au bord des flots profonds, dans un sauvage endroit, </VERS>
<VERS>Ainsi fut enterré le vertueux Benoît.</VERS>
<VERS>Nul cierge ne brûla près de ses humbles restes; </VERS>
<VERS>Nul chant ne put monter aux portiques célestes; </VERS>
<VERS>La cloche du hameau ne sonna point de glas; </VERS>
<VERS>Mais les bons paysans pleurèrent son trépas, </VERS>
<VERS>Et la mer répondit à leurs plaintes funèbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, on crut ouïr au milieu des ténèbres, </VERS>
<VERS>Les versets alternés et l'accent solennel </VERS>
<VERS>Des moines à genoux dans l'amour fraternel. </VERS>
<VERS>C'était le grondement lointain de la marée </VERS>
<VERS>Qui montait avec l'aube. Et la foule effarée </VERS>
<VERS>Que la nuit avait vue errante sur les bords, </VERS>
<VERS>La foule des proscrits fut embarquée alors.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des vents impétueux dans les haubans sifflèrent; </VERS>
<VERS>L'océan reflua; les voiles se gonflèrent,</VERS>
<VERS>Et les sombres vaisseaux, hissant leurs pavillons, </VERS>
<VERS>Ouvrirent dans la mer de bouillonnants sillons. </VERS>
<VERS>Ils laissaient sur la côte un village en ruine, </VERS>
<VERS>Ils laissaient un martyr sur la grève voisine!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Seconde partie
</AUTRE>

<POEME>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Déjà s'étaient enfuis bien des sombres hivers;</VERS>
<VERS>Les coteaux et les champs s'étaient souvent couverts </VERS>
<VERS>De verdure, de fleurs ou d'éclatantes neiges, </VERS>
<VERS>Depuis le jour fatal où des mains sacrilèges </VERS>
<VERS>Allumèrent le feu qui consuma Grand-Pré, </VERS>
<VERS>Et firent un désert d'un domaine sacré; </VERS>
<VERS>Depuis que loin des bords de la belle Acadie, </VERS>
<VERS>Honte unique en l'histoire, unique perfidie! </VERS>
<VERS>Les vaisseaux d'Albion, sous un prétexte vil, </VERS>
<VERS>Traînèrent pour jamais tout un peuple en exil. </VERS>
<VERS>Or, les Acadiens sur de lointains rivages </VERS>
<VERS>Furent disséminés, comme les fruits sauvages </VERS>
<VERS>Qui tombent d'un rameau que l'orage a cassé, </VERS>
<VERS>Comme les blancs flocons, alors qu'un vent glacé </VERS>
<VERS>Couvre, d'épais brouillards, les bancs de Terre-Neuve </VERS>
<VERS>Ou les bords enchantés de cet immense fleuve </VERS>
<VERS>Qui roule au Canada ses flots audacieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans amis, sans foyers, sous de rigides cieux </VERS>
<VERS>Ils errèrent longtemps de village en village, </VERS>
<VERS>Plusieurs ensemble ou seuls, de la torride plage </VERS>
<VERS>Où la savane, inerte en son lit indolent, </VERS>
<VERS>Aux baisers du soleil livre son sein brûlant, </VERS>
<VERS>Jusque aux lacs du Nord que la forêt domine,</VERS>
<VERS>Et qui dorment, l'hiver, sous un manteau d'hermine; </VERS>
<VERS>Des mers dont le bord semble orné de blancs rideaux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jusqu'à ces hauteurs où le Père des Eaux</VERS>
<VERS>Saisit les bancs de sable, et vers la mer les pousse </VERS>
<VERS>Avec mille débris de liane et de mousse,</VERS>
<VERS>Pour recouvrir les os de l'antique Mammouth.</VERS>
<VERS>Ils ne trouvèrent pas ce qu'ils cherchaient partout: </VERS>
<VERS>L'amitié d'un parent, le toit sacré d'un hôte. </VERS>
<VERS>Quelques-uns çà et là cheminaient côte à côte, </VERS>
<VERS>Et n'espéraient plus voir le foyer d'un ami. </VERS>
<VERS>Leur âme désolée avait assez gémi.</VERS>
<VERS>Ils n'aimaient plus la terre et sa joie hypocrite. </VERS>
<VERS>Sur des feuillets épars leur histoire est écrite,</VERS>
<VERS>Et ce sont, ces feuillets, les pierres des tombeaux. </VERS>
<VERS>Parmi les exilés qui promenaient leurs maux</VERS>
<VERS>Sur des terres de glace, ou sous des cieux de flamme, </VERS>
<VERS>On vit errer longtemps une plaintive femme. </VERS>
<VERS>Elle était jeune encore, et ses grands yeux rêveurs </VERS>
<VERS>Semblaient luire toujours de mystiques ferveurs. </VERS>
<VERS>Oui, la pauvre proscrite, elle était jeune et belle, </VERS>
<VERS>Mais alors bien affreux s'étendait devant elle </VERS>
<VERS>Le désert de la vie, avec ses longs sentiers </VERS>
<VERS>Bordés par les tombeaux de ceux qui les premiers </VERS>
<VERS>Fléchirent, dans l'exil, sous le poids des souffrances!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle avait vu mourir ses chères espérances, </VERS>
<VERS>S'envoler son bonheur et ses illusions. </VERS>
<VERS>Et son âme, fermée aux douces visions, </VERS>
<VERS>Ressemblait maintenant à l'âpre solitude </VERS>
<VERS>Où l'étranger s'enfonce avec inquiétude, </VERS>
<VERS>N'ayant pour se guider aux chemins incertains, </VERS>
<VERS>Que les débris des camps, et les brasiers éteints, </VERS>
<VERS>Et tous les os blanchis que le soleil fait luire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un vent de mort soufflait qui devait la détruire. </VERS>
<VERS>Elle était le matin avec son ciel vibrant, </VERS>
<VERS>Ses chants mélodieux, son effluve enivrant, </VERS>
<VERS>Qu'on verrait s'arrêter en sa pompeuse course, </VERS>
<VERS>Le ruisseau qu'on verrait remonter à sa source.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les cités, parfois, elle portait ses pas; </VERS>
<VERS>Mais en vain, les cités ne lui redonnaient pas </VERS>
<VERS>L'ami qu'elle pleurait toujours. Désespérée, </VERS>
<VERS>Elle en sortait bientôt, et son âme altérée</VERS>
<VERS>Voyait la source fraîche, hélas! toujours plus loin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois elle venait, se croyant sans témoin, </VERS>
<VERS>Faible et lasse, s'asseoir au fond d'un cimetière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fixant ses yeux rougis sur la croix ou la pierre </VERS>
<VERS>Qui lui montraient l'endroit d'un suprême repos, </VERS>
<VERS>Elle s'agenouillait sur les humbles tombeaux,</VERS>
<VERS>Sur les tombeaux sans noms, les tombeaux que la foule </VERS>
<VERS>Regarde indifférente, et d'un pied distrait foule; </VERS>
<VERS>Et puis elle pensait:</VERS>
<VERS>- « Il est peut-être là!</VERS>
<VERS>Et c'était son désir, en songeant à cela,</VERS>
<VERS>De dormir près de lui dans une paix céleste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mystérieuses mains qui l'appelaient d'un geste, </VERS>
<VERS>Une vague rumeur, un agréable bruit</VERS>
<VERS>Circulaient tout à coup, et son bon coeur, séduit, </VERS>
<VERS>Se ranimait alors et refoulait le doute.</VERS>
<VERS>Des voyageurs avaient, sur leur sauvage route,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vu l'ami regretté qu'elle cherchait ainsi,</VERS>
<VERS>Mais c'était l'autre année, et c'était loin aussi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	« Oui, répondaient les uns, touchés de sa tristesse,</VERS>
<VERS>«	Oui, nous l'avons connu, Gabriel Lajeunesse.</VERS>
<VERS>«	Au récit de ses maux nos yeux se sont mouillés;</VERS>
<VERS>«	Nous nous sommes souvent ensemble agenouillés</VERS>
<VERS>«	Son père l'accompagne. Il se nomme Basile.</VERS>
<VERS>«	C'est un bon forgeron, un vieillard fort agile.</VERS>
<VERS>«	Ils aiment la forêt; ils sont chasseurs tous deux,</VERS>
<VERS>«	Et parmi les chasseurs leur renom est fameux. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	« Gabriel Lajeunesse? un jour, contaient les autres,</VERS>
<VERS>«	S'il nous en souvient bien, il fut aussi des nôtres.</VERS>
<VERS>«	De la Louisiane il franchit avec nous</VERS>
<VERS>«	Les plaines sans confins et les nombreux bayous. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souvent avec bonté l'on disait:</VERS>
<VERS>- « Ta peine,</VERS>
<VERS>«	Pauvre enfant, sera-t-elle aussi longue que vaine?</VERS>
<VERS>«	Pourquoi toujours l'attendre et l'adorer toujours?</VERS>
<VERS>«	Il a peut-être, lui, renié ses amours.</VERS>
<VERS>«	Il est d'autres garçons dans notre voisinage,</VERS>
<VERS>«	Qui sauraient comme lui fonder un bon ménage.</VERS>
<VERS>«	Combien seraient heureux de vivre auprès de toi!</VERS>
<VERS>«	Tu charmerais leur vie, ils béniraient ta loi.</VERS>
<VERS>«	Et Baptiste LeBlanc, le fils du vieux notaire,</VERS>
<VERS>«	A pour toi tant d'amour qu'il ne saurait le taire.</VERS>
<VERS>«	Donne-lui le bonheur en lui donnant ta main,</VERS>
<VERS>«	Et que dès aujourd'hui ton deuil ait une fin.</VERS>
<VERS>«	Si belle, coiffe-t-on, las! sainte Catherine? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais elle répondait, douce et pourtant chagrine:</VERS>
<VERS>- « Donnerai-je ma main à qui n'a point mon coeur?</VERS>
<VERS>«	L'amour est un flambeau dont la vive lueur</VERS>
<VERS>«	Éclaire et fait briller les sentiers de la vie.</VERS>
<VERS>«	L'âme qui n'aime pas au deuil est asservie:</VERS>
<VERS>«	Le lien qui l'enchaîne est un lien d'airain,</VERS>
<VERS>«	Et pour elle le ciel ne peut être serein. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, son confesseur, ce protecteur fidèle </VERS>
<VERS>Qui, depuis le départ, était resté près d'elle, </VERS>
<VERS>En attendant qu'un père au ciel lui fut rendu, </VERS>
<VERS>Disait:</VERS>
<VERS>- « Ma bonne enfant, nul amour n'est perdu.</VERS>
<VERS>«	Quand il n'a pas d'écho dans le coeur que l'on aime,</VERS>
<VERS>«	Quand d'un autre il n'est pas, hélas! le bien suprême,</VERS>
<VERS>«	Il revient à sa source et plus saint et plus fort,</VERS>
<VERS>«	Et l'âme qu'il embrase aime son triste sort.</VERS>
<VERS>«	L'eau vive du ruisseau que le soleil appelle,</VERS>
<VERS>«	Au ruisseau redescend toujours vive et nouvelle.</VERS>
<VERS>«	Sois ferme et patiente au milieu de tes maux;</VERS>
<VERS>«	Le vent qui peut briser les flexibles rameaux,</VERS>
<VERS>«	Fait à peine frémir les branches du grand chêne.</VERS>
<VERS>«	Sois fidèle à l'amour qui t'accable et t'enchaîne;</VERS>
<VERS>«	Ne crains pas de souffrir et bénis tes regrets:</VERS>
<VERS>«	La souffrance et l'amour sont deux sentiers secrets</VERS>
<VERS>«	Qui mènent sûrement à la sainte patrie. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La jeune Évangéline, à ces mots attendrie, </VERS>
<VERS>Levait avec espoir ses beaux yeux vers le ciel; </VERS>
<VERS>La coupe de ses jours n'avait plus tant de fiel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle entendait encore, au fond de sa pauvre âme, </VERS>
<VERS>La mer se lamenter, comme en ce jour infâme </VERS>
<VERS>Du suprême départ. Mais, parmi les sanglots, </VERS>
<VERS>Une voix s'élevait qui dominait les flots, </VERS>
<VERS>Voix désolée aussi, mais que l'amour tempère, </VERS>
<VERS>Et cette voix disait: - « Evangéline, espère! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'infortunée ainsi, pendant de nombreux jours, </VERS>
<VERS>Promena dans l'exil sa peine et ses amours. </VERS>
<VERS>Sa jeune âme avait soif des douces sympathies, </VERS>
<VERS>Et son pied fatigué saignait sur les orties.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Esprit mystérieux, reprends ton noble essor, </VERS>
<VERS>Guide-moi de nouveau, je veux la suivre encore! </VERS>
<VERS>A ses côtés parfois et parfois à distance,</VERS>
<VERS>Je veux la suivre encore, la suivre avec constance, </VERS>
<VERS>Non pas sur tout chemin que la ronce a couvert, </VERS>
<VERS>Et non pas chaque jour où son coeur a souffert, </VERS>
<VERS>Je ne sais tous les lieux où seule elle est allée, </VERS>
<VERS>Mais comme un voyageur peut suivre, en la vallée, </VERS>
<VERS>Le cours capricieux d'un limpide ruisseau. </VERS>
<VERS>Le voyageur, ici, voit scintiller l'eau</VERS>
<VERS>Dans la trouée ouverte au fond de la ramure,</VERS>
<VERS>Et là, tout près du bord, il entend son murmure, </VERS>
<VERS>Mais il ne la voit point. Heureux est-il toujours, </VERS>
<VERS>Quand s'ouvre la forêt et reparaît son cours.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est le mois de mai. La lumière ruisselle:</VERS>
<VERS>L'arôme des bois monte aux cieux. Une nacelle </VERS>
<VERS>Glisse rapidement sur le Mississippi.</VERS>
<VERS>Elle passe devant le Wabash assoupi,</VERS>
<VERS>Et devant l'Ohio qui balance ses nappes</VERS>
<VERS>Comme un champ de maïs berce ses blondes grappes. </VERS>
<VERS>Ceux qu'elle emporte, hélas! sont des Acadiens, </VERS>
<VERS>Des bannis résignés, dépouillés de leurs biens, </VERS>
<VERS>Les débris malheureux d'un peuple heureux naguère.</VERS>
<VERS>Où vont-ils maintenant? Ils ne le savent guère. </VERS>
<VERS>Unis par la souffrance et par la foi, songeurs, </VERS>
<VERS>Depuis longtemps déjà ces pauvres voyageurs </VERS>
<VERS>Que la haine poursuit, que le doute accompagne, </VERS>
<VERS>A travers la forêt, à travers la campagne,</VERS>
<VERS>Sur la terre ou les eaux, s'en vont toujours errants: </VERS>
<VERS>Ils cherchent leurs amis, ils cherchent leurs parents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi les fugitifs on voit Évangéline,</VERS>
<VERS>Semblable maintenant au cyprès qui s'incline </VERS>
<VERS>Sur la fosse profonde où dort un malheureux, </VERS>
<VERS>On voit l'humble pasteur, son guide généreux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, pendant bien des jours, la vaillante pirogue, </VERS>
<VERS>Docile à l'aviron, sur le grand fleuve vogue;</VERS>
<VERS>Et, dormant bien des nuits, sous les chênes ombreux,</VERS>
<VERS>L'humble proscrit échappe à ses soucis nombreux. </VERS>
<VERS>Et la barque franchit des chutes aboyantes, </VERS>
<VERS>Rase des bords féconds, des îles verdoyantes, </VERS>
<VERS>Où le fier cotonnier berce, d'un air coquet, </VERS>
<VERS>Ses aigrettes d'argent et son moelleux duvet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle entre maintenant dans les calmes lagunes</VERS>
<VERS>Où de longs bancs de sable, au-dessus des eaux brunes, </VERS>
<VERS>Comme des rubans d'or, lèvent leurs dos croulants. </VERS>
<VERS>Et, sur ces bancs étroits où les flots ondulants </VERS>
<VERS>Murmurent, tour à tour, comme un nid qui ramage, </VERS>
<VERS>Elle voit miroiter le doux et blanc plumage </VERS>
<VERS>De mille pélicans; et loin, dans les roseaux, </VERS>
<VERS>Elle entend gazouiller mille étranges oiseaux : </VERS>
<VERS>La rive s'aplanit. Ici, dans un bocage, </VERS>
<VERS>Là, dans le chatoiement d'un verdissant pacage, </VERS>
<VERS>S'élève la maison du planteur enrichi, </VERS>
<VERS>Et du nègre indolent la case au toit blanchi. </VERS>
<VERS>Les exilés voyaient une terre féconde </VERS>
<VERS>Où se plaît le soleil, où le bien-être abonde, </VERS>
<VERS>Où de riches moissons se balancent au vent. </VERS>
<VERS>C'était la côte d'or. Courant vers le levant, </VERS>
<VERS>Le fleuve, sous l'azur, fait mainte étrange courbe, </VERS>
<VERS>Et ses flots, emportant leur fécondante bourbe, </VERS>
<VERS>Arrosent çà et là des bosquets d'orangers, </VERS>
<VERS>Des citronniers fleuris et de nombreux vergers.</VERS>
<VERS>Sans repos l'aviron plonge comme une dague, </VERS>
<VERS>Et la barque décrit, sur le sein de la vague, </VERS>
<VERS>Un sillon circulaire où tremble le ciel bleu. </VERS>
<VERS>Voilà que son élan se ralentit un peu;</VERS>
<VERS>Elle entre dans les eaux du calme Plaquemine. </VERS>
<VERS>L'heure est mélancolique et le soir s'illumine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les voyageurs s'en vont en ces nouveaux endroits </VERS>
<VERS>Où serpentent, sans bruit, mille canaux étroits, </VERS>
<VERS>Et leur nacelle glisse au hasard des flots sombres </VERS>
<VERS>Qui semblent un filet fait de mailles sans nombres. </VERS>
<VERS>Les cyprès chevelus, les lierres en faisceaux, </VERS>
<VERS>Au-dessus de leurs fronts forment de verts arceaux </VERS>
<VERS>Où s'accrochent des fleurs, des mousses diaphanes, </VERS>
<VERS>Où flottent mollement de légères lianes,</VERS>
<VERS>Comme aux voûtes d'un temple, illustres oripeaux, </VERS>
<VERS>On voit flotter parfois des loques de drapeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il règne dans ces lieux un effrayant silence; </VERS>
<VERS>On entend seulement le héron qui s'élance, </VERS>
<VERS>Au coucher du soleil, vers le grand cèdre noir, </VERS>
<VERS>Dont les rameaux touffus lui servent de juchoir, </VERS>
<VERS>Ou le rire infernal, quand vient aussi la brune, </VERS>
<VERS>D'un grand hibou qui sort pour saluer la lune. </VERS>
<VERS>Et la lune monta dans le ciel. Ses rayons </VERS>
<VERS>Tracèrent sur les eaux de lumineux sillons, </VERS>
<VERS>Drapèrent les cyprès dans une écharpe blanche, </VERS>
<VERS>Coururent mollement le long de mainte branche, </VERS>
<VERS>Glissèrent à travers des sommets assombris, </VERS>
<VERS>Comme, au lever du jour, on voit dans les débris </VERS>
<VERS>Des antiques donjons qui tombent en ruine, </VERS>
<VERS>Glisser les fils d'argent d'une vague bruine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voguant silencieux, peu à peu les proscrits </VERS>
<VERS>Sentirent une angoisse étreindre leurs esprits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pleins du pressentiment d'un mal inévitable, </VERS>
<VERS>Ils croyaient parcourir un chemin redoutable. </VERS>
<VERS>Flottant dans l'ombre épaisse ou les fauves clartés, </VERS>
<VERS>Les choses autour d'eux, en ces lieux écartés, </VERS>
<VERS>Revêtaient tout à coup la plus étrange forme, </VERS>
<VERS>Tout à coup se fondaient en une masse énorme, </VERS>
<VERS>Et leurs coeurs, trop émus des menaces du sort, </VERS>
<VERS>Se sentaient oppressés comme devant la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souffrant peut-être ainsi, la frêle sensitive</VERS>
<VERS>Referme sa corolle et se penche craintive,</VERS>
<VERS>Quand, au loin dans la plaine, un coursier au galop </VERS>
<VERS>Fait retentir le sol de son poudreux sabot.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais une vision d'une douceur divine</VERS>
<VERS>Vient charmer, un moment, l'âme de l'orpheline. </VERS>
<VERS>Dans cet air qui l'enivre et ces fauves décors, </VERS>
<VERS>Intense, sa pensée a soudain pris un corps. </VERS>
<VERS>Un spectre ravissant glisse sur l'or des lames. </VERS>
<VERS>Il vient vers le canot. Hâtez-vous, faibles rames!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est pour elle qu'il vient... Son coeur bat éperdu, </VERS>
<VERS>Car elle reconnaît le fiancé perdu.</VERS>
<VERS>Cependant un rameur d'une haute stature, </VERS>
<VERS>Un rameur qui portait un cor à sa ceinture, </VERS>
<VERS>Se leva de son banc, et puis interrogea,</VERS>
<VERS>Dans le lointain, les eaux qui brunissaient déjà.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, pour voir si quelqu'un, alors perdu dans l'ombre, </VERS>
<VERS>Suivait aussi le cours de ces bayous sans nombre, </VERS>
<VERS>Il prit son instrument et souffla par trois fois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fanfare éclatante éveilla sous les bois </VERS>
<VERS>Mille échos étonnés, mille voix inquiètes,</VERS>
<VERS>Qui moururent au loin, dans leurs sombres cachettes. </VERS>
<VERS>On entendit, dans l'air, des ailes s'agiter, </VERS>
<VERS>On entendit, sur l'eau, des roseaux palpiter; </VERS>
<VERS>On vit, le long des bords, mainte odorante tige </VERS>
<VERS>Secouer ses parfums dans un plaisant vertige; </VERS>
<VERS>Mais pas une voix d'homme, en l'immense rumeur, </VERS>
<VERS>Ne répondit alors à l'appel du rameur.</VERS>
<VERS>Tout murmure cessa. Dans l'angoisse du calme </VERS>
<VERS>La vierge de Grand-Pré, telle une frêle palme, </VERS>
<VERS>Sur le bord du canot s'inclina doucement, </VERS>
<VERS>Et, dans un long sommeil, oublia son tourment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tantôt le canotier en silence pagaie,</VERS>
<VERS>Et tantôt il redit, d'une voix qui s'égaie,</VERS>
<VERS>Les chansons que naguère il chantait fièrement </VERS>
<VERS>Sur ses fleuves aimés. Et, dans l'éloignement, </VERS>
<VERS>Sous la ramure épaisse où la faune fourmille, </VERS>
<VERS>Semblables aux frissons qui troublent la charmille, </VERS>
<VERS>Semblables aux soupirs qui viennent des beffrois, </VERS>
<VERS>Montèrent mille sons, mystérieuses voix</VERS>
<VERS>Des esprits ou des vents de cette solitude,</VERS>
<VERS>Qui venaient se mêler aux cris d'inquiétude </VERS>
<VERS>Des fauves effrayés, au vol du grand condor, </VERS>
<VERS>Au long rugissement de quelqu'alligator.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le matin, quand le jour vint sourire à la terre, </VERS>
<VERS>Ils poursuivaient encore leur course solitaire. </VERS>
<VERS>Ils voguaient sur les lacs de l'Atchafalaya. </VERS>
<VERS>Un souffle chaud courut, et le soleil brilla.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les nénuphars berçaient leurs corolles mignonnes, </VERS>
<VERS>Les lotus aux proscrits apportaient leurs couronnes. </VERS>
<VERS>L'air était embaumé des suaves senteurs</VERS>
<VERS>Que les magnolias épanchaient de leurs fleurs, </VERS>
<VERS>Et que l'ardente brise emportait dans l'espace.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous l'actif aviron, la nacelle qui passe</VERS>
<VERS>Donne aux eaux qu'elle fend des lueurs de falot. </VERS>
<VERS>Elle s'approche enfin d'un verdoyant îlot,</VERS>
<VERS>Que les oiseaux charmaient de leurs douces sonates, </VERS>
<VERS>Que les rosiers en fleurs ornaient de blondes nattes, </VERS>
<VERS>Où la mousse et l'ombrage invitaient au sommeil. </VERS>
<VERS>Les pauvres exilés, bronzés par le soleil,</VERS>
<VERS>Se dirigent alors vers l'endroit de la côte</VERS>
<VERS>Où l'ombre est plus épaisse, et la forêt, plus haute. </VERS>
<VERS>Ils amarrent leur nef. Là, des arbres altiers</VERS>
<VERS>De leurs rameaux touffus les couvrent tout entiers. </VERS>
<VERS>Ils demandent leur couche aux floraisons vermeilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fatigués du travail, et fatigués des veilles,</VERS>
<VERS>Ils s'endorment. Bientôt des songes gracieux </VERS>
<VERS>Évoquent d'autres temps, évoquent d'autres cieux. </VERS>
<VERS>Un cèdre balsamique au-dessus d'eux frissonne. </VERS>
<VERS>La vigne plantureuse et la blanche bignonne, </VERS>
<VERS>Comme de longs cordeaux, à ses rameaux dormants </VERS>
<VERS>Suspendent, enlacés, leurs tiges, leurs sarments, </VERS>
<VERS>Et forment, au désert, des échelles étranges, </VERS>
<VERS>Échelles de Jacob où voltigent des anges;</VERS>
<VERS>Mais les anges, ce sont de brillants colibris</VERS>
<VERS>Qui butinent gaîment les échelons fleuris.</VERS>
<VERS>Jusqu'au lever du jour, sur sa couche de mousse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vierge s'enivra de la vision douce.</VERS>
<VERS>Sous l'arbre gigantesque, heureuse, elle dormait. </VERS>
<VERS>A ce rêve si beau le passé se fermait,</VERS>
<VERS>Le ciel enfin touché souriait à sa flamme,</VERS>
<VERS>Et les rayons d'en haut illuminaient son âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À travers les îlots, dans l'ombre du massif,</VERS>
<VERS>Et glissant vite aussi, venait un autre esquif.</VERS>
<VERS>Des chasseurs le montaient. Aucunes chansons gaies </VERS>
<VERS>Ne réglaient cependant le rythme des pagaies. </VERS>
<VERS>Ils allaient vers le nord, aux lointains horizons, </VERS>
<VERS>Chasser le castor doux et les rudes bisons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jeune et cherchant l'oubli, sa dernière ressource, </VERS>
<VERS>Un étranger guidait l'aventureuse course. </VERS>
<VERS>Des cheveux emmêlés effleuraient ses sourcils, </VERS>
<VERS>Et son oeil laissait voir la trace des soucis. </VERS>
<VERS>Son âme était bercée au vent de la tristesse. </VERS>
<VERS>Ce jeune homme, c'était Gabriel Lajeunesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans espoir, en effet, redoutant l'avenir, </VERS>
<VERS>Et toujours poursuivi par l'amer souvenir </VERS>
<VERS>De son bonheur perdu, de sa foi profanée, </VERS>
<VERS>Il fuyait tous les lieux pour fuir sa destinée; </VERS>
<VERS>Il allait demander enfin aux bois discrets,</VERS>
<VERS>De cacher ses douleurs, d'endormir ses regrets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Creusant un clair sillon dans l'élément docile, </VERS>
<VERS>Le vagabond esquif s'avance jusqu'à l'île </VERS>
<VERS>Où s'était arrêté le canot des proscrits:</VERS>
<VERS>Mais il ne vogue point vers les pompeux abris</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que les arbres formaient en enlaçant leurs palmes, </VERS>
<VERS>Il longe l'autre bord et fuit sur les eaux calmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gabriel le chasseur, sur sa rame courbé, </VERS>
<VERS>Ne vit point, à la rive, un canot dérobé</VERS>
<VERS>Sous les tissus du jonc et les branches du saule: </VERS>
<VERS>Gabriel ne vit point, non plus, la blanche épaule </VERS>
<VERS>D'une vierge endormie, à l'ombre des palmiers. </VERS>
<VERS>Le bruit des avirons, la voix des nautoniers</VERS>
<VERS>Ne réveillèrent point ceux qui dormaient, comme elle, </VERS>
<VERS>Sur la mousse des bois, sous le toit de dentelle </VERS>
<VERS>Que formaient en ces lieux les rameaux odorants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le canot des chasseurs glissa sur les courants, </VERS>
<VERS>Comme un nuage au ciel, lorsque le vent s'élève. </VERS>
<VERS>Et, quand il eut longé la courbe de la grève, </VERS>
<VERS>Que le cri des tolets mourut dans le lointain, </VERS>
<VERS>Plusieurs des fugitifs s'éveillèrent soudain, </VERS>
<VERS>L'esprit bouleversé d'une angoisse inouïe. </VERS>
<VERS>Pourtant Évangéline est toute réjouie;</VERS>
<VERS>Elle parle au pasteur avec effusion.</VERS>
<VERS>Elle dit:</VERS>
<VERS>- « Ô mon père, est-ce une illusion</VERS>
<VERS>«	Qui de mes sens troublés soudainement s'empare?</VERS>
<VERS>«	Est-ce un futile espoir où mon âme s'égare?</VERS>
<VERS>«	Ai-je entendu la voix d'un ange du Seigneur?</VERS>
<VERS>«	Quelque chose me dit que je touche au bonheur,</VERS>
<VERS>«	Que Gabriel est proche... Est-ce un divin présage? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La pourpre tout à coup enflamma son visage, </VERS>
<VERS>Et puis elle ajouta mélancoliquement:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	« Ô mon père, j'ai tort! J'ai tort assurément,</VERS>
<VERS>«	De vous parler ainsi de ces choses frivoles;</VERS>
<VERS>«	Votre esprit sérieux hait les vaines paroles. »</VERS>
<VERS>-	« Mon enfant, répliqua le sensible pasteur,</VERS>
<VERS>«	Ton espoir est permis, ton rêve est enchanteur,</VERS>
<VERS>«	Et tes illusions pour moi ne sont pas vaines.</VERS>
<VERS>«	Puisse cela marquer le terme de tes peines!</VERS>
<VERS>«	Les pensées sont cachés, mais la parole, enfant,</VERS>
<VERS>«	Qui flotte au-dessus d'eux, les révèle pourtant,</VERS>
<VERS>«	Ainsi que la bouée, en la mer étendue,</VERS>
<VERS>«	Révèle le bas-fond où l'ancre est descendue.</VERS>
<VERS>«	Espère, fiancée, et calme ton souci,</VERS>
<VERS>«	Ton ami Gabriel n'est pas bien loin d'ici...</VERS>
<VERS>«	La Têche coule au sud, Saint-Maur est sur la rive;</VERS>
<VERS>«	Saint-Maur et Saint-Martin. Notre pirogue arrive,</VERS>
<VERS>«	Et, c'est là que l'épouse, après un long ennui,</VERS>
<VERS>«	Retrouvera l'époux et vivra près de lui,</VERS>
<VERS>«	Que le pasteur pourra, sous son humble houlette,</VERS>
<VERS>«	Réunir de nouveau le troupeau qu'il regrette!</VERS>
<VERS>«	Le pays est charmant, féconds sont les guérets,</VERS>
<VERS>«	Et les arbres fruitiers parfument les forêts.</VERS>
<VERS>«	Un ciel plein de lumière arrondit sur nos têtes</VERS>
<VERS>«	Une voûte d'azur, que supportent les crêtes</VERS>
<VERS>«	D'inaccessibles rocs et de monts éloignés.</VERS>
<VERS>«	Ces lieux, divinement le ciel les a soignés,</VERS>
<VERS>«	Et du sol, sans travail, toute richesse émane;</VERS>
<VERS>«	Ils sont bien dits: l'Éden de la Louisiane. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après ces quelques mots du prêtre vénéré, </VERS>
<VERS>La troupe se leva. L'esquif fut démarré;</VERS>
<VERS>Il vogua tout le jour sur la vague de moire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais avant que la nuit ouvrit son aile noire, </VERS>
<VERS>Au fond de l'occident, le soleil radieux,</VERS>
<VERS>Comme un magicien dont l'art charme les yeux, </VERS>
<VERS>Tendit sa verge d'or sur la face du monde, </VERS>
<VERS>Et noya dans le feu le ciel, la terre et l'onde. </VERS>
<VERS>La surface du lac, la plaine, le buisson </VERS>
<VERS>Tressaillirent alors d'un amoureux frisson, </VERS>
<VERS>Et parurent lancer des gerbes vigoureuses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec ses avirons d'où les eaux vaporeuses </VERS>
<VERS>Retombaient goutte à goutte, en larges diamants, </VERS>
<VERS>Le canot des proscrits, sur ces flots endormants, </VERS>
<VERS>Ressemblait au nuage à l'éclatante frange</VERS>
<VERS>Qui flotte entre deux cieux au souffle pur d'un ange. </VERS>
<VERS>Le front d'Evangéline était calme et serein:</VERS>
<VERS>Pour elle enfin le ciel ne serait plus d'airain, </VERS>
<VERS>Et l'amour rayonnait sur sa jeune âme austère, </VERS>
<VERS>Ainsi que le soleil rayonnait sur la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'élançant tout à coup d'un bocage voisin. </VERS>
<VERS>Et grisé sûrement d'amour ou de raisin,</VERS>
<VERS>Un jeune oiseau moqueur, le plus sauvage barde, </VERS>
<VERS>Le chanteur le plus gai, vint, d'une aile gaillarde, </VERS>
<VERS>Se percher au sommet d'un superbe bouleau,</VERS>
<VERS>Qui penchait son tronc blanc sur les remous de l'eau. </VERS>
<VERS>Il chanta. La forêt suspendit ses murmures. </VERS>
<VERS>Ses notes scintillaient ravissantes et pures,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un ruisseau de perle à travers des récifs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses cris furent d'abord timides et craintifs: </VERS>
<VERS>C'était comme un soupir des âmes délaissées. </VERS>
<VERS>Mais sa voix s'anima. Ses roulades pressées </VERS>
<VERS>Firent trembler au loin les feuillages touffus. </VERS>
<VERS>Brillants coups de gosier, sanglots, trilles confus, </VERS>
<VERS>C'était un cri d'orgie, un appel du délire. </VERS>
<VERS>Il parut babiller et s'éclater de rire;</VERS>
<VERS>A la brise il jeta des accents de courroux:</VERS>
<VERS>Il modula longtemps des sons tristes et doux; </VERS>
<VERS>Puis, mêlant brusquement toute cette harmonie, </VERS>
<VERS>Il la précipita, comme par ironie,</VERS>
<VERS>En faisceaux éclatants sur les bois d'alentour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il arrive parfois, sur le soir d'un beau jour, </VERS>
<VERS>Qu'une brise légère, après quelques ondées, </VERS>
<VERS>Agite des tilleuls les cimes inondées,</VERS>
<VERS>Et fait tomber la pluie en gouttes de cristal,</VERS>
<VERS>De rameaux en rameaux, jusque au fond du val, </VERS>
<VERS>Ainsi l'oiseau moqueur, juché dans le feuillage, </VERS>
<VERS>Fit pleuvoir sur les bois son divin babillage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soutenus par l'espoir, bercés par ces accords, </VERS>
<VERS>Les pauvres exilés longent de nouveaux bords; </VERS>
<VERS>Ils voguent dans la Têche, à travers les prairies. </VERS>
<VERS>Au-dessus des forêts, comme des draperies, </VERS>
<VERS>Des orbes de fumée ondulent dans les airs.</VERS>
<VERS>Ils entendent là-bas, dans ces lieux moins déserts, </VERS>
<VERS>Le cor qui retentit par delà les bocages,</VERS>
<VERS>Ils entendent les boeufs mugir dans les pacages.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au bord de la rivière, en un charmant endroit, </VERS>
<VERS>Un endroit où régnait la paix, luisait le toit </VERS>
<VERS>Dont les proscrits, de loin, avaient vu la fumée. </VERS>
<VERS>Un chêne l'ombrageait. La mousse parfumée </VERS>
<VERS>Et le gui merveilleux qu'en la nuit de Noël </VERS>
<VERS>Venait couper, selon le rite solennel, </VERS>
<VERS>Avec la serpe d'or, le mystique druide, </VERS>
<VERS>Grimpaient légèrement au chêne, leur égide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était le toit d'un pâtre. Il était large et bas. </VERS>
<VERS>Un jardin l'entourait où les fleurs, sous les pas </VERS>
<VERS>Des visiteurs ravis, versaient d'étranges baumes. </VERS>
<VERS>Derrière ce jardin se déroulaient les chaumes. </VERS>
<VERS>On avait abattu, dans un bosquet, tout près, </VERS>
<VERS>Pour bâtir la maison, les plus altiers cyprès. </VERS>
<VERS>Des poteaux élégants portaient la galerie; </VERS>
<VERS>Et la vigne légère, et la rose fleurie,</VERS>
<VERS>Que venait caresser l'oiseau-mouche coquet, </VERS>
<VERS>Ornaient tous ces poteaux d'un odorant bouquet. </VERS>
<VERS>Au bout, presque cachés sous la ramure épaisse, </VERS>
<VERS>Sans cesse bourdonnant et roucoulant sans cesse, </VERS>
<VERS>Étaient l'ardente ruche et le doux colombier: </VERS>
<VERS>L'abeille travailleuse et l'amoureux ramier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces lieux étaient plongés dans un calme sublime, </VERS>
<VERS>Les rayons du soleil doraient encore la cime</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des bois mystérieux qui frangeaient l'horizon, </VERS>
<VERS>Mais les ombres déjà planaient sur la maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fumée, en sortant des hautes cheminées, </VERS>
<VERS>Formait des orbes bleus, des vagues satinées,</VERS>
<VERS>Qui rayaient le ciel pur, comme un rustique andain </VERS>
<VERS>Raie un champ que l'on fauche. Et, parti du jardin, </VERS>
<VERS>Derrière la maison, par un bosquet de chêne, </VERS>
<VERS>Un sentier conduisait, large ruban d'ébène, </VERS>
<VERS>Jusqu'à la prairie où de chaudes lueurs</VERS>
<VERS>Le soleil inondait les gazons et les fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'était comme un lac dont les ondes bénignes </VERS>
<VERS>Auraient dormi. Les ifs où s'accrochaient les vignes, </VERS>
<VERS>Sombres dans l'or du soir, paraissaient des vaisseaux </VERS>
<VERS>Que le calme profond enchaînait sur les eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur un cheval ardent qui hennit et folâtre, </VERS>
<VERS>Des bords de la forêt, voici venir un pâtre.</VERS>
<VERS>Il revêt un pourpoint fait de peau de chevreuil. </VERS>
<VERS>Sa figure bronzée a presque de l'orgueil</VERS>
<VERS>Quand, sous le sombrero, son regard se promène, </VERS>
<VERS>Satisfait et ravi, sur l'admirable scène </VERS>
<VERS>Qu'autour de lui le soir déroule lentement. </VERS>
<VERS>Les troupeaux, çà et là, broutent paisiblement </VERS>
<VERS>La pointe du gazon et la feuille moelleuse. </VERS>
<VERS>Ils savourent surtout la fraîcheur vaporeuse </VERS>
<VERS>Qui s'élève de l'onde et s'étend sur le pré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Arrêtant son cheval sur le champ diapré,</VERS>
<VERS>Il prend le cor vibrant que sa ceinture porte,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et souffle une clameur, à la fois douce et forte, </VERS>
<VERS>Qui va se perdre au loin dans les brumes du soir. </VERS>
<VERS>Au signal familier, aussitôt, l'on put voir</VERS>
<VERS>Les troupeaux attentifs lever leurs cornes blanches, </VERS>
<VERS>Au-dessus du foin vert et des légères branches, </VERS>
<VERS>Comme des flots d'écume au-dessus des cailloux. </VERS>
<VERS>En silence, d'abord, ouvrant leurs grands yeux roux, </VERS>
<VERS>Pendant une minute ils regardent, hésitent,</VERS>
<VERS>Et puis, tous en beuglant soudain se précipitent </VERS>
<VERS>Comme un nuage épais dans les champs élargis. </VERS>
<VERS>Et le berger vaillant revient à son logis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, comme il arrivait sur son cheval superbe, </VERS>
<VERS>Par la sente battue en l'épaisseur de l'herbe, </VERS>
<VERS>Il voit, près du jardin, la vierge et le pasteur </VERS>
<VERS>Qui s'avancent vers lui, marchant avec lenteur, </VERS>
<VERS>Et comme intimidés. Ravi de l'aventure, </VERS>
<VERS>Il s'arrête, d'un bond descend de sa monture,</VERS>
<VERS>Et court au-devant d'eux en leur ouvrant ses bras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les voyageurs, d'abord, restent dans l'embarras; </VERS>
<VERS>Mais, sous les traits brunis de ce vieux pâtre agile, </VERS>
<VERS>Ils retrouvent bientôt le forgeron Basile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Basile, tout joyeux, conduit dans le jardin </VERS>
<VERS>Ces amis que le ciel lui redonne soudain;</VERS>
<VERS>Et là, sous la tonnelle et dans un nid de roses, </VERS>
<VERS>Ensemble on s'entretient de mille et mille choses. </VERS>
<VERS>On parle du présent, on parle du passé,</VERS>
<VERS>On parle du pays d'où chacun fut chassé... </VERS>
<VERS>On voudrait épuiser un sujet qu'on effleure;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On est joyeux ou triste, et l'on rit et l'on pleure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois Évangéline, à travers le bosquet,</VERS>
<VERS>Plonge, silencieuse, un regard inquiet :</VERS>
<VERS>Elle cherche quelqu'un, puis, elle craint d'entendre </VERS>
<VERS>Pourquoi l'objet aimé se fait encore attendre. </VERS>
<VERS>N'est-ce donc pas ici qu'elle doit le revoir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Basile, cependant, comprend le désespoir </VERS>
<VERS>Qui couve dans le coeur de la jeune proscrite; </VERS>
<VERS>Il ressent à son tour une angoisse subite, </VERS>
<VERS>Et, d'une voix émue, il demande aussitôt:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- «N'avez-vous rencontré nulle part un canot?...</VERS>
<VERS>«	Du lac et des bayous il a suivi la route.</VERS>
<VERS>«	Gabriel le conduit. Vous l'avez vu sans doute. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, dès les premiers mots que l'hôte prononça, </VERS>
<VERS>Sur le front de la vierge un nuage passa; </VERS>
<VERS>Au bord de sa paupière une larme vint luire, </VERS>
<VERS>Puis, avec un accent qu'on ne saurait traduire, </VERS>
<VERS>Elle s'écria:</VERS>
<VERS>- « Ciel! Gabriel est parti! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son coeur dans le chagrin parut anéanti,</VERS>
<VERS>Et les échos du soir tristement murmurèrent:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«	Gabriel est parti! »</VERS>
<VERS>Les exilés pleurèrent, </VERS>
<VERS>Le forgeron Basile avec bonté reprit:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Ne laisse pas le trouble agiter ton esprit:</VERS>
<VERS>«	Sèche tes pleurs; le ciel soutiendra ton courage.</VERS>
<VERS>«	Attends. Désespérer serait lui faire outrage.</VERS>
<VERS>«	Ce matin seulement il est parti d'ici,</VERS>
<VERS>«	Ton Gabriel. Le sot, d'avoir si vite ainsi,</VERS>
<VERS>«	Et presque malgré moi, fui notre domicile.</VERS>
<VERS>«	Il était devenu d'une humeur difficile;</VERS>
<VERS>«	Il haïssait le monde et n'endurait que moi;</VERS>
<VERS>«	Il ne parlait jamais, ou bien parlait de toi.</VERS>
<VERS>«	Dans les cantons voisins aucune jeune fille</VERS>
<VERS>«	Ne semblait, à ses yeux, vertueuse ou gentille.</VERS>
<VERS>«	Pour lui rien ici-bas n'avait plus de valeur.</VERS>
<VERS>«	Son départ m'a rempli d'une grande douleur,</VERS>
<VERS>«	Et sans cesse j'entends sa dernière parole.</VERS>
<VERS>«	Il doit, dans Andayès, une ville espagnole,</VERS>
<VERS>«	Acheter des mulets aux pieds sûrs et mordants.</VERS>
<VERS>«	Il veut suivre, de là, sous des cieux moins ardents,</VERS>
<VERS>«	Les Sauvages du Nord jusque sous la Grande Ourse.</VERS>
<VERS>«	Il chassera partout, dans cette longue course,</VERS>
<VERS>«	Le fauve et le gibier au fond des bois épais.</VERS>
<VERS>«	Calme-toi, mon enfant, et goûte encore la paix,</VERS>
<VERS>«	Nous saurons retrouver cet ami téméraire.</VERS>
<VERS>«	Sa nacelle d'écorce a le courant contraire.</VERS>
<VERS>«	Demain nous partirons, sitôt que le matin</VERS>
<VERS>«	Fera luire les eaux d'un reflet argentin,</VERS>
<VERS>«	Et que la nuit t'aura quelque peu reposée.</VERS>
<VERS>«	En côtoyant des bords tout brillants de rosée,</VERS>
<VERS>«	Nous rejoindrons bientôt l'amoureux braconnier,</VERS>
<VERS>«	Et tu pourras alors le faire prisonnier. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On entendit soudain des voix vives et gaies; </VERS>
<VERS>On vit des jeunes gens franchir les vertes haies </VERS>
<VERS>Qui miraient dans les eaux leur riche floraison. </VERS>
<VERS>Ils portaient en triomphe, à travers le gazon, </VERS>
<VERS>Michel, le vieux joueur de violon rustique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Basile le gardait comme un dieu domestique,</VERS>
<VERS>Il mêlait, lui du moins, quelques rires aux pleurs, </VERS>
<VERS>Et son archet créait des sons ensorceleurs. </VERS>
<VERS>Il rappelait vraiment un dieu gai de la fable. </VERS>
<VERS>Il était renommé pour sa manière affable, </VERS>
<VERS>Pour ses cheveux d'argent et pour son violon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Longue vie à Michel, le roi du rigodon! » </VERS>
<VERS>Crièrent, à la fois, en écartant les saules,</VERS>
<VERS>Les gars qui le portaient sur leurs fortes épaules.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, le père Félix, en les apercevant,</VERS>
<VERS>De la main les salue. Il s'avance au-devant. </VERS>
<VERS>Dès qu'il voit s'approcher le vénérable prêtre, </VERS>
<VERS>Le vieux ménestrel sent, dans son âme, renaître </VERS>
<VERS>Les ravissants transports d'un âge plus heureux. </VERS>
<VERS>Il se met à pleurer. Des souvenirs nombreux </VERS>
<VERS>À ses esprits émus alors se présentèrent,</VERS>
<VERS>Et vers les temps enfuis ses pensées remontèrent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'enfant du vieux Benoît baise ses cheveux blancs. </VERS>
<VERS>Il la presse en ses bras, en ses bras tout tremblants, </VERS>
<VERS>Et mouille son front pur de ses brûlantes larmes. </VERS>
<VERS>La pauvre Évangéline, elle avait bien des charmes</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quant il la fit danser pour la dernière fois, </VERS>
<VERS>Avec son Gabriel et les gais villageois, </VERS>
<VERS>Au son du violon, sous le ciel d'Acadie! </VERS>
<VERS>Elle ne s'était pas, à coup sûr, enlaidie,</VERS>
<VERS>Et plus pur que jamais devait être son coeur </VERS>
<VERS>Éprouvé longuement au creuset du malheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oubliant tout à fait ses épreuves amères, </VERS>
<VERS>Basile embrasse alors les filles et les mères. </VERS>
<VERS>Il crie, il rit, il chante. Il se croit tout permis </VERS>
<VERS>Pour mieux montrer sa joie à ses anciens amis.</VERS>
<VERS>Ces proscrits de Grand-Pré que le hasard rassemble, </VERS>
<VERS>Longtemps dans le jardin s'entretiennent ensemble </VERS>
<VERS>Du bonheur qu'ils goûtaient au village natal, </VERS>
<VERS>Et des maux endurés depuis l'arrêt fatal. </VERS>
<VERS>Ils admirent pourtant l'existence tranquille </VERS>
<VERS>Que passe à l'étranger le forgeron Basile; </VERS>
<VERS>Ils écoutent longtemps, avec avidité, </VERS>
<VERS>Le récit qu'il leur fait de la fécondité </VERS>
<VERS>De ces prés sans confins, dont la riche verdure </VERS>
<VERS>Nourrit mille troupeaux errant à l'aventure. </VERS>
<VERS>Et, quand l'ombre du soir vient à se déployer, </VERS>
<VERS>Telle une sombre tente, ils font cercle au foyer. </VERS>
<VERS>On prépare aussitôt un souper confortable. </VERS>
<VERS>Puis, le père Félix, debout près de la table, </VERS>
<VERS>Récite à haute voix le bénédicité,</VERS>
<VERS>Et chacun dit: Amen, en sa félicité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lentement, lentement, sur la fête nouvelle </VERS>
<VERS>La nuit silencieuse avait ouvert son aile. </VERS>
<VERS>Tout était, au dehors, calme et tranquillité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donnant au paysage un éclat argenté, </VERS>
<VERS>La lune se leva souriante, sans voile,</VERS>
<VERS>Et monta dans l'azur où scintillait l'étoile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le bonheur du moment: rires, pleurs et couplets, </VERS>
<VERS>Sur le deuil du passé renvoyait ses reflets. </VERS>
<VERS>On causait avec verve, et le front des convives </VERS>
<VERS>Semblait s'illuminer de lumières plus vives </VERS>
<VERS>Que celles qui flottaient au sombre firmament. </VERS>
<VERS>Le pâtre réjoui versait abondamment,</VERS>
<VERS>Dans les vases d'étain, le doux jus de la vigne. </VERS>
<VERS>Aux siècles de la fable il aurait été digne </VERS>
<VERS>De verser le nectar à la table des dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors que fut fini le repas copieux,</VERS>
<VERS>Il alluma sa pipe et parla de la sorte:</VERS>
<VERS>- « Oui, vous tous, mes amis, qui frappez à ma porte,</VERS>
<VERS>«	Après avoir erré sous des cieux inconnus,</VERS>
<VERS>«	Je vous le dis encore, soyez les bienvenus!</VERS>
<VERS>«	L'âme du forgeron ne s'est pas refroidie.</VERS>
<VERS>«	Il se souvient toujours de sa belle Acadie,</VERS>
<VERS>«	Et de l'humble maison qu'il avait à Grand-Pré.</VERS>
<VERS>«	Pour lui le malheureux est un être sacré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«	Demeurez avec moi dans ces fertiles plaines.</VERS>
<VERS>«	Le sang n'y gèle pas, croyez-le, dans nos veines,</VERS>
<VERS>«	Comme chez nous, l'hiver. Dans le sol nuls cailloux</VERS>
<VERS>«	Du laboureur actif n'excitent le courroux,</VERS>
<VERS>«	Point d'insectes méchants. Et, dans chaque domaine</VERS>
<VERS>«	La mordante charrue, au printemps, se promène</VERS>
<VERS>«	Comme un esquif léger sur la nappe des eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«	On ne voit pas tarir nos limpides ruisseaux.</VERS>
<VERS>«	Dans toutes les saisons les orangers fleurissent,</VERS>
<VERS>«	Et les fruits les plus beaux en nos vergers mûrissent.</VERS>
<VERS>«	Des flots de blonds épis roulent sur les guérets,</VERS>
<VERS>«	Et des bois précieux remplissent les forêts.</VERS>
<VERS>«	Au milieu de nos prés on voit sans cesse paître</VERS>
<VERS>«	De sauvages troupeaux dont chacun est le maître.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«	Quand nos toits sont debout au milieu des moissons,</VERS>
<VERS>«	Que nos grasses brebis aux épineux buissons</VERS>
<VERS>«	Accrochent, en passant, leurs blancs flocons de laine,</VERS>
<VERS>«	Que d'un foin parfumé chaque grange est bien pleine,</VERS>
<VERS>«	Que dans les prés en fleurs qui s'étendent là-bas.</VERS>
<VERS>«	Les génisses vont paître ou prendre leurs ébats,</VERS>
<VERS>«	Nul roi Georges ne vient, par d'infâmes apôtres,</VERS>
<VERS>«	Sans honte nous ravir tous ces biens qui sont nôtres. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De sa large narine, alors, le laboureur</VERS>
<VERS>Fit jaillir tout à coup un souffle de fureur, </VERS>
<VERS>Et frappa de son poing la table de mélèze.</VERS>
<VERS>Ses compagnons, surpris, bondirent sur leur chaise, </VERS>
<VERS>Et le père Félix oublia, cette fois,</VERS>
<VERS>La prise de tabac qu'il tenait dans ses doigts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais un instant après, le sourire sur les lèvres, </VERS>
<VERS>Il ajouta:</VERS>
<VERS>- « Pourtant, défiez-vous des fièvres:</VERS>
<VERS>«	Elles sont bien à craindre en ces brûlants climats.</VERS>
<VERS>«	Comme dans l'Acadie on ne les guérit pas</VERS>
<VERS>«	En mettant à son cou, durant mainte journée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Une écale de noix avec une araignée. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On poursuivait gaîment l'entretien familier, </VERS>
<VERS>Quand on entend, dehors, sur le vaste escalier, </VERS>
<VERS>Avec un bruit de pas un torrent de paroles, </VERS>
<VERS>C'étaient les invités; quelques jeunes créoles, </VERS>
<VERS>Et des Acadiens devenus des planteurs, </VERS>
<VERS>Loin du joug odieux de leurs persécuteurs , </VERS>
<VERS>Sur le sol fortuné qui leur offrait asile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien souvent ils venaient chez leur ami Basile. </VERS>
<VERS>Plusieurs avaient connu, dans le bourg de Grand-Pré, </VERS>
<VERS>La jeune Evangéline et le pieux curé. </VERS>
<VERS>Il était beau de voir, réunis au même âtre, </VERS>
<VERS>Tous ces infortunés. En effet, chez le pâtre, </VERS>
<VERS>Après de long labeurs et des courses sans fin, </VERS>
<VERS>Des voisins, des amis se retrouvaient enfin. </VERS>
<VERS>On riait follement, on pleurait sans contrainte, </VERS>
<VERS>Et les mains se serraient dans une chaude étreinte. </VERS>
<VERS>Les inconnus d'hier, amis dorénavant, </VERS>
<VERS>Sans gêne obéissaient à l'entrain émouvant; </VERS>
<VERS>Ils voyaient naître là des amitiés sincères... </VERS>
<VERS>Partout, il est bien vrai, les malheureux sont frères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ces épanchements, dans ces rires, alors </VERS>
<VERS>Passa, comme un rayon, une gerbe d'accords. </VERS>
<VERS>Michel, le troubadour aux longs cheveux de neige, </VERS>
<VERS>Et tous les jeunes gens qui lui faisaient cortège, </VERS>
<VERS>Se trouvaient réunis dans un autre salon,</VERS>
<VERS>Et le barde accordait, ému, son violon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt les pieds brûlants s'agitent en cadence. </VERS>
<VERS>Sous les lambris de cèdre une bruyante danse </VERS>
<VERS>Enlace savamment ses orbes gracieux,</VERS>
<VERS>Et des éclairs de joie embrasent tous les yeux. </VERS>
<VERS>Pareils à des enfants que le plaisir transporte, </VERS>
<VERS>Ils ont tout oublié. La danse les emporte </VERS>
<VERS>Avec un grand froufrou de légers cotillons,</VERS>
<VERS>Au rythme de l'archet, dans ses gais tourbillons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi depuis longtemps l'allégresse s'exhale. </VERS>
<VERS>L'un près de l'autre assis, tout au bout de la salle, </VERS>
<VERS>Basile et le pasteur parlaient, les yeux baissés, </VERS>
<VERS>De leur ami Benoît qui les avait laissés. </VERS>
<VERS>Evangéline, seule, au gré des rêveries, </VERS>
<VERS>Promenait ses regards sur les vastes prairies; </VERS>
<VERS>Bien des tristes pensées et des chastes désirs </VERS>
<VERS>S'éveillaient dans son âme au bruit de ces plaisirs! </VERS>
<VERS>Les propos amusants, la danse, la musique </VERS>
<VERS>La rendaient plus pensive et plus mélancolique; </VERS>
<VERS>Elle entendait toujours les regrettés accents </VERS>
<VERS>De l'océan plaintif et des bois fleurissants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle sortit, pour fuir une joie importune.</VERS>
<VERS>Le vent ne soufflait point; l'oiseau dormait. La lune </VERS>
<VERS>De ses rayons d'argent inondait les champs mûrs,</VERS>
<VERS>Et les grands bois lointains qui paraissaient des murs. </VERS>
<VERS>À travers les rameaux, sur la calme rivière, </VERS>
<VERS>Tombait de place en place un réseau de lumière, </VERS>
<VERS>Comme tombe un penser d'espérance et d'amour </VERS>
<VERS>Dans l'âme qui se trouble et qui se ferme au jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la fleur, autour d'elle, ouvrant son brillant vase, </VERS>
<VERS>Sa corolle d'argent, sa coupe de topaze,</VERS>
<VERS>Et la fleur répandait, humblement et sans bruit, </VERS>
<VERS>Un suave parfum sur l'aile de la nuit;</VERS>
<VERS>Et c'était son hommage à l'adorable Maître</VERS>
<VERS>Qui veillait sur ses jours après l'avoir fait naître. </VERS>
<VERS>Mais l'âme de la vierge offrait alors aux cieux </VERS>
<VERS>Un arôme plus pur et plus délicieux;</VERS>
<VERS>Comme la fleur, pourtant, elle était exposée </VERS>
<VERS>Aux ténèbres du soir, à l'amère rosée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, quand elle eut franchi la porte de l'enclos, </VERS>
<VERS>Sous les chênes ombreux où mouraient les échos, </VERS>
<VERS>A pas lents et rêveuse, elle suivit la sente, </VERS>
<VERS>Et la lune inonda son âme languissante</VERS>
<VERS>D'une tristesse douce. Alors tout se taisait. </VERS>
<VERS>Sur l'immense prairie, au loin, tout reposait </VERS>
<VERS>Hors, dans le chaud gazon, les tendres bestioles, </VERS>
<VERS>Et, dans l'air embaumé, de vives lucioles</VERS>
<VERS>Dont le vol dessinait de légers traits de feu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au-dessus de son front, dans le fond du ciel bleu, </VERS>
<VERS>Pensées du Tout-Puissant rendus partout visibles, </VERS>
<VERS>Vivement scintillaient les étoiles paisibles. </VERS>
<VERS>L'homme n'admire plus ces merveilles de Dieu, </VERS>
<VERS>Seulement il a peur quand il voit, au milieu </VERS>
<VERS>De ce temple divin qui s'appelle le Monde, </VERS>
<VERS>Paraître une comète ardente, vagabonde,</VERS>
<VERS>Comme une main de feu qui burine un arrêt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle était sur la terre, et sa pauvre âme errait</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les champs infinis où rayonne l'étoile, </VERS>
<VERS>Comme sur la mer vaste une barque sans voile. </VERS>
<VERS>Triste, elle s'écria:</VERS>
<VERS>- « Gabriel, Gabriel,</VERS>
<VERS>«	Où fuis-tu? Vers quels lieux te conduit donc le ciel?</VERS>
<VERS>«	N'entends-tu pas enfin ma voix qui se lamente?</VERS>
<VERS>«	Ne devines-tu pas l'ennui qui me tourmente?</VERS>
<VERS>«	Je te cherche partout, nulle part ne te vois!</VERS>
<VERS>«	J'écoute tous les sons et n'entends point ta voix!</VERS>
<VERS>«	Oh! que de fois ton pied, loin du bruit de la foule,</VERS>
<VERS>«	A suivi ce chemin qu'aujourd'hui mon pied foule!</VERS>
<VERS>«	Sous ces chênes feuillus combien de fois, le soir,</VERS>
<VERS>«	Fatigué du travail, es-tu venu t'asseoir,</VERS>
<VERS>«	Pendant que loin de toi, sur la mousse endormie,</VERS>
<VERS>«	En rêve te voyait ta malheureuse amie!</VERS>
<VERS>«	Que de fois sur ces prés ton anxieux regard</VERS>
<VERS>«	A dû, comme le mien, s'en aller au hasard!</VERS>
<VERS>«	Gabriel! Gabriel! oh! quand te reverrai-je?</VERS>
<VERS>«	Quand donc, mon bien-aimé, quand te retrouverai-je?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle entendit alors gazouiller, tout auprès, </VERS>
<VERS>Un jeune engoulevent juché sur un cyprès.</VERS>
<VERS>Son refrain, aussi doux que le chant de la flûte, </VERS>
<VERS>Ondula sous les bois, comme l'onde qui lutte </VERS>
<VERS>Contre les chauds baisers des brises du matin, </VERS>
<VERS>Et d'échos en échos mourut dans le lointain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«	Patience! » souffla, du fond calme des ombres, </VERS>
<VERS>L'esprit mystérieux de tous les chênes sombres; </VERS>
<VERS>Et des prés où la lune ouvrait un blanc chemin, </VERS>
<VERS>Un long soupir monta qui répondit:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Demain! »</VERS>
<VERS>Le lendemain, l'aurore était toute riante,</VERS>
<VERS>Les plantes se berçaient sur leur tige pliante,</VERS>
<VERS>La nuit sur le gazon avait versé des pleurs,</VERS>
<VERS>Et, dans l'air attiédi, partout, de blanches fleurs </VERS>
<VERS>Répandaient les parfums de leurs coupes d'albâtre. </VERS>
<VERS>Le prêtre, sur le seuil de la maison du pâtre,</VERS>
<VERS>Dit à ceux qui partaient:</VERS>
<VERS>- « Mes bons amis, adieu!</VERS>
<VERS>«	Je vais, priant pour vous, vous attendre en ce lieu.</VERS>
<VERS>«	Ramenez-nous bientôt le prodigue frivole;</VERS>
<VERS>«	Ramenez-nous aussi la jeune vierge folle,</VERS>
<VERS>«	Qui dormait sous les bois quand l'époux est venu. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Adieu! dit souriant et d'un air ingénu,</VERS>
<VERS>«	La douce enfant, Adieu! Que le Seigneur nous guide! » </VERS>
<VERS>Puis, avec le vieux pâtre elle descend, rapide,</VERS>
<VERS>Au bord de la rivière où, près des verts sentiers, </VERS>
<VERS>Les attendaient déjà de vaillants canotiers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le matin rayonnait sur la vague sereine. </VERS>
<VERS>Ils partirent. Docile à l'aviron de frêne, </VERS>
<VERS>Sous l'élan vigoureux, le rapide canot </VERS>
<VERS>S'éloigna du rivage et disparut bientôt...</VERS>
<VERS>Ils poursuivaient en vain, dans leur course obstinée, </VERS>
<VERS>Celui que devant eux, hélas! la destinée </VERS>
<VERS>Chassait comme une feuille au sein nu des déserts,</VERS>
<VERS>Ou comme le duvet de l'oiseau dans les airs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant un jour fuit, un autre, un autre encore! </VERS>
<VERS>Au coucher du dernier pas plus qu'à son aurore,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils n'ont pu découvrir la trace du fuyard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ont interrogé longtemps, de toute part,</VERS>
<VERS>La colline et le lac, la forêt et le fleuve,</VERS>
<VERS>Et dans ces lieux nouveaux, en leur amère épreuve, </VERS>
<VERS>La vierge défaillante et le rameur pensif</VERS>
<VERS>N'ont eu que des rumeurs pour guider leur esquif.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la nacelle, comme une aile ouverte vole </VERS>
<VERS>Puis elle atteint enfin cette ville espagnole, </VERS>
<VERS>Adayès qui se plaît au bruit comme aux chansons. </VERS>
<VERS>Les ombres s'étendaient sur les champs de moissons. </VERS>
<VERS>Ils descendent, lassés, dans une vieille auberge. </VERS>
<VERS>Aussitôt, grand parleur, l'hôte qui les héberge </VERS>
<VERS>Leur dit que Gabriel, guide, amis et chevaux, </VERS>
<VERS>Sont la veille, partis, pour des pays nouveaux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bien loin, à l'occident, sont des campagnes nues </VERS>
<VERS>Où des chaînes de roc s'élèvent jusqu'aux nues. </VERS>
<VERS>Sous le souffle glacé des éternels hivers, </VERS>
<VERS>Barrières de géants, leurs sommets sont couverts </VERS>
<VERS>D'une neige éclatante et d'une glace épaisse. </VERS>
<VERS>Un sommet çà et là se déchire et s'affaisse, </VERS>
<VERS>Pour ouvrir une gorge, un ravin spacieux </VERS>
<VERS>Où passent, en criant sur leurs âpres essieux, </VERS>
<VERS>Les pesants chariots de quelque caravane.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au couchant, l'Oregon roule une eau diaphane; </VERS>
<VERS>De cascade en cascade, au loin, vers le levant, </VERS>
<VERS>On voit le Nebraska verser son flot mouvant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le ciel du midi, des torrents, des rivières, </VERS>
<VERS>Charriant sans repos les sables et les pierres, </VERS>
<VERS>Soulevés par les vents, en d'étranges réveils </VERS>
<VERS>Descendent des sierras, avec des bruits pareils </VERS>
<VERS>Aux multiples accords des harpes et des lyres </VERS>
<VERS>Que font vibrer, le soir, les amoureux délires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, entre les flots de ces larges torrents,</VERS>
<VERS>Qui s'élancent fougueux vers des cieux différents, </VERS>
<VERS>Se déroule sans fin la zone des prairies,</VERS>
<VERS>Océan de gazon, mers ou plaines fleuries</VERS>
<VERS>Qui bercent au soleil, en un lointain profond,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leurs vagues d'amorphas, de roses, de mil blond.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, libres, courroucés, ou pleins d'ardeurs jalouses, </VERS>
<VERS>Les bisons font trembler les immenses pelouses; </VERS>
<VERS>Là courent les chevreuils et les souples élans, </VERS>
<VERS>Les sauvages chevaux avec les loups hurlants; </VERS>
<VERS>Là s'allument des feux qui dévorent la terre; </VERS>
<VERS>Là des vents fatigués soufflent avec mystère! </VERS>
<VERS>Des enfants d'Ismaël les sauvages tribus</VERS>
<VERS>Arrosent de leur sang ces déserts étendus,</VERS>
<VERS>Et l'avide vautour, hâtant ses ailes lentes,</VERS>
<VERS>En tournoyant dans l'air suit leurs routes sanglantes. </VERS>
<VERS>Il semble, esprit vengeur des vieux chefs massacrés, </VERS>
<VERS>Trouver, pour fuir au ciel, d'invisibles degrés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On voit monter parfois un orbe de fumée; </VERS>
<VERS>Là s'élève une tente. Une horde affamée. </VERS>
<VERS>Poussant des cris de guerre et la haine dans l'oeil, </VERS>
<VERS>Danse autour du brasier où rôtit le chevreuil. </VERS>
<VERS>De place en place aussi, se mirant aux fontaines </VERS>
<VERS>Qui sillonnent parfois ces retraites lointaines, </VERS>
<VERS>Fleurit quelque bosquet où l'oiseau va chanter; </VERS>
<VERS>Et l'ours morose vient, tout en grognant, hanter </VERS>
<VERS>Les cavernes d'un roc, le fond d'une ravine </VERS>
<VERS>Où sa griffe déterre une amère racine.</VERS>
<VERS>Puis, percé de clous d'or, bien au-dessus de tout, </VERS>
<VERS>Comme un toit protecteur le ciel s'étend partout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais toujours Gabriel continuait sa course. </VERS>
<VERS>Il avait remonté plus d'un fleuve à sa source; </VERS>
<VERS>Et près des monts Ozarks au flanc sévère et nu,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec ses compagnons il était parvenu.</VERS>
<VERS>Et, depuis bien des jours, le vieux pâtre et la vierge </VERS>
<VERS>Avaient quitté la ville et la petite auberge,</VERS>
<VERS>Où l'hôtelier leur dit le départ du trappeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toujours encouragés par un espoir trompeur, </VERS>
<VERS>Avec des Indiens au visage de cuivre,</VERS>
<VERS>Ils s'étaient mis en route, empressés à le suivre. </VERS>
<VERS>Parfois, ils croyaient voir, à l'horizon lointain, </VERS>
<VERS>S'élever vers le ciel, dans l'air pur du matin, </VERS>
<VERS>De son camp éloigné la fumée ondulante;</VERS>
<VERS>Le soir, ils ne trouvaient qu'une cendre brûlante, </VERS>
<VERS>Que des brasiers éteints et des charbons noircis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, malgré la fatigue et malgré les soucis,</VERS>
<VERS>Ils ne s'arrêtaient pas. Toujours pleins de courage, </VERS>
<VERS>Ils poursuivaient toujours leur pénible voyage. </VERS>
<VERS>On eut dit qu'une fée au pouvoir merveilleux, </VERS>
<VERS>D'un grand lac de lumière étalait, sous leurs yeux, </VERS>
<VERS>Le mirage trompeur. Ils étaient dans l'ivresse; </VERS>
<VERS>Mais ce lac enchanté fuyait, hélas! sans cesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme ils avaient, un soir, dressé leur campement, </VERS>
<VERS>Ils virent s'avancer près du feu de sarment, </VERS>
<VERS>Une jeune Indienne. Elle n'a rien de rude, </VERS>
<VERS>Et prévient le respect par son humble attitude. </VERS>
<VERS>On lit bien la douleur en son oeil abattu, </VERS>
<VERS>Mais on y lit de même une forte vertu. </VERS>
<VERS>C'était une Shawnée. Elle allait aux montagnes </VERS>
<VERS>Rejoindre ses parents et ses jeunes compagnes, </VERS>
<VERS>Qu'elle avait dû quitter pour suivre son époux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À la chasse aux castors, aux ours, aux caribous, </VERS>
<VERS>Jusqu'aux lieux où l'hiver étend son aile blanche; </VERS>
<VERS>Mais elle avait vu là le féroce Comanche, </VERS>
<VERS>Enivré de fureur, du tomahawk armé,</VERS>
<VERS>Massacrer sous ses yeux son époux bien-aimé, </VERS>
<VERS>Un chasseur canadien, un fier visage pâle,</VERS>
<VERS>Qui brava ses bourreaux jusqu'à son dernier râle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle parlait ainsi d'un ton plaintif et lent; </VERS>
<VERS>Les exilés souffraient tout en la consolant. </VERS>
<VERS>Quand la braise eut doré le bison délectable, </VERS>
<VERS>Ils la firent asseoir à leur modeste table.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lassés du poids du jour et du poids des ennuis, </VERS>
<VERS>Quand le repas fut fait, que le voile des nuits</VERS>
<VERS>Eut ouvert, sous le ciel, ses grands replis humides, </VERS>
<VERS>Les fils de l'Acadie et leurs fidèles guides </VERS>
<VERS>Livrèrent au repos leurs membres fatigués.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que follement les rayons chauds et gais </VERS>
<VERS>Du brasier qui flambait dans la plaine assombrie, </VERS>
<VERS>Jouaient sur leur front blême et leur joue amaigrie, </VERS>
<VERS>L'Indienne s'en vint, l'âme pleine de deuil, </VERS>
<VERS>Sur le gazon s'asseoir, devant le fauve seuil </VERS>
<VERS>De la tente où veillait la vierge d'Acadie. </VERS>
<VERS>Elle redit encore la noire perfidie</VERS>
<VERS>Qui sema son chemin d'ineffables douleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle redit aussi, les yeux noyés de pleurs, </VERS>
<VERS>Avec le doux parler de la forêt sauvage,</VERS>
<VERS>Ses amours, ses bonheurs, et son triste veuvage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vierge de Grand-Pré pleurait à ces récits,</VERS>
<VERS>Les maux qu'elle endurait lui semblaient adoucis, </VERS>
<VERS>Car elle avait, près d'elle, une autre infortunée </VERS>
<VERS>A d'éternels chagrins comme elle destinée, </VERS>
<VERS>Un coeur brûlant d'amour, déçu, blessé, flétri, </VERS>
<VERS>Et privé pour jamais de son objet chéri.</VERS>
<VERS>Le souffle de douleur qui passait sur ces femmes. </VERS>
<VERS>Les liait l'une à l'autre et faisait soeurs leurs âmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La proscrite à son tour dit aussi ses émois;</VERS>
<VERS>Elle dit ses chagrins et depuis quels longs mois, </VERS>
<VERS>Bien loin de sa patrie, elle allait désolée; </VERS>
<VERS>Et la femme des bois, la figure voilée, </VERS>
<VERS>L'écoutait en silence, assise à quelques pas.</VERS>
<VERS>Ses yeux étaient de flamme; elle ne pleurait pas, </VERS>
<VERS>Et quand Évangéline eut fini son histoire, </VERS>
<VERS>Muette, elle pencha la tête. On eut pu croire </VERS>
<VERS>Qu'une terreur nouvelle obsédait son esprit. </VERS>
<VERS>Mais un moment après, tressaillante, elle prit, </VERS>
<VERS>Dans ses deux frêles mains, les mains de l'exilée, </VERS>
<VERS>Puis, assise à ses pieds, d'une voix modulée, </VERS>
<VERS>Elle lui raconta l'histoire de Mowis,</VERS>
<VERS>Le fiancé de neige.</VERS>
<VERS>- « Il épousa jadis,</VERS>
<VERS>«	Une vierge sensible aux aveux de sa bouche,</VERS>
<VERS>«	Et sous les bois épais, il partagea sa couche.</VERS>
<VERS>«	Mais quand l'aube rosa le ciel de l'orient,</VERS>
<VERS>«	Il sortit du wigwam, gracieux, souriant,</VERS>
<VERS>«	Et bientôt, par degrés, se fondit comme une ombre,</VERS>
<VERS>«	Aux baisers du soleil qui chassait la nuit sombre.</VERS>
<VERS>«	Et la jeune épousée, en proie à ses regrets,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Le suivit en pleurant jusqu'au fond des forêts,</VERS>
<VERS>« Tendant vers lui les bras pour retarder sa fuite. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, sans se reposer, elle redit ensuite,</VERS>
<VERS>Avec le même accent si doux et si charmeur, </VERS>
<VERS>Comment, un soir, si l'on en croyait la rumeur, </VERS>
<VERS>La belle Lilineau par un brillant fantôme</VERS>
<VERS>Avait été séduite. Il venait sous le dôme</VERS>
<VERS>Des pins majestueux qui voilaient son séjour, </VERS>
<VERS>Et quand elle sortait, vers le déclin du jour,</VERS>
<VERS>Comme un souffle odorant qui passe sur les mousses, </VERS>
<VERS>Sa voix lui murmurait les choses les plus douces.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureuse de sentir son magique pouvoir, </VERS>
<VERS>Elle aimait à l'entendre, elle aimait à le voir. </VERS>
<VERS>En caressant, un jour, ses verdoyantes plumes, </VERS>
<VERS>Elle suivit son vol par les bois et les brumes. </VERS>
<VERS>On ne la revit plus. Sa tribu la chercha; </VERS>
<VERS>Mais personne jamais, sans doute, n'approcha </VERS>
<VERS>Du gîte où l'enchanteur la retenait captive. </VERS>
<VERS>Toujours Évangéline écoutait, attentive, </VERS>
<VERS>Les contes merveilleux de la femme des bois. </VERS>
<VERS>La plaine fleurait bon, et cette douce voix,</VERS>
<VERS>Lui fit croire, un instant, qu'elle était transportée </VERS>
<VERS>Par une fée aimable en la terre enchantée </VERS>
<VERS>Que son rêve souvent voyait dans son essor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lentement dans la nuit, comme une boule d'or, </VERS>
<VERS>La lune se leva sur l'Ozark aux flancs chauves. </VERS>
<VERS>Elle fit peu à peu glisser des reflets fauves </VERS>
<VERS>Sur les plaines en fleurs et les monts de granit,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les haines de l'antre et les amours du nid.</VERS>
<VERS>La tente se drapa de douces lueurs blanches;</VERS>
<VERS>Le ruisseau plus gaiement murmura sous les branches; </VERS>
<VERS>Les gazons plantureux et les bois étendus</VERS>
<VERS>Dans une mer d'argent semblaient s'être fondus. </VERS>
<VERS>Un souffle parfumé berçait toutes les choses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'exilée, à l'aspect des tableaux grandioses, </VERS>
<VERS>Sent l'ivresse griser son coeur toujours aimant. </VERS>
<VERS>Mais une vague peur, un noir pressentiment </VERS>
<VERS>Se glissèrent alors dans son âme timide,</VERS>
<VERS>Comme, au coucher du jour, sous la verdure humide, </VERS>
<VERS>Un serpent qui se glisse, à travers le buisson, </VERS>
<VERS>Jusqu'au nid où l'oiseau module sa chanson. </VERS>
<VERS>Ce n'était pas alors une crainte futile </VERS>
<VERS>Des choses d'ici-bas; c'était, douce et subtile, </VERS>
<VERS>Une voix qui passait dans les vagues de l'air, </VERS>
<VERS>Et qui venait du ciel. Comme au feu de l'éclair, </VERS>
<VERS>Elle vit que pareille à la femme indienne, </VERS>
<VERS>Dans sa course elle aussi, la pauvre Acadienne, </VERS>
<VERS>Vainement poursuivait un fantôme menteur. </VERS>
<VERS>Tout dormait cependant. Dans le calme enchanteur, </VERS>
<VERS>Sur elle le sommeil descendit comme un baume, </VERS>
<VERS>Et tout se dissipa: crainte, joie et fantôme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussitôt qu'apparut l'aube du lendemain,</VERS>
<VERS>Les vaillants voyageurs reprirent leur chemin. </VERS>
<VERS>Jeune et pourtant au deuil à jamais condamnée, </VERS>
<VERS>Avec eux s'éloignait la plaintive Shawnée. </VERS>
<VERS>Elle dit, appelant la proscrite sa soeur:</VERS>
<VERS>- « Je connais le pays où passe le chasseur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«	Sur le flanc de ces monts où l'aigle a mis son aire,</VERS>
<VERS>«	Du côté du couchant, un peuple débonnaire</VERS>
<VERS>«	Habite un pauvre bourg. C'est une mission.</VERS>
<VERS>«	On aurait là pour toi de la compassion.</VERS>
<VERS>«	Le chef de ce village est une robe noire.</VERS>
<VERS>«	Son souvenir toujours sera dans ma mémoire.</VERS>
<VERS>«	Son peuple m'est connu. Je l'ai vu bien souvent</VERS>
<VERS>«	Chanter comme l'oiseau, gémir comme le vent,</VERS>
<VERS>«	Pendant qu'il lui parlait de la vie éphémère,</VERS>
<VERS>«	Et du divin Jésus, et de sa sainte mère. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Evangéline, alors, dit à ses compagnons:</VERS>
<VERS>- « Allons de ce côté. Hâtons-nous. Atteignons</VERS>
<VERS>«	Le bourg que la montagne abrite sous son aile,</VERS>
<VERS>«	Peut-être aurons-nous là quelque bonne nouvelle. » </VERS>
<VERS>À peine eut-elle dit, que les aventuriers</VERS>
<VERS>Guidèrent vers les monts leurs rapides coursiers. </VERS>
<VERS>Quand le soleil entra dans son lit de nuée </VERS>
<VERS>La troupe voyageuse, ardente et dénuée, </VERS>
<VERS>Atteignait la montagne et découvrait, au loin, </VERS>
<VERS>Une large prairie où se berçait le foin,</VERS>
<VERS>Où dormaient çà et là de limpides fontaines, </VERS>
<VERS>Elle entendit bientôt monter des voix humaines,</VERS>
<VERS>Et vit dans la verdure, au bord d'un grand ruisseau, </VERS>
<VERS>Les tentes des chrétiens qui se miraient dans l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au pied d'un chêne antique, et parmi les cabanes, </VERS>
<VERS>Sur un épais tapis de mousse et de lianes, </VERS>
<VERS>Le peuple plein de foi s'était agenouillé.</VERS>
<VERS>Il priait. Ce grand chêne, au faîte ensoleillé, </VERS>
<VERS>Était l'unique temple. Un crucifix de marbre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avait été fixé dans l'écorce de l'arbre,</VERS>
<VERS>Et semblait reposer un regard triste et doux</VERS>
<VERS>Sur les humbles chrétiens tombés à ses genoux. </VERS>
<VERS>À travers les rameaux que la lumière dore, </VERS>
<VERS>La prière et le chant, le soir comme à l'aurore, </VERS>
<VERS>S'élèvent vers les cieux, tel un divin encens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les voyageurs, touchés de ces naïfs accents, </VERS>
<VERS>S'avancèrent sans bruit, la tête découverte, </VERS>
<VERS>Se mirent à genoux sur la pelouse verte, </VERS>
<VERS>Et prièrent longtemps avec dévotion.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le prêtre eut donné la bénédiction, </VERS>
<VERS>Qui tomba de sa main sur ces têtes chéries, </VERS>
<VERS>Comme sur les sillons ouverts dans les prairies, </VERS>
<VERS>Tombe le grain de blé de la main du semeur, </VERS>
<VERS>Il s'avança vers eux, sollicitant l'honneur </VERS>
<VERS>De les avoir dès lors pour hôtes dans sa tente. </VERS>
<VERS>Basile, un peu confus, d'une voix hésitante, </VERS>
<VERS>L'assure au nom de tous d'un respect filial.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En entendant parler son langage natal, </VERS>
<VERS>Le ministre de Dieu sent une grande joie. </VERS>
<VERS>Par un large sentier où la verdure ondoie, </VERS>
<VERS>Entre deux rangs de gens curieux et dévots,</VERS>
<VERS>Il guide à son wigwam les visiteurs nouveaux, </VERS>
<VERS>Et pour siège il étend la dépouille du fauve.</VERS>
<VERS>Il signe de la croix son front auguste et chauve, </VERS>
<VERS>Et simple, et souriant, sur un fruste tapis </VERS>
<VERS>Il met le maïs d'or en gâteaux, en épis,</VERS>
<VERS>Il leur sert, d'une main qui n'est pas encore lourde,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour apaiser leur soif, l'eau fraîche de sa gourde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout en se reposant sur les nattes de peaux, </VERS>
<VERS>Ils disent leur histoire. A ces tristes propos </VERS>
<VERS>Le saint prêtre répond d'une voix solennelle:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	« L'aube n'a pas six fois aux cieux ouvert son aile,</VERS>
<VERS>«	Le soleil ne s'est point six fois non plus enfui</VERS>
<VERS>«	Depuis que Gabriel, car enfin c'est bien lui,</VERS>
<VERS>«	S'est assis sur la natte où la vierge est assise.</VERS>
<VERS>«	Pour se rendre à mes voeux, d'une voix indécise</VERS>
<VERS>«	Il me fit longuement ce triste récit-là;</VERS>
<VERS>«	Je le bénis ensuite, et puis il s'en alla. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La voix de ce pasteur était très onctueuse.</VERS>
<VERS>C'était l'aimable écho d'une âme vertueuse,</VERS>
<VERS>Qui sait trouver léger le fardeau du devoir,</VERS>
<VERS>Pour la proscrite, hélas! c'était le désespoir.</VERS>
<VERS>Chaque mot dans son coeur qu'un nouveau deuil assiège </VERS>
<VERS>Tombe, comme en hiver, les blancs flocons de neige </VERS>
<VERS>Dans le nid d'où l'oiseau s'est à peine envolé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	« Il va chasser bien loin, dans le nord désolé,</VERS>
<VERS>«	Continua le prêtre; à la saison prochaine</VERS>
<VERS>«	Il viendra de nouveau prier sous le grand chêne. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Évangéline dit, en poussant un soupir:</VERS>
<VERS>-	« Mon âme est abattue et lasse de souffrir...</VERS>
<VERS>«	Mon père, permettez qu'avec vous je demeure,</VERS>
<VERS>«	Pour attendre l'époux ou bien ma dernière heure. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le missionnaire, accédant à ses voeux, </VERS>
<VERS>Répondit tout ému:</VERS>
<VERS>- « Mon enfant, je le veux. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le lendemain matin, revêtu de son aube, </VERS>
<VERS>Le prêtre dit la messe, à la clarté de l'aube; </VERS>
<VERS>Et quand fut consommé l'holocauste divin, </VERS>
<VERS>Basile fit seller son coursier mexicain </VERS>
<VERS>Et partit. Il allait, jouet d'un triste leurre, </VERS>
<VERS>Avec ses guides sûrs regagner sa demeure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les jours se succédaient lentement, lentement, </VERS>
<VERS>Et partout le maïs, qui semblait seulement </VERS>
<VERS>Un verdoyant duvet répandu sur la terre, </VERS>
<VERS>Quand l'exilée entra dans le bourg solitaire, </VERS>
<VERS>Balançait aujourd'hui, comme des flots mouvants, </VERS>
<VERS>Ses longues tiges d'or au caprice des vents. </VERS>
<VERS>Et l'étrange fouillis de ses feuilles vermeilles </VERS>
<VERS>Offrait une cachette aux voraces corneilles, </VERS>
<VERS>Ou formait un grenier dont l'agile écureuil, </VERS>
<VERS>Pour se gorger, passait à chaque instant le seuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On dépouillait déjà, dans l'amour et la joie, </VERS>
<VERS>Les épis couronnés d'une aigrette de soie.</VERS>
<VERS>Les filles du hameau rougissaient, si leur main </VERS>
<VERS>Développait alors des graines de carmin; </VERS>
<VERS>Les filles rougissaient et cachaient leur visage, </VERS>
<VERS>En riant en secret de l'amoureux présage, </VERS>
<VERS>Mais elles se moquaient du pauvre épi tordu, </VERS>
<VERS>L'appelaient un brigand, un épi sans vertu </VERS>
<VERS>Qui ne méritait pas sa place dans la tresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Auprès d'Évangéline étrangère à l'ivresse, </VERS>
<VERS>Alors nul rouge épi n'amena Gabriel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le prêtre lui disait:</VERS>
<VERS>- « Laisse faire le ciel,</VERS>
<VERS>«	Et le ciel à la fin entendra ta prière.</VERS>
<VERS>«	Dans le champ du Seigneur sois fidèle ouvrière.</VERS>
<VERS>«	Il est dans nos déserts, mon enfant, une fleur</VERS>
<VERS>«	Petite, sans orgueil, et sans vive couleur;</VERS>
<VERS>«	Vers le nord, en tout temps, son calice s'incline.</VERS>
<VERS>«	C'est une fleur que Dieu, dans sa bonté divine,</VERS>
<VERS>«	Sème, de place en place, en ces prés étendus,</VERS>
<VERS>«	Pour diriger les pas des voyageurs perdus.</VERS>
<VERS>«	La foi dans notre coeur ressemble à cette plante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«	La fleur des passions est toujours plus troublante;</VERS>
<VERS>«	Elle a plus de couleurs, plus de pompeux éclats,</VERS>
<VERS>«	Mais soyons défiants, elle trompe nos pas,</VERS>
<VERS>«	Et son baume suave est, hélas! bien funeste.</VERS>
<VERS>«	Seule ici-bas la foi, cette plante céleste,</VERS>
<VERS>«	Est le guide éclairé de nos pas raffermis,</VERS>
<VERS>«	Et puis ensuite elle orne, au ciel, nos fronts soumis. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi venaient déjà les beaux jours de l'automne. </VERS>
<VERS>Ils passèrent pourtant! Les fruits de leur couronne </VERS>
<VERS>Tombèrent un par un sur le guéret durci,... </VERS>
<VERS>Gabriel ne vint pas!</VERS>
<VERS>L'hiver s'enfuit aussi;</VERS>
<VERS>Le printemps embaumé s'ouvrit comme une rose; </VERS>
<VERS>L'abeille butina la fleur à peine éclose;</VERS>
<VERS>Sur les feuilles des bois, dans le calme des airs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'oiseau bleu fit pleuvoir ses cris joyeux et clairs..., </VERS>
<VERS>Gabriel ne vint pas!</VERS>
<VERS>Cependant, sur son aile </VERS>
<VERS>La brise de l'été portait une nouvelle</VERS>
<VERS>Plus douce que l'espoir et l'amoureux frisson, </VERS>
<VERS>Que le parfum des lis et le chant du pinson. </VERS>
<VERS>L'agréable rumeur, vague mais persistante, </VERS>
<VERS>Disait que Gabriel avait planté sa tente,</VERS>
<VERS>Avec d'autres chasseurs, depuis bientôt un an, </VERS>
<VERS>Près de la Saginaw, au fond du Michigan. </VERS>
<VERS>Et l'exilée alors, que la terre délaisse,</VERS>
<VERS>Compte encore sur le ciel. Et malgré sa faiblesse </VERS>
<VERS>Et tout ce qu'a d'amer une déception,</VERS>
<VERS>Elle fait ses adieux à l'humble mission.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des guides s'en allaient vers la Nouvelle-France, </VERS>
<VERS>Aux grands lacs. Espérant la fin de sa souffrance, </VERS>
<VERS>Elle partit. Bien loin, dans l'immense désert, </VERS>
<VERS>Après avoir, hélas! plus d'une fois souffert </VERS>
<VERS>D'une cruelle faim et d'une soif acerbe, </VERS>
<VERS>Après avoir couché sous l'étoile et sur l'herbe, </VERS>
<VERS>Elle atteignit des bois qui s'adossent au Nord </VERS>
<VERS>Et de la Saginaw put explorer le bord.</VERS>
<VERS>Un soir, elle aperçut, au fond d'une ravine, </VERS>
<VERS>La tente du chasseur... Elle était en ruine!</VERS>
<VERS>Sur les ailes du temps s'envolaient les saisons. </VERS>
<VERS>La pauvre Évangéline, aux lointains horizons, </VERS>
<VERS>Ne voyait pas encore le bonheur apparaître. </VERS>
<VERS>Un profond désespoir consumait tout son être.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous des cieux, tour à tour ou torrides ou froids,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle traîna sa peine ainsi, dans cent endroits. </VERS>
<VERS>Tantôt on la voyait, aux missions moraves, </VERS>
<VERS>Priant Dieu de briser ses terrestres entraves,</VERS>
<VERS>Sur un champ de bataille, aux malheureux blessés </VERS>
<VERS>Tantôt elle portait des secours empressés.</VERS>
<VERS>Elle entrait aujourd'hui dans une grande ville</VERS>
<VERS>Et demain se cachait dans un hameau tranquille; </VERS>
<VERS>Comme un pâle fantôme on la voyait venir, </VERS>
<VERS>Et souvent de sa fuite on n'avait souvenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand elle commença sa course longue et vaine, </VERS>
<VERS>Elle était jeune et belle, et son âme était pleine </VERS>
<VERS>De suaves espoirs, de tendres passions;</VERS>
<VERS>Sa course s'achevait dans les déceptions!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle avait bien vieilli: sa joue était fanée;</VERS>
<VERS>Sa beauté s'en allait. Chaque nouvelle année </VERS>
<VERS>Dérobait quelque charme à son regard serein, </VERS>
<VERS>Et creusait sur son front les rides du chagrin. </VERS>
<VERS>On découvrait déjà, sur sa tête flétrie,</VERS>
<VERS>Quelques cheveux d'argent, aube d'une autre vie, </VERS>
<VERS>Aurore dont l'éclat mystérieux et doux,</VERS>
<VERS>Nous dit qu'un nouveau jour va se lever pour nous, </VERS>
<VERS>Comme au premier rayon dont le ciel s'illumine, </VERS>
<VERS>Sous le voile des nuits, le matin se devine.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En ces lieux ravissants où, de ses flots nacrés, </VERS>
<VERS>La Delaware arrose et féconde les prés, </VERS>
<VERS>Il s'élève une ville harmonieuse et fière. </VERS>
<VERS>Elle mire ses toits dans la grande rivière, </VERS>
<VERS>Et garde avec amour, en son bois enchanteur, </VERS>
<VERS>L'illustre nom de Penn, son pieux fondateur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là souffle un doux vent; là, de la beauté suprême </VERS>
<VERS>La pêche veloutée est vraiment un emblème; </VERS>
<VERS>Là, glorieux échos, chaque rue a sa voix </VERS>
<VERS>Qui répète les noms des arbres d'autrefois, </VERS>
<VERS>Comme pour apaiser les dryades discrètes, </VERS>
<VERS>Dont le colon troubla les antiques retraites.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après avoir bercé, sur d'orageuses mers,</VERS>
<VERS>Ses amours sans espoirs et ses chagrins amers, </VERS>
<VERS>La vierge de Grand-Pré, la suave bannie, </VERS>
<VERS>Avait aimé bientôt cette rive bénie </VERS>
<VERS>Qui lui rappelait tant le village perdu. </VERS>
<VERS>Le repos succédait à son labeur ardu, </VERS>
<VERS>Ici dormait heureux LeBlanc, le vieux notaire. </VERS>
<VERS>De ses cent petits-fils, quand il quitta la terre, </VERS>
<VERS>Un seul était venu s'asseoir à son chevet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, c'était bien ici qu'enfin elle trouvait </VERS>
<VERS>Le plus de souvenirs de sa terre natale.</VERS>
<VERS>Elle aimait des Quakers l'existence frugale, </VERS>
<VERS>Et l'usage charmant qu'ils ont de tutoyer. </VERS>
<VERS>Elle voyait alors doucement chatoyer, </VERS>
<VERS>Dans le passé lointain, l'Acadie où naguère</VERS>
<VERS>Les habitants heureux s'aimaient comme des frères. </VERS>
<VERS>Maintenant que l'espoir est mort, et le coeur, las, </VERS>
<VERS>Par un divin instinct ses pensées et ses pas </VERS>
<VERS>Se tournent vers la ville où l'âme se recueille, </VERS>
<VERS>Comme vers le soleil se tourne l'humble feuille, </VERS>
<VERS>Quand un rayon du ciel, un souffle matinal, </VERS>
<VERS>Dissipent le brouillard où se noyait le val.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le voyageur qui touche au sommet des montagnes </VERS>
<VERS>Voit surgir, à ses pieds, dans les vertes campagnes,</VERS>
<VERS>De longs ruisseaux d'argent tout frangés de rameaux, </VERS>
<VERS>Des champs et des moissons, des bois et des hameaux. </VERS>
<VERS>Ainsi, quand le chagrin s'endormit dans son âme, </VERS>
<VERS>Elle vit que l'amour, de sa féconde flamme, </VERS>
<VERS>Divinisait encore le ciel et les humains. </VERS>
<VERS>Elle se sentit forte, et les âpres chemins </VERS>
<VERS>Qu'elle avait parcourus avec tant de constance, </VERS>
<VERS>Lui paraissaient très beaux maintenant, à distance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant Gabriel n'était pas oublié.</VERS>
<VERS>Par les premiers serments son coeur était lié, </VERS>
<VERS>Son tendre coeur de vierge. En sa longue agonie, </VERS>
<VERS>Elle voyait toujours, charmante et rajeunie, </VERS>
<VERS>Comme au suprême soir du dernier rendez-vous, </VERS>
<VERS>L'image du beau gars choisi pour son époux. </VERS>
<VERS>Le silence, l'absence, et le temps qui s'envole </VERS>
<VERS>Mettaient au souvenir une vive auréole.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour elle Gabriel n'avait jamais vieilli. </VERS>
<VERS>Non, jamais sous les ans il n'avait défailli, </VERS>
<VERS>Mais il était resté dans la vigueur de l'âge, </VERS>
<VERS>Au matin radieux, là-bas, dans le village.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En son exil amer, sous le ciel étranger,</VERS>
<VERS>La douce Évangéline aimait à partager</VERS>
<VERS>L'angoisse du chagrin, les pleurs de l'indigence. </VERS>
<VERS>Elle savait pour tous avoir de l'indulgence, </VERS>
<VERS>Pour tous elle priait. Sa grande charité,</VERS>
<VERS>Gardant toujours son charme et son intensité, </VERS>
<VERS>Ressemblait à ces fleurs dont les brillants calices </VERS>
<VERS>Sans rien perdre jamais, pourtant, de leurs délices, </VERS>
<VERS>Répandent dans les airs leurs suaves odeurs. </VERS>
<VERS>Son âme s'enflammait de divines ardeurs; </VERS>
<VERS>Elle ne gardait plus qu'une seule espérance, </VERS>
<VERS>Suivre Jésus partout avec persévérance, </VERS>
<VERS>Et, comme un holocauste, à Dieu s'offrir aussi. </VERS>
<VERS>Et l'on vit bien longtemps la soeur de la Merci </VERS>
<VERS>Se glisser, chaque jour, dans les coins de la ville</VERS>
<VERS>Où, comme un noir essaim, grouille un peuple servile; </VERS>
<VERS>Où, pour cacher ses pleurs, sa faim, sa nudité, </VERS>
<VERS>L'indigence s'enfonce avec timidité;</VERS>
<VERS>Où la femme malade est sans pain, et travaille </VERS>
<VERS>Pour nourrir ses enfants qui gisent sur la paille; </VERS>
<VERS>Bien longtemps on la vit, dans ces coins isolés, </VERS>
<VERS>Porter un peu de paix aux foyers désolés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque la foule était de partout disparue,</VERS>
<VERS>Que tout dormait, le guet qui longeait chaque rue </VERS>
<VERS>Criant, dans la rafale ou dans l'obscurité,</VERS>
<VERS>Que tout était tranquille au sein de la cité,</VERS>
<VERS>Le guet voyait souvent, dans une humble mansarde, </VERS>
<VERS>La pensive lueur de sa lampe blafarde. </VERS>
<VERS>Avant qu'à son sommeil l'heureux fût arraché, </VERS>
<VERS>L'Allemand matinal qui portait au marché </VERS>
<VERS>Et des fleurs et des fruits dans sa lourde charrette, </VERS>
<VERS>Souvent la rencontrait qui gagnait sa retraite, </VERS>
<VERS>Sans effroi, toute pâle, en priant, en pleurant, </VERS>
<VERS>Après avoir veillé près du lit d'un mourant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la cité de Penn une peste maligne,</VERS>
<VERS>Hélas! vint fondre un jour. Plus d'un funeste signe </VERS>
<VERS>Fut remarqué d'abord par tous les villageois. </VERS>
<VERS>De sauvages pigeons étaient sortis des bois,</VERS>
<VERS>Où seuls les glands amers formaient leur nourriture, </VERS>
<VERS>Quand d'une longue faim ils sentaient la torture. </VERS>
<VERS>Leur vol plus d'une fois avait terni le jour,</VERS>
<VERS>Et les fauves avaient, comme eux, fui leur séjour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois, lorsqu'est venu le beau mois de septembre, </VERS>
<VERS>Sur les champs tout fleuris et tout parfumés d'ambre </VERS>
<VERS>L'océan pousse un flot qui monte, monte encore, </VERS>
<VERS>Jusqu'à ce que le pré soit lui-même un lac d'or; </VERS>
<VERS>De même, franchissant sa borne accoutumée, </VERS>
<VERS>L'océan de la mort sur la plaine embaumée</VERS>
<VERS>Où fleurissait la vie, où rayonnait l'azur,</VERS>
<VERS>Avec un long sanglot jeta son flot impur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le riche, par ses biens, la beauté, par ses charmes, </VERS>
<VERS>L'enfant, par ses soupirs, la mère, par ses larmes, </VERS>
<VERS>Ne purent désarmer le terrible oppresseur,</VERS>
<VERS>Et le frère mourait dans les bras de sa soeur, </VERS>
<VERS>L'enfant en s'endormant sur le sein de la mère, </VERS>
<VERS>L'épouse, à son réveil d'une ivresse éphémère! </VERS>
<VERS>L'indigent, délaissé, dans ce moment fatal, </VERS>
<VERS>Sans amis, sans parents, frappait à l'hôpital,</VERS>
<VERS>La demeure de ceux qui n'ont point de demeure, </VERS>
<VERS>C'est là qu'il attendait, hélas! sa dernière heure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En dehors de la ville, au coin d'un large pré, </VERS>
<VERS>En ce temps l'hôpital s'élevait, retiré; </VERS>
<VERS>Aujourd'hui cependant la ville l'environne, </VERS>
<VERS>Et ses murs lézardés, le toit qui le couronne, </VERS>
<VERS>Semblent être un écho qui répète aux heureux </VERS>
<VERS>Ces mots que Jésus dit chez Simon le lépreux:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Des pauvres sont toujours au milieu de vous autres. »</VERS>
<VERS>Nuit et jour, à l'hospice, avec de saints apôtres, </VERS>
<VERS>On voyait accourir la soeur de charité.</VERS>
<VERS>Et quand elle parlait, en son austérité,</VERS>
<VERS>Des biens que Dieu réserve à ceux qui, dans le monde, </VERS>
<VERS>Ont porté le fardeau d'une douleur profonde,</VERS>
<VERS>Les mourants souriaient et retrouvaient l'espoir. </VERS>
<VERS>Sur le front de la vierge, alors, ils croyaient voir </VERS>
<VERS>Une vive auréole, une lueur divine,</VERS>
<VERS>Comme au front des élus un artiste en dessine, </VERS>
<VERS>Ou comme, dans la nuit, au-dessus des cités</VERS>
<VERS>On en voit resplendir. Dans leurs félicités,</VERS>
<VERS>Cela leur paraissait la radieuse flamme</VERS>
<VERS>Des lampes de ce ciel où monterait leur âme.</VERS>
<VERS>À l'aube, un samedi que tout semblait plus beau,</VERS>
<VERS>Par la ville déserte elle vint de nouveau</VERS>
<VERS>Vers le sombre hôpital encombré de malades. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au souffle qui passait sous les vertes arcades, </VERS>
<VERS>Le jardin mollement balançait mille fleurs. </VERS>
<VERS>Elle choisit alors celles dont les couleurs </VERS>
<VERS>Pouvaient rendre, peut-être, un sourire à la bouche </VERS>
<VERS>Des patients cloués sur leur funèbre couche; </VERS>
<VERS>Elle fit un bouquet, puis ensuite monta.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La brise, au même instant, sur son aile apporta, </VERS>
<VERS>De l'église du Christ, un joyeux chant de cloches;</VERS>
<VERS>Et, flottant sur les prés, plus humbles et plus proches, </VERS>
<VERS>Les psaumes suédois du choeur de Wicaco</VERS>
<VERS>S'unirent à l'airain, comme un céleste écho.</VERS>
<VERS>Aussi doux que le bruit d'une aile qui se ferme, </VERS>
<VERS>Le calme descendait. Le deuil avait un terme; </VERS>
<VERS>La vierge pressentit que sa peine achevait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle entre doucement. Sur le fiévreux chevet </VERS>
<VERS>Elle porte un regard qu'un espoir doux anime. </VERS>
<VERS>À l'ange de la mort disputant sa victime,</VERS>
<VERS>Des soeurs pleines de zèle et fuyant le vain bruit, </VERS>
<VERS>Prodiguent mille soins et veillent jour et nuit. </VERS>
<VERS>Sur le front tout brûlant, sur la lèvre qui sèche </VERS>
<VERS>Elles viennent répandre une goutte d'eau fraîche. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand tout est fini pour ces pauvres humains, </VERS>
<VERS>Sur leur poitrine froide elles croisent leurs mains, </VERS>
<VERS>Elles ferment leurs yeux, et le linceul les couvre.</VERS>
<VERS>Au moment où la porte en gémissant s'entr'ouvre, </VERS>
<VERS>Les pâles moribonds semblent se réveiller,</VERS>
<VERS>Se tournent lentement sur leur triste oreiller</VERS>
<VERS>Et fixent sur la vierge un oeil plein de souffrance. </VERS>
<VERS>Sa présence était douce et rendait l'espérance, </VERS>
<VERS>Elle était le soleil qui monte à l'horizon, </VERS>
<VERS>Et vient illuminer les murs d'une prison. </VERS>
<VERS>Promenant ses regards sur les lits, autour d'elle, </VERS>
<VERS>Elle vit que la mort, en servante fidèle,</VERS>
<VERS>Avait enfin guéri d'inguérissables maux.</VERS>
<VERS>Plusieurs qui de sa bouche, hier, buvaient les mots, </VERS>
<VERS>Hélas! ne vivaient plus. Ici, comme eux livides, </VERS>
<VERS>D'autres les remplaçaient : là des lits étaient vides.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À l'aspect de la mort qui surgit de partout, </VERS>
<VERS>Soudain elle s'arrête. Est-ce horreur ou dégoût? </VERS>
<VERS>Elle est là morne, pâle, et sa langue liée</VERS>
<VERS>Veut dire, semble-t-il, une chose oubliée. </VERS>
<VERS>Un frisson la secoue, et l'odorant bouquet, </VERS>
<VERS>S'échappant de sa main, tombe sur le parquet. </VERS>
<VERS>Dans ses yeux cependant, et sur sa maigre joue, </VERS>
<VERS>L'étonnement se peint, une lueur se joue. </VERS>
<VERS>Est-ce le feu qui meurt? Or, voilà qu'aussitôt, </VERS>
<VERS>Suffoquant dans l'angoisse, elle jette un sanglot. </VERS>
<VERS>Les moribonds, surpris de cette affre suprême,</VERS>
<VERS>Sur leurs chauds oreillers levèrent leur front blême.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un malade était là, devant elle, un vieillard...</VERS>
<VERS>Ses yeux ne voyaient plus qu'à travers un brouillard; </VERS>
<VERS>Des cheveux gris tombaient sur sa tempe fiévreuse; </VERS>
<VERS>Il s'en allait mourant. Et sa joue était creuse, </VERS>
<VERS>Et sa large poitrine en râlant se gonflait.</VERS>
<VERS>C'était la fin. Soudain le soleil, d'un reflet,</VERS>
<VERS>Efface le sillon qu'avaient tracé les rides,</VERS>
<VERS>Et rend l'air de jeunesse à ses vieux traits arides.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il était là, cet homme, immobile et sans voix, </VERS>
<VERS>Le regard attaché sur la petite croix</VERS>
<VERS>Qu'on venait de suspendre au mur, près de sa couche. </VERS>
<VERS>La fièvre, d'un trait rouge, avait marqué sa bouche. </VERS>
<VERS>On eut dit que la vie, à l'instar des Hébreux,</VERS>
<VERS>Avait mis sur sa porte un sang tout généreux, </VERS>
<VERS>Pour que l'ange de mort retint encore son glaive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être ses pensées se perdaient dans un rêve. </VERS>
<VERS>Il demeurait toujours immobile et muet, </VERS>
<VERS>Ou seule, pour prier, sa lèvre remuait.</VERS>
<VERS>On voyait sur ses yeux des nuages funèbres; </VERS>
<VERS>Ses esprits se noyaient en de lourdes ténèbres, </VERS>
<VERS>Ténèbres d'agonie et ténèbres de mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au cri d'Évangéline il se réveille, il sort</VERS>
<VERS>De l'ombre qui l'étreint, et ressaisit la vie.</VERS>
<VERS>Dans le calme, aussitôt, son oreille ravie</VERS>
<VERS>Entendit une voix, comme un écho du ciel,</VERS>
<VERS>Qui lui dit tendrement:</VERS>
<VERS>- «Gabriel! Gabriel!</VERS>
<VERS>«Bénis, mon bien-aimé, le ciel qui nous rassemble! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voilà qu'il revit dans un songe. Il lui semble, </VERS>
<VERS>Qu'heureux et jeune encore, il est, comme autrefois, </VERS>
<VERS>Dans sa belle Acadie avec les villageois;</VERS>
<VERS>Qu'il erre dans les prés; qu'il entre en son village, </VERS>
<VERS>Sous le toit de son père abrité de feuillage;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il voit Évangéline, allant à son côté, </VERS>
<VERS>Dans toute sa jeunesse et toute sa beauté,</VERS>
<VERS>Sur la prairie en fleurs et le long des rivières!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des pleurs d'enivrement coulent de ses paupières; </VERS>
<VERS>Il ouvre grands ses yeux et cherche autour de lui. </VERS>
<VERS>La douce vision, hélas! a déjà fui!</VERS>
<VERS>Mais auprès de sa couche, humble et mélancolique, </VERS>
<VERS>Il voit, agenouillée, une forme angélique,</VERS>
<VERS>Et c'est Evangéline!...</VERS>
<VERS>                        Il veut dire son nom,</VERS>
<VERS>Mais sa bouche ne peut murmurer qu'un vain son. </VERS>
<VERS>Dans un dernier effort, en une sainte ivresse, </VERS>
<VERS>Il attache sur elle un regard de tendresse,</VERS>
<VERS>Il veut lever la tête et lui tendre la main,</VERS>
<VERS>Aussitôt il retombe, et tout effort est vain!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seulement, un sourire éclaire sa figure, </VERS>
<VERS>Quand de sa fiancée il sent la lèvre pure </VERS>
<VERS>Sur sa lèvre de feu longuement se poser. </VERS>
<VERS>Son regard se réveille à ce dernier baiser,</VERS>
<VERS>À cet éclair d'amour qui sait enfin l'atteindre... </VERS>
<VERS>C'est la lampe qui brille au moment de s'éteindre. </VERS>
<VERS>Il se ferme déjà cet oeil encore si beau. </VERS>
<VERS>Un souffle malfaisant éteignait le flambeau, </VERS>
<VERS>Et tout était fini, l'amour et ses délices, </VERS>
<VERS>La crainte et les espoirs, la joie et les supplices!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près de ce mort béni qu'elle avait aimé tant, </VERS>
<VERS>La pauvre Evangéline est à genoux. Pourtant, </VERS>
<VERS>Une dernière fois, en l'angoisse abîmée,</VERS>
<VERS>Elle prend dans ses mains la tête inanimée, </VERS>
<VERS>La presse doucement contre son coeur transi, </VERS>
<VERS>Et dit, penchant son front:</VERS>
<VERS>- « Ô mon Père, merci! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Épilogue
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'antique forêt... Noyés dans la pénombre, </VERS>
<VERS>Vieux et moussus, drapés dans leur feuillage sombre, </VERS>
<VERS>Les pins au long murmure et les cyprès altiers </VERS>
<VERS>Se balancent encore sur les fauves sentiers,</VERS>
<VERS>Mais loin, bien loin de leurs discrets ombrages </VERS>
<VERS>Les fiancés constants, sur d'étrangères plages </VERS>
<VERS>Dorment l'un près de l'autre, à jamais réunis... </VERS>
<VERS>La paix est éternelle où les maux sont finis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont là, sous les murs du temple catholique, </VERS>
<VERS>Au sein de la cité; mais la croix symbolique </VERS>
<VERS>Qui disait au passant le lieu de leur repos,</VERS>
<VERS>La croix ne se voit plus. Comme d'immenses flots </VERS>
<VERS>Roulent avec fracas vers une calme rive, </VERS>
<VERS>Chaque jour, cependant, pressée, ardente, arrive </VERS>
<VERS>Auprès de leurs tombeaux la foule des humains. </VERS>
<VERS>Combien de coeurs brisés, venus par tous chemins, </VERS>
<VERS>Soupirent dans le doute ou dans la lassitude, </VERS>
<VERS>En ces lieux où leurs coeurs trouvent la quiétude! </VERS>
<VERS>Combien de fronts pensifs s'inclinent tristement</VERS>
<VERS>En ces lieux où leurs fronts n'ont plus aucun tourment! </VERS>
<VERS>Combien de bras nerveux travaillent sans relâche </VERS>
<VERS>En ces lieux où leurs bras ont achevé leur tâche! </VERS>
<VERS>Combien de pieds actifs se succèdent sans fin, </VERS>
<VERS>En ces lieux où leurs pieds se reposent enfin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'antique forêt... Noyés dans la pénombre, </VERS>
<VERS>Vieux et moussus, drapés dans leur feuillage sombre, </VERS>
<VERS>Les pins au long murmure et les cyprès altiers</VERS>
<VERS>Se balancent encore sur les fauves sentiers;</VERS>
<VERS>Mais sous leur frais ombrage et sous leur vaste dôme, </VERS>
<VERS>On entend murmurer un étrange idiome,</VERS>
<VERS>On voit jouer, hélas! les fils d'un étranger! </VERS>
<VERS>Seulement, près des rocs que le flot vient ronger, </VERS>
<VERS>Le long des bords déserts du brumeux Atlantique, </VERS>
<VERS>On voit de place en place, un paysan rustique. </VERS>
<VERS>C'est un Acadien, dont le pieux aïeul</VERS>
<VERS>Ne voulut pas avoir autrefois pour linceul, </VERS>
<VERS>La terre de l'exil. Il vint, bravant le maître, </VERS>
<VERS>Mourir aux lieux aimés où Dieu l'avait fait naître.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet homme, il est pêcheur; il vit de son filet. </VERS>
<VERS>Sa fille porte encore élégant mantelet,</VERS>
<VERS>Jupon de droguet bleu, bonnet de Normandie. </VERS>
<VERS>Elle a de beaux yeux noirs, une épaule arrondie. </VERS>
<VERS>Sa femme est au ménage et tourne le fuseau.</VERS>
<VERS>Ses garçons comme lui se complaisent sur l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'antique forêt... Quand l'étoile s'allume,</VERS>
<VERS>Dans les veillées d'hiver, près de l'âtre où l'on fume, </VERS>
<VERS>Les paysans dévots parlent, les yeux en pleurs, </VERS>
<VERS>De leur Evangéline et de ses longs malheurs...</VERS>
<VERS>On entend au dehors des clameurs. C'est, tout proche, </VERS>
<VERS>L'océan qui gémit dans ses antres de roche, </VERS>
<VERS>Et la forêt répond par de profonds sanglots,</VERS>
<VERS>Au long gémissement qui monte de ses flots.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>