<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Une gerbe
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Léon Pamphile LeMay
</AUTEUR>
<DATE>
1879
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Ave Maria.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ave Maria, mon unique joie,</VERS>
<VERS>Espoir de l'enfance et son tendre appui.</VERS>
<VERS>Amour à ton Fils! Montre-moi la voie</VERS>
<VERS>Qui nous mène vers lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton nom, vierge admirable, est la molle harmonie</VERS>
<VERS>Que l'on entend monter de la vague brunie</VERS>
<VERS>Par les teintes du soir,</VERS>
<VERS>Alors que le pêcheur ferle ses blanches voiles,</VERS>
<VERS>Que les esprits de l'air allument les étoiles</VERS>
<VERS>Aux voûtes du ciel noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ave Maria. Miroir de justice,</VERS>
<VERS>Dans le droit sentier dirige mes pas.</VERS>
<VERS>Enivre mon coeur, vase de délice</VERS>
<VERS>Que l'on n'épuise pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est plus doux, ton nom, que ces soupirs étranges</VERS>
<VERS>Qui s'élèvent des champs lorsque les petits anges</VERS>
<VERS>Versent à l'humble fleur</VERS>
<VERS>Son enivrant arôme, et plus doux que l'obole</VERS>
<VERS>Qui tombe dans la main du pauvre et le console</VERS>
<VERS>Aux jours de la douleur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ave Maria, limpide rosée</VERS>
<VERS>Qui viens réfléchir les feux du matin;</VERS>
<VERS>Mon âme t'a vue et s'est reposée</VERS>
<VERS>Dans un calme divin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est plus doux, ton nom, qu'en juin le frais ombrage</VERS>
<VERS>Plus doux que dans l'automne, après le sombre orage,</VERS>
<VERS>Un rayon de soleil!</VERS>
<VERS>Plus doux qu'après le jour la nuit mystérieuse!</VERS>
<VERS>Plus doux qu'après la nuit l'aurore radieuse</VERS>
<VERS>Et le matin vermeil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ave Maria. Rose printanière,</VERS>
<VERS>Verse ton parfum plus pur que le miel.</VERS>
<VERS>Tu t'épanouis, ô fleur de lumière,</VERS>
<VERS>Dans les jardins du ciel!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton nom, c'est la parure</VERS>
<VERS>Des bois diaprés!</VERS>
<VERS>L'insecte le murmure</VERS>
<VERS>Aux trèfles pourprés</VERS>
<VERS>Et la fontaine pure</VERS>
<VERS>Le chante aux verts prés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'alouette gentille,</VERS>
<VERS>Qui dès l'aube sautille</VERS>
<VERS>Sur le galet qui brille,</VERS>
<VERS>Le répète aux flots bleus!</VERS>
<VERS>Et l'ajonc du rivage</VERS>
<VERS>Et le saule sauvage</VERS>
<VERS>Se le disent entre eux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ave Maria, ravissante étoile</VERS>
<VERS>Qui brilles, la nuit, dans le ciel obscur,</VERS>
<VERS>Pour chasser l'orage et guider la voile</VERS>
<VERS>Vers un rivage sûr!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton nom, c'est le symbole</VERS>
<VERS>Du soleil levant.</VERS>
<VERS>Comme un baume il s'envole</VERS>
<VERS>Sur l'aile du vent.</VERS>
<VERS>Il est mon auréole:</VERS>
<VERS>Je le dis souvent!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis l'aigle solitaire</VERS>
<VERS>Le porte au mont austère,</VERS>
<VERS>Le fleuve avec mystère</VERS>
<VERS>Le murmure en son cours.</VERS>
<VERS>Le sillon que je rouvre</VERS>
<VERS>Et le ciel qui me couvre</VERS>
<VERS>Le modulent toujours!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ave Maria. Daigne me sourire;</VERS>
<VERS>Protège ma foi contre les méchants!</VERS>
<VERS>Que ton souffle pur, effleurant ma lyre,</VERS>
<VERS>Divinise ses chants!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
La Débâcle.
</TITRE>
<AUTRE>
Souvenir Du Printemps de 1865.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>«Avril! aimable avril, que ton haleine est pure!</VERS>
<VERS>«Que de charmes nouveaux je trouve en son murmure</VERS>
<VERS>«Quand elle enfle ma voile et berce mon esquif,</VERS>
<VERS>«Quand elle fait frémir le ruisseau fugitif,</VERS>
<VERS>«Quand elle vient jouer dans la chauve ramure,</VERS>
<VERS>«Secouer, sur mon cou, ma longue chevelure,</VERS>
<VERS>«Ou rafraîchir mon front mouillé par le travail!</VERS>
<VERS>«Que ton soleil est chaud! Il consume l'émail</VERS>
<VERS>«Dont l'hiver recouvrait nos champs et notre fleuve,</VERS>
<VERS>«Et redonne à nos prés une parure neuve!</VERS>
<VERS>«Il ramène l'amour et l'oiseau sous nos cieux!</VERS>
<VERS>«Il rend à nos forêts leurs choeurs mélodieux!</VERS>
<VERS>«Il emplit les rameaux d'une sève abondante,</VERS>
<VERS>«Le coeur des jeunes gens, d'une vigueur ardente!</VERS>
<VERS>«Avril! avril! ton souffle est plein de volupté!</VERS>
<VERS>«Tes matins et tes soirs, ô beau mois enchanté,</VERS>
<VERS>«Naissent dans l'harmonie et les flots de lumière!</VERS>
<VERS>«Avril, c'est toi qui viens égayer la chaumière</VERS>
<VERS>«Dont la bise d'hiver attristait le foyer!</VERS>
<VERS>«C'est toi qui fais encor, sous ton souffle, ondoyer,</VERS>
<VERS>«Quand tes feux ont fondu leurs cristaux immobiles,</VERS>
<VERS>«Les flots du Saint-Laurent redevenus dociles.</VERS>
<VERS>«Hâte-toi, mois d'amour, que je cueille une fleur,</VERS>
<VERS>«La première des bois, la plus fraîche en couleur,</VERS>
<VERS>«Pour orner les cheveux de ma jeune Henriette!</VERS>
<VERS>«Hâte-toi, que je berce en ma barque coquette,</VERS>
<VERS>«Sur les vagues d'azur du fleuve paresseux,</VERS>
<VERS>«Celle qu'ont fait rougir mes pudiques aveux!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi chantait, un jour, d'une voix douce et fière,</VERS>
<VERS>Sous les bois sans ombrage, au bord du lac Saint-Pierre,</VERS>
<VERS>Un fils du Saint-Laurent, un barde jeune et bon.</VERS>
<VERS>Doué du plus fatal mais du plus noble don.</VERS>
<VERS>Et, pendant qu'il chantait, son oeil mélancolique</VERS>
<VERS>Suivait, dans le lointain, une scène magique:</VERS>
<VERS>C'était le fleuve aimé qui, las d'être captif,</VERS>
<VERS>S'agitait dans son lit comme un coursier rétif,</VERS>
<VERS>Secouait le fardeau de ses glaces massives,</VERS>
<VERS>En éclats scintillants les poussait vers ses rives,</VERS>
<VERS>Et les broyait ensemble avec autant de bruit</VERS>
<VERS>Qu'en fait, à son réveil, un volcan dans la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les paysans heureux, pour mieux voir le spectacle</VERS>
<VERS>Qu'offrait, ce printemps-là, la tardive débâcle,</VERS>
<VERS>Jusques au bord des eaux venaient de toute part,</VERS>
<VERS>Et, par des cris joyeux, saluaient le départ</VERS>
<VERS>De ces bancs de cristal dont l'attitude altière</VERS>
<VERS>Avait voulu braver la saison printanière.</VERS>
<VERS>On voyait accourir la troupe des enfants</VERS>
<VERS>Jetant, dans le ciel pur, mille cris triomphants;</VERS>
<VERS>Les cheveux enchaînés sous de molles résilles,</VERS>
<VERS>On voyait accourir l'essaim des jeunes filles,</VERS>
<VERS>En corsage d'indienne, en modestes jupons.</VERS>
<VERS>Leurs bouches prodiguaient des sourires fripons</VERS>
<VERS>Et leurs voix frappaient l'air de notes argentines.</VERS>
<VERS>Elles semblaient ainsi de joyeuses ondines</VERS>
<VERS>Que le printemps rendait à leurs limpides eaux,</VERS>
<VERS>Et qui cherchaient leur grotte au milieu des roseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quelle est cette vierge à l'air doux et candide</VERS>
<VERS>Qui laisse sa compagne et va, d'un pas timide,</VERS>
<VERS>S'asseoir sur le vieux tronc d'un orme renversé?</VERS>
<VERS>De quel touchant espoir son coeur est-il bercé?</VERS>
<VERS>Quelle peine nouvelle ou quelle inquiétude</VERS>
<VERS>Lui font, quand tout est gai, chercher la solitude?</VERS>
<VERS>La joie et la douleur n'aiment guère le bruit.</VERS>
<VERS>Son regard, attaché sur la glace qui fuit,</VERS>
<VERS>De temps en temps se lève et se porte à la rive,</VERS>
<VERS>Plein d'un trouble charmant et d'une ardeur craintive.</VERS>
<VERS>Quel est l'objet aimé dont le charme puissant</VERS>
<VERS>Peut enchaîner ainsi ce regard ravissant?</VERS>
<VERS>Est-ce donc toi, Damas, est-ce donc toi, poète?</VERS>
<VERS>Et celle qui t'attend est-ce ton Henriette?</VERS>
<VERS>Ah! oui, car je te vois, le front tout radieux,</VERS>
<VERS>Diriger, moins rêveur, ta course vers les lieux</VERS>
<VERS>Où la fille des champs est assise plaintive!</VERS>
<VERS>En te voyant venir ton amante attentive</VERS>
<VERS>A baissé son beau front où montait la rougeur,</VERS>
<VERS>A baissé ses cils d'or et son grand oeil songeur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que jusqu'au loin les glaces ébranlées</VERS>
<VERS>S'agitent sourdement sur les ondes gonflées;</VERS>
<VERS>Pendant que sur les bords les timides échos</VERS>
<VERS>Disent les chants du ciel et la clameur des flots,</VERS>
<VERS>Comme deux jeunes fleurs épanchent leur dictame,</VERS>
<VERS>En secret les amants vont épancher leur âme.</VERS>
<VERS>Ils disent, en riant, leurs soins un peu jaloux,</VERS>
<VERS>Échangent, de nouveau, les serments les plus doux,</VERS>
<VERS>Et se sentent plus forts pour l'heure de l'épreuve.</VERS>
<VERS>Les parfums de la brise et l'aspect du grand fleuve,</VERS>
<VERS>La pureté des airs, les murmures, les chants,</VERS>
<VERS>Les rayons du soleil qui dansent sur les champs,</VERS>
<VERS>Les bruits qui tout à coup succèdent au silence,</VERS>
<VERS>Cette étrange vigueur et cette effervescence</VERS>
<VERS>Qui circulent partout, venant tout ranimer,</VERS>
<VERS>Redoublent, dans leur coeur, la puissance d'aimer.</VERS>
<VERS>Et la terre à leurs yeux paraît bien rétrécie!</VERS>
<VERS>Ils n'auront pas assez, pour s'aimer, de la vie!</VERS>
<VERS>Ils sentent quelque chose au fond de tant d'amour</VERS>
<VERS>Que ne peut leur donner le terrestre séjour!</VERS>
<VERS>Leurs regards confondus se remplissent de larmes;</VERS>
<VERS>Ils se trouvent heureux et des mots pleins de charmes</VERS>
<VERS>S'échappent de leur bouche avec de longs soupirs.</VERS>
<VERS>Hélas! pourquoi faut-il qu'au milieu des plaisirs</VERS>
<VERS>Il se glisse souvent une pensée amère?</VERS>
<VERS>Est-ce pour avertir que tout est éphémère?</VERS>
<VERS>Que rien ne doit durer dans ces mondes flottants?</VERS>
<VERS>Que tout passe bien vite et nous en même temps?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Henriette, disait le sensible poète,</VERS>
<VERS>Ton amour est ma vie, et pourtant je regrette</VERS>
<VERS>De t'avoir inspiré de si suaves feux;</VERS>
<VERS>Je regrette le jour où mes chastes aveux</VERS>
<VERS>Ont fait naître soudain des roses sur ta joue.</VERS>
<VERS>Je t'aime comme alors, et plus, je te l'avoue;</VERS>
<VERS>Mais que sert de s'aimer si l'on ne peut s'unir,</VERS>
<VERS>Si le Prêtre de Dieu ne doit pas nous bénir?</VERS>
<VERS>Je suis bien pauvre, hélas! et mon coeur désespère</VERS>
<VERS>De te voir volontiers partager ma misère.</VERS>
<VERS>Mon luth, ô mon amie, est mon unique bien;</VERS>
<VERS>Le monde aime mes chants mais ne me donne rien:</VERS>
<VERS>Je ne ramperais pas, d'ailleurs, devant un trône;</VERS>
<VERS>Je ne chanterais point pour une vile aumône;</VERS>
<VERS>Et j'aime mieux rester à jamais indigent</VERS>
<VERS>Que de vendre, ma lyre une pièce d'argent!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Par quel chagrin, Damas, ton âme est-elle étreinte?</VERS>
<VERS>Pourquoi me blesses-tu par une injuste crainte?</VERS>
<VERS>Partager ton destin, être pauvre avec toi</VERS>
<VERS>N'est-ce pas, ô Damas, mon seul désir à moi?</VERS>
<VERS>L'or n'apporte souvent qu'un bonheur bien futile:</VERS>
<VERS>L'amour et la vertu le donnent moins fragile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mais pourrai-je chanter si je te vois souffrir?</VERS>
<VERS>Mes accords désolés devront bientôt mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Oh! j'unirai ma voix à ton accent suprême,</VERS>
<VERS>Et le monde dira qu'on pleure mais qu'on aime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Qui parle par la bouche, ô charme de mon coeur?</VERS>
<VERS>De tous mes vains discours ton amour est vainqueur.</VERS>
<VERS>Je craignais de trouver ton âme résignée</VERS>
<VERS>Et par un autre amour peut-être dominée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Tu me blesses, Damas, par ce cruel soupçon.</VERS>
<VERS>Tribul est riche et laid; c'est un méchant garçon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il insulte l'Eglise et méprise le prêtre:</VERS>
<VERS>Son coeur est plein de fiel et son bras est bien traître:</VERS>
<VERS>La vengeance a pour lui les attraits les plus doux;</VERS>
<VERS>Et, s'il aime quelqu'un, il est sombre et jaloux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Pardonne à ton ami, ma sensible Henriette,</VERS>
<VERS>Tu m'aimes, je le sais, d'une amitié parfaite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais regarde, là-bas, cet énorme rempart</VERS>
<VERS>Que forment les glaçons emportés au hasard;</VERS>
<VERS>On dirait qu'un géant les entasse avec rage</VERS>
<VERS>Pour détourner le fleuve et noyer son rivage.</VERS>
<VERS>Quels bruits! quelles clameurs et quels rugissements!</VERS>
<VERS>Quels chocs et quels éclats! quels vifs scintillements</VERS>
<VERS>Le soleil fait pleuvoir de ces informes glaces!</VERS>
<VERS>Comme on voit se dresser leurs immenses surfaces!</VERS>
<VERS>Et le fleuve profond s'arrête épouvanté;</VERS>
<VERS>On dirait qu'à sa source il remonte irrité!</VERS>
<VERS>Son flot sombre et grondeur jusqu'à nos pieds s'élance!</VERS>
<VERS>Il couvre le rivage! Il s'avance! Il s'avance!</VERS>
<VERS>Adieu! mon Henriette, adieu! pardonne-moi;</VERS>
<VERS>Je vais joindre ma mère et calmer son effroi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saint-Laurent! Saint-Laurent! ô superbe rivière,</VERS>
<VERS>N'as-tu donc plus assez, pour ton onde si fière,</VERS>
<VERS>Du lit que Dieu lui-même a voulu te creuser?</VERS>
<VERS>Pourquoi, fleuve orgueilleux, sur ton rivage oser</VERS>
<VERS>Jeter, comme un linceul, l'écume de ta lame?</VERS>
<VERS>Es-tu donc aussi toi pris du désir infâme</VERS>
<VERS>D'agrandir ton royaume en volant tes voisins?</VERS>
<VERS>Depuis quand ces verts prés et ces riants jardins</VERS>
<VERS>Sont-ils donc devenus comme une urne profonde</VERS>
<VERS>Où peut insolemment se dérouler ton onde?</VERS>
<VERS>Pourquoi ta voix grossie a-l-elle tant d'horreur,</VERS>
<VERS>Et pourquoi ton aspect répand-il la terreur?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet air de paix profonde et d'allégresse pure,</VERS>
<VERS>Qu'on voyait rayonner sur la brune figure</VERS>
<VERS>De tous les paysans réunis prés des eaux,</VERS>
<VERS>S'effaça tout à coup au penser des fléaux</VERS>
<VERS>Que pouvaient apporter les ondes déchaînées.</VERS>
<VERS>La gaîté déserta leurs âmes consternées;</VERS>
<VERS>Ils quittèrent en foule et précipitamment</VERS>
<VERS>Le rivage où montait le terrible élément.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand Damas, pour aller vers sa mère inquiète,</VERS>
<VERS>Eut laissé, sur l'ormeau, la fidèle Henriette,</VERS>
<VERS>Elle resta pensive en face du tableau</VERS>
<VERS>Qui s'ouvrait devant elle étrange autant que beau:</VERS>
<VERS>Elle entendait encor dans son âme attendrie</VERS>
<VERS>Vibrer de son amant la voix noble et chérie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien vite cependant le tumulte et les cris</VERS>
<VERS>Que poussent, jusqu'au ciel, les paysans surpris</VERS>
<VERS>L'arrachent aux douceurs de son aimable rêve:</VERS>
<VERS>En voyant que tout fuit, honteuse, elle se lève</VERS>
<VERS>Et tourne promptement ses pas vers la maison.</VERS>
<VERS>Mais voici que soudain, à travers un buisson</VERS>
<VERS>Jeté comme un rideau derrière le tronc d'orme,</VERS>
<VERS>Elle voit s'avancer une face difforme</VERS>
<VERS>Dont les yeux dilatés flambent d'un feu jaloux.</VERS>
<VERS>Elle n'entend qu'un mot: Malheur! malheur à vous!</VERS>
<VERS>Que lui jette au hasard une bouche en grimace,</VERS>
<VERS>Pendant qu'un poing crispé se lève et la menace.</VERS>
<VERS>«-Tribul! Tribul! dit-elle, ô monstre, laisse-moi!»</VERS>
<VERS>Et rapide elle fuit toute pâle d'effroi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel spectacle inouï! quel désordre! quel trouble!</VERS>
<VERS>Tout s'agite partout; le tumulte redouble!</VERS>
<VERS>Les braves paysans, émus, épouvantés,</VERS>
<VERS>En implorant le ciel, courent de tous côtés.</VERS>
<VERS>Les uns laissent déjà leur maison peu solide,</VERS>
<VERS>Emportant avec eux, dans leur fuite rapide,</VERS>
<VERS>Tous les objets divers qu'ils ont d'abord trouvés,</VERS>
<VERS>Et cherchent un refuge aux lieux plus élevés;</VERS>
<VERS>Les autres, moins craintifs, à cette heure suprême,</VERS>
<VERS>Attendent leur destin dans leur demeure même.</VERS>
<VERS>La mansarde leur offre un gîte bien étroit?</VERS>
<VERS>Ils n'en pourront bientôt sortir que par le toit;</VERS>
<VERS>Mais plutôt que de fuir ils en font leur asile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On sort de leur étable et l'on mène, à la file,</VERS>
<VERS>Par des chemins nouveaux, sur le haut du fenil,</VERS>
<VERS>Les bêtes que menace un imminent péril.</VERS>
<VERS>On entend le cheval qui hennit et piétine</VERS>
<VERS>Et le boeuf paresseux qui beugle et se mutine.</VERS>
<VERS>Les coqs battent de l'aile et chantent follement;</VERS>
<VERS>les chiens, flairant le sol, hurlent sinistrement:</VERS>
<VERS>La jeune fille en pleurs jette une plainte amère</VERS>
<VERS>Et l'enfant étonné se cramponne à sa mère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le spectacle est navrant. Les banquises, là bas,</VERS>
<VERS>S'accumulent toujours avec un sourd fracas.</VERS>
<VERS>Et le fleuve gonflé, sur ses rives fécondes,</VERS>
<VERS>Implacable, rejette avec fureur ses ondes.</VERS>
<VERS>Les champs sont engloutis sous des torrents nouveaux</VERS>
<VERS>Les arbres sans feuillage, élevant, leurs rameaux</VERS>
<VERS>Au dessus de ce lac au flot rapide et sombre,</VERS>
<VERS>Ressemblent au vaisseau qui perd sa voile et sombre.</VERS>
<VERS>Comme après un naufrage, étendus sur les mers,</VERS>
<VERS>Flottent, au gré des vents, mille débris divers,</VERS>
<VERS>Ainsi flottent partout, dans l'immense prairie,</VERS>
<VERS>Mille objets emportés par le fleuve en furie.</VERS>
<VERS>Et le soleil répand, comme ou signe d'adieu,</VERS>
<VERS>Sur ce tableau lugubre un long sillon de feu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel calme tout à coup règne dans la nature!</VERS>
<VERS>Pas un seul chant d'oiseau, pas un léger murmure!</VERS>
<VERS>Au loin les bancs de glace, immobiles, pressés,</VERS>
<VERS>Semblent d'immenses rocs l'un sur l'autre entassés.</VERS>
<VERS>Les eaux ne montent plus, le fleuve se repose.</VERS>
<VERS>Est-il donc effrayé des souffrances qu'il cause,</VERS>
<VERS>Ou se repose-t-il dans un profond sommeil.</VERS>
<VERS>Pour mieux recommencer la lutte à son réveil?</VERS>
<VERS>Dans les prés, au-dessus de ces vagues étranges,</VERS>
<VERS>On ne voit s'élever que les combles des granges</VERS>
<VERS>Où tremblent, confondus, les divers animaux,</VERS>
<VERS>Que les faîtes pelés des pommiers, des ormeaux,</VERS>
<VERS>Et que les gais pignons des maisonnettes blanches.</VERS>
<VERS>Des canots effilés ou des radeaux de planches</VERS>
<VERS>Aux fenêtres des toits demeurent amarrés:</VERS>
<VERS>C'est le dernier asile où viendront, éplorés,</VERS>
<VERS>Les pauvres paysans chassés de leur demeure.</VERS>
<VERS>Et sur la nappe humide on voit fuir, à toute heure,</VERS>
<VERS>Au bruit de l'aviron qui plonge dans les flots,</VERS>
<VERS>D'une maison à l'autre un de ces longs canots.</VERS>
<VERS>Mais quelle est donc, là-bas, cette fière nacelle</VERS>
<VERS>Qui semble se courber sur l'onde qui ruisselle?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel est ce couple heureux qui se parle d'amour</VERS>
<VERS>Sur l'élément perfide et sous les feux du jour?</VERS>
<VERS>C'est le barde rustique avec son Henriette!</VERS>
<VERS>Aimez-vous! aimez-vous! nulle voix indiscrète</VERS>
<VERS>Au vent ne jettera vos propos amoureux!</VERS>
<VERS>En face du malheur, enfants, soyez heureux!</VERS>
<VERS>L'amour est plus puissant entouré de ruines!</VERS>
<VERS>La souffrance et l'amour font les âmes divines!</VERS>
<VERS>Aimez-vous! aimez-vous! Le bonheur, doux enfants,</VERS>
<VERS>Est infidèle, hélas! comme les flots mouvants!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O soleil paresseux, tu caches ta lumière</VERS>
<VERS>Et tu n'as pas fini ta course journalière!</VERS>
<VERS>Vas-tu donc te coucher comme un vieux pèlerin</VERS>
<VERS>Qui ne peut, sans dormir, achever son chemin?</VERS>
<VERS>Pourquoi ce voile noir dont tu couvres ta face?</VERS>
<VERS>Ce regard qui languit? ce rayon qui s'efface?</VERS>
<VERS>Pourquoi ton front brillant s'est-il donc obscurci,</VERS>
<VERS>Et ton orbe orgueilleux, tout à coup, rétréci?</VERS>
<VERS>Naguère, en descendant derrière nos montagnes,</VERS>
<VERS>Tu souriais encore à nos fraîches campagnes;</VERS>
<VERS>Tu ranimais nos bois par ta douce chaleur</VERS>
<VERS>Et rendais à nos prés leur charmante couleur!</VERS>
<VERS>O soleil paresseux, la terre est belle encore</VERS>
<VERS>Quand ton joyeux reflet l'illumine et la dore!</VERS>
<VERS>Ne te hâte pas tant de prendre ton sommeil;</VERS>
<VERS>Verse-lui jusqu'au soir ton feu pur et vermeil;</VERS>
<VERS>Chasse au loin devant toi cette nue au flanc sombre</VERS>
<VERS>Qui monte à l'horizon comme un spectre dans l'ombre!</VERS>
<VERS>Et toi ne souffle pas, fraîche brise du soir!</VERS>
<VERS>Si les flots à ta voix venaient à s'émouvoir,</VERS>
<VERS>Si ton souffle agitait cette nappe mobile</VERS>
<VERS>Qui recouvre partout notre rive fertile,</VERS>
<VERS>Quels seraient nos malheurs! quel serait notre deuil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! nos champs deviendraient un immense cercueil!</VERS>
<VERS>Le soleil, dérobé par un épais nuage,</VERS>
<VERS>A laissé, sur les eaux qui couvrent le rivage,</VERS>
<VERS>S'étendre, par degrés, de ténébreux sillons;</VERS>
<VERS>Dans les cieux grisonnants quelques pâles rayons,</VERS>
<VERS>S'ouvrant en éventail, s'échappent de la nue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils présagent qu'un vent, sur la campagne nue,</VERS>
<VERS>Va s'élever bientôt, violent, furieux.</VERS>
<VERS>Le front des paysans devient plus soucieux;</VERS>
<VERS>Leur coeur, saisi d'effroi, bat avec violence;</VERS>
<VERS>Les époux consternés échangent, en silence,</VERS>
<VERS>Un regard où la crainte est mêlée à l'amour;</VERS>
<VERS>Les mères, les enfants s'en viennent, tour à tour,</VERS>
<VERS>S'agenouiller en pleurs devant la sainte image</VERS>
<VERS>De celle dont la voix dissipe tout orage:</VERS>
<VERS>«O vierge, disent-ils, nous espérons en vous;</VERS>
<VERS>Nous sommes vos enfants, vierge, secourez-nous!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déjà l'ombre au ciel plane et le jour baisse vite;</VERS>
<VERS>Sous l'haleine du vent déjà l'onde s'agite.</VERS>
<VERS>Les flots après les flots s'avancent menaçants,</VERS>
<VERS>Déracinent les troncs des arbres frémissants,</VERS>
<VERS>Emportent au hasard les débris des clôtures,</VERS>
<VERS>Et se heurtent aux toits avec de longs murmures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O rivages aimés, naguère si joyeux,</VERS>
<VERS>Quel aspect désolant vous offrez à nos yeux!</VERS>
<VERS>Vous avez dépouillé vos vêtements de fête,</VERS>
<VERS>Et le printemps n'a pas couronné votre tête!</VERS>
<VERS>Vous êtes devenus pareils au lit profond</VERS>
<VERS>Où s'élance, écumeux, un fleuve vagabond.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit! voici la nuit, le front ceint de ténèbres!</VERS>
<VERS>La nuit avec des voix, des murmures funèbres!</VERS>
<VERS>J'entends de longs soupirs, de rauques hurlements!</VERS>
<VERS>J'entends d'étranges bruits, d'affreux gémissements!</VERS>
<VERS>Des plaintes, des clameurs qui montent jusqu'aux nues!</VERS>
<VERS>Désespoirs inouïs, angoisses inconnues!</VERS>
<VERS>Voix d'hommes effrayés appelant au secours!</VERS>
<VERS>Voix de femmes pleurant les fruits de leurs amours!</VERS>
<VERS>Jeunes filles qu'étouffe une terreur amère!</VERS>
<VERS>Petits enfants en pleurs qui demandent leur mère!</VERS>
<VERS>Cris divers d'animaux qui pressentent la mort!</VERS>
<VERS>Vent qui souffle toujours et de plus en plus fort!</VERS>
<VERS>Sourds murmures des flots qui s'agitent et roulent!</VERS>
<VERS>Lugubres craquements des maisons qui s'écroulent!</VERS>
<VERS>Tout se plaint, tout gémit dans les ombres du soir!</VERS>
<VERS>Tout n'est partout, hélas! que mort ou désespoir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O nuit pleine d'horreur! ô nuit épouvantable,</VERS>
<VERS>Lève ton voile noir et ton ombre implacable!</VERS>
<VERS>Laisse-nous contempler ces désastres nouveaux!</VERS>
<VERS>Quels flots bondissent, là, comme de blancs troupeaux?</VERS>
<VERS>Quels flots tumultueux, au souffle des tempêtes</VERS>
<VERS>Agitent, en hurlant, leurs écumeuses crêtes,</VERS>
<VERS>Comme des pins altiers tourmentés par le vent</VERS>
<VERS>Agitent les rameaux de leur faîte mouvant?</VERS>
<VERS>Ils mordent les lambris des maisons et des granges!</VERS>
<VERS>A leurs chocs répétés des voix, des cris étranges,</VERS>
<VERS>Comme de sourds échos, répondent tristement!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voyez-vous? voyez-vous sur le sombre élément</VERS>
<VERS>Ce toit démantelé qui s'éloigne et vacille?</VERS>
<VERS>Il berce, sur l'abîme, une pauvre famille</VERS>
<VERS>Qui demande à grands cris un secours trop tardif.</VERS>
<VERS>Entendez-vous, là bas, cet autre accent plaintif?</VERS>
<VERS>C'est le suprême adieu d'une mère éplorée</VERS>
<VERS>A son fidèle époux, à sa fille adorée!</VERS>
<VERS>Trop faible pour laisser sa couche de douleur,</VERS>
<VERS>Elle commande aux siens d'échapper au malheur?</VERS>
<VERS>Qu'elle ne peut hélas! éviter elle-même.</VERS>
<VERS>Rien ne doit la sauver de ce danger extrême.</VERS>
<VERS>Elle voit devant elle une effroyable mort.</VERS>
<VERS>Mais s'occupe d'eux seuls et tremble pour leur sort.</VERS>
<VERS>L'eau s'élève avec bruit vers son lit solitaire</VERS>
<VERS>Comme le sable autour d'un tombeau qu'on enterre!</VERS>
<VERS>Déjà le toit frémit, s'incline, et, sur les flots</VERS>
<VERS>S'écroule en étouffant ses suprêmes sanglots!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-bas! là-bas! ô ciel! qui luttent dans les ombres!</VERS>
<VERS>Quels sont, de toute part, quels sont ces groupes sombres</VERS>
<VERS>Qui se tiennent noués au faîte des ormeaux?</VERS>
<VERS>Qui, noyés à demi, cramponnés aux rameaux,</VERS>
<VERS>Se ballottent au gré de la bise et des lames?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des vieillards décrépits et d'adorables femmes,</VERS>
<VERS>Des vierges à l'oeil pur et de faibles enfants</VERS>
<VERS>Ont confié leurs jours à ces gîtes mouvants!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici, l'arbre, chargé d'une masse trop lourde,</VERS>
<VERS>S'incline lentement, pousse une plainte sourde</VERS>
<VERS>Et rend les malheureux à l'abîme obscurci:</VERS>
<VERS>Là, c'est un faible enfant que, de son sein transi,</VERS>
<VERS>Laisse tomber, hélas! une mère épuisée!</VERS>
<VERS>Et, plus loin, un vieillard dont la main s'est brisée?</VERS>
<VERS>En serrant les rameaux d'un cenellier noueux,</VERS>
<VERS>Replonge dans les flots son crâne sans cheveux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où vont-ils? où vont-ils sur la mer furibonde</VERS>
<VERS>Ces canots vacillants et tout remplis de monde?</VERS>
<VERS>Ce n'est plus au refrain des joyeuses chansons</VERS>
<VERS>Que dans les flots obscurs plongent les avirons,</VERS>
<VERS>C'est au bruit des sanglots et des plaintes funèbres!</VERS>
<VERS>Où vont ces malheureux au milieu des ténèbres?</VERS>
<VERS>Ne vont-ils pas bientôt se heurter à l'écueil?</VERS>
<VERS>N'auront-ils pas aussi les ondes pour cercueil?</VERS>
<VERS>O ciel! protège-les! c'est assez de victimes!</VERS>
<VERS>Referme, Dieu puissant, ces horribles abîmes</VERS>
<VERS>Que ton bras redoutable a laissés s'entr'ouvrir,</VERS>
<VERS>Et que l'on voie encor ces rives refleurir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O prière inutile! En vain ma voix implore,</VERS>
<VERS>Il faut une victime! une victime encore!</VERS>
<VERS>O Damas! ô Damas! réponds, où donc es-tu?</VERS>
<VERS>Que devient ton amour? Que devient ta vertu?</VERS>
<VERS>Ton esprit égaré rêve-t-il d'harmonie?</VERS>
<VERS>Damas, n'entends-tu pas un râle d'agonie,</VERS>
<VERS>Une plaintive voix qui va s'affaiblissant?</VERS>
<VERS>N'entends-tu pas, Damas, un adieu saisissant</VERS>
<VERS>Que l'orage qui passe emporte sur son aile;</VERS>
<VERS>Que berce sur son sein la vague solennelle?</VERS>
<VERS>Ne vois-tu point ces bras qui se lèvent vers toi?</VERS>
<VERS>Ces regards suppliants, pleins d'amour et d'effroi,</VERS>
<VERS>Que plongent dans la unit une vierge mourante?</VERS>
<VERS>Pauvre Damas, c'est elle: elle ta tendre amante</VERS>
<VERS>Qui se débat en vain, et, par un long effort,</VERS>
<VERS>S'épuise à repousser l'étreinte de la mort!</VERS>
<VERS>Mais si tu u'entends pas sa douloureuse plainte,</VERS>
<VERS>Un autre la comprend. Seul il vogue sans crainte</VERS>
<VERS>Au milieu des débris qui flottent sur les eaux,</VERS>
<VERS>Il aime la tempête et rit de ces fléaux</VERS>
<VERS>Qui vont anéantir les paysans superbes.</VERS>
<VERS>Leurs bouches n'auront plus pour lui de mots acerbes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au bord de son canot il allume un fanal</VERS>
<VERS>Et s'avance en chantant un couplet infernal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En face de la mort la vierge malheureuse</VERS>
<VERS>A saisi cependant, d'une main vigoureuse,</VERS>
<VERS>La branche d'un pommier qu'elle même a planté;</VERS>
<VERS>Elle soutient ainsi, sur le gouffre irrité,</VERS>
<VERS>Son visage souffrant, sa chevelure blonde</VERS>
<VERS>Que chaque brise incline et chaque flot inonde.</VERS>
<VERS>De temps en temps sa voix n'élève dans les airs,</VERS>
<VERS>Mais nul ne veut répondre à ses sanglots amers.</VERS>
<VERS>Est-ce une illusion? une barque s'avance!</VERS>
<VERS>A son humide proue un fanal se balance.</VERS>
<VERS>La vierge sent l'espoir renaître dans son coeur;</VERS>
<VERS>Elle s'attache à l'arbre avec plus de vigueur</VERS>
<VERS>De crainte de périr tout près d'être sauvée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La voilà! la voilà! la barque est arrivée!</VERS>
<VERS>Mais quel démon la guide! Il ouvre un oeil brutal</VERS>
<VERS>Et sa bouche prodigue un rire qui fait mal!</VERS>
<VERS>Alors dans sa terreur Henriette s'écrie:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«O Tribul, sauve-moi! sauve-moi, je t'en prie!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Tribul la regarde avec un air moqueur;</VERS>
<VERS>Et son oeil se remplit d'une fauve lueur</VERS>
<VERS>A la pâle clarté du fanal qui scintille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Par pitié! sauve-moi!» reprend la jeune fille.</VERS>
<VERS>Et son bras fatigué glisse sur le rameau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toujours silencieux, son infâme bourreau</VERS>
<VERS>Voit sur l'arbre agité sa main blanche qui glisse,</VERS>
<VERS>Et, dans son coeur pervers, jouit de son supplice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Tribul! Tribul! pour Dieu! je péris! je péris!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le monstre est muet: et l'étrange souris</VERS>
<VERS>Qui fait épanouir sa figure damnée</VERS>
<VERS>Répond seul aux sanglots de cette infortunée.</VERS>
<VERS>Il voit les flots émus soulever ses cheveux;</VERS>
<VERS>Il voit se tordre en vain ses bras purs et nerveux;</VERS>
<VERS>Il voit sa main étreindre, avec douleur et force,</VERS>
<VERS>La branche qui frémit et dont la rude écorce</VERS>
<VERS>Déchire et fait saigner à chaque instant ses doigts!</VERS>
<VERS>La vierge s'affaiblit et sa bouche est sans voix;</VERS>
<VERS>Ses regards effarés se couvrent de nuages;</VERS>
<VERS>Son esprit voit flotter de sinistres images.</VERS>
<VERS>Et le monstre impassible est là qui rit toujours;</VERS>
<VERS>Pouvant la sauver, il la laisse sans secours.</VERS>
<VERS>Il la regarde encor d'un d'oeil sinistre et fauve:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Jure d'être à moi seul, dit-il, et je te sauve.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vierge qui se noie, en entendant ces mots,</VERS>
<VERS>Par un suprême effort élève, sur les flots,</VERS>
<VERS>Son front pâle et glacé d'où la vague ruisselle.</VERS>
<VERS>On voit se ranimer une vive étincelle</VERS>
<VERS>Dans ce regard mourant qui semblait ne plus voir.</VERS>
<VERS>Elle est charmante encor malgré le désespoir</VERS>
<VERS>Qui contracte et flétrit sa figure étonnée:</VERS>
<VERS>-«Misérable!» dit-elle, et sa voix indignée</VERS>
<VERS>Dans l'écume des flots va se perdre et mourir.</VERS>
<VERS>Ses doigts endoloris commencent à s'ouvrir;</VERS>
<VERS>Sa main n'a plus de force; elle glisse! elle glisse!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Jure, dit le démon, je finis ton supplice!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout est sourd à sa voix hors le vent qui gémit!</VERS>
<VERS>Mais la main de la vierge étreint l'arbre et frémit.</VERS>
<VERS>C'est le terme fatal d'une lutte effrayante!</VERS>
<VERS>Une forme légère, indécise, ondoyante</VERS>
<VERS>Se berce au gré des flots, des vents impétueux;</VERS>
<VERS>Une main entr'ouverte, un bras voluptueux</VERS>
<VERS>S'élèvent par instants au dessus de l'abîme;</VERS>
<VERS>Mais bientôt tout s'efface, il ne reste qu'un crime!</VERS>
<VERS>Le barbare Tribul, sans bruit, s'éloigne alors</VERS>
<VERS>Et vogue poursuivi par un sombre remords.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Damas! ô Damas! laisse pleurer ton âme!</VERS>
<VERS>Elle n'est plus déjà cette adorable femme</VERS>
<VERS>Dont la vertu touchante et le naissant amour</VERS>
<VERS>Payaient tes chastes feux d'un si tendre retour!</VERS>
<VERS>La mort a moissonné, dès l'aube de son âge,</VERS>
<VERS>La plus charmante fleur de ton joli village!</VERS>
<VERS>N'éveille plus les bois par tes chants réjouis!</VERS>
<VERS>Tes projets de bonheur se sont évanouis</VERS>
<VERS>Comme un songe au réveil et comme une fumée!</VERS>
<VERS>Ne la demande plus ta jeune bien-aimée:</VERS>
<VERS>Son corps charmant et pur gît au fond du torrent!</VERS>
<VERS>Elle a tourné vers toi son regard expirant!</VERS>
<VERS>Elle t'a demandé dans une humble prière!</VERS>
<VERS>Et seul un homme impur, un monstre au coeur de pierre,</VERS>
<VERS>Est venu souriant pour la voir expirer!</VERS>
<VERS>Le lâche! le pervers! il pouvait espérer,</VERS>
<VERS>En lui portant secours à cette heure suprême,</VERS>
<VERS>Te ravir à jamais celle que ton coeur aime;</VERS>
<VERS>Mais, détestant l'infâme et fidèle à sa foi,</VERS>
<VERS>Elle aima mieux mourir que de vivre sans toi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Juin répand sur nos bords les fleurs de sa corbeille,</VERS>
<VERS>«De suaves accents, dès que le jour s'éveille,</VERS>
<VERS>«Font retentir au loin nos bois mystérieux;</VERS>
<VERS>«Sur les sillons fumants les insectes joyeux</VERS>
<VERS>«Se hâtent à poursuivre une facile proie;</VERS>
<VERS>«Le papillon doré tend ses ailes de soie</VERS>
<VERS>«Et danse tout le jour dans un rayon de feu;</VERS>
<VERS>«Le vaste Saint-Laurent déroule son flot bleu</VERS>
<VERS>«Qui vient mourir sans bruit sur les bords du rivage</VERS>
<VERS>«L'air est plein de parfums, le ciel est sans orage,</VERS>
<VERS>«Mais rien n'est beau pour moi, car tout espoir est vain!</VERS>
<VERS>«Je voudrais que le jour n'eut plus de lendemain!</VERS>
<VERS>«Ceux qui m'aimaient le plus m'ont laissé, sur la terre,</VERS>
<VERS>«Achever, triste et seul, mon chemin solitaire!</VERS>
<VERS>«Je cherche autour de moi les êtres regrettés,</VERS>
<VERS>«Que le ciel, en un jour, hélas! m'a tous ôtés!</VERS>
<VERS>«Partout je n'aperçois que ruines, désastres!</VERS>
<VERS>«La nuit est dans mon âme et mon ciel est sans astres!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«O rivages chéris, où sont ces toits riants</VERS>
<VERS>«Qui naguère brillaient au milieu de vos champs</VERS>
<VERS>«Pareils à des rubis au bord d'un diadème?</VERS>
<VERS>«Pourquoi vois-je partout la face morne et blême</VERS>
<VERS>«De quelques malheureux qui pleurent comme moi?</VERS>
<VERS>«L'aspect de l'avenir me fait trembler d'effroi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Roule, ô beau Saint-Laurent, roule calme et tranquille!</VERS>
<VERS>«Viens caresser nos bords de ta lame docile!</VERS>
<VERS>«Ta vengeance est parfaite, ô fleuve souverain!</VERS>
<VERS>«Mais réponds à ma plainte, et redis mon chagrin!</VERS>
<VERS>«Murmure, comme moi dans ma douleur amère,</VERS>
<VERS>«Le nom de mon amie et le nom de ma mère!</VERS>
<VERS>«Et, quand je vais prier sur leurs humbles tombeaux,</VERS>
<VERS>«Unis à mes accents le doux bruit de tes eaux!»?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi chantait Damas, et sa muse plaintive.</VERS>
<VERS>Sa muse attendrissait les échos de la rive</VERS>
<VERS>Et puis, de temps en temps, deux noms mélodieux</VERS>
<VERS>S'échappaient de sa lèvre et montaient vers les cieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Histoire D'un Ange. 
</TITRE>
<AUTRE>
(Traduit de Longfellow)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un vent d'hiver soufflait. Sur les campagnes nues</VERS>
<VERS>La neige avait semé ses flocons argentés,</VERS>
<VERS>Et l'étoile irisait de ses molles clartés</VERS>
<VERS>Le firmament d'azur où flottaient quelques nues.</VERS>
<VERS>La ville, d'où montait un bruit continuel,</VERS>
<VERS>Allumait, tour à tour, ses brillants réverbères;</VERS>
<VERS>Et la nuit commençait, la nuit des grands mystères,</VERS>
<VERS>La nuit sublime de Noël!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les beffrois altiers et les humbles tourelles</VERS>
<VERS>Les cloches balançaient des accords merveilleux;</VERS>
<VERS>Car c'est dans cette nuit que leurs chants sont joyeux</VERS>
<VERS>Et que leurs douces voix deviennent solennelles.</VERS>
<VERS>Bien des pauvres humains, lassés de leur labeur?</VERS>
<VERS>Et courbés sous le poids d'une nouvelle année,</VERS>
<VERS>Croyaient voir refleurir leur jeunesse fanée</VERS>
<VERS>Et songeaient encore au bonheur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette nuit vit l'amour remplacer la vengeance,</VERS>
<VERS>Le pardon relever le coupable soumis;</VERS>
<VERS>Elle vit l'union de bien des ennemis;</VERS>
<VERS>Elle vit, sous le chaume où régnait l'indigence,</VERS>
<VERS>Les coeurs se rassurer contre le lendemain;</VERS>
<VERS>Elle vit la douleur sécher ses tristes larmes,</VERS>
<VERS>Chaque bouche sourire avec de nouveaux charmes</VERS>
<VERS>Chaque front prendre un air serein!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'automne, en s'en allant, laissait, sur son passage,</VERS>
<VERS>Un parfum de bonheur doux et mystérieux.</VERS>
<VERS>Le riche et l'indigent levaient ensemble aux cieux</VERS>
<VERS>Un coeur rempli d'amour, un esprit sans nuage.</VERS>
<VERS>La paix et l'allégresse habitaient les palais;</VERS>
<VERS>La joie et l'abondance étaient dans les chaumines;</VERS>
<VERS>Et rien n'était plus gai que les voix argentines</VERS>
<VERS>Des enfants réjouis et frais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le deuil cependant une de ces demeures</VERS>
<VERS>Était plongée, hélas! depuis quelques moments!</VERS>
<VERS>Sous les lambris dorés des beaux appartements?</VERS>
<VERS>Le désespoir sonnait de lamentables heures:</VERS>
<VERS>Une petite voix faiblement murmurait,</VERS>
<VERS>Au milieu du silence, une plainte légère.</VERS>
<VERS>Et puis de temps en temps sanglotait une mère,</VERS>
<VERS>Car son jeune enfant se mourait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Suspendus avec art, de beaux rideaux de soie</VERS>
<VERS>Enveloppaient son lit de leur moelleux contours;</VERS>
<VERS>Les pieds, sans bruit, foulaient des tapis de velours.</VERS>
<VERS>Mille objets curieux dont il faisait sa joie</VERS>
<VERS>N'avaient rien maintenant qui put l'émerveiller;</VERS>
<VERS>Et les jolis cheveux, dont ses épaules rondes</VERS>
<VERS>Naguère gentiment portaient les boucles blondes,</VERS>
<VERS>Flottaient épars sur l'oreiller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les ressources et l'art d'une ville savante</VERS>
<VERS>Pour sauver un enfant se virent épuiser;</VERS>
<VERS>Ils n'empêchèrent pas un fil de se briser,</VERS>
<VERS>Un mot sombre et fatal de semer l'épouvante!</VERS>
<VERS>Le chagrin d'une mère et son puissant amour</VERS>
<VERS>Ne purent pas, non plus, retenir auprès d'elle</VERS>
<VERS>Cet être bien-aimé qui tendait sa jeune aile</VERS>
<VERS>Pour voler au divin séjour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle était à genoux au chevet de la couche,</VERS>
<VERS>S'efforçant, pour calmer son douloureux transport,</VERS>
<VERS>De sourire à l'enfant que lui prenait la mort.</VERS>
<VERS>Elle baisait son front et sa petite bouche:</VERS>
<VERS>Elle lui fredonnait un suave refrain;</VERS>
<VERS>Lui disait que bientôt il irait aux vallées</VERS>
<VERS>Prendre des papillons, ces douces fleurs ailées</VERS>
<VERS>Qui naissent avec le matin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain l'enfant sourit en rejetant son lange,</VERS>
<VERS>Et l'on ne sentit plus battre son petit coeur.</VERS>
<VERS>Sur sa lèvre entr'ouverte ainsi qu'une humble fleur</VERS>
<VERS>Un soupir expira. Quelque chose d'étrange</VERS>
<VERS>Paraissait imprimer à son front radieux</VERS>
<VERS>Une vive surprise unie à l'allégresse;</VERS>
<VERS>Et ses beaux yeux d'azur semblaient fixés sans cesse</VERS>
<VERS>Sur un objet mystérieux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Venu, sur un rayon, des voûtes immortelles,</VERS>
<VERS>Un ange, enveloppé dans un voile éclatant,</VERS>
<VERS>S'avançait vers l'alcôve où reposait l'enfant.</VERS>
<VERS>Ses regards étaient purs comme des étincelles.</VERS>
<VERS>A son épaule une aile à l'éclat sans pareil</VERS>
<VERS>S'agitait, comme au vent une fraîche corolle,</VERS>
<VERS>Et son front, couronné d'une ardente auréole,</VERS>
<VERS>Resplendissait comme un soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant qu'avec amour le messager céleste</VERS>
<VERS>S'inclinait sur le nid, tout petit et soyeux,</VERS>
<VERS>D'où ne s'élevait plus nul ramage joyeux,</VERS>
<VERS>Et que sur sa poitrine, avec un tendre geste,</VERS>
<VERS>Il appuyait le front de son nouvel ami,</VERS>
<VERS>Un froid mortel saisit la mère infortunée:</VERS>
<VERS>Son adorable enfant l'avait abandonnée,</VERS>
<VERS>S'était à jamais endormi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant, déployant ses deux ailes de flamme,</VERS>
<VERS>L'ange prit son essor vers les parvis sacrés.</VERS>
<VERS>Il flotta mollement dans les airs empourprés</VERS>
<VERS>Comme un cygne de neige au sommet d'une lame.</VERS>
<VERS>Et, pendant qu'il portait l'objet de son amour,</VERS>
<VERS>En triomphe, bien loin d'une patrie ingrate,</VERS>
<VERS>Il mit à ses côtés une rose incarnate</VERS>
<VERS>Cueillie au terrestre séjour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le petit enfant, dans sa joie ignorante,</VERS>
<VERS>Demande que sa mère avec lui monte aux cieux</VERS>
<VERS>Il fixe, tour à tour, un regard anxieux</VERS>
<VERS>Sur son guide céleste et la rose odorante</VERS>
<VERS>Qui repose toujours près de son coeur aimant.</VERS>
<VERS>Mais l'ange, souriant de son inquiétude,</VERS>
<VERS>Le presse sur son coeur avec sollicitude</VERS>
<VERS>Et lui fait ce récit charmant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Apprends, ô mon ami, que le ciel à la terre</VERS>
<VERS>Par de touchants rapports a voulu se lier;</VERS>
<VERS>Qu'il voit ce qui s'y passe et ne peut l'oublier.</VERS>
<VERS>Les longs tourments de l'homme et sa joie éphémère</VERS>
<VERS>Au ciel trouvent toujours un écho solennel.</VERS>
<VERS>Sur la terre l'amour bien vite, hélas! s'épuise;</VERS>
<VERS>Dans le ciel, au contraire, il croit, se divinise;</VERS>
<VERS>Dans le ciel il est éternel!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans un pauvre quartier de cette grande ville</VERS>
<VERS>Dont, au dessous de nous, tu vois luire les toits,</VERS>
<VERS>Et dans un gîte obscur se trouvait, autrefois,</VERS>
<VERS>Un petit orphelin souffreteux et débile.</VERS>
<VERS>Il n'avait pas connu la suave pitié,</VERS>
<VERS>Et, dans l'âpre chemin d'une existence aride,</VERS>
<VERS>Jamais la charité n'avait servi de guide</VERS>
<VERS>A son faible et timide pié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les mornes ennuis et toutes les misères</VERS>
<VERS>Qui ne viennent à vous que sur l'aile des ans,</VERS>
<VERS>Et dont l'enfance ignore, au moins, les traits cuisants,</VERS>
<VERS>Broyaient son jeune coeur dans leurs nombreuses serres!</VERS>
<VERS>Au matin de la vie, il en voyait le soir.</VERS>
<VERS>Pour nourrice il avait l'indigence au sein maigre,</VERS>
<VERS>Pour unique héritage il cueillait un mot aigre</VERS>
<VERS>Quand il passait sur le trottoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trop faible pour prier, n'ayant nul camarade</VERS>
<VERS>Qui voulut près de lui demeurer un moment,</VERS>
<VERS>Il voyait tous ses jours s'écouler tristement.</VERS>
<VERS>Bien souvent il mettait son pauvre front malade,</VERS>
<VERS>Comme un roseau brisé, dans ses petites mains;</VERS>
<VERS>Appelant le sommeil qui le fuyait sans cesse,</VERS>
<VERS>Il laissait, bien souvent, sa tête avec tristesse</VERS>
<VERS>Tomber sur ses grossiers coussins,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son esprit s'égarait en des rêves étranges:</VERS>
<VERS>Il s'imaginait voir de lointaines forêts,</VERS>
<VERS>Des choeurs mélodieux et des ombrages frais;</VERS>
<VERS>Il s'imaginait voir, échappés à leurs langes,</VERS>
<VERS>Des bambins tout roses courir sur le gazon,</VERS>
<VERS>Égrener, dans les airs, les sous de leurs voix gaies,</VERS>
<VERS>Et traîner derrière eux l'aubépine des haies</VERS>
<VERS>En retournant à la maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A peine se glissait, dans cette rue obscure</VERS>
<VERS>Où vivait, délaissé, le petit orphelin,</VERS>
<VERS>Le bienfaisant rayon d'un ciel pur et serein.</VERS>
<VERS>Quand l'air chaud de l'été ranimait la nature,</VERS>
<VERS>Cet air que vous aimez, qui n'a rien d'accablant</VERS>
<VERS>Dans les riants bosquets qui vous prêtent leur ombre,</VERS>
<VERS>Suffoquait le petit sous son toit bas et sombre</VERS>
<VERS>Ou sur le pavé tout brûlant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par un jour des plus beaux que le ciel vous envoie,</VERS>
<VERS>Tout chantait dans les airs, la ville était tout bruit,</VERS>
<VERS>Il sortit de nouveau de son triste réduit,</VERS>
<VERS>Et, d'un pas chancelant, suivit la grande voie.</VERS>
<VERS>Il arriva tout près d'un superbe jardin</VERS>
<VERS>Qu'entourait avec grâce une ceinture en pierre:</VERS>
<VERS>Au milieu s'élevait une maison princière</VERS>
<VERS>Dont l'aspect l'arrêta soudain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là se berçaient au vent des arbres gigantesques</VERS>
<VERS>Dont les rameaux formaient plus d'un antre vermeil,</VERS>
<VERS>Où jouaient, tour à tour, et l'ombre et le soleil.</VERS>
<VERS>Des guirlandes de fleurs tombaient en arabesques</VERS>
<VERS>Et caressaient le front d'un enfant gracieux.</VERS>
<VERS>Des fontaines lançaient, en ruisselantes gerbes,</VERS>
<VERS>Les ondes de leur sein qui tombaient sur les herbes</VERS>
<VERS>Avec des bruits harmonieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'orphelin avança sa figure amaigrie</VERS>
<VERS>A travers les barreaux de la porte de fer.</VERS>
<VERS>Il contempla longtemps cette ondulante mer</VERS>
<VERS>De verdure et de fleurs, de bois et de prairie</VERS>
<VERS>Qui s'offrait tout à coup à ses regards surpris.</VERS>
<VERS>Dans ses heures de paix, dans ses rêves de rose,</VERS>
<VERS>Jamais il n'avait vu si ravissante chose</VERS>
<VERS>Sourire à ses jeunes esprits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous étiez à jouer dans les larges allées;</VERS>
<VERS>Votre petite main jetait des fleurs en l'air;</VERS>
<VERS>Et puis de votre bouche un rire frais et clair</VERS>
<VERS>S'échappait tout à coup, quand les fleurs effeuillées</VERS>
<VERS>Retombaient en flocons sur vos jolis cheveux.</VERS>
<VERS>Là de cette maison se trouvait l'espérance</VERS>
<VERS>Car vous étiez gardé dans la magnificence</VERS>
<VERS>Et l'on veillait sur tous vos jeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du seuil de la maison, cependant, la servante,</VERS>
<VERS>Lasse d'apercevoir ce front pâle et vilain,</VERS>
<VERS>Alla tout droit trouver le petit orphelin,</VERS>
<VERS>Et, lui jetant un sou d'une main méprisante,</VERS>
<VERS>Lui dit avec rigueur de bientôt s'en aller.</VERS>
<VERS>Et quand il entendit cette parole dure,</VERS>
<VERS>De ses grands yeux rêveurs sur sa maigre figure</VERS>
<VERS>Des pleurs se mirent à couler.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais votre coeur d'enfant si naïf et si tendre</VERS>
<VERS>Fut touché de ces pleurs qu'un enfant comme vous</VERS>
<VERS>Répandait, sans pourtant ressentir de courroux.</VERS>
<VERS>Et, laissant là vos jeux, vous êtes allé prendre</VERS>
<VERS>Une éclatante fleur, la plus belle du lieu,</VERS>
<VERS>Et vous êtes de suite, avec un gai visage,</VERS>
<VERS>Venu la lui donner, à travers le grillage,</VERS>
<VERS>En lui disant un doux adieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aspect de cette fleur, son merveilleux arôme,</VERS>
<VERS>Le charme de ce mot sensible et généreux,</VERS>
<VERS>Pour l'esprit désolé du petit malheureux</VERS>
<VERS>Furent, en ce moment, comme un céleste baume.</VERS>
<VERS>Lui que tous accueillaient avec des mots d'aigreur,</VERS>
<VERS>Il ressentit alors une joie inouïe:</VERS>
<VERS>Il garda, dans sa main, la rose épanouie,</VERS>
<VERS>Et le tendre mot, dans son coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis il s'en retourna, palpitant d'espérance,</VERS>
<VERS>Dans son pauvre réduit. Pauvre! oh! non! désormais</VERS>
<VERS>Il est tout inondé de douceur et de paix!</VERS>
<VERS>Car les rêves sacrés de l'innocente enfance,</VERS>
<VERS>L'amour et le repos, le bonheur et l'espoir,</VERS>
<VERS>Sur la couche paisible où le petit sommeille</VERS>
<VERS>Voltigent par essaims à la lueur vermeille</VERS>
<VERS>Des étoiles d'un calme soir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aurore n'avait point du chevet solitaire</VERS>
<VERS>Chassé la vision; et le pauvre petit,</VERS>
<VERS>Plus faible que la veille, avait gardé le lit.</VERS>
<VERS>Avait-il entendu les riches de la terre</VERS>
<VERS>Lui parler, dans un rêve, avec calme et bonté,</VERS>
<VERS>Que tout fut, ce jour-là, d'une douceur extrême?</VERS>
<VERS>Oh! c'était cette fleur dont le charme suprême</VERS>
<VERS>Eloignait toute anxiété!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il souriait toujours en regardant la rose,</VERS>
<VERS>Et bien qu'il vit tomber, dans sa débile main,</VERS>
<VERS>Une par une, hélas! les feuilles de carmin!</VERS>
<VERS>-Faut-il donc voir périr une aussi belle chose!</VERS>
<VERS>Ma fleur, tu renaîtras, dit-il, dans ses transports.</VERS>
<VERS>Le lendemain matin, lorsque, dans la mansarde,</VERS>
<VERS>L'aube laissa glisser sa lumière blafarde</VERS>
<VERS>La rose et l'enfant étaient morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Apprends, mon bien-aimé, que notre Maître Auguste</VERS>
<VERS>Ne dédaigne jamais les bonnes actions;</VERS>
<VERS>Que l'amour pur qui naît dans les afflictions,</VERS>
<VERS>Sous le ciel orageux de votre monde injuste,</VERS>
<VERS>En Dieu se fortifie et devient éternel;</VERS>
<VERS>Et que les purs esprits créés dans la lumière</VERS>
<VERS>Conservent à jamais, dans son ardeur première</VERS>
<VERS>L'amour né comme eux dans le ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'ange parlait à l'enfant de la terre,</VERS>
<VERS>Puis il penchait son front sur le fardeau charmant</VERS>
<VERS>Qu'il pressait dans ses bras avec ravissement.</VERS>
<VERS>Et l'enfant, étonné de ce nouveau mystère,</VERS>
<VERS>Interrogeait des yeux le brillant ciel d'azur</VERS>
<VERS>Qui devant lui s'ouvrait avec tant de délice,</VERS>
<VERS>Et la magique fleur dont l'éclatant calice</VERS>
<VERS>Lui versait un parfum si pur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'Ange, souriant, reprit bientôt encore:</VERS>
<VERS>-Le Seigneur m'a permis de vous aller chercher</VERS>
<VERS>Avant que le malheur ne soit venu toucher,</VERS>
<VERS>De son souffle mortel, vos jours à leur aurore,</VERS>
<VERS>Avant que le péché n'ait souillé votre coeur;</VERS>
<VERS>Car j'étais l'orphelin auquel, dans sa misère,</VERS>
<VERS>Vous daignâtes offrir cette rose si chère</VERS>
<VERS>Avec un mot plein de douceur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, dans cette cité dont avait parlé l'ange,</VERS>
<VERS>Au fond du cimetière, un superbe tombeau</VERS>
<VERS>Avait été construit du marbre le plus beau.</VERS>
<VERS>Il se voila de fleurs d'une richesse étrange</VERS>
<VERS>Sitôt que du printemps le vent tiède souffla.</VERS>
<VERS>Et, près de ce sépulcre émaillé de verdure,</VERS>
<VERS>Était une autre tombe, humble, petite, obscure. . .</VERS>
<VERS>Nul ne savait qui dormait là!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Vie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et je disais: Pourquoi la vie,</VERS>
<VERS>Ce grand banquet où l'on convie</VERS>
<VERS>Tant de pauvres coeurs soucieux!</VERS>
<VERS>Les longs sanglots de la misère</VERS>
<VERS>Qui s'élèvent de cette terre</VERS>
<VERS>Deviennent-ils chants dans les cieux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour celui, mon Dieu, qui t'oublie,</VERS>
<VERS>C'est un bien peu digne d'envie</VERS>
<VERS>Que ce mystère si profond.</VERS>
<VERS>La vie est comme une colline</VERS>
<VERS>Dont la pente abrupte s'incline</VERS>
<VERS>Vers un précipice sans fond.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le sommet tout est verdure,</VERS>
<VERS>Tout est mélodie et murmure,</VERS>
<VERS>Tout est parfum et volupté!</VERS>
<VERS>Ou y voit folâtrer l'enfance,</VERS>
<VERS>Et son oeil plein de confiance</VERS>
<VERS>Va se perdre en l'immensité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais à mesure que l'on glisse</VERS>
<VERS>Vers l'insondable précipice</VERS>
<VERS>Le brillant tableau s'obscurcit:</VERS>
<VERS>La fleur s'éteint parmi la mousse,</VERS>
<VERS>Le sol est froid, l'herbe est moins douce</VERS>
<VERS>Et l'horizon se rétrécit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, sur cette rapide pente,</VERS>
<VERS>Pour cueillir une fleur brillante,</VERS>
<VERS>On voudrait s'arrêter parfois;</VERS>
<VERS>Mais une étrange voix nous crie:</VERS>
<VERS>«Marche! marche!» et la fleur chérie</VERS>
<VERS>Échappe à nos débiles doigts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous marchons avec vitesse,</VERS>
<VERS>Poussant de l'épaule, sans cesse,</VERS>
<VERS>Ceux qui cheminent devant nous.</VERS>
<VERS>Et l'enfance à son tour nous presse;</VERS>
<VERS>Elle nous crie en son ivresse:</VERS>
<VERS>«Vous êtes vieux, retirez-vous!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! du moins laissez-nous encore</VERS>
<VERS>Nous retourner vers notre aurore</VERS>
<VERS>Et contempler les jours passés!</VERS>
<VERS>Mais le passé n'a point de charmes!</VERS>
<VERS>Les sillons creusés par nos larmes</VERS>
<VERS>Ne sont pas encore effacés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le passé, c'est un cimetière</VERS>
<VERS>Où reposent, dans la poussière,</VERS>
<VERS>Nos voeux, nos projets les plus beaux!</VERS>
<VERS>Où nos plus chères espérances,</VERS>
<VERS>Où nos plaisirs et nos souffrances</VERS>
<VERS>Ont trouvé de muets tombeaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, de distance en distance,</VERS>
<VERS>Dans ce vaste champ du silence,</VERS>
<VERS>On voit surgir de douces fleurs:</VERS>
<VERS>Ce sont les souvenirs suaves</VERS>
<VERS>De ces temps où nulles entraves</VERS>
<VERS>Ne captivaient nos jeunes coeurs!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Tableau D'Hiver. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'hiver! voici l'hiver! Il plane sur nos têtes</VERS>
<VERS>Comme un cygne blanc sur les flots.</VERS>
<VERS>L'hiver, sous notre ciel, c'est la saison des fêtes;</VERS>
<VERS>C'est le signal des long sanglots;</VERS>
<VERS>C'est l'époque enivrante où plaisirs et lumières</VERS>
<VERS>Inondent les salons dorés;</VERS>
<VERS>C'est l'heure redoutable où les froides chaumières</VERS>
<VERS>Abritent des malheurs sacrés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le flanc des coteaux, au milieu des prairies,</VERS>
<VERS>La neige étincelle au soleil;</VERS>
<VERS>On dirait jusqu'au loin d'immenses draperies</VERS>
<VERS>Aux fils d'argent et de vermeil.</VERS>
<VERS>Et des troupes d'enfants, sur leurs rapides traînes,</VERS>
<VERS>Glissent en riant aux éclats. . .</VERS>
<VERS>Enfants que je chéris, vers la saison des peines</VERS>
<VERS>Vous glissez bien plus vite, hélas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelques flocons de neige aux arbres sans feuillages</VERS>
<VERS>Se sont attachés, par hasard,</VERS>
<VERS>Comme les cheveux blancs que suspendent les âges</VERS>
<VERS>Sur le front ridé d'un vieillard.</VERS>
<VERS>Le givre s'est collé, comme un rideau de gaze,</VERS>
<VERS>Aux vitres de l'humble réduit;</VERS>
<VERS>Et le pauvre ouvrier que le travail écrase</VERS>
<VERS>Ne peut voir si le soleil luit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne voit pas, non plus, sur la neige éclatante,</VERS>
<VERS>Glisser ces superbes traîneaux</VERS>
<VERS>Qu'emportent, frémissant sous la rêne flottante,</VERS>
<VERS>Des couples de fougueux chevaux.</VERS>
<VERS>Peut-être un sourd murmure, un blasphème, peut-être,</VERS>
<VERS>Monterait du fond de son coeur,</VERS>
<VERS>S'il voyait tant d'heureux passer à sa fenêtre</VERS>
<VERS>Comme pour narguer son malheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Promenez votre orgueil sur vos riches voitures,</VERS>
<VERS>Vous que le ciel fit naître heureux;</VERS>
<VERS>Enveloppez-vous bien dans vos chaudes fourrures;</VERS>
<VERS>Fouettez vos coursiers vigoureux;</VERS>
<VERS>Éblouissez le gueux par votre absurde faste;</VERS>
<VERS>Troublez ses jours si peu sereins. . .</VERS>
<VERS>Il pourrait oublier qu'il est d'une autre caste,</VERS>
<VERS>Que vous êtes ses souverains!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand minuit a sonné, que le bal se repose</VERS>
<VERS>Pour mieux après se réveiller;</VERS>
<VERS>Quand vos petits enfants aux visages de rose</VERS>
<VERS>Dorment sur leur tiède oreiller,</VERS>
<VERS>Sous le chaume du pauvre une mère travaille</VERS>
<VERS>Depuis le lever du matin;</VERS>
<VERS>Ses petits, décharnés, grelottent sur la paille</VERS>
<VERS>Et demandent un peu de pain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que le vent souffle et que la neige fouette</VERS>
<VERS>Vos grands châssis tout radieux,</VERS>
<VERS>Près d'un feu qui s'éteint, l'indigence muette</VERS>
<VERS>Verse des pleurs silencieux.</VERS>
<VERS>Elle sent sur son front la lèvre froide et blême</VERS>
<VERS>Du spectre des mornes hivers;</VERS>
<VERS>Elle croit qu'au hasard, dans un désordre extrême,</VERS>
<VERS>Dieu laisse rouler l'univers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O vous qui m'entendez, indigents de la terre</VERS>
<VERS>Qui trempez votre pain de pleurs,</VERS>
<VERS>Je sais tous vos chagrins, moi; je suis votre frère;</VERS>
<VERS>J'ai bu la coupe des douleurs;</VERS>
<VERS>J'ai mangé le pain noir qu'à son chien qu'il caresse</VERS>
<VERS>Le riche n'oserait offrir!</VERS>
<VERS>Quand avec un coeur noble on tombe en la détresse</VERS>
<VERS>Je sais tout ce qu'il faut souffrir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais les grands de ce monde ont aussi leurs misères:</VERS>
<VERS>Ils cachent plus d'un long regret!</VERS>
<VERS>Et, croyez-vous, mon Dieu! les peines moins amères</VERS>
<VERS>Quand l'orgueil les garde en secret?</VERS>
<VERS>Courbons nos fronts soumis sous cette main divine</VERS>
<VERS>Qui dispense biens et fléaux!</VERS>
<VERS>Restons pauvres, souffrants. . . Bien vite l'on chemine</VERS>
<VERS>Vers le terme de tous les maux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Réponse A Mon Ami L.H. Fréchette.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oui, mon coeur se souvient encore,</VERS>
<VERS>Poète au luth harmonieux,</VERS>
<VERS>De ces rêves que notre aurore</VERS>
<VERS>Faisait flotter devant nos yeux,</VERS>
<VERS>Alors que nos âmes aimantes</VERS>
<VERS>Se plaisaient au bruit des tourmentes</VERS>
<VERS>Comme au murmure des ruisseaux,</VERS>
<VERS>Alors qu'à l'avenir tranquille</VERS>
<VERS>Nous demandions un doux asile</VERS>
<VERS>Pour chanter comme les oiseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta nef, Louis, le vent d'orage</VERS>
<VERS>L'emporte, hélas! bien loin de nous!</VERS>
<VERS>Mais ton audace ou ton courage</VERS>
<VERS>Se moquent des flots en courroux.</VERS>
<VERS>Comme l'oiseau de la tempête</VERS>
<VERS>Qui plane sur la mer et jette</VERS>
<VERS>Aux vents ses cris victorieux,</VERS>
<VERS>Ainsi la lyre souveraine</VERS>
<VERS>Sur l'ouragan qui se déchaîne</VERS>
<VERS>Fait pleuvoir ses chants glorieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! nos muses en deuil te pleurent!</VERS>
<VERS>Elles n'entendent plus tes chants</VERS>
<VERS>Quand les derniers bruits du jour meurent,</VERS>
<VERS>Quand l'aube dore au loin les champs</VERS>
<VERS>Et les nymphes de nos fontaines</VERS>
<VERS>Te demandent aux fleurs des plaines</VERS>
<VERS>Qui penchent leurs beaux fronts vermeils.</VERS>
<VERS>Et l'aigle interroge l'espace</VERS>
<VERS>Pour voir si dans ta noble audace</VERS>
<VERS>Tu n'as pas franchi les soleils!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour moi, Louis, quand sonne l'heure,</VERS>
<VERS>L'heure si douce du loisir,</VERS>
<VERS>Au foyer d'une humble demeure?</VERS>
<VERS>Je viens m'asseoir avec plaisir.</VERS>
<VERS>Je vois s'éloigner la misère</VERS>
<VERS>D'une famille qui m'est chère,</VERS>
<VERS>Et le bonheur est moins lointain.</VERS>
<VERS>A qui le demande j'avoue,</VERS>
<VERS>Comme le cygne de Mantoue,</VERS>
<VERS>Qu'un dieu bon m'a fait ce destin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Filii Hominum, Usquequo Gravi Corde?
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous demandez encore un refrain à ma muse:</VERS>
<VERS>Elle devait ne chanter plus,</VERS>
<VERS>Mais je l'éveillerai. Si ma voix vous amuse,</VERS>
<VERS>Mes chants ne sont point superflus.</VERS>
<VERS>Et vous pardonnerez au sensible poète</VERS>
<VERS>S'il n'est pas plus gai qu'autrefois,</VERS>
<VERS>Quand son corps est souffrant et son âme inquiète</VERS>
<VERS>S'il a des larmes dans la voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien des cris d'allégresse et bien des plaintes vaines,</VERS>
<VERS>Concert triste et mystérieux,</VERS>
<VERS>S'élèvent en ces jours des poitrines humaines,</VERS>
<VERS>Car l'on chante ou pleure en tous lieux.</VERS>
<VERS>Fière de sa vigueur, en souriant, l'enfance</VERS>
<VERS>Fixe les yeux sur l'avenir;</VERS>
<VERS>La vieillesse gémit. Elle est sans espérance</VERS>
<VERS>Et se plaît à se souvenir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur l'aile du progrès le monde marche et vole.</VERS>
<VERS>Hélas! n'erre-t-il pas un peu?</VERS>
<VERS>Le mal ne rougit plus et l'or est une idole</VERS>
<VERS>Qui reçoit plus d'encens que Dieu.</VERS>
<VERS>L'heureux se divertit, le prolétaire souffre,</VERS>
<VERS>La jeunesse rêve d'amour.</VERS>
<VERS>Chacun fait des projets, et la mort, comme un gouffre</VERS>
<VERS>Engloutit chacun à son tour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De l'autre bord des mers une jeunesse obscène</VERS>
<VERS>Se réunit pour blasphémer.</VERS>
<VERS>L'autorité l'irrite et le Seigneur la gêne,</VERS>
<VERS>Mais elle sait bien réclamer.</VERS>
<VERS>Elle veut, à son tour, régler le sort du monde,</VERS>
<VERS>Lui donner de nouveaux élans,</VERS>
<VERS>Et le faire sortir de ce sentier immonde</VERS>
<VERS>Où Dieu l'a tenu six mille ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O jeunesse aveuglée! ô jeunesse stupide</VERS>
<VERS>Qui demandes la liberté</VERS>
<VERS>Et qui crois, pour l'avoir, que ta main homicide</VERS>
<VERS>Doive immoler l'autorité!</VERS>
<VERS>Qui veut que l'homme libre, approchant de la bête</VERS>
<VERS>Ne reconnaisse aucune loi,</VERS>
<VERS>Et que, dans son orgueil, il ne courbe la tête</VERS>
<VERS>Devant Dieu, ni devant le roi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour l'on te verra, jeunesse sacrilège,</VERS>
<VERS>Frapper avec férocité</VERS>
<VERS>Cette société qui t'aime et te protège</VERS>
<VERS>Par crainte ou par impiété.</VERS>
<VERS>Les princes deviendront tes premières victimes</VERS>
<VERS>S'ils ne te mettent pas de freins;</VERS>
<VERS>Car leur indifférence ouvre d'affreux abîmes</VERS>
<VERS>Et Dieu leur sondera les reins!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tout n'est pas blasphème. Et, pendant qu'au sarcasme</VERS>
<VERS>Se plaît la sotte vanité,</VERS>
<VERS>L'univers a des voix pleines d'enthousiasme</VERS>
<VERS>Qui chante la divinité.</VERS>
<VERS>Et c'est ce poids sacré jeté dans la balance</VERS>
<VERS>Qui tient l'équilibre en tout temps;</VERS>
<VERS>Car le ciel en faveur de la douce innocence</VERS>
<VERS>Épargne les impénitents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui sait ce que Dieu garde aux nations du monde?</VERS>
<VERS>Car peuples comme individus</VERS>
<VERS>Ont leur âge d'épreuve où leur grandeur se fonde</VERS>
<VERS>Et passent des sentiers ardus.</VERS>
<VERS>Ils ont leurs missions souvent grandes et belles,</VERS>
<VERS>Puis ils descendent au cercueil,</VERS>
<VERS>Honnis, s'ils ont failli; s'ils ont été fidèles</VERS>
<VERS>On s'en souvient avec orgueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O peuple Canadien, pour toi les jours d'épreuve</VERS>
<VERS>Ont-ils assez été nombreux,</VERS>
<VERS>Ou faudra-t-il encor que ton beau sol s'abreuve</VERS>
<VERS>De ton sang noble et généreux?</VERS>
<VERS>Tes ennemis sont forts, mais ton courage est ferme</VERS>
<VERS>Et ton nom, couronné d'honneur.</VERS>
<VERS>Et ton passé nous dit que tu portes un germe</VERS>
<VERS>D'indépendance et de grandeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Meurs sous tes fiers drapeaux ou gagne la victoire</VERS>
<VERS>Et mérite d'être immortel!</VERS>
<VERS>Nouveau peuple de Dieu, tes succès et ta gloire</VERS>
<VERS>Ne tomberont qu'avec l'autel.</VERS>
<VERS>Ta jeunesse est ardente, avide d'héroïsme;</VERS>
<VERS>Qu'elle aime sa langue et sa foi!</VERS>
<VERS>Qu'elle aime le travail et craigne l'égoïsme,</VERS>
<VERS>Un jour elle te fera roi!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Ternaires.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bel an qui fuis, adieu! Naguère avec ivresse</VERS>
<VERS>J'acclamais ton retour, j'écoutais ta promesse.</VERS>
<VERS>De l'aigle ou du simoun ta course a la vitesse!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une fleur s'est fanée, et notre froide main</VERS>
<VERS>La laisse retomber sur le bord du chemin</VERS>
<VERS>Que d'autres, à leur tour, vont parcourir demain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le monde est-il meilleur? la charité, plus forte!</VERS>
<VERS>Le riche avec plaisir fait-il ouvrir sa porte</VERS>
<VERS>A l'homme malheureux que la misère escorte?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La bouche de l'envie est-elle sans venin?</VERS>
<VERS>Le traître rougit-il de son lâche dessein?</VERS>
<VERS>La paix est-elle acquise à tout le genre humain?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Princes se sont dit dans leur orgueil stupide:</VERS>
<VERS>«Nous régnerons sans Dieu; notre bras intrépide</VERS>
<VERS>«Peut défendre nos droits contre un sujet perfide.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ont régné sans Dieu comme ils se l'étaient dit.</VERS>
<VERS>Des ennemis du Christ la phalange applaudit.</VERS>
<VERS>La Foi voila son front et, triste, elle attendit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'esprit de révolte, ainsi qu'un vent d'orage</VERS>
<VERS>Qui tourmente, soudain, les ondes d'un parage,</VERS>
<VERS>Fit tressaillir les coeurs d'une farouche rage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le sujet s'est dit: «Le peuple est souverain,</VERS>
<VERS>«Et le roi, c'est moi seul! Arrière, droit divin!</VERS>
<VERS>«Les hommes sont égaux, et tout pouvoir est vain!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De tous les points du ciel montent de noirs nuages;</VERS>
<VERS>Un bruit sourd et plaintif vient de tous les rivages;</VERS>
<VERS>Un malaise ineffable oppresse tous les âges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur son axe vieilli l'univers a tremblé;</VERS>
<VERS>L'audace de l'impie en ces temps a doublé,</VERS>
<VERS>Et le juste, partout, dans sa paix est troublé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme ne se croit plus qu'une fange pétrie.</VERS>
<VERS>Il désire la mort pour son âme flétrie,</VERS>
<VERS>Et la terre qu'il foule est sa seule patrie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se complaît au mal, il boit l'iniquité;</VERS>
<VERS>Le mensonge l'attire, il hait la Vérité;</VERS>
<VERS>Pour une heure de joie il vend l'éternité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est en vain qu'en ces jours les puissants de la terre</VERS>
<VERS>Recouvrent leurs desseins du voile du mystère,</VERS>
<VERS>Et cherchent à cacher l'effroi qui les atterre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Seigneur Tout-Puissant élèvera la voix</VERS>
<VERS>Et leurs projets honteux crouleront à la fois,</VERS>
<VERS>Comme au souffle du vent les feuillages des bois!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au jour de sa justice Il vannera le monde;</VERS>
<VERS>Au loin Il jettera toute semence immonde;</VERS>
<VERS>Il brisera l'espoir où le méchant se fonde!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu! bel an qui fuis pour ne plus revenir,</VERS>
<VERS>Qui fuis comme un torrent que rien ne peut tenir!</VERS>
<VERS>Adieu! toi qui n'es plus déjà, qu'un souvenir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Réminiscences.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Passez devant mes yeux, souvenirs que j'adore!</VERS>
<VERS>Comme ces flots d'azur qu'illumine l'aurore,</VERS>
<VERS>Passez! passez devant mes yeux!</VERS>
<VERS>Comme au milieu des nuits ces brillants météores</VERS>
<VERS>Qui glissent dans le ciel avec des bruits sonores,</VERS>
<VERS>Passez, souvenirs radieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O jours de liberté! jours d'amour et d'ivresse</VERS>
<VERS>Où rien ne captivait ma sauvage jeunesse,</VERS>
<VERS>Je vous revois encor souvent,</VERS>
<VERS>Comme, de temps en temps, sur la vague en écume</VERS>
<VERS>Le rocher voit reluire, au milieu de la brume,</VERS>
<VERS>Les rayons du soleil levant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je le pleure toujours, toit bâti par mes pères,</VERS>
<VERS>Foyer religieux où tant d'amours sincères</VERS>
<VERS>Comblaient le coeur du troubadour!</VERS>
<VERS>Et toujours je te pleure, ô chambre, solitaire</VERS>
<VERS>D'où mon regard pensif sur le ciel et la terre</VERS>
<VERS>Flottait doucement tour à tour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! que de fois tout seul j'ai marché sur la rive,</VERS>
<VERS>Regardant à mes pieds chaque vague plaintive,</VERS>
<VERS>Écoutant le gai matelot!</VERS>
<VERS>Que de fois en secret j'ai tracé sur le sable</VERS>
<VERS>Un adorable nom que le flot implacable</VERS>
<VERS>Venait effacer aussitôt!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je regardais au ciel, dans les longs soirs d'automne,</VERS>
<VERS>Ces aspects merveilleux qu'un soleil couchant donne</VERS>
<VERS>Aux oeuvres sublimes de Dieu.</VERS>
<VERS>Je regardais la nue avec sa longue frange</VERS>
<VERS>Flotter, comme un navire à la structure étrange,</VERS>
<VERS>Dans un vaste océan de feu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je regardais jaunir nos riches pâturages;</VERS>
<VERS>Je regardais nos bois, sans feuilles, sans ramages,</VERS>
<VERS>Partout s'endormir pour longtemps.</VERS>
<VERS>Mais l'arbre reverdit que le soleil caresse!</VERS>
<VERS>Et pour l'homme qui touche au seuil de la vieillesse</VERS>
<VERS>Il n'est plus jamais de printemps!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cascades qui sonnez comme des cors de cuivre,</VERS>
<VERS>Vieux pins qui tout l'hiver vous drapez dans le givre</VERS>
<VERS>Comme, dans l'hermine, un grand roi,</VERS>
<VERS>Solitaires sentiers, bosquets pleins de mystères,</VERS>
<VERS>Fontaines qui courez, sous les fraîches fougères,</VERS>
<VERS>Vous souvient-il encor de moi?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu glissais dans les airs, ô vive luciole,</VERS>
<VERS>Tu glissais, chaque soir, avec ton auréole</VERS>
<VERS>Comme une étoile qui soudain</VERS>
<VERS>De la voûte des cieux se serait détachée;</VERS>
<VERS>Souvent dans le gazon tu te croyais cachée</VERS>
<VERS>Mais ton éclat guidait ma main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fauvettes, laissez-vous de minute en minute,</VERS>
<VERS>Vos notes onduler comme un doux son de flûte</VERS>
<VERS>Dans le silence de la nuit?</VERS>
<VERS>Vous, gentils écureuils, avez-vous peur encore</VERS>
<VERS>D'une feuille qui tombe au pied du sycomore</VERS>
<VERS>Pendant que vous rongez un fruit?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Berce-toi, papillon, sur ton aile de gaze,</VERS>
<VERS>La rose ouvre pour toi sa coupe de topaze,</VERS>
<VERS>Pour toi les prés sont veloutés!</VERS>
<VERS>Ah! je voudrais aussi parmi les fleurs sauvages</VERS>
<VERS>Voltiger, au hasard, sur mes heureux rivages,</VERS>
<VERS>Loin du tumulte des cités!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O vous dont le berceau fut en nos champs tranquilles,</VERS>
<VERS>Pouvez-vous respirer l'air empesté des villes</VERS>
<VERS>Sans regretter vos prés en fleurs?</VERS>
<VERS>Mes yeux de toutes parts n'aperçoivent que l'homme:</VERS>
<VERS>Dieu semble se cacher; c'est en vain qu'on le nomme,</VERS>
<VERS>On ne voit pas bien ses splendeurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je cherche un horizon baigné dans la lumière,</VERS>
<VERS>Et mes tristes regards se heurtent à la pierre</VERS>
<VERS>D'un mur qui tombe inachevé!</VERS>
<VERS>Je demande aux zéphirs mes arômes champêtres,</VERS>
<VERS>Et la brise du soir n'apporte à mes fenêtres</VERS>
<VERS>Que la poussière du pavé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! comment voulez-vous que mon âme s'élève,</VERS>
<VERS>Dans un transport d'amour, vers ce Dieu qu'elle rêve</VERS>
<VERS>Et que le désert lui montrait!</VERS>
<VERS>Du livre où je lisais la page s'est fermée!</VERS>
<VERS>Et jamais je ne vois qu'à travers la fumée</VERS>
<VERS>Le ciel d'azur qui m'inspirait!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! qui me rendra mon rustique village?</VERS>
<VERS>Qui me rendra mes bois avec leur vert feuillage</VERS>
<VERS>Et ma nacelle aux durs tolets?</VERS>
<VERS>Qui me rendra mes prés couronnés de verdure</VERS>
<VERS>Et le ruisseau qui suit avec un doux murmure</VERS>
<VERS>Son lit parsemé de galets?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui me rendra le toit où ma paisible enfance,</VERS>
<VERS>Comme un rêve qu'on aime, a vu, dans l'innocence</VERS>
<VERS>Si vite s'écouler ses jours?</VERS>
<VERS>Qui me rendra, Seigneur, la pelouse fleurie</VERS>
<VERS>Et les sentiers fanés de la vaste prairie</VERS>
<VERS>Où je rêvais à mes amours?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et mes amours, c'était la vagabonde voile!</VERS>
<VERS>C'était le flot profond! c'était la vive étoile</VERS>
<VERS>Qui brille sous les pieds de Dieu!</VERS>
<VERS>C'étaient l'arbre feuillu que fouette la tempête,</VERS>
<VERS>Et l'humble lis des champs qui relevait sa tête</VERS>
<VERS>Quand le soleil luisait un peu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'étaient le geai d'azur, la grive à la voix douce,</VERS>
<VERS>Le chardonneret d'or qui recueillait la mousse</VERS>
<VERS>Pour construire son petit nid!</VERS>
<VERS>C'était le ciel du plomb d'où la foudre s'élance!</VERS>
<VERS>C'étaient ces lieux déserts où règne le silence,</VERS>
<VERS>Où l'écho du monde finit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'étaient les aboiements des lointaines cascades,</VERS>
<VERS>Les peupliers plantés comme des colonnades</VERS>
<VERS>Autour des rustiques maisons!</VERS>
<VERS>C'étaient près d'une source, au bord d'une futaie,</VERS>
<VERS>Le bruit sec, éclatant, cadencé de la braie,</VERS>
<VERS>Et les gais refrains des chansons!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'étaient, quand le fermier liait ses blondes gerbes,</VERS>
<VERS>Les grillons éveillés qui sautaient dans les herbes</VERS>
<VERS>Et les boeufs qui rentraient au pas!</VERS>
<VERS>C'était l'airain bénit dont la voix solennelle</VERS>
<VERS>M'appelait, le dimanche, à la sainte chapelle</VERS>
<VERS>Où la foule priait tout bas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Passez devant mes yeux, souvenirs que j'adore!</VERS>
<VERS>Comme ces flots d'azur qu'illumine l'aurore,</VERS>
<VERS>Passez! passez devant mes yeux!</VERS>
<VERS>Comme au milieu des nuits ces brillants météores</VERS>
<VERS>Qui glissent dans le ciel avec des bruits sonores,</VERS>
<VERS>Passez, souvenirs radieux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Noël.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'hiver a suspendu, comme la blanche hermine</VERS>
<VERS>Qui borde le manteau des rois,</VERS>
<VERS>Sa guirlande de neige éblouissante et fine</VERS>
<VERS>Aux rameaux dépouillés des bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jour a disparu. La nuit traîne ses ombres;</VERS>
<VERS>Les champs semblent plus désolés;</VERS>
<VERS>Les sapins du coteau se dessinent plus sombres</VERS>
<VERS>Dans l'azur des cieux étoilés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on entend parfois, sur la neige stridente,</VERS>
<VERS>L'acier d'un rapide traîneau,</VERS>
<VERS>Et le souffle glacé de la bise mordante</VERS>
<VERS>Qui fait gémir chaque rameau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on entend aussi dans la blanche chaumière</VERS>
<VERS>Retentir de joyeuses voix.</VERS>
<VERS>L'heure avance; il est tard et pourtant la lumière</VERS>
<VERS>Brille encore aux châssis étroits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfants, qu'attendez-vous pour gagner votre couche</VERS>
<VERS>Vieillards, vous aimiez le sommeil?</VERS>
<VERS>Vierge, si tu ne dors, adieu la fraîche bouche,</VERS>
<VERS>Le front de rose et l'oeil vermeil. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais j'entends plus souvent, sur la neige stridente,</VERS>
<VERS>L'acier des rapides traîneaux,</VERS>
<VERS>Et le souffle glacé de la bise mordante</VERS>
<VERS>Qui fait gémir tous les rameaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'entends des rires,</VERS>
<VERS>Des chants joyeux,</VERS>
<VERS>De douces lyres</VERS>
<VERS>Aux sons pieux!</VERS>
<VERS>J'entends encore</VERS>
<VERS>Sur le rocher</VERS>
<VERS>L'airain sonore</VERS>
<VERS>Du vieux clocher.</VERS>
<VERS>Sa voix tremblante</VERS>
<VERS>Qui pleure ou chante</VERS>
<VERS>Dans l'obscurité,</VERS>
<VERS>Semble la trompette</VERS>
<VERS>D'un ange qui jette</VERS>
<VERS>Dans l'Eternité</VERS>
<VERS>Son cri répété!</VERS>
<VERS>Le temple étincelle,</VERS>
<VERS>La voûte ruisselle</VERS>
<VERS>De mille clarté?</VERS>
<VERS>Comme la houle</VERS>
<VERS>L'ardente foule</VERS>
<VERS>S'empresse et roule</VERS>
<VERS>De tous les côtés!</VERS>
<VERS>Le feu s'allume</VERS>
<VERS>Et l'encens fume</VERS>
<VERS>Devant le saint autel!</VERS>
<VERS>L'orgue sublime</VERS>
<VERS>Soudain s'anime</VERS>
<VERS>Sous les doigts d'un mortel!</VERS>
<VERS>C'est la mer profonde</VERS>
<VERS>Qui berce son onde,</VERS>
<VERS>La foudre qui gronde</VERS>
<VERS>Au sommet des monts!</VERS>
<VERS>C'est la flûte molle,</VERS>
<VERS>L'oiseau qui s'envole,</VERS>
<VERS>Où l'humble corolle</VERS>
<VERS>Qui glisse aux vallons!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A genoux! à genoux! troupe fidèle et sainte,</VERS>
<VERS>Devant un modeste berceau!</VERS>
<VERS>A genoux! à genoux! Que la pieuse enceinte</VERS>
<VERS>Retentisse d'un chant nouveau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet enfant qui vagit sur le sein de sa mère,</VERS>
<VERS>Quatre mille ans l'on attendu!</VERS>
<VERS>C'est le Verbe Éternel qui descend sur la terre</VERS>
<VERS>Pour sauver le monde perdu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans une crèche sombre</VERS>
<VERS>Marie était alors.</VERS>
<VERS>Il faisait froid dehors,</VERS>
<VERS>Elle chantait dans l'ombre:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Dors, Jésus, mes amours,</VERS>
<VERS>«Je veille sur tes jours!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Quelle ardeur me transporte!</VERS>
<VERS>«Les hommes savent-ils,</VERS>
<VERS>«O Jésus, mon cher Fils,</VERS>
<VERS>«L'amour que je te porte?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Dors, Jésus, mes amours,</VERS>
<VERS>«Je veille sur tes jours!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Comme ta bouche est rose!</VERS>
<VERS>«Comme ton oeil est doux!</VERS>
<VERS>«Sur mes faibles genoux,</VERS>
<VERS>«O mon enfant, repose!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Dors, Jésus, mes amours,</VERS>
<VERS>«Je veille sur tes jours!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Tu n'as pas de beaux langes</VERS>
<VERS>«Comme l'enfant d'un roi,</VERS>
<VERS>«Mais je chante pour toi</VERS>
<VERS>«Les paroles des anges!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Dors, Jésus, mes amours,</VERS>
<VERS>«Je veille sur tes jours!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Dans mon âme ravie</VERS>
<VERS>«Je possède le ciel!</VERS>
<VERS>«Les femmes d'Israël</VERS>
<VERS>«Me porteront envie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Dors, Jésus, mes amours,</VERS>
<VERS>«Je veille sur tes jours!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Et puis dans ma vieillesse. . .»</VERS>
<VERS>--------------</VERS>
<VERS>Mais quel triste penser</VERS>
<VERS>Fit tout-à-coup cesser</VERS>
<VERS>Ce doux chant d'allégresse?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A genoux! à genoux! le Verbe est incarné!</VERS>
<VERS>Un nouvel astre a lui pendant la nuit obscure!</VERS>
<VERS>A genoux! à genoux devant la Vierge pure</VERS>
<VERS>Qui pleure sur son nouveau-né!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, dans l'église toute ornée,</VERS>
<VERS>Pendant cette sublime nuit</VERS>
<VERS>Où l'étoile des Mages luit,</VERS>
<VERS>La foule reste prosternée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les hymnes glorieux?</VERS>
<VERS>De la reconnaissance</VERS>
<VERS>S'élèvent jusqu'aux cieux.</VERS>
<VERS>La prière s'élance</VERS>
<VERS>De l'autel radieux,</VERS>
<VERS>Et l'orgue recommence</VERS>
<VERS>Ses accords merveilleux,</VERS>
<VERS>Et l'encensoir balance</VERS>
<VERS>Ses parfums précieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La cloche résonne</VERS>
<VERS>Dans l'air retentissant!</VERS>
<VERS>L'étoile sillonne</VERS>
<VERS>L'azur resplendissant!</VERS>
<VERS>Le givre rayonne</VERS>
<VERS>Sur l'arbre frémissant!</VERS>
<VERS>Le vent murmure</VERS>
<VERS>Et la nature</VERS>
<VERS>Fête en tout lieu,</VERS>
<VERS>Et l'âme pure</VERS>
<VERS>S'élève à Dieu!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Retour Aux Champs.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, j'ai secoué la poussière des villes;</VERS>
<VERS>J'habite les champs parfumés.</VERS>
<VERS>Je me sens vivre ici, dans ces vallons tranquilles,</VERS>
<VERS>Sur ces bords que j'ai tant aimés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ennui me consumait dans tes vieilles murailles,</VERS>
<VERS>O fière cité de Champlain!</VERS>
<VERS>Je ne suis pas, vois-tu, l'enfant de tes entrailles</VERS>
<VERS>Et ton coeur me semble d'airain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis né dans les champs; je suis fils de la brise</VERS>
<VERS>Qui passe en caressant les fleurs;</VERS>
<VERS>Je suis fils du torrent qui mugit et se brise</VERS>
<VERS>Sur le roc avec des clameurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis né du désert, du désert sans limite</VERS>
<VERS>Où règne le calme et l'effroi;</VERS>
<VERS>Je suis né des forêts que la tempête agite,</VERS>
<VERS>Des cimes dont l'aigle est le roi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes premières amours, douces fleurs des vallées,</VERS>
<VERS>N'ont-elles pas été pour vous?</VERS>
<VERS>Pour vous, rocs au front nu, forêts échevelées,</VERS>
<VERS>Vagues des fleuves en courroux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour vous, charmants oiseaux qui semez, à l'aurore,</VERS>
<VERS>Les doux accords de votre voix,</VERS>
<VERS>Comme des diamants qu'égrène un vent sonore,</VERS>
<VERS>Après l'orage, sous les bois?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je souffrais dans ces murs où s'entasse la foule,</VERS>
<VERS>Où l'herbe ne reverdit pas,</VERS>
<VERS>Où la fleur ne naît point, où la poussière roule</VERS>
<VERS>Comme un flot sale sous nos pas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'avais bien assez vu comme le fort repousse</VERS>
<VERS>Le faible à son boulet rivé,</VERS>
<VERS>Comme de son orgueil la sottise éclabousse</VERS>
<VERS>L'esprit qui traîne le pavé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'avais bien assez vu la richesse hautaine</VERS>
<VERS>Ecraser, de son vil dédain,</VERS>
<VERS>L'indigence en haillons qu'une espérance vaine</VERS>
<VERS>Jette au hasard sur son chemin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul vent harmonieux ne passait sur ma lyre,</VERS>
<VERS>Et mes chants étaient suspendus.</VERS>
<VERS>Je ne retrouvais plus le souffle qui m'inspire,</VERS>
<VERS>Et je pleurais les jours perdus!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me fallait de l'air, le parfum des prairies</VERS>
<VERS>Où fleurissent les blancs muguets;</VERS>
<VERS>Il me fallait l'espace et ces courses chéries</VERS>
<VERS>Le long des onduleux guérets!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me fallait le calme, alors que chaque étoile</VERS>
<VERS>Sourit comme un regard de Dieu,</VERS>
<VERS>Calme que rien ne rompt si ce n'est une voile</VERS>
<VERS>Qui retombe sur le flot bleu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me fallait revoir, au milieu de la plaine,</VERS>
<VERS>Sur le penchant du vert coteau,</VERS>
<VERS>Le laboureur qui rêve à la moisson prochaine</VERS>
<VERS>En ouvrant le sillon nouveau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me fallait l'odeur du foin qui se dessèche</VERS>
<VERS>Sur le champ où passe la faulx,</VERS>
<VERS>L'odeur du trèfle mûr que flairent dans la crèche,</VERS>
<VERS>En hennissant, les fiers chevaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me fallait entendre encor la voix bénie</VERS>
<VERS>Du vieux clocher de mon hameau;</VERS>
<VERS>Cette voix qui répète, en vagues d'harmonie,</VERS>
<VERS>Les gais cantiques du berceau;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui porte des chrétiens la prière et l'hommage</VERS>
<VERS>Au ciel, dans un divin accord,</VERS>
<VERS>Et qui fera peut-être, un jour, gémir la plage</VERS>
<VERS>Du glas funèbre de ma mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Dulcia Linquimus Arva.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi donc fuyez-vous notre belle patrie,</VERS>
<VERS>Jeunes gens aux bras vigoureux?</VERS>
<VERS>N'a-t-elle plus besoin ni de votre industrie,</VERS>
<VERS>Ni de votre sang généreux?</VERS>
<VERS>Est-ce ainsi que fuyaient, en d'autres temps, nos pères</VERS>
<VERS>Qui virent tant de jours mauvais?</VERS>
<VERS>D'un rivage étranger les gloires mensongères</VERS>
<VERS>Ne les séduisirent jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoi! vous vous exilez! Mais dans nos vastes plaines</VERS>
<VERS>N'est-il pas de place pour tous?</VERS>
<VERS>Craignez-vous de l'hiver les rigides haleines?</VERS>
<VERS>L'été n'est-il pas assez doux?</VERS>
<VERS>Sont-elles sans parfums les fleurs de nos charmilles?</VERS>
<VERS>Sans ombre nos grandes forêts?</VERS>
<VERS>L'amour et la vertu croissent dans nos familles</VERS>
<VERS>Comme les blés dans nos guérets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aiguillonnez les flancs de la glèbe féconde;</VERS>
<VERS>Traînez partout le soc vainqueur;</VERS>
<VERS>Des sueurs du travail que votre front s'inonde;</VERS>
<VERS>Le travail retrempe le coeur.</VERS>
<VERS>Transformez nos déserts; que la ronce sauvage</VERS>
<VERS>Fasse place à l'or du froment.</VERS>
<VERS>Laissez à vos enfants, pour premier héritage,</VERS>
<VERS>L'exemple d'un grand dévoûment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un son qui vient de loin vous trouble et vous enivre:</VERS>
<VERS>Est-ce donc un concert si beau?</VERS>
<VERS>C'est la voix de l'airain, c'est la clameur du cuivre,</VERS>
<VERS>Le cri du fer sous le marteau!</VERS>
<VERS>Ah! combien plus sacrés sont les accents rustiques</VERS>
<VERS>Qui font retentir nos hameaux!</VERS>
<VERS>Voix de nos gais enfants, chants des vierges pudiques,</VERS>
<VERS>Soupirs du vent dans les rameaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La grande république, ivre de sa conquête,</VERS>
<VERS>Proclame haut ses libertés;</VERS>
<VERS>Mais écoutez le vent qui passe sur la tête</VERS>
<VERS>De ses populeuses cités:</VERS>
<VERS>Quels accents discordants son vol rapide égrène</VERS>
<VERS>Comme la grêle de l'hiver!</VERS>
<VERS>Et cette république, elle chante la haine</VERS>
<VERS>Sur un luth aux cordes de fer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écoutez! écoutez l'implacable musique!</VERS>
<VERS>Écoutez l'étrange clameur!</VERS>
<VERS>C'est le sourd grondement de l'immense fabrique</VERS>
<VERS>Où les engins chantent en choeur,</VERS>
<VERS>Le râle des pistons plongeant dans les chaudières</VERS>
<VERS>Leurs énormes jambes d'acier,</VERS>
<VERS>Comme aux gués bouillonnants des rapides rivières</VERS>
<VERS>Les sabots d'un fougueux coursier!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le bruit des marteaux qui font hurler l'enclume</VERS>
<VERS>Comme un taureau dans l'abattoir!</VERS>
<VERS>C'est le pétillement de la flamme qu'allume</VERS>
<VERS>L'haleine d'un grand soufflet noir!</VERS>
<VERS>Ce sont les cris stridents des ardentes bobines,</VERS>
<VERS>Des cylindres vertigineux!</VERS>
<VERS>C'est le concert affreux de toutes les machines</VERS>
<VERS>Qui travaillent toujours pour eux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, parmi tous ces bruits, une plainte s'élève,</VERS>
<VERS>La plainte du pauvre ouvrier</VERS>
<VERS>Qui travaille dès l'aube et jusqu'au soir sans trève,</VERS>
<VERS>Et n'a pas le temps de prier.</VERS>
<VERS>Sa femme, ses enfants, comme d'humbles esclaves,</VERS>
<VERS>Sont tous les jours à leurs métiers.</VERS>
<VERS>Ils vieillissent ainsi sans briser les entraves</VERS>
<VERS>Qui les enchaînent tout entiers!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! si les habitants des villes ouvrières</VERS>
<VERS>Avaient l'ombre de nos grands pins;</VERS>
<VERS>S'ils avaient les parfums de nos fleurs printanières,</VERS>
<VERS>L'air embaumé de nos matins;</VERS>
<VERS>S'ils pouvaient, comme nous, en s'armant de la hache,</VERS>
<VERS>Défricher un sol plantureux,</VERS>
<VERS>Comme ils accompliraient leur glorieuse tâche,</VERS>
<VERS>Et qu'ils se trouveraient heureux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aimez, ô Canadiens, le sol qui vous vit naître,</VERS>
<VERS>Et qu'il ne soit jamais qu'à vous!</VERS>
<VERS>Sur les bords étrangers chacun est votre maître:</VERS>
<VERS>Demeurez libres parmi nous!</VERS>
<VERS>Aimez votre village et vos temples champêtres</VERS>
<VERS>Où Dieu vous parla tant de fois.</VERS>
<VERS>Aimez le cimetière où dorment les ancêtres</VERS>
<VERS>Sous l'humble égide de la croix!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Fenaison.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O les vives chansons qui montent des prairies!</VERS>
<VERS>Les doux arômes du foin mûr!</VERS>
<VERS>O le soleil ardent! Les riches draperies</VERS>
<VERS>Qui flottent sous le ciel d'azur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la forêt lointaine</VERS>
<VERS>L'aube soulève à peine</VERS>
<VERS>Sa paupière aux cils d'or,</VERS>
<VERS>Et, sur la grève humide,</VERS>
<VERS>L'alouette rapide</VERS>
<VERS>Ne danse pas encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prenant sa faulx tranchante,</VERS>
<VERS>Avant que l'oiseau chante</VERS>
<VERS>Dans le buisson fleuri,</VERS>
<VERS>Le paysan agile</VERS>
<VERS>Retourne au pré fertile</VERS>
<VERS>Où le trèfle a mûri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le foin plein d'arôme</VERS>
<VERS>Sur le sol qu'il embaume</VERS>
<VERS>Se couche frémissant,</VERS>
<VERS>Comme, sur le rivage,</VERS>
<VERS>Le frêle ajonc sauvage,</VERS>
<VERS>Sous le flot incessant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O les vives chansons qui montent des prairies!</VERS>
<VERS>Les doux arômes du foin mûr!</VERS>
<VERS>O le soleil ardent! Les riches draperies</VERS>
<VERS>Qui flottent sous le ciel d'azur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la cime vermeille</VERS>
<VERS>Cependant se réveille</VERS>
<VERS>L'harmonieux pinson,</VERS>
<VERS>Et, prenant sa volée,</VERS>
<VERS>A travers la feuillée</VERS>
<VERS>Il chante sa chanson!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la fraîche rosée</VERS>
<VERS>Qui s'était déposée</VERS>
<VERS>Sur le rameau mouvant</VERS>
<VERS>S'échappe, à son passage,</VERS>
<VERS>Du verdoyant feuillage</VERS>
<VERS>Comme au souffle du vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on dirait que l'aile</VERS>
<VERS>De l'humble philomèle,</VERS>
<VERS>Dans ses doux battements,</VERS>
<VERS>Fait pleuvoir sur les herbes</VERS>
<VERS>Les scintillantes gerbes</VERS>
<VERS>De mille diamants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O les vives chansons qui montent des prairies!</VERS>
<VERS>Les doux arômes du foin mûr!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O le soleil ardent! Les riches draperies</VERS>
<VERS>Qui flottent sous le ciel d'azur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La jeune paysanne,</VERS>
<VERS>Qui s'avance et ricane,</VERS>
<VERS>Tient, dans sa brune main,</VERS>
<VERS>Une fourche de saule,</VERS>
<VERS>Et, sur sa ronde épaule,</VERS>
<VERS>Un vase d'eau tout plein.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La coquette églantine</VERS>
<VERS>Semble moins purpurine</VERS>
<VERS>Que n'est sa joue alors:</VERS>
<VERS>Un corsage de toile</VERS>
<VERS>Avec chasteté voile</VERS>
<VERS>Les grâces de son corps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On dirait qu'elle rêve</VERS>
<VERS>Lorsque sa main soulève</VERS>
<VERS>Les trèfles empourprés,</VERS>
<VERS>Et, qu'à chaque secousse,</VERS>
<VERS>Une odeur neuve et douce</VERS>
<VERS>S'exhale des verts prés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O les vives chansons qui montent des prairies!</VERS>
<VERS>Les doux arômes du foin mûr!</VERS>
<VERS>O le soleil ardent! Les riches draperies</VERS>
<VERS>Qui flottent sous le ciel d'azur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'entends, par intervalle,</VERS>
<VERS>Comme un bruit de cymbale</VERS>
<VERS>Qui retentit pressé:</VERS>
<VERS>Pour affiler sa lame</VERS>
<VERS>Que le silex entame</VERS>
<VERS>Le faucheur s'est dressé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a pris, tout humide,</VERS>
<VERS>Dans le vase limpide,</VERS>
<VERS>La pierre au rude grain,</VERS>
<VERS>Et, d'une main précise,</VERS>
<VERS>Sur l'acier qui s'aiguise</VERS>
<VERS>La promène grand train.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En se contant fleurettes,</VERS>
<VERS>Les gars et les fillettes,</VERS>
<VERS>Munis de leurs râteaux,</VERS>
<VERS>Amassent, desséchée,</VERS>
<VERS>L'herbe molle couchée</VERS>
<VERS>Par la mordante faulx.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O les vives chansons qui montent des prairies!</VERS>
<VERS>Les doux arômes du foin mûr!</VERS>
<VERS>O le soleil ardent! Les riches draperies</VERS>
<VERS>Qui flottent sous le ciel d'azur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Satisfait de l'ouvrage</VERS>
<VERS>Qu'il fait avec courage</VERS>
<VERS>Depuis que l'aube a lui,</VERS>
<VERS>Le faucheur, sur la plaine,</VERS>
<VERS>De temps en temps promène</VERS>
<VERS>Son oeil autour de lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur sa faulx il s'appuie,</VERS>
<VERS>Et, de sa main, essuie</VERS>
<VERS>Son front tout ruisselant,</VERS>
<VERS>Car une effluve chaude</VERS>
<VERS>Sur le pré d'émeraude</VERS>
<VERS>Circule maintenant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, le long des clôtures,</VERS>
<VERS>Les pesantes voitures</VERS>
<VERS>Que traînent les boeufs roux</VERS>
<VERS>Amènent à la grange</VERS>
<VERS>Le foin mur qui s'effrange</VERS>
<VERS>Aux épines du houx.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O les vives chansons qui montent des prairies!</VERS>
<VERS>Les doux arômes du foin mûr!</VERS>
<VERS>O le soleil ardent! Les riches draperies</VERS>
<VERS>Qui flottent sous le ciel d'azur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La verte sauterelle</VERS>
<VERS>Sur la tige nouvelle</VERS>
<VERS>Découpe son profil,</VERS>
<VERS>La libellule rase</VERS>
<VERS>De son aile de gaze</VERS>
<VERS>Les aigrettes du mil;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, d'une ardeur égale,</VERS>
<VERS>Le grillon, la cigale</VERS>
<VERS>Chantent leur chant joyeux:</VERS>
<VERS>Dans le ciel la dernière,</VERS>
<VERS>Le grillon, sous la pierre</VERS>
<VERS>Qui le dérobe aux yeux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'humble chaumière</VERS>
<VERS>Et la demeure altière</VERS>
<VERS>Ont des chants de bonheur;</VERS>
<VERS>Et que nul ne s'étonne,</VERS>
<VERS>Car c'est une oeuvre bonne</VERS>
<VERS>Que l'oeuvre du Seigneur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O les vives chansons qui montent des prairies!</VERS>
<VERS>Les doux arômes du foin mûr!</VERS>
<VERS>O le soleil ardent! Les riches draperies</VERS>
<VERS>Qui flottent sous le ciel d'azur!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Napoléon III.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il passait sur son char traîné par des cavales,</VERS>
<VERS>Des cavales aux durs sabots;</VERS>
<VERS>Il passait au milieu de l'éclat des cymbales</VERS>
<VERS>Et des clameurs de ses hérauts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un torrent qui brise une digue impuissante,</VERS>
<VERS>Pour voir cet homme tant vanté,</VERS>
<VERS>La foule s'élançait, profonde, frémissante,</VERS>
<VERS>De tous les coins de la cité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis elle demeurait là, les pieds dans la boue,</VERS>
<VERS>Ou la tête sous le soleil,</VERS>
<VERS>Tant que sur le pavé résonnait une roue,</VERS>
<VERS>Tant qu'on voyait le char vermeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les fronts s'inclinaient jusque dans la poussière:</VERS>
<VERS>On aurait pu baiser ses pas.</VERS>
<VERS>Ceux même qui, parfois, l'insultaient en arrière,</VERS>
<VERS>Devant lui se courbaient plus bas,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est qu'il était puissant, et que souvent la force</VERS>
<VERS>Est le dieu le mieux adoré;</VERS>
<VERS>C'est que le peuple, aussi, sous une saine écorce</VERS>
<VERS>Cache un coeur souvent ulcéré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il était renommé dans toutes les provinces</VERS>
<VERS>Et craint dans mille lieux divers;</VERS>
<VERS>Il était le plus grand de tous ces brillants princes</VERS>
<VERS>Qui se partagent l'univers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des amis, prosternés devant son diadème</VERS>
<VERS>Offraient l'encens du courtisan,</VERS>
<VERS>Mais ils ne laissaient pas arriver l'anathème</VERS>
<VERS>Que lui jetait le paysan.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, quand il regardait défiler ses phalanges,</VERS>
<VERS>Comme des flots, au champ de Mars,</VERS>
<VERS>Il se croyait un dieu dont les millions d'anges</VERS>
<VERS>Portent la foudre en toutes parts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son nom jetait l'effroi comme un coup de tonnerre.</VERS>
<VERS>Quand il fronçait son noir sourcil,</VERS>
<VERS>Au levant, au couchant, les rois s'armaient en guerre,</VERS>
<VERS>Et croyaient leur trône en péril.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme l'ange maudit il ne crut qu'en lui-même:</VERS>
<VERS>Il méconnut la voix de Dieu,</VERS>
<VERS>Il aurait agréé, dans sa superbe extrême,</VERS>
<VERS>L'encens qui monte du saint lieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il avait oublié, ce grand prince, une chose:</VERS>
<VERS>C'est que Dieu règne sur les rois;</VERS>
<VERS>Qu'ils n'ont tous qu'un mandat que le ciel leur impose,</VERS>
<VERS>Et que les peuples ont des droits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A son front orgueilleux, d'une main tout sanglante</VERS>
<VERS>Et riant d'un rire infernal,</VERS>
<VERS>La révolution, devenue insolente,</VERS>
<VERS>Avait mis le bandeau royal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il lui fit des faveurs, la reçut dans sa couche,</VERS>
<VERS>Lui vendit son âme et son corps.</VERS>
<VERS>L'impudique baiser qu'il reçut de sa bouche</VERS>
<VERS>Ne lui laissa plus de remords.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle devint hardie, exigeante, importune,</VERS>
<VERS>Comme une fille sans pudeur</VERS>
<VERS>Qui prodigue l'amour et conserve rancune</VERS>
<VERS>A qui doute de son honneur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour calmer le dépit de l'infâme maîtresse</VERS>
<VERS>Il la fit asseoir près de lui;</VERS>
<VERS>Il lui sacrifia l'Eglise et la noblesse</VERS>
<VERS>Qui sont des rois le seul appui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais elle se lassa de ce royal hommage</VERS>
<VERS>Qui lui semblait suspect toujours.</VERS>
<VERS>Elle aimait mieux des siens l'accouplement sauvage,</VERS>
<VERS>Et mieux les brutales amours. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais sur le chaud duvet de l'alcôve fermée</VERS>
<VERS>Par des rideaux épais et doux;</VERS>
<VERS>Dans les palais des grands où la canaille armée</VERS>
<VERS>Prouve l'égalité de tous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voilà que soudain la maîtresse effrontée</VERS>
<VERS>Livre ce prince ambitieux</VERS>
<VERS>A la foule des siens subitement montée</VERS>
<VERS>De la fange des mauvais lieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et rien des ennemis n'arrête l'avalanche:</VERS>
<VERS>Leurs bataillons sont infinis.</VERS>
<VERS>Ils ont la soif du sang. C'est leur jour de revanche,</VERS>
<VERS>Et les corbeaux sont réunis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour le festin des morts, pour la grande curée</VERS>
<VERS>Sont réunis les noirs corbeaux.</VERS>
<VERS>Ils viennent, les impurs, de la France éplorée</VERS>
<VERS>Se partager quelques lambeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres rois, alors, enfoncent sur leur crâne</VERS>
<VERS>Leur diadème profané.</VERS>
<VERS>Ils se cachent de peur ou frappent d'un pied d'âne</VERS>
<VERS>Les flancs du lion enchaîné.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Où Sont Mes Rêves?
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Où sont mes rêves d'or? Où sont mes espérances</VERS>
<VERS>Et ces jours de soleil qui se levaient si beaux?</VERS>
<VERS>Ah! laissez-moi traîner mes mortelles souffrances</VERS>
<VERS>Au milieu des tombeaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Insensé! je croyais au bonheur de la terre;</VERS>
<VERS>J'étais fait pour aimer et mon coeur était bon!</VERS>
<VERS>Je n'avais qu'un besoin: la paix que rien n'altère.</VERS>
<VERS>Comme l'oiseau, j'allais fredonnant ma chanson.</VERS>
<VERS>Mon âme est une lyre aux branches suspendue,</VERS>
<VERS>Et la brise qui touche à sa corde tendue</VERS>
<VERS>Lui fait rendre une plainte. Elle est une humble fleur</VERS>
<VERS>Éclose, le matin, au bord de la prairie,</VERS>
<VERS>Qui ne demande au ciel qu'une goutte de pluie</VERS>
<VERS>Et qu'un doux rayon de chaleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où sont mes rêves d'or? Où sont mes espérances</VERS>
<VERS>Et ces jours de soleil qui se levaient si beaux?</VERS>
<VERS>Ah! laissez-moi traîner mes mortelles souffrances</VERS>
<VERS>Au milieu des tombeaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! que j'étais heureux quand je pouvais encore,</VERS>
<VERS>Loin du bruit des cités, loin des hommes jaloux,</VERS>
<VERS>Courir seul, chaque jour, sur la plage sonore,</VERS>
<VERS>Écouter les sanglots des vagues en courroux</VERS>
<VERS>Qui s'en allaient aussi pour ne plus reparaître!</VERS>
<VERS>Mon Dieu! disais-je alors, je ne viens que de naître,</VERS>
<VERS>Et, comme ce flot bleu se perd dans l'océan,</VERS>
<VERS>Je me perdrai bientôt dans ces affreux abîmes</VERS>
<VERS>Qui ne rendent, hélas! jamais plus leurs victimes,</VERS>
<VERS>Dans les abîmes du néant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où sont mes rêves d'or? Où sont mes espérance»</VERS>
<VERS>Et ces jours de soleil qui se levaient si beaux?</VERS>
<VERS>Ah! laissez-moi traîner me» mortelles souffrances</VERS>
<VERS>Au milieu des tombeaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que dis-je? le néant! Erreur, songe, folie l</VERS>
<VERS>Le néant, c'est le monde avec son sot orgueil;</VERS>
<VERS>Le monde qui n'a rien et que son destin lie,</VERS>
<VERS>Comme un pauvre forçat, au mal, aux pleurs, au deuil!</VERS>
<VERS>Le monde qui promet et qui jamais ne donne!</VERS>
<VERS>Qui toujours vous offense et jamais ne pardonne,</VERS>
<VERS>Le monde qui gémit et s'en va soucieux!</VERS>
<VERS>Ah! que dans ce néant le malheureux s'endorme!</VERS>
<VERS>Notre âme est immortelle, et rien ne la transforme</VERS>
<VERS>Lorsque Dieu la rappelle aux cieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où sont mes rêves d'or? Où sont mes espérances</VERS>
<VERS>Et ces jours de soleil qui se levaient si beaux?</VERS>
<VERS>Ah! laissez-moi traîner mes mortelles souffrances</VERS>
<VERS>Au milieu des tombeaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où sont ceux que j'aimais? Ces amis de l'enfance,</VERS>
<VERS>Ces jeunes compagnons qui partageaient mes jeux!</VERS>
<VERS>Nous marchions côte à côte, avec insouciance,</VERS>
<VERS>Sous le soleil brillant ou le ciel orageux.</VERS>
<VERS>Il nous semblait alors que la vie était belle,</VERS>
<VERS>Que rien ne finissait, qu'une effluve éternelle,</VERS>
<VERS>Pour rajeunir le monde, en tout lieu débordait.</VERS>
<VERS>Il nous semblait alors que la vieillesse en larmes</VERS>
<VERS>N'avait jamais connu les rires et les charmes</VERS>
<VERS>Que la jeunesse possédait!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où sont mes rêves d'or? Où sont mes espérances</VERS>
<VERS>Et ces jours de soleil qui se levaient si beaux?</VERS>
<VERS>Ah! laissez-moi traîner mes mortelles souffrances</VERS>
<VERS>Au milieu des tombeaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où sont les coeurs de feu, les longues chevelures</VERS>
<VERS>Que le vent caressait pendant les soirs sereins?</VERS>
<VERS>Où sont les anges blonds, les jeunes filles pures</VERS>
<VERS>Qui se laissaient bercer par mes premiers refrains?</VERS>
<VERS>Où sont les verts sentiers, les bouquets de bruyères</VERS>
<VERS>Où nos mains se joignaient dans les mêmes prières,</VERS>
<VERS>Quand chantaient les pinsons sur les épais rameaux?</VERS>
<VERS>Nos esprits s'envolaient dans un brillant délire;</VERS>
<VERS>Nous nous sentions heureux, mais alors, pour le dire,</VERS>
<VERS>Nos lèvres n'avaient pas de mots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où sont mes rêves d'or? Où sont mes espérances</VERS>
<VERS>Et ces jours de soleil qui se levaient si beaux?</VERS>
<VERS>Ah! laissez-moi traîner mes mortelles souffrances</VERS>
<VERS>Au milieu des tombeaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le torrent rapide entraînait la nacelle. . .</VERS>
<VERS>Les vertes oasis et les arbres fleuris</VERS>
<VERS>Qui couronnaient le front de la rive nouvelle</VERS>
<VERS>Disparurent bientôt à mes regards surpris.</VERS>
<VERS>Et j'entendis soudain, l'éclat de la tempête;</VERS>
<VERS>Je sentis un vent froid qui passait sur ma tête,</VERS>
<VERS>Et puis un voile épais tomba devant mes yeux.</VERS>
<VERS>Je crus qu'un lourd sommeil pesait sur ma paupière;</VERS>
<VERS>Je voulus le chasser; j'appelai la lumière. . .</VERS>
<VERS>O ciel! j'étais devenu vieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où sont mes rêves d'or? Où sont mes espérances</VERS>
<VERS>Et ces jours de soleil qui se levaient si beaux?</VERS>
<VERS>Ah! laissez-moi traîner mes mortelles souffrances</VERS>
<VERS>Au milieu des tombeaux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Printemps.
</TITRE>
<AUTRE>
A Madame P. J. O. Chauveau.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Salut, printemps fécond. Tu souris à la terre;</VERS>
<VERS>Tu rends au pré ses fleurs, au bois son vert manteau,</VERS>
<VERS>liais tu ne saurais rendre à la plaintive mère,</VERS>
<VERS>Printemps si beau,</VERS>
<VERS>Par tes effluves embaumées,</VERS>
<VERS>Ses jeunes filles bien-aimées</VERS>
<VERS>Qui reposent dans le tombeau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'hiver qui recouvrait de son voile de glace</VERS>
<VERS>Nos coteaux, nos vallons,</VERS>
<VERS>Comme un drap mortuaire étendu sur la face</VERS>
<VERS>Des morts que nous pleurons,</VERS>
<VERS>Au soleil s'est fondu comme une molle cire.</VERS>
<VERS>Sur l'aride forêt</VERS>
<VERS>L'on ne voit plus, au loin, le blanc frimas reluire</VERS>
<VERS>Comme un léger duvet.</VERS>
<VERS>Les brouillards qui traînaient leurs longues robes grisa</VERS>
<VERS>Sur la cime des bois,</VERS>
<VERS>Au souffle parfumé des matinales brises</VERS>
<VERS>S'envolent à la fois;</VERS>
<VERS>Et les échos joyeux de leurs grottes profondes</VERS>
<VERS>Sortent tout triomphants;</VERS>
<VERS>Et l'on entend partout le murmure des ondes</VERS>
<VERS>Et les cris des enfants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Salut, printemps fécond. Tu souris à la terre;</VERS>
<VERS>Tu rends au pré ses fleurs, au bois son vert manteau,</VERS>
<VERS>Mais tu ne saurais rendre à la plaintive mère,</VERS>
<VERS>Printemps si beau,</VERS>
<VERS>Par tes effluves embaumées,</VERS>
<VERS>Ses jeunes filles bien-aimées</VERS>
<VERS>Qui reposent dans le tombeau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la terre, déjà, de fleurs est étoilée</VERS>
<VERS>Comme l'azur du ciel.</VERS>
<VERS>Et déjà l'on entend, sous la cime voilée,</VERS>
<VERS>Un concert éternel.</VERS>
<VERS>Le gazon reverdit sous les pieds qui le foulent,</VERS>
<VERS>Et les champs labourés</VERS>
<VERS>Paraissent jusqu'au loin comme des flots qui roulent</VERS>
<VERS>Vers des bords empourprés.</VERS>
<VERS>Le chant du laboureur qui revient de l'ouvrage</VERS>
<VERS>Au coucher du soleil,</VERS>
<VERS>Le murmure du vent, les soupirs du feuillage,</VERS>
<VERS>Le bruit du flot vermeil</VERS>
<VERS>Qui déchire aux cailloux son éclatante écume,</VERS>
<VERS>Le nuage argenté</VERS>
<VERS>Et le grillon mutin sur le sillon qui fume,</VERS>
<VERS>Tout est plein de gaîté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Salut, printemps fécond. Tu souris à la terre;</VERS>
<VERS>Tu rends au pré ses fleurs, au bois son vert manteau,</VERS>
<VERS>Mais tu ne saurais rendre à la plaintive mère,</VERS>
<VERS>Printemps si beau,</VERS>
<VERS>Par tes effluves embaumées,</VERS>
<VERS>Ses jeunes filles bien-aimées</VERS>
<VERS>Qui reposent dans le tombeau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une molle vapeur, comme un rideau de soie?</VERS>
<VERS>S'élève le matin</VERS>
<VERS>Du fond de la vallée où la rose déploie</VERS>
<VERS>Sa robe de satin.</VERS>
<VERS>Et l'on voit, à travers ces nappes diaphanes,</VERS>
<VERS>Flotter, comme dans l'eau,</VERS>
<VERS>Les profils indécis des flexibles lianes</VERS>
<VERS>Et du pâle bouleau.</VERS>
<VERS>Ainsi de l'avenir l'anxieuse jeunesse</VERS>
<VERS>Croit parfois entrevoir</VERS>
<VERS>Les contours incertains, la forme enchanteresse,</VERS>
<VERS>Quand l'amour ou l'espoir,</VERS>
<VERS>Comme un rayon de feu, comme une douce haleine,</VERS>
<VERS>Pénètrent le rideau</VERS>
<VERS>Tombé devant les yeux de la sagesse humaine</VERS>
<VERS>Depuis notre berceau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Salut, printemps fécond. Tu souris à la terre;</VERS>
<VERS>Tu rends au pré ses fleurs, au bois son vert manteau,</VERS>
<VERS>Mais tu ne saurais rendre à la plaintive mère,</VERS>
<VERS>Printemps si beau,</VERS>
<VERS>Par tes effluves embaumées,</VERS>
<VERS>Ses jeunes filles bien-aimées</VERS>
<VERS>Qui reposent dans le tombeau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mille arbustes nouveaux, mille nouvelles plantes</VERS>
<VERS>Surgissent du sol nu.</VERS>
<VERS>Le printemps leur a fait des promesses brillantes,</VERS>
<VERS>Mais, l'automne venu,</VERS>
<VERS>En vain l'on cherchera la trace d'un grand nombre.</VERS>
<VERS>Ainsi pour les humains!</VERS>
<VERS>Quand le soir de la vie étend au loin son ombre</VERS>
<VERS>Sur les tristes chemins,</VERS>
<VERS>Ceux qui restent debout retournent en arrière</VERS>
<VERS>Des regards superflus:</VERS>
<VERS>La route est recouverte, hélas! de la poussière</VERS>
<VERS>De ceux qui ne sont plus!</VERS>
<VERS>Un besoin de soleil ou des feux implacables,</VERS>
<VERS>L'onde ou les aquilons</VERS>
<VERS>Ont fait périr beaucoup de ces fleurs adorables</VERS>
<VERS>Dont les jours semblaient longs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Salut, printemps fécond. Tu souris à la terre;</VERS>
<VERS>Tu rends au pré ses fleurs, au bois son vert manteau,</VERS>
<VERS>Mais tu ne saurais rendre à la plaintive mère,</VERS>
<VERS>Printemps si beau,</VERS>
<VERS>Par tes effluves embaumées.</VERS>
<VERS>Ses jeunes filles bien-aimées</VERS>
<VERS>Qui reposent dans le tombeau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est doux maintenant de reprendre les courses</VERS>
<VERS>Sur les coteaux lointains,</VERS>
<VERS>De s'asseoir et prier au bord des fraîches sources,</VERS>
<VERS>Sous le dôme des pins.</VERS>
<VERS>Il est doux d'écouter les grives et les merles,</VERS>
<VERS>Revenus au buisson,</VERS>
<VERS>Égrener, tour à tour, comme un collier de perles,</VERS>
<VERS>Leur vibrante chanson!</VERS>
<VERS>Le soleil qui descend derrière les nuages</VERS>
<VERS>Jette un ruban de feu,</VERS>
<VERS>Une auréole d'or au front des monts sauvages</VERS>
<VERS>Et du graud fleuve bleu.</VERS>
<VERS>Ces gerbes de rayons, ces ardentes traînées</VERS>
<VERS>Qui descendent des cieux</VERS>
<VERS>Sont comme un souvenir de louis jeunes années</VERS>
<VERS>Pour ceux qui se font vieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Salut, printemps fécond. Tu souris à la terre;</VERS>
<VERS>Tu rend» au pré ses fleurs, au bois son vert manteau,</VERS>
<VERS>Mais tu ne saurais rendre à la plaintive mère,</VERS>
<VERS>Printemps si beau,</VERS>
<VERS>Par tes effluves embaumées,</VERS>
<VERS>Ses jeunes filles bien-aimées</VERS>
<VERS>Qui reposent dans le tombeau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la gaîté renaît dans l'obscure chaumière</VERS>
<VERS>Que l'hiver désolait.</VERS>
<VERS>A travers les carreaux maintenant la lumière</VERS>
<VERS>Laisse entrer un reflet.</VERS>
<VERS>Qu'importe qu'au foyer toute flamme soit morte,</VERS>
<VERS>Le soleil est bien chaud.</VERS>
<VERS>Pour ranimer son fils, la mère ouvre la porte</VERS>
<VERS>A ce rayon d'en haut.</VERS>
<VERS>Et tous les coeur» brisés, dans la pauvre famille</VERS>
<VERS>Qui trouvait le ciel dur</VERS>
<VERS>Quand la bise emportait la fleur de la charmille</VERS>
<VERS>Et le dernier fruit mûr,</VERS>
<VERS>Bien joyeux aujourd'hui que revient l'espérance,</VERS>
<VERS>Montent vers le Seigneur:</VERS>
<VERS>Ils n'ont plus souvenir des jours de la souffrance</VERS>
<VERS>Au retour du bonheur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Salut, printemps fécond. Tu souris à la terre;</VERS>
<VERS>Tu rends au pré ses fleurs, au bois son vert manteau,</VERS>
<VERS>Mais tu ne saurais rendre à la plaintive mère,</VERS>
<VERS>Printemps si beau,</VERS>
<VERS>Par tes effluves embaumées,</VERS>
<VERS>Ses jeunes filles bien-aimées</VERS>
<VERS>Qui reposent dans le tombeau!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
A Mon Ami J. A. Genand.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous l'orme plein de sève</VERS>
<VERS>Je me suis endormi,</VERS>
<VERS>Et, dans un divin rêve,</VERS>
<VERS>Je t'ai vu, mon ami.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur une tombe sainte</VERS>
<VERS>Tu priais à genoux,</VERS>
<VERS>Et ta sublime plainte</VERS>
<VERS>Arrivait jusqu'à nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu disais à la brise</VERS>
<VERS>Qui berce les rameaux,</VERS>
<VERS>A l'humble pierre grise</VERS>
<VERS>Qui marque les tombeaux:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi je n'ai plus de mère,</VERS>
<VERS>Je suis seul ici bas</VERS>
<VERS>Sur cette pauvre terre</VERS>
<VERS>Où se traînent mes pas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis la sensitive</VERS>
<VERS>Qui n'a plus de soleil,</VERS>
<VERS>Et l'écho de la rive</VERS>
<VERS>Qui n'a plus de réveil,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vagabond nuage</VERS>
<VERS>Qui glisse à l'horizon</VERS>
<VERS>Et la brûlante plage</VERS>
<VERS>Qui n'a pas de gazon;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je n'ai plus de mère,</VERS>
<VERS>Je suis seul ici bas</VERS>
<VERS>Sur cette pauvre terre</VERS>
<VERS>Où se traînent mes pas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis l'humble corolle?</VERS>
<VERS>Qui tombe avant l'hiver,</VERS>
<VERS>La barque sans boussole</VERS>
<VERS>Au milieu de la mer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis le brin de mousse</VERS>
<VERS>Qui rampe sur le sol,</VERS>
<VERS>Ou le ramier qui pousse</VERS>
<VERS>Une plainte en son vol;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je n'ai plus de mère;</VERS>
<VERS>le suis seul ici-bas,</VERS>
<VERS>Sur cette pauvre terre</VERS>
<VERS>Où se traînent mes pas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis l'ombre légère</VERS>
<VERS>Qui s'incline sans bruit,</VERS>
<VERS>L'oiseau sous la fougère</VERS>
<VERS>Qui gémit dans la nuit,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La roche solitaire</VERS>
<VERS>Qui déchire les flots,</VERS>
<VERS>L'airain du sanctuaire</VERS>
<VERS>Qui jette des sanglots;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je n'ai plus de mère;</VERS>
<VERS>Je suis seul ici-bas,</VERS>
<VERS>Sur cette pauvre terre</VERS>
<VERS>Où se traînent mes pas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis comme un rivage</VERS>
<VERS>Qui n'a point de moissons,</VERS>
<VERS>Je suis comme un bocage</VERS>
<VERS>Qui n'a point de chansons!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis le cerf agile</VERS>
<VERS>Qu'une flèche a percé,</VERS>
<VERS>Ou le roseau fragile</VERS>
<VERS>Qu'un souffle a renversé;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je n'ai plus de mère;</VERS>
<VERS>Je suis seul ici-bas,</VERS>
<VERS>Sur cette pauvre terre</VERS>
<VERS>Où se traînent mes pas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi ta voix plaintive</VERS>
<VERS>Murmura chaque mot,</VERS>
<VERS>Et ma lyre attentive</VERS>
<VERS>Les redit aussitôt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je vis, mieux parée?</VERS>
<VERS>Que la fille d'un roi,</VERS>
<VERS>Une vierge adorée</VERS>
<VERS>Qui s'approchait de toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la tombe nouvelle</VERS>
<VERS>Elle effeuilla des fleurs:</VERS>
<VERS>-Je suis l'ange, dit-elle,</VERS>
<VERS>Qui doit sécher tes pleurs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car tu n'as plus de mère;</VERS>
<VERS>Tu vis seul ici-bas,</VERS>
<VERS>Sur cette pauvre terre</VERS>
<VERS>Où se traînent tes pas!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Le Poète Pauvre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Prends ce morceau de pain, mais tu seras esclave;</VERS>
<VERS>Tu m'appartiens dès aujourd'hui!</VERS>
<VERS>Les larmes couleront de ta paupière cave</VERS>
<VERS>Et partout te suivra l'ennui.</VERS>
<VERS>Prends ce morceau de pain, ô poète au front blême,</VERS>
<VERS>Prends! et dis adieu pour toujours</VERS>
<VERS>A cette liberté qui fut ton bien suprême!</VERS>
<VERS>Renonce à tes douces amours,</VERS>
<VERS>Au ruisseau qui gazouille à travers les vallées,</VERS>
<VERS>Au blé qui dore le guéret,</VERS>
<VERS>Aux nids qui dans le ciel jettent leurs voix perlées,</VERS>
<VERS>Aux ombrages de la forêt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comment! hésites-tu? Vainement tu me braves,</VERS>
<VERS>Le temps des rêves est passé.</VERS>
<VERS>Quand on est indigent a-t-on peur des entraves?</VERS>
<VERS>Seul, ici-bas, l'or entassé</VERS>
<VERS>Peut conduire au bonheur. Les talents, la science</VERS>
<VERS>Sont des biens qu'on ne compte pas.</VERS>
<VERS>Le riche les supporte avec impatience,</VERS>
<VERS>S'il ne les brise sous ses pas.</VERS>
<VERS>Courbe ton front marqué du cachet du génie</VERS>
<VERS>Devant l'orgueil du parvenu;</VERS>
<VERS>Souffre sans murmurer la honte ou l'avanie,</VERS>
<VERS>Passe avec le flot inconnu. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prends ce morceau de pain, ô poète, te dis-je,</VERS>
<VERS>Pour assouvir ta pâle faim.</VERS>
<VERS>Ah! ton oeil se dilate et déjà le vertige</VERS>
<VERS>Fait frémir ta débile main!</VERS>
<VERS>Souviens-toi de ton père! Il est vieux et sans force</VERS>
<VERS>Pour travailler jusques au soir.</VERS>
<VERS>Tu tenterais en vain, sous ta rigide écorce,</VERS>
<VERS>De me cacher ton désespoir.</VERS>
<VERS>Prends ce morceau de pain, et pour ta jeune femme</VERS>
<VERS>Dont le chaste sein est tari,</VERS>
<VERS>Et pour tes blonds enfants qui te déchirent l'âme</VERS>
<VERS>De leur prière et de leur cri!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eh bien! pour les sauver tous ces êtres que j'aime,</VERS>
<VERS>Oui, j'ai dépouillé ma fierté.</VERS>
<VERS>Je ne m'appartiens pins, je ne suis plus moi-même</VERS>
<VERS>Et j'ai vendu ma liberté!</VERS>
<VERS>Le maître parle; allons! inclinons donc la tête</VERS>
<VERS>Et laissons là les rêves d'or.</VERS>
<VERS>Devant un plus puissant je ne suis qu'une bête</VERS>
<VERS>Et mon esprit n'a plus d'essor.</VERS>
<VERS>Le ciel est tout d'azur, les vallons, pleins d'arômes,</VERS>
<VERS>Les oiseaux chantent dans les airs,</VERS>
<VERS>Les insectes luisants babillent dans les chaumes,</VERS>
<VERS>Les ruisseaux roulent des flots clairs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Poète, prends le joug, car ces flots d'harmonie,</VERS>
<VERS>Pauvre enfant, ne sont plus pour toi.</VERS>
<VERS>Ferme! ferme l'oreille à cette voix bénie</VERS>
<VERS>Qui met la nature en émoi.</VERS>
<VERS>Ici-bas tout s'achète. Il n'est de jouissance</VERS>
<VERS>Que pour le riche, en vérité.</VERS>
<VERS>Hommes, choses, tout est soumis à sa puissance,</VERS>
<VERS>Tout vient servir sa volonté!</VERS>
<VERS>Pour lui s'ouvre la fleur dont le parfum enivre;</VERS>
<VERS>Pour lui mûrissent les sillons;</VERS>
<VERS>Pour lui, durant l'hiver, et la neige et le givre</VERS>
<VERS>Emoussent leurs froids aiguillons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et n'est-ce pas assez de souffrir en silence</VERS>
<VERS>Les maux qui me viennent du ciel!</VERS>
<VERS>Faut-il qu'à chaque instant, dans leur froide insolence,</VERS>
<VERS>Les hommes m'abreuvent de fiel?</VERS>
<VERS>Ah! si j'avais pu naître au milieu des richesses</VERS>
<VERS>Comme sont nés tant d'idiots,</VERS>
<VERS>Si j'eusse eu pour berceau les genoux des duchesses,</VERS>
<VERS>Des dentelles à mes maillots,</VERS>
<VERS>Je n'aurais pas aimé d'amitié plus profonde</VERS>
<VERS>Les êtres que j'aime aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Mais j'aurais vu comment nous apparaît le monde</VERS>
<VERS>Quand on plane au-dessus de lui!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O règne du métal, règne de la matière</VERS>
<VERS>Dont se moquera l'avenir,</VERS>
<VERS>Alors que nos neveux sortiront de l'ornière</VERS>
<VERS>Où nous aimons à nous tenir,</VERS>
<VERS>Triomphe de l'argent, âge du servilisme,</VERS>
<VERS>Siècle de l'or, je te maudis!</VERS>
<VERS>Tu portes sur ton front le sceau de l'égoïsme;</VERS>
<VERS>Tes yeux pervers sont alourdis;</VERS>
<VERS>Comme ces lourds oiseaux qui sortent des décombres</VERS>
<VERS>Lorsque le soir est de retour,</VERS>
<VERS>Tu promènes ton vol dans les épaisses ombres</VERS>
<VERS>Plutôt que dans l'éclat du jour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O mes rêves aimés, mes croyances chéries,</VERS>
<VERS>O mes ivresses d'autrefois,</VERS>
<VERS>Comme les papillons des riantes prairies</VERS>
<VERS>Vous avez à mes pauvres doigts</VERS>
<VERS>Laissé la poudre d'or de vos brillantes ailes,</VERS>
<VERS>Et vous vous êtes envolés,</VERS>
<VERS>Envolés pour toujours aux rives éternelles!</VERS>
<VERS>Parfois mes regards désolés</VERS>
<VERS>Cherchent encore, au ciel, la trace lumineuse</VERS>
<VERS>Qui devait rester après vous;</VERS>
<VERS>Mais je ne vois plus rien, rien qu'une nuit affreuse</VERS>
<VERS>Que je vais attendre à genoux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Pour te Chanter.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je t'aime, ô ma jeune patrie,</VERS>
<VERS>Quand le printemps t'orne de fleurs;</VERS>
<VERS>Et, quand l'automne t'a flétrie,</VERS>
<VERS>J'aime encor tes champs sans couleurs,</VERS>
<VERS>Tes bois où plane le mystère,</VERS>
<VERS>Tes fleuves et leurs riants bords!</VERS>
<VERS>Pour te chanter, ô noble terre,</VERS>
<VERS>Toujours ma lyre a des accords!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime tes coutumes charmantes</VERS>
<VERS>Que chaque an ramène à son tour;</VERS>
<VERS>J'aime tes vierges innocentes</VERS>
<VERS>Que fait rougir un mot d'amour;</VERS>
<VERS>J'aime ton ciel souvent austère</VERS>
<VERS>Et tes garçons joyeux et forts!</VERS>
<VERS>Pour te chanter, ô noble terre,</VERS>
<VERS>Toujours ma lyre a des accords!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime les prés où se balance</VERS>
<VERS>La jaune moisson de l'été;</VERS>
<VERS>J'aime ta sublime espérance,</VERS>
<VERS>Ton culte pour la liberté;</VERS>
<VERS>J'aime ta foi vive et sincère,</VERS>
<VERS>Le plus riche de tes trésors!</VERS>
<VERS>Pour te chanter, ô noble terre,</VERS>
<VERS>Toujours ma lyre n des accords!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime qu'autour des gerbes blondes,</VERS>
<VERS>Quand on a fini la moisson,</VERS>
<VERS>L'on danse de joyeuses rondes,</VERS>
<VERS>En choeur, sur le tiède gazon;</VERS>
<VERS>J'aime la fête populaire</VERS>
<VERS>Avec ses rustiques décors!</VERS>
<VERS>Pour te chanter, ô noble terre</VERS>
<VERS>Toujours ma lyre a des accords!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime, aux nuits froides, ton étoile</VERS>
<VERS>Dont le regard est si joyeux;</VERS>
<VERS>Ton givre qui jette un blanc voile</VERS>
<VERS>Sur l'ébène de nos cheveux;</VERS>
<VERS>J'aime aussi ta neige légère</VERS>
<VERS>Qui semble le linceul des morts.</VERS>
<VERS>Pour te chanter, ô noble terre,</VERS>
<VERS>Toujours ma lyre a des accords!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime, en hiver, tes jours de fête</VERS>
<VERS>Et les chansons de ta gaîté;</VERS>
<VERS>J'aime à voir une blonde tête</VERS>
<VERS>Qui déride un front argenté;</VERS>
<VERS>Et mon âme, alors moins sévère,</VERS>
<VERS>Peut du monde oublier les torts</VERS>
<VERS>Pour te chanter, ô noble terre,</VERS>
<VERS>Toujours ma lyre a des accords!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Liberia!
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'étais, depuis longtemps, las du bruit de la ville</VERS>
<VERS>Et je voulus revoir mon village tranquille,</VERS>
<VERS>Les oiseaux des forêts qui chantent leurs amours</VERS>
<VERS>Et les grands boeufs pensifs qui ruminent toujours,</VERS>
<VERS>Les épis balancés sur leurs tiges égales,</VERS>
<VERS>Et, dans le ciel de feu, les stridentes cigales.</VERS>
<VERS>J'ai toujours regretté la paix de nos hameaux,</VERS>
<VERS>La splendeur de nos bois, l'air pur de nos coteaux.</VERS>
<VERS>Je suis comme un captif qu'un long ennui dévore</VERS>
<VERS>Et je rêve toujours aux chaumes que j'adore.</VERS>
<VERS>Je les revoyais donc ces bords tant regrettés.</VERS>
<VERS>Je marchais à pas lents, cherchant, de tous côtés,</VERS>
<VERS>Si du progrès nouveau la baguette magique</VERS>
<VERS>Avait des lieux aimés changé l'aspect rustique.</VERS>
<VERS>Les nuages flottaient comme de grands ballons;</VERS>
<VERS>Les brouillards du matin dormaient dans les vallons.</VERS>
<VERS>Dans le calme des cieux, soudain, les cloches saintes</VERS>
<VERS>Jetèrent à la fois de douloureuses plaintes.</VERS>
<VERS>Elles sonnaient des glas. Puis le peuple éploré</VERS>
<VERS>S'achemina sans bruit vers le parvis sacré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce matin-là l'oiseau, sur la branche embaumée,</VERS>
<VERS>Ne chanta pas gaîment comme à l'accoutumée,</VERS>
<VERS>Le soleil ne luit point sur la nappe des eaux</VERS>
<VERS>Et la bise gémit en berçant les roseaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors je vis venir à travers le village,</VERS>
<VERS>De loin, sur le chemin tout bordé de feuillage,</VERS>
<VERS>Quatre jeunes garçons qui portaient un cercueil.</VERS>
<VERS>Ils marchaient lentement dans leurs habits de deuil.</VERS>
<VERS>Quatre filles suivaient, jeunes, en robes blanches,</VERS>
<VERS>Les yeux en pleurs, le front couronné de pervenches.</VERS>
<VERS>Un long voile de point, tombant jusqu'à leurs piés,</VERS>
<VERS>Dérobait à demi leurs contours déliés.</VERS>
<VERS>Sur la tombe un drap blanc avec larges dentelles,</VERS>
<VERS>Des couronnes de lis et des fleurs d'immortelles?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Semblaient les ornements qu'on prête avec bonheur,</VERS>
<VERS>Les jours de grande fête, à l'autel du Seigneur.</VERS>
<VERS>La touchante amitié de compagnes chéries</VERS>
<VERS>Avait cueilli, la veille, au milieu des prairies,</VERS>
<VERS>Pour le tombeau sacré, ces virginales fleurs.</VERS>
<VERS>Je me sentais ému; mes yeux roulaient des pleurs;</VERS>
<VERS>Mon coeur était serré par une amère angoisse,</VERS>
<VERS>Et je prenais ma part du deuil de la paroisse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le même moment Houde courut à moi,</VERS>
<VERS>Et, me serrant la main:</VERS>
<VERS>-Tu l'aimais bien, je crois?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Qui?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mais tu me comprends; celle qu'en terre on porte;</VERS>
<VERS>Dulice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Que dis-tu? Mon Dieu! Dulice est morte?. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un nuage passa devant mes yeux alors;</VERS>
<VERS>Une froide sueur inonda tout mon corps,</VERS>
<VERS>Et j'allai m'appuyer, d'une marche indécise,</VERS>
<VERS>A la croix qui s'élève en face de l'église.</VERS>
<VERS>Un doux rêve oublié passa devant mes yeux</VERS>
<VERS>Et j'entendis longtemps des accords merveilleux.</VERS>
<VERS>Dans le calme du ciel toujours les cloches saintes</VERS>
<VERS>Jetaient, en se berçant, leurs douloureuses plaintes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle m'avait aimé. Son jeune confesseur</VERS>
<VERS>Lui disait de bannir tout amour de son coeur. . .</VERS>
<VERS>Mais pourquoi réveiller ces tristes souvenances?</VERS>
<VERS>Tout est fini pour nous, amour comme espérances!</VERS>
<VERS>Un souffle inexorable, avant les jours d'été</VERS>
<VERS>A brisé cette fleur dans toute sa beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle voulut me fuir, et, pour sauver son âme</VERS>
<VERS>Faire monter vers Dieu sa sainte et vive flamme.</VERS>
<VERS>Elle vint à Lévis, demander au couvent</VERS>
<VERS>La paix que, depuis lors, cherchait son coeur fervent.</VERS>
<VERS>Je la revis plus tard; trop tard! D'amères larmes</VERS>
<VERS>Tombèrent lentement de ses yeux pleins de charmes</VERS>
<VERS>Quand elle me parla. Comme elle j'ai pleuré. . .</VERS>
<VERS>Ne te réveille plus, souvenir adoré!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le temple était en deuil, les autels, sans parures</VERS>
<VERS>Et les tableaux, voilés par de sombres tentures.</VERS>
<VERS>Six grands cierges de cire allumés à la fois</VERS>
<VERS>Berçaient leur flamme pâle au côté de la croix.</VERS>
<VERS>Quand le prêtre eut offert le divin sacrifice;</VERS>
<VERS>Quand du Christ il eut bu, dans l'auguste calice,</VERS>
<VERS>Le sang inestimable, et que le saint Agneau,</VERS>
<VERS>Pour nous, sur le calvaire eut monté de nouveau,</VERS>
<VERS>Un chant incomparable éclata sous les voûtes.</VERS>
<VERS>De l'orgue frémissant les voix montèrent toutes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans un cri de pitié, vers le juge des mort».</VERS>
<VERS>Le choeur psalmodia de sublimes accords.</VERS>
<VERS>C'était un chant d'espoir; c'était une prière;</VERS>
<VERS>C'était de la terreur; c'était, dans la poussière,</VERS>
<VERS>La faible créature implorant l'Eternel!</VERS>
<VERS>C'était l'âme appelant, en ce jour solennel,</VERS>
<VERS>Pour désarmer le bras de son juge suprême,</VERS>
<VERS>Toutes les grandes voix de ce monde qu'il aime!</VERS>
<VERS>Des nuages d'encens flottaient sous les arceaux;</VERS>
<VERS>Le catafalque noir portait mille flambeaux.</VERS>
<VERS>Le clocher répéta ses lugubres volées,</VERS>
<VERS>Et l'écho les redit jusqu'au fond des vallées;</VERS>
<VERS>Jusqu'à saint Édouard, jusqu'à saint Casimir</VERS>
<VERS>On entendit alors nos trois cloches gémir;</VERS>
<VERS>Et le vent qui passa dans les vieux sycomores</VERS>
<VERS>Parut unir sa plainte à ces plaintes sonores!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Libéra! libéra! pitié! pitié! Seigneur!</VERS>
<VERS>Disaient toutes ces voix dans leur grande douleur,</VERS>
<VERS>Libéra! libéra! pitié! pitié pour elle,</VERS>
<VERS>Et ne la livre pas à la mort éternelle!</VERS>
<VERS>Ne la rejetez point, Seigneur, loin de vos yeux,</VERS>
<VERS>En ce jour redoutable où la terre et les cieux</VERS>
<VERS>Jusqu'en leurs fondements frémiront d'épouvante,</VERS>
<VERS>Quand du siècle apostat qui s'insurge et se vante</VERS>
<VERS>De ne pas croire un Vous, Vous viendrez, ô mon Dieu,</VERS>
<VERS>Juger l'amour impur et l'orgueil par le feu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pendant que les clercs, l'airain et l'orgue antique</VERS>
<VERS>Chantaient, dans leurs accords, ce sublime cantique,</VERS>
<VERS>Que le prêtre faisait, pour bénir le tombeau,</VERS>
<VERS>Du goupillon d'argent pleuvoir les gouttes d'eau,</VERS>
<VERS>Je pleurais à genoux, dans un banc, en arrière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout le peuple suivit la tombe au cimetière.</VERS>
<VERS>Je voulus suivre aussi; mais soudain du cercueil</VERS>
<VERS>Je crus voir s'élever, comme il passait le seuil,</VERS>
<VERS>Une forme légère, ondoyante, élancée.</VERS>
<VERS>Par le rhythme pieux elle était balancée,</VERS>
<VERS>Se drapait noblement dans son brillant linceul</VERS>
<VERS>Et regardait l'endroit où je me trouvais seul.</VERS>
<VERS>Son front resplendissait d'une vive lumière,</VERS>
<VERS>Sa bouche souriait, et pourtant sa paupière</VERS>
<VERS>Roulait encor des pleurs, comme en ce triste jour</VERS>
<VERS>Où nous nous séparions sans espoir de retour!</VERS>
<VERS>Elle parut monter sur un rayon d'opale. . .</VERS>
<VERS>Je tombai devant elle à genoux sur la dalle.</VERS>
<VERS>Quand je me relevai le temple était désert,</VERS>
<VERS>Un rayon de soleil perçait le ciel couvert.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Je N'Y Crois Plus.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vents chargés de parfums, ô brises printanières,</VERS>
<VERS>Éveillez-vous!</VERS>
<VERS>Faites entendre encore, à travers les bruyères,</VERS>
<VERS>Ces chants si doux</VERS>
<VERS>Qui se mêlent au bruit des limpides fontaines,</VERS>
<VERS>Au chant des nids</VERS>
<VERS>Que l'amour berce encor sur les cimes lointaines</VERS>
<VERS>Des bois jaunis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Feuillages, fleurs, oiseaux, chantez à mes fenêtres,</VERS>
<VERS>Brises, chantez!</VERS>
<VERS>Car peut-être, ô mon Dieu, vous êtes tous ces êtres</VERS>
<VERS>Tant regrettés</VERS>
<VERS>Que la tombe implacable a pris à ma tendresse</VERS>
<VERS>Quand, sans soucis,</VERS>
<VERS>Nous étions au festin de la folle jeunesse</VERS>
<VERS>Ensemble assis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fuyez, brouillards épais qui traînez votre voile</VERS>
<VERS>Sous le ciel bleu!</VERS>
<VERS>Fuyez, brouillard épais! Laissez la vive étoile</VERS>
<VERS>Sourire un peu!</VERS>
<VERS>Ce rayon qui descend de la céleste voûte</VERS>
<VERS>Quand il est tard,</VERS>
<VERS>D'une âme qui s'unit à mon âme est sans doute</VERS>
<VERS>Le doux regard!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aimais, j'étais aimé: mon coeur était sensible</VERS>
<VERS>Comme une fleur.</VERS>
<VERS>Un rayon de soleil faisait, au val paisible,</VERS>
<VERS>Tout mon bonheur.</VERS>
<VERS>Quand un souffle divin me jette dans l'extase,</VERS>
<VERS>Je chante encor;</VERS>
<VERS>Je chante pour le ciel comme un cygne qui rase</VERS>
<VERS>La vague d'or!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aujourd'hui j'ai perdu bien plus d'une espérance</VERS>
<VERS>En floraison,</VERS>
<VERS>Et le doute a soufflé sur ma frêle existence</VERS>
<VERS>Son froid poison.</VERS>
<VERS>Ici-bas j'ai cherché des amitiés divines,</VERS>
<VERS>Soins superflus!</VERS>
<VERS>L'amour a des regrets, le bonheur, des épines. . .</VERS>
<VERS>Je n'y crois plus!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Passé.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avez-vous quelquefois, dans un rêve suave,</VERS>
<VERS>Reporté vos pensers vers un âge lointain?</VERS>
<VERS>Avez-vous recueilli, comme une riche épave,</VERS>
<VERS>Un souvenir d'amour qui revenait soudain?</VERS>
<VERS>Et vous souvenez-vous de ces vagues tristesses</VERS>
<VERS>Qui passaient sur nos fronts et flottaient dans nos yeux?</VERS>
<VERS>Et vous souvenez-vous de ces belles promesses</VERS>
<VERS>De n'oublier jamais quand nous serions bien vieux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Flotte devant mes yeux, flotte encor, douce image</VERS>
<VERS>O douce image du passé!</VERS>
<VERS>Flotte devant mes yeux comme un brillant mirage</VERS>
<VERS>Aux yeux du voyageur lassé!</VERS>
<VERS>Et qu'importe à mon coeur, qu'importe le mensonge</VERS>
<VERS>Qui le berce et l'enivre ainsi?</VERS>
<VERS>La réalité même, après tout, n'est qu'un songe,</VERS>
<VERS>Puisqu'hélas! elle passe aussi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Arrêtons-nous un peu dans notre folle course;</VERS>
<VERS>Asseyons-nous ensemble au bord du vert sentier;</VERS>
<VERS>Remontons, en esprit, nos jours jusqu'à leur source;</VERS>
<VERS>Évoquons le passé. Notre coeur tout entier,</VERS>
<VERS>Dites-le moi, vous tous, est-il en nous encore?</VERS>
<VERS>Aux épines du doute, aux baisers de l'amour,</VERS>
<VERS>Aux étreintes du mal, ah! qui de nous l'ignore,</VERS>
<VERS>Ne s'est-il pas brisé depuis lors sans retour?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avez-vous repeuplé la chambre solitaire</VERS>
<VERS>Où se réunissait, pour causer, chaque soir,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'au fond d'un nid où plane le mystère,</VERS>
<VERS>La famille joyeuse? Alors il fallait voir,</VERS>
<VERS>Aux propos des enfants, le front bruni du père</VERS>
<VERS>S'éclairer tout à coup de sublimes reflets;</VERS>
<VERS>Alors on faisait cercle autour de la grand'mère</VERS>
<VERS>Pour entendre, en tremblant, parler de feux follets?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais toujours nous allions sur le torrent du monde;</VERS>
<VERS>Nous pensions que nos jours n'auraient pas de déclin.</VERS>
<VERS>Nous glissions, nous glissions comme la nef sur l'onde</VERS>
<VERS>Quand souffle le vent frais dans la voile de lin.</VERS>
<VERS>A peine avons-nous pu recueillir, au passage,</VERS>
<VERS>Une fleur, ou les sons d'une adorable voix;</VERS>
<VERS>Déjà nous sommes loin, bien loin de ce rivage</VERS>
<VERS>Que le pied voyageur ne foule qu'une fois!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime à me souvenir des heures d'innocence</VERS>
<VERS>Que le ciel me donna dans nos champs fortunés.</VERS>
<VERS>Non, je ne cherche point la bruyante existence</VERS>
<VERS>Et je meure d'ennui dans nos murs calcinés.</VERS>
<VERS>Et je ne chante plus. J'ai suspendu ma lyre</VERS>
<VERS>Aux rameaux odorants des pins de nos coteaux.</VERS>
<VERS>Je redemande en vain la muse qui m'inspire;</VERS>
<VERS>Elle ne m'entend plus, mes chants ne sont point beaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand on revoit les lieux où s'écoula l'enfance,</VERS>
<VERS>Qu'on entend d'autrefois les chants délicieux,</VERS>
<VERS>On éprouve un regret, on sent une souffrance,</VERS>
<VERS>L'angoisse étreint le coeur, les pleurs coulent des yeux;</VERS>
<VERS>Mais bientôt on oublie, en un rêve sublime,</VERS>
<VERS>Que les ans sont venus et que l'on a vieilli.</VERS>
<VERS>Le présent disparaît, et, du fond de l'abîme</VERS>
<VERS>Le passé radieux devant nous a jailli!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi je ressens alors comme une sainte ivresse:</VERS>
<VERS>Ma poitrine se gonfle en doux et longs soupirs;</VERS>
<VERS>Je retrouve les ris de l'heureuse jeunesse,</VERS>
<VERS>Mon âme plus aimante a de brûlants désirs.</VERS>
<VERS>Je crois voir s'élever un nuage d'arômes</VERS>
<VERS>Et je me sens bercé dans ses replis moelleux.</VERS>
<VERS>Tout chante dans le ciel, dans les bois, dans les chaumes,</VERS>
<VERS>Tout chante dans mon coeur, et je me crois heureux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vois se dérouler, à l'ombre des charmilles,</VERS>
<VERS>Les sentiers où j'allais, parfois, me recueillir;</VERS>
<VERS>Je vois passer encor l'essaim des jeunes filles</VERS>
<VERS>Plus fraîches que les fleurs qu'elles allaient cueillir;</VERS>
<VERS>J'entends, comme autrefois, le gai babil du merle,</VERS>
<VERS>Dans le grand peuplier, devant notre maison;</VERS>
<VERS>Je vois, dans le pré vert, luire comme une perle,</VERS>
<VERS>La goutte de rosée aux pointes du gazon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'écoute les piverts en quête de chenilles,</VERS>
<VERS>Frapper le bois de leurs becs durs;</VERS>
<VERS>Je vois mes compagnons, armés de leurs faucilles,</VERS>
<VERS>Courir gaiement vers les blés mûrs.</VERS>
<VERS>Et pendant que je rêve au bord de la fontaine,</VERS>
<VERS>Parmi les blancs convolvulus,</VERS>
<VERS>J'entends un faible écho de la cloche lointaine</VERS>
<VERS>Qui nous annonce l'angelus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vois venir du champ, sous les feux de l'étoile,</VERS>
<VERS>Les chariots remplis de foin.</VERS>
<VERS>Les paysans, vêtus de leurs blouses de toile,</VERS>
<VERS>Dans le calme du soir, au loin,</VERS>
<VERS>Font entendre, en guidant leur pesant attelage,</VERS>
<VERS>Des rires francs et des cris vifs</VERS>
<VERS>Qui redonnent la vie au paisible village</VERS>
<VERS>Et hâtent les chevaux craintifs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je revois, à l'église, un vieux et bon lévite</VERS>
<VERS>Qui nous apprend la loi de Dieu.</VERS>
<VERS>Son aspect nous remplit d'une crainte subite</VERS>
<VERS>Quand il entre dans le saint lieu.</VERS>
<VERS>Il nous fait feuilleter les plus sublimes pages</VERS>
<VERS>Du livre de l'humanité,</VERS>
<VERS>Et nous rend, en un jour, plus savants que les sages</VERS>
<VERS>De la savante antiquité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ce côté je vois, en allant vers l'école,</VERS>
<VERS>A la fourche des deux chemins,</VERS>
<VERS>Le cenellier noueux qui forme une coupole</VERS>
<VERS>Couverte de beaux fruits carmins.</VERS>
<VERS>Arbre compatissant il me prêtait son ombre,</VERS>
<VERS>Et son fruit tendre et sa chanson,</VERS>
<VERS>Pendant qu'aux autres gars le maître froid et sombre</VERS>
<VERS>Faisait réciter la leçon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je revois, ô mon Dieu! là-bas, à la lisière</VERS>
<VERS>Des bois que les feux ont noircis,</VERS>
<VERS>L'endroit couvert de mousse, au bord de la rivière,</VERS>
<VERS>Où souvent je me suis assis,</VERS>
<VERS>Rêvant à l'avenir enveloppé de brumes,</VERS>
<VERS>Rêvant à quelqu'amour béni,</VERS>
<VERS>Et laissant mes pensera voler comme des plumes,</VERS>
<VERS>Je ne sais où, dans l'infini!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les jours de chagrin l'espérance est bien douce:</VERS>
<VERS>On se plaît à dorer le ciel de l'avenir.</VERS>
<VERS>J'aime mieux le passé: rien encore n'émousse</VERS>
<VERS>Le plaisir que mon coeur trouve à se souvenir.</VERS>
<VERS>En s'éloignant de nous les jours mauvais s'épurent</VERS>
<VERS>Et déchirent souvent leur voile de brouillard.</VERS>
<VERS>Les brumes du matin guère longtemps ne durent:</VERS>
<VERS>Le soleil est plus chaud quand il se montre tard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand mon esprit ainsi vole, vole en arrière</VERS>
<VERS>Jusqu'aux jours de l'enfance, au foyer des aïeux,</VERS>
<VERS>A ces jours où mon front imprégné de lumière</VERS>
<VERS>Ne s'était incliné que sous l'éclat des cieux,</VERS>
<VERS>Je sens vibrer alors les cordes de mon âme</VERS>
<VERS>Comme un luth où jouerait un veut mystérieux,</VERS>
<VERS>Un souffle étrange passe ainsi qu'un trait de flamme,</VERS>
<VERS>Et je chante ou je pleure en des refrains pieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O courses dans les prés éclatants de verdure,</VERS>
<VERS>Parmi les foins en fleurs, sous des flots de soleil</VERS>
<VERS>O courses dans les bois, sous la sombre ramure,</VERS>
<VERS>Au bord du fleuve immense ou du ruisseau vermeil,</VERS>
<VERS>Vous étiez tout mon bien, vous faisiez mes délices!</VERS>
<VERS>Je me sentais ému, j'oubliais l'univers</VERS>
<VERS>Devant vous, douces fleurs qui leviez vos calices,</VERS>
<VERS>Comme un front calme et pur, dans nos vallons déserts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O les jours d'autrefois, les premiers de la vie,</VERS>
<VERS>Comme ils étaient sereins! comme ils ont été courts!</VERS>
<VERS>Et pourtant on jetait alors un oeil d'envie</VERS>
<VERS>Sur l'avenir obscur qui s'avançait toujours!</VERS>
<VERS>Et ceux qui se penchaient sous le poids des années,</VERS>
<VERS>Ceux qui touchaient déjà le terme du chemin,</VERS>
<VERS>Nous disaient, en partant, que leurs courtes journées</VERS>
<VERS>N'avaient, leur semblait-il, pas eu de lendemain!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Aux Expatriés. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Venez, vous tous que la Patrie</VERS>
<VERS>Pleure, hélas! depuis de longs jours!</VERS>
<VERS>Vous traînez une âme flétrie</VERS>
<VERS>Sur des bords froids et sans amours.</VERS>
<VERS>Venez, amis, avant que l'âge</VERS>
<VERS>Enchaîne vos pas à jamais</VERS>
<VERS>Ah! vous cherchez en vain la paix</VERS>
<VERS>Loin du ciel de votre village!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Venez! le soleil luit encor!</VERS>
<VERS>Sur nos grandes prairies</VERS>
<VERS>Tout fleuries,</VERS>
<VERS>Dorment au loin ses reflets d'or.</VERS>
<VERS>Venez! la gentille hirondelle,</VERS>
<VERS>Quand renaît la saison nouvelle,</VERS>
<VERS>Prend toujours vers son nid fidèle</VERS>
<VERS>Son essor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Revenez aux rives natales,</VERS>
<VERS>Au toit qui vous est toujours cirer!</VERS>
<VERS>Ah! si nos tables sont frugales,</VERS>
<VERS>Le pain de l'exil est amer!</VERS>
<VERS>Hélas! que de places sont vides</VERS>
<VERS>A nos foyers toujours en deuil!</VERS>
<VERS>On dirait que sur chaque seuil</VERS>
<VERS>Ont passé des tombeaux livides. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Venez! le soleil luit encor!</VERS>
<VERS>Sur nos grandes prairies</VERS>
<VERS>Tout fleuries</VERS>
<VERS>Dorment au loin ses reflets d'or.</VERS>
<VERS>Venez! la gentille hirondelle,</VERS>
<VERS>Quand renaît la saison nouvelle,</VERS>
<VERS>Prend toujours vers son nid fidèle</VERS>
<VERS>Son essor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux ceux qui jamais ne laissent,</VERS>
<VERS>Pour d'autres bords, leur doux hameau,</VERS>
<VERS>Comme les feuillages qui naissent</VERS>
<VERS>Et qui meurent sur le rameau!</VERS>
<VERS>Venez, pour que votre poussière,</VERS>
<VERS>Avec les cendres des aïeux,</VERS>
<VERS>Repose à l'ombre des saints lieux,</VERS>
<VERS>Sous l'humble croix du cimetière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Venez! le soleil luit encor!</VERS>
<VERS>Sur nos grandes prairies</VERS>
<VERS>Tout fleuries</VERS>
<VERS>Dorment au loin ses reflets d'or.</VERS>
<VERS>Venez! la gentille hirondelle,</VERS>
<VERS>Quand renaît la saison nouvelle,</VERS>
<VERS>Prend toujours vers son nid fidèle,</VERS>
<VERS>Son essor!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Loin De La Foule.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le vent souffle avec rage, et sa brûlante haleine</VERS>
<VERS>Réchauffe, à son réveil, chaque fleur de la plaine,</VERS>
<VERS>Chaque léger brin de gazon;</VERS>
<VERS>Puis la forêt frémit dans sa verte parure,</VERS>
<VERS>Jetant au ciel de feu son immense murmure,</VERS>
<VERS>Comme une divine oraison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un voile de fumée obscurcit les campagnes:</VERS>
<VERS>Il ouvre ses replis au-dessus des montagnes</VERS>
<VERS>Jusqu'à l'azur du firmament.</VERS>
<VERS>On dirait que d'un temple aussi grand que la terre</VERS>
<VERS>C'est le suave encens qui monte avec mystère</VERS>
<VERS>Vers le trône du Dieu clément.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil apparaît dans ce vaste nuage</VERS>
<VERS>Comme un boulet rougi qui se fraie un passage</VERS>
<VERS>Dans la cime épaisse des bois.</VERS>
<VERS>Le fleuve soulevé s'élance vers la grève,</VERS>
<VERS>Et de la côte abrupte où chaque jour je rêve</VERS>
<VERS>Il ronge, en hurlant, les parois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près de moi le bouleau traîne sa robe blanche,</VERS>
<VERS>Le chardonneret d'or saule de branche en branche</VERS>
<VERS>Avec le merle et le pinson.</VERS>
<VERS>Quand le printemps renaît sur nos rives si belles</VERS>
<VERS>Ils reviennent toujours, ces compagnons fidèles,</VERS>
<VERS>Nous chanter leur douce chanson.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! qu'il fait bon, mon Dieu, d'être loin de la foule</VERS>
<VERS>Dont l'existence aride et s'agite et s'écoule</VERS>
<VERS>Au milieu d'un frivole bruit!</VERS>
<VERS>Qu'il fait bon d'être seul et de lire une page</VERS>
<VERS>De ce livre éternel-la Nature-où le sage,</VERS>
<VERS>Chaque jour, de nouveau s'instruit!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Maison Paternelle.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai revu la maison où le ciel m'a fait naître;</VERS>
<VERS>J'ai revu l'humble chambre où, seul, pour rêver mieux,</VERS>
<VERS>Je m'enfermais souvent quand se voilaient les cieux.</VERS>
<VERS>Je me suis, comme alors, assis dans la fenêtre</VERS>
<VERS>Pour entendre le vent et les feuilles gémir,</VERS>
<VERS>Pour regarder le ciel avec ses blancs nuages,</VERS>
<VERS>Les bois à l'horizon et les gras pâturages,</VERS>
<VERS>Et le fleuve qui semble au loin toujours dormir.</VERS>
<VERS>Je ne retrouve plus cette douce lumière</VERS>
<VERS>Qui descendait d'en haut sur la pauvre chaumière;</VERS>
<VERS>Mes arbres ont grandi: sur leurs épais rameaux</VERS>
<VERS>Je n'entends plus chanter mes gais petits oiseaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis longtemps le feu s'est endormi dans l'âtre</VERS>
<VERS>Et le seuil vermoulu s'est voilé de gazon.</VERS>
<VERS>On ne voit plus de croix pendue à la cloison,</VERS>
<VERS>Ni d'images de saints, ni de niches en plâtre.</VERS>
<VERS>Sous le foyer moussu les grillons réunis</VERS>
<VERS>Jettent, de temps en temps, leur cri mélancolique,</VERS>
<VERS>Et, dans la cheminée, aux angles de la brique,</VERS>
<VERS>Les agiles moineaux ont accroché leurs nids.</VERS>
<VERS>Sur les carreaux poudreux l'araignée âpre et louche</VERS>
<VERS>A suspendu, sa toile où meurt la pauvre mouche.</VERS>
<VERS>Et, du soleil de juin jamais les doux rayons</VERS>
<VERS>N'entrent pour réchauffer les humides plafonds!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O sainte vision! Dans cette salle basse,</VERS>
<VERS>Au pied d'un vieux crucifix noir,</VERS>
<VERS>Je revois la famille, à chaque jour qui passe,</VERS>
<VERS>Faire la prière du soir.</VERS>
<VERS>Mon père avec soucis près de lui nous rassemble:</VERS>
<VERS>Longtemps il prie à haute voix.</VERS>
<VERS>Après chaque oraison nous répondons ensemble:</VERS>
<VERS>«Amen» en regardant la croix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les auvents sont tombés, et l'eau, pendant l'orage,</VERS>
<VERS>Goutte à goutte descend le long des vieux lambris.</VERS>
<VERS>Moi je pleure à l'aspect de ces tristes débris,</VERS>
<VERS>Et je vois rire, hélas! les enfants du village.</VERS>
<VERS>Ils me croient étranger, moi, dans ces lieux bénis</VERS>
<VERS>Qui furent si longtemps à mes yeux tout le monde!</VERS>
<VERS>Ce soleil qui reluit, cet air pur qui m'inonde,</VERS>
<VERS>C'est l'air, c'est le soleil de ces enfants brunis</VERS>
<VERS>Qui vont courir, pieds nus, le longs des vertes haies,</VERS>
<VERS>Dénichant les oiseaux, cueillant de rouges baies,</VERS>
<VERS>Et ne se doutant pas que j'ai couru comme eux</VERS>
<VERS>Dans ces prés verdoyants et ces taillis ombreux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien n'a changé, du reste, à l'horizon de flamme.</VERS>
<VERS>Au bout des champs de blé je vois, comme jadis,</VERS>
<VERS>Le grand fleuve rouler, entre ses bords hardis,</VERS>
<VERS>Les flots verts où se plonge en cadence la rame.</VERS>
<VERS>Et, par delà le fleuve, au milieu des vieux pins,</VERS>
<VERS>Deschambeault lève encor ses deux flèches timides.</VERS>
<VERS>Comme un ruban d'azur aux front des cieux sereins,</VERS>
<VERS>La forêt, au midi, se déroule en ceinture.</VERS>
<VERS>Le ciel sourit partout. O charmante nature,</VERS>
<VERS>Tu n'as pas comme moi vu mourir sans retour</VERS>
<VERS>Ta jeunesse suave et tes hymnes d'amour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O ma pauvre maison, il me semblait, naguère,</VERS>
<VERS>Que ton beau pignon rouge et ton joli carré</VERS>
<VERS>Dessineraient toujours sur le ciel azuré,</VERS>
<VERS>Comme au fond de mon coeur, leur silhouette fière!</VERS>
<VERS>Et tu croules déjà! Ton maître d'aujourd'hui?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Te regarde tomber avec indifférence.</VERS>
<VERS>Tu n'as pas abrité les jours de son enfance,</VERS>
<VERS>Tu n'es pas, ô mon toit, un lieu sacré pour lui!</VERS>
<VERS>Reste debout pourtant, reste debout encor!</VERS>
<VERS>Quand m'aura moissonné le mal qui me dévore,</VERS>
<VERS>Tu tomberas alors ainsi que sont tombés</VERS>
<VERS>Mes amours d'autrefois et mes rêves dorés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
La Voix Des Bois.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que nous disent nos bois dans leurs accords sublimes,</VERS>
<VERS>Et les choeurs des oiseaux qu'ils bercent sur leurs cimes,</VERS>
<VERS>Les cris mystérieux ou les soupirs plaintifs</VERS>
<VERS>Que leurs hôtes divers poussent sous les feuillages,</VERS>
<VERS>Les flots qui vont bondir au milieu des récifs,</VERS>
<VERS>Comme de blancs agneaux dans les gras pâturages,</VERS>
<VERS>Et nos champs recouverts de neige ou de moisson,</VERS>
<VERS>Et nos humbles sentiers comme nos avenues?</VERS>
<VERS>Que nous répètent-ils? quels chants leurs voix connues</VERS>
<VERS>Chantent-elles à l'unisson?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! ces bois arrosés du sang de nos apôtres,</VERS>
<VERS>Du sang d'un Lallemant, d'un Jogue et de tant d'autres</VERS>
<VERS>Qui jadis, à leur ombre, ont élevé la croix,</VERS>
<VERS>Et ces champs défendus par le bras de nos pères</VERS>
<VERS>Contre des ennemis qui méprisaient nos droits</VERS>
<VERS>Ou se montraient jaloux de nos moissons prospères,</VERS>
<VERS>N'ont pas que des échos remplis de volupté!</VERS>
<VERS>Leur voix n'invite point la jeunesse volage</VERS>
<VERS>A venir badiner sous leur discret feuillage,</VERS>
<VERS>Ou sur leur gazon velouté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils éveillent en nous de plus hautes pensées,</VERS>
<VERS>Nous chantent, tour à tour, les victoires passées,</VERS>
<VERS>Les luttes du présent, l'espoir de l'avenir!</VERS>
<VERS>Ils nous disent comment, aux jours de l'injustice,</VERS>
<VERS>Sous le même étendard nous devons nous unir!</VERS>
<VERS>Comment un peuple lier que l'on traîne au supplice</VERS>
<VERS>Sait répandre son sang pour sauver son honneur t</VERS>
<VERS>Comme il doit ressaisir sa puissance échappée!</VERS>
<VERS>Et quelle gloire attend le brave dont l'épée</VERS>
<VERS>Se brise au combat du Seigneur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces prés verts que le soc, au mois de mai, sillonne,</VERS>
<VERS>Ces grands bois rajeunis où la sève bouillonne</VERS>
<VERS>Et qu'un nouveau feuillage est venu couronner,</VERS>
<VERS>Disent que la jeunesse est le temps de la vie?</VERS>
<VERS>Où de saintes vertus notre âme doit s'orner.</VERS>
<VERS>L'arbre chargé de fruits, dont chaque branche plie,</VERS>
<VERS>Fait monter la rougeur au front du paresseux.</VERS>
<VERS>Le ruisseau qui serpente à travers la prairie,</VERS>
<VERS>Et la feuille qui tombe, incolore et flétrie,</VERS>
<VERS>Disent que nous passons comme eux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et leur vague soupir, leur murmure ineffable</VERS>
<VERS>Agite et ravit l'âme. Et l'on n'est point capable,</VERS>
<VERS>Dans le trouble sacré que l'on ressent alors,</VERS>
<VERS>De saisir, un par un, les sons pleins de mystère</VERS>
<VERS>Qui forment, réunis, ces magiques accords;</VERS>
<VERS>Mais on sent que vers Dieu ces transports de la terre</VERS>
<VERS>S'élèvent à chaque heure, à l'aurore et le soir;</VERS>
<VERS>On sent que la Nature est fidèle à son Maître,</VERS>
<VERS>Qu'elle bénit ses lois, et qu'elle sait connaître</VERS>
<VERS>Mieux que les hommes son devoir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Le Chant Du Canadien.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je suis Canadien, ma patrie-</VERS>
<VERS>Une terre de liberté-</VERS>
<VERS>Comme la fleur de la prairie</VERS>
<VERS>Lève son front avec fierté.</VERS>
<VERS>Au loin, déjà, l'on dit sa gloire,</VERS>
<VERS>Et l'on se découvre à son nom.</VERS>
<VERS>Chaque page de son histoire</VERS>
<VERS>Pour sa couronne est un fleuron.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La neige dans ses serres blanches</VERS>
<VERS>Étreint souvent le vert coteau,</VERS>
<VERS>Et sous les odorantes branches?</VERS>
<VERS>Ne court pas toujours le ruisseau;</VERS>
<VERS>Mais la perfide indifférence</VERS>
<VERS>Ne saurait étreindre mon coeur,</VERS>
<VERS>Et vers l'amour ou la souffrance</VERS>
<VERS>Je cours toujours avec bonheur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sourd murmure du grand fleuve</VERS>
<VERS>Endormit mon humble berceau,</VERS>
<VERS>Comme, dans sa parure neuve,</VERS>
<VERS>Le bois endort un nid d'oiseau.</VERS>
<VERS>Je ne devais jamais connaître</VERS>
<VERS>L'éclat qui remplit d'autres lieux!</VERS>
<VERS>Dieu soit béni qui me fit naître</VERS>
<VERS>A l'humble foyer des aïeux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt le doux rêve s'envole</VERS>
<VERS>Et l'on n'a plus que des regrets.</VERS>
<VERS>Loin de toute ambition folle</VERS>
<VERS>Je trace mes féconds guérets.</VERS>
<VERS>Je vieillis sans bruit et sans crainte,</VERS>
<VERS>Servant mon pays de mon mieux;</VERS>
<VERS>Puis j'irai dans la terre sainte. . .</VERS>
<VERS>C'est par là que l'on monte aux cieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<AUTRE>
1837
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
I Paix Et Guerre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La France n'avait pas perdu tout le prestige</VERS>
<VERS>Qui s'attachait à son drapeau;</VERS>
<VERS>La France n'avait pas, dans un jour de vertige,</VERS>
<VERS>Vendu, comme on vend un troupeau,</VERS>
<VERS>Le peuple Canadien à la riche Angleterre.</VERS>
<VERS>Nous vivions dans une humble paix,</VERS>
<VERS>Et, sur ces bords nouveaux, notre destin prospère,</VERS>
<VERS>Ne devait s'altérer jamais!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous ne demandions rien, rien que cette justice</VERS>
<VERS>Que l'on doit même aux plus petits;</VERS>
<VERS>Nos coeurs étaient bien droits et jamais l'artifice</VERS>
<VERS>N'avait eu place en nos esprits.</VERS>
<VERS>Fidèles, en ces temps, aux conseils de nos pères</VERS>
<VERS>Qui savaient bien vivre de peu,</VERS>
<VERS>Nous promenions le soc dans le sein de nos terres</VERS>
<VERS>En élevant nos coeurs vers Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, quand venait le temps de la moisson féconde,</VERS>
<VERS>Le temps de couper le blé mûr;</VERS>
<VERS>Quand les épis bruyants se berçaient comme l'onde</VERS>
<VERS>Sous les reflets d'un ciel d'azur,</VERS>
<VERS>Chacun courait au champ, dans l'heureuse famille,</VERS>
<VERS>Et le gai couplet des chansons</VERS>
<VERS>Semblait, comme l'épi, tomber sous la faucille</VERS>
<VERS>Des fillettes et des garçons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on dansait alors autour des blondes gerbes,</VERS>
<VERS>Sous l'oeil de la lune, au vallon;</VERS>
<VERS>Et bien des pieds gentils foulaient les molles herbes</VERS>
<VERS>Aux gais accords du violon.</VERS>
<VERS>Et les fronts, couronnés ainsi qu'au temps antique</VERS>
<VERS>De bluets et de boutons d'or,</VERS>
<VERS>Sous le fardeau pesant d'aucun joug despotique</VERS>
<VERS>Ne s'étaient inclinés encor!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O jours heureux! jours d'amour et de gloire</VERS>
<VERS>Où mon pays déroulait, sous les cieux,</VERS>
<VERS>Ses étendards que suivait la victoire,</VERS>
<VERS>Jours de grandeur, pour vous pleurer mes yeux</VERS>
<VERS>Auront, hélas! d'intarissables larmes!</VERS>
<VERS>Jour du combat où les nobles aïeux,</VERS>
<VERS>Trahis, mouraient en embrassant leurs armes,</VERS>
<VERS>Jour du combat, que tu fus glorieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le drapeau sacré qui protégeait nos rives.</VERS>
<VERS>Le drapeau blanc fleurdelisé</VERS>
<VERS>Fut souillé, fut trahi par les lâches convives</VERS>
<VERS>D'un roi que l'âge avait usé</VERS>
<VERS>Bien moins que la débauche. Et nous fûmes, ô crime!</VERS>
<VERS>Et nous fûmes vendus, un jour,</VERS>
<VERS>Nous peuple de héros, nous nation sublime,</VERS>
<VERS>Pour un impur baiser d'amour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le maître vint s'asseoir avec sa morgue sombre</VERS>
<VERS>A nos foyers hospitaliers.</VERS>
<VERS>Et nos enfants tremblaient quand ils voyaient son ombre</VERS>
<VERS>Se dessiner sur les paliers.</VERS>
<VERS>Il n'avait-en ce temps-qu'un but, un but inique:</VERS>
<VERS>Nous faire promptement périr,</VERS>
<VERS>Nous les enfants du sol, et dans cette Amérique</VERS>
<VERS>Où la liberté doit fleurir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il voulut balayer, comme un grain de poussière,</VERS>
<VERS>Le nom français de ce pays.</VERS>
<VERS>Sa gloire le blessait ainsi que la lumière</VERS>
<VERS>Blesse l'oeil de l'oiseau des nuits.</VERS>
<VERS>Il voulut effacer, par des lois tyranniques,</VERS>
<VERS>Le doux langage de nos soeurs;</VERS>
<VERS>Il voulut étouffer les germes catholiques</VERS>
<VERS>Sous la semence des erreurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des hommes se sont dit, dans leur haute sagesse:</VERS>
<VERS>-«Désarmons nos maîtres jaloux:</VERS>
<VERS>Ne versons pas le sang, nous que la force oppresse,</VERS>
<VERS>Et faisons taire le courroux. . .»</VERS>
<VERS>Mais que peut le plus faible, et que peut la justice</VERS>
<VERS>Contre la raison du plus fort?</VERS>
<VERS>Courbe la tête, ô peuple, et bois l'amer calice</VERS>
<VERS>Au fond duquel l'attend la mort!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix retentit pareille au glas funèbre</VERS>
<VERS>Qui sonne à l'heure de minuit.</VERS>
<VERS>Jamais, sur notre rive, une voix plus célèbre</VERS>
<VERS>Ne fit soudain autant de bruit.</VERS>
<VERS>Son accent inspiré, semblable à la bourrasque</VERS>
<VERS>Qui soulève les océans,</VERS>
<VERS>Fait au loin bouillonner les esprits. Il démasque</VERS>
<VERS>Sous nos pieds les gouffres béants!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les murs des cités, au milieu des campagnes,</VERS>
<VERS>Retentit cette immense voix.</VERS>
<VERS>Elle fait tressaillir les échos des montagnes,</VERS>
<VERS>Tressaillir le fleuve et les bois!</VERS>
<VERS>Elle annonce partout la fin de la souffrance</VERS>
<VERS>Au prix du noble sang des preux.</VERS>
<VERS>Elle fait naître au coeur un rayon d'espérance</VERS>
<VERS>Le soir de ces jours ténébreux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entendez-vous, là-bas, la bruyante fanfare</VERS>
<VERS>Et le grondement du canon?</VERS>
<VERS>Entendez-vous, là-bas, le coursier qui s'effare</VERS>
<VERS>Et l'écho qui redit un nom,</VERS>
<VERS>Un nom harmonieux comme un chant de linotte,</VERS>
<VERS>Comme le murmure de l'eau?</VERS>
<VERS>C'est le nom immortel du plus grand patriote,</VERS>
<VERS>L'immortel nom de Papineau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le peuple s'émeut. De bouillantes phalanges</VERS>
<VERS>Surgissent dans les prés en fleurs;</VERS>
<VERS>Les femmes, au foyer dont elles sont les anges,</VERS>
<VERS>S'agenouillent toutes en pleurs;</VERS>
<VERS>Le drapeau d'Albion tombe dans la poussière,</VERS>
<VERS>Mais haut, dans la pourpre des cieux,</VERS>
<VERS>De la révolte sainte on voit l'humble bannière</VERS>
<VERS>Ouvrir ses plis audacieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'altière Albion, rugissant de colère,</VERS>
<VERS>Appelle à ces nouveaux combats,</VERS>
<VERS>Nombreux comme les flots de la grande rivière,</VERS>
<VERS>Ses vieux et fidèles soldats.</VERS>
<VERS>Ils viennent de partout, et leur troupe alignée</VERS>
<VERS>Comme un cercle de fer s'étend.</VERS>
<VERS>Ils vont avec bonheur broyer cette poignée</VERS>
<VERS>D'aventuriers qui les attend.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, ciel! où fuyez-vous si vite et sans armure?</VERS>
<VERS>Soldats, qui vous a dépouillés?</VERS>
<VERS>Vos canons se sont tus devant l'humble murmure</VERS>
<VERS>De nos vieux mousquets tout rouilles!</VERS>
<VERS>Comme tombe, l'automne, un bouquet de feuillage</VERS>
<VERS>Au souffle des vents alizés,</VERS>
<VERS>Votre arrogance tombe en face du courage</VERS>
<VERS>De nos guerrier improvisés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O champs de St. Denis! ô vallons de St. Charle,</VERS>
<VERS>Tressaillez de joie en ce jour!</VERS>
<VERS>Tressaillez de plaisir, vous dont l'histoire parle</VERS>
<VERS>Avec orgueil, avec amour!</VERS>
<VERS>Un jour, vous avez vu la puissante Angleterre</VERS>
<VERS>Faiblir devant vos bataillons,</VERS>
<VERS>S'arrêter de stupeur, sous l'effroi qui l'atterre</VERS>
<VERS>Replier ses fiers pavillons!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais que peut le courage auprès d'un nombre immense?</VERS>
<VERS>Il recule l'instant fatal</VERS>
<VERS>Et c'est tout épuisé par sa longue défense,</VERS>
<VERS>Dans un combat trop inégal,</VERS>
<VERS>Le héros, à son tour, hélas! chancelle et tombe,</VERS>
<VERS>Mais son âme s'envole au ciel</VERS>
<VERS>Et son nom est béni. L'espoir naît de sa tombe,</VERS>
<VERS>Son souvenir est éternel!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les guerriers d'Albion, honteux de leur défaite,</VERS>
<VERS>Plus irrités et plus nombreux,</VERS>
<VERS>Reviennent de nouveau pour tenter la conquête</VERS>
<VERS>De ces hameaux peuplés de preux.</VERS>
<VERS>Mais flans chaque demeure on soutient bien le siège:</VERS>
<VERS>Tous à mourir sont résignés;</VERS>
<VERS>Et plus d'un ennemi vient d'un sang sacrilège</VERS>
<VERS>Rougir nos sillons indignés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quel jeune guerrier, par delà le grand fleuve,</VERS>
<VERS>Combat toujours armé du fer?</VERS>
<VERS>Qu'importe que partout une mitraille pleuve</VERS>
<VERS>Comme la grêle de l'hiver!</VERS>
<VERS>Du temple du Seigneur il fait sa forteresse,</VERS>
<VERS>Et les assaillants, par monceaux,</VERS>
<VERS>Sous ses coups vigoureux viennent tomber sans cesse</VERS>
<VERS>Comme les épis sous la faulx.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gloire à toi, ô Chénier, le plus braves des braves,</VERS>
<VERS>Digne d'un destin plus heureux!</VERS>
<VERS>Gloire à toi! Pour sauver ton pays des entraves</VERS>
<VERS>Tu verses ton sang généreux!</VERS>
<VERS>A tes amis tu dis comment, frappés en face,</VERS>
<VERS>Tu dis comment, frappés au coeur,</VERS>
<VERS>Ils doivent, eux aussi, suivre ta noble trace,</VERS>
<VERS>Et savoir mourir pour l'honneur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un coeur maternel que la douleur abreuve</VERS>
<VERS>A la mort d'un enfant; comme une jeune veuve</VERS>
<VERS>A la mort de l'époux,</VERS>
<VERS>La Patrie est en pleurs. Elle a voilé sa face,</VERS>
<VERS>Et, dans un deuil profond, un deuil que rien n'efface,</VERS>
<VERS>Elle prie à genoux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans armes et sans chef, même sans discipline;</VERS>
<VERS>N'ayant pour se guider que l'audace divine</VERS>
<VERS>Qui produit les hauts-faits,</VERS>
<VERS>Les héros canadiens, sur le champ de bataille,</VERS>
<VERS>Ont bravé bien longtemps l'infernale mitraille</VERS>
<VERS>Des bataillons anglais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont tombés pourtant ces patriotes braves!</VERS>
<VERS>Mais leur mort a brisé pour jamais nos entraves?</VERS>
<VERS>Et porte leur gloire en tout lieu!</VERS>
<VERS>Ecrasés par le nombre, auprès de leurs victimes,</VERS>
<VERS>Ils sont tombés enfin, chantant les noms sublimes</VERS>
<VERS>De Patrie et de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
II L'Echafaud.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bien sombre est l'horizon, et des plaintes funèbres</VERS>
<VERS>S'élèvent des forêts au milieu des ténèbres,</VERS>
<VERS>S'élèvent des flots noirs et des rocs escarpés!</VERS>
<VERS>L'oiseau ne chante pas sur son nid de feuillage,</VERS>
<VERS>Le vent ne berce plus le roseau du rivage.</VERS>
<VERS>L'on entend seulement les sons entrecoupés</VERS>
<VERS>De la cloche d'airain qui pleure dans l'espace;</VERS>
<VERS>On entend les sanglots d'une femme qui passe</VERS>
<VERS>Au pied des murs noircis d'une haute prison. . .</VERS>
<VERS>Bien sombre est l'horizon!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Femme, que cherches-tu dès l'aube matinale!</VERS>
<VERS>Et pourquoi ces soupirs que ta jeune âme exhale?</VERS>
<VERS>Pourquoi, sur ton front pur, ce voile de douleur?</VERS>
<VERS>Que dis-tu, par instant, à l'enfant que tu presses</VERS>
<VERS>Sur ton sein qui bondit? Et pourquoi cas caresses</VERS>
<VERS>Qui vous font tant de mal que vous pleurez tous deux?</VERS>
<VERS>Es-tu, nouvelle Agar, par ton époux chassée</VERS>
<VERS>Loin de l'humble demeure où reste ta pensée?</VERS>
<VERS>Près de ce noir donjon qui trouble la vertu,</VERS>
<VERS>Femme, que cherches-tu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quels sont ces spectres noirs qui vont et qui reviennent</VERS>
<VERS>Pareils à des démons que les sorciers retiennent,</VERS>
<VERS>Au milieu de la nuit, sur un impur autel?</VERS>
<VERS>Quelle est, collée au mur, cette charpente sombre</VERS>
<VERS>Qui semble un long squelette ouvrant ses bras dans l'ombre</VERS>
<VERS>Pour étreindre quelqu'un dans un baiser mortel!</VERS>
<VERS>Qui montent à pas lents ces lugubres échelles?</VERS>
<VERS>O femme, tu pâlis, tu trembles, tu chancelles!</VERS>
<VERS>As-tu vu s'écrouler tes suprêmes espoirs?. . .</VERS>
<VERS>Quels sont ces spectres noire?. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui donc va monter là! Le jour perce la nue;</VERS>
<VERS>La charpente hideuse apparaît toute nue. . .</VERS>
<VERS>O ciel! un échafaud! O spectacle d'horreur!</VERS>
<VERS>En face du soleil, quelle pauvre victime?</VERS>
<VERS>Va venir expier la grandeur de son crime?</VERS>
<VERS>O femme, je comprends l'angoisse de ton coeur. . .</VERS>
<VERS>Le soleil monte encore et la foule s'avance.</VERS>
<VERS>Insolente et cruelle, en son impatience</VERS>
<VERS>Elle crie au bourreau qu'il faut finir cela. . .</VERS>
<VERS>Qui donc va monter là?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Victimes, avancez! Bourreaux, faites vos tâches!</VERS>
<VERS>Voyons donc au grand jour quelles ignobles taches</VERS>
<VERS>Souillent le front de ces forçats.</VERS>
<VERS>Victimes, avancez! Ah! voilez cette scène!</VERS>
<VERS>Héros de mon pays, quoi c'est vous que l'on traîne</VERS>
<VERS>Sur le gibet des scélérats?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que n'êtes-vous tombés, au jour de la bataille,</VERS>
<VERS>Au champ de Saint-Eustache, au champ de Saint-Denis!</VERS>
<VERS>Que n'êtes-vous tombés, broyés par la mitraille</VERS>
<VERS>Avec vos compagnons bénis!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, pour calmer un peu cette haine enragée</VERS>
<VERS>Qu'en son âme implacable il gardait contre nous,</VERS>
<VERS>Colborne voulait boire une chaude gorgée</VERS>
<VERS>D'un sang dont il était jaloux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fallait, pour autel, une ignoble potence,</VERS>
<VERS>Il fallait, pour témoin, un ignoble troupeau,</VERS>
<VERS>Pour victime il fallait la divine innocence</VERS>
<VERS>A ce grand prêtre fait bourreau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme si la terreur, la honte et l'anathème,</VERS>
<VERS>Qui font une couronne à l'échafaud sanglant,</VERS>
<VERS>Pouvaient graver aussi leur stigmate au front même</VERS>
<VERS>De celui qui meurt innocent?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Défenseurs malheureux d'une cause humble et sainte,</VERS>
<VERS>Votre nom à jamais sera glorifié!</VERS>
<VERS>Maudits soit les tyrans! Mourez! mourez sans crainte,</VERS>
<VERS>Le gibet est sanctifié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'êtes plus, hélas! mais de votre poussière</VERS>
<VERS>Un germe s'est levé qui ne doit point périr.</VERS>
<VERS>De vos tombes jaillit un rayon de lumière</VERS>
<VERS>Qui nous guide vers l'avenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peuple, courbe ton front et souffre sans rien dire;</VERS>
<VERS>Espère un temps meilleur, pauvre persécuté.</VERS>
<VERS>Tes défenseurs sont morts, mais leur sanglant martyre</VERS>
<VERS>Vient d'enfanter la liberté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Vision De Montgomery.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A son roi comme à Dieu notre peuple est fidèle.</VERS>
<VERS>Et la grande Albion n'eut jamais auprès d'elle</VERS>
<VERS>Un défenseur plus noble, un plus vaillant support.</VERS>
<VERS>Il fut, dans tous les temps, loyal jusqu'à la mort.</VERS>
<VERS>Et pourtant, on le sait, ce peuple doux et brave</VERS>
<VERS>Fut traité bien des fois comme un indigne esclave.</VERS>
<VERS>Les échos attristés de nos vieilles forêts</VERS>
<VERS>Redirent de nos chefs les odieux projets.</VERS>
<VERS>Mais le bruit de ces fers qu'avait forgés le maître?</VERS>
<VERS>Fit surgir des héros au lieu de faire naître</VERS>
<VERS>D'implacables vengeurs.</VERS>
<VERS>N'allez pas, toutefois,</VERS>
<VERS>O vous qui m'écoutez, croire que l'humble voix</VERS>
<VERS>Du faible qu'on opprime est toujours entendue.</VERS>
<VERS>O peuple Canadien, ta plainte s'est perdue</VERS>
<VERS>Souventefois, hélas! avant d'atteindre aux cieux!</VERS>
<VERS>Ne croyez pas, non plus, que, fort peu soucieux</VERS>
<VERS>De son nom, de sa gloire, aux jours sombres d'orage,</VERS>
<VERS>Le peuple ait mieux aimé, sans force et sans courage,</VERS>
<VERS>Marcher, le cou plié sous un joug odieux,</VERS>
<VERS>Que tomber au combat sur le sol des aïeux.</VERS>
<VERS>Si le peuple a souffert, sans craindre ou sans maudire</VERS>
<VERS>Ses nombreux oppresseurs, c'est, il faut bien le dire,</VERS>
<VERS>Qu'il sentait dans son âme une vie, une foi</VERS>
<VERS>Que ne pouvait briser la plus inique loi;</VERS>
<VERS>C'est qu'il avait en Dieu placé son espérance!</VERS>
<VERS>Albion, tu le sais, adoucis sa souffrance!</VERS>
<VERS>Ou le poursuis encor comme ou traque un troupeau,</VERS>
<VERS>Albion, il est là pour sauver ton drapeau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand les fils turbulents de la plaintive Irlande,</VERS>
<VERS>Par tes lois relégués jusqu'au fond de leur lande,</VERS>
<VERS>Pour se venger de toi se firent Fénians,</VERS>
<VERS>Et vinrent t'insulter jusqu'aux bords Canadiens,</VERS>
<VERS>Notre peuple vola, déployant tes bannières,</VERS>
<VERS>Notre peuple loyal vola jusqu'aux frontières;</VERS>
<VERS>Et l'ennemi, surpris de tant de dévoûment,</VERS>
<VERS>Dans son repaire sûr s'enfuit honteusement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux jours de _trente-sept_, quand, sous la tyrannie,</VERS>
<VERS>Gémissait de nouveau notre terre bénie;</VERS>
<VERS>Que Papineau semblait sonner enfin tes glas,</VERS>
<VERS>O puissante Albion! quelques héros, hélas!</VERS>
<VERS>Osèrent seuls, pourtant, dans leur ardeur suprême,</VERS>
<VERS>Fouler aux pieds tes lois et te dire anathème!</VERS>
<VERS>Le peuple protesta devant tout l'univers.</VERS>
<VERS>Sa loyauté sublime et le bruit de ses fers</VERS>
<VERS>Le faisaient ressembler aux saints martyrs de Rome!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus loin, dans le passé, Chateauguay que l'on nomme,</VERS>
<VERS>Nous peuple de conquis, avec un noble orgueil,</VERS>
<VERS>Chateauguay fut-il pas comme un voile de deuil</VERS>
<VERS>Dont nous avons couvert la grande république?</VERS>
<VERS>Dites, ne fut-il pas la meilleure réplique</VERS>
<VERS>A ceux qui méprisaient notre antique valeur?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus loin, dans l'autre siècle, en ces temps de douleur</VERS>
<VERS>Où ceux-là qui vivaient avaient tous souvenance</VERS>
<VERS>D'avoir vu, sur nos murs, le drapeau de la France</VERS>
<VERS>S'incliner tristement devant le Léopard,</VERS>
<VERS>Nous les fils des vieux Francs, dans ce même rempart</VERS>
<VERS>Qui couronne le front de notre illustre ville</VERS>
<VERS>Comme un bandeau royal; nous qu'une haine vile</VERS>
<VERS>Avait calomniés et voués au mépris,</VERS>
<VERS>Nous nous fîmes soldats. Et le maître, surpris,</VERS>
<VERS>Nous dut, vous le savez, une insigne victoire.</VERS>
<VERS>Nous versions notre sang, il recueillait la gloire.</VERS>
<VERS>Qu'importe? On nous disait: «C'est le devoir, allez!»</VERS>
<VERS>Et nous allions au feu, certains d'être criblés</VERS>
<VERS>Par les balles de plomb et l'ardente mitraille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a peut-être droit celui-là qui nous raille</VERS>
<VERS>De notre dévoûment parfois si mal payé.</VERS>
<VERS>Nous Canadiens-Français, nous avons étayé</VERS>
<VERS>Sur notre sol fidèle, ô superbe Angleterre,</VERS>
<VERS>Ta gloire chancelante et ton pouvoir austère,</VERS>
<VERS>Quand,-après cent combats,-le peuple américain</VERS>
<VERS>Te chassa de ses bords et nous tendit la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand Montgomery vint dans nos froides plaines,</VERS>
<VERS>C'est toi qu'il poursuivait! Et ses mains était pleines,</VERS>
<VERS>Pour nous, tu le sais bien, d'entraînantes faveurs!</VERS>
<VERS>Ses soldats courageux étaient-ils des sauveurs</VERS>
<VERS>Ou de traîtres amis qu'on fit bien de combattre?</VERS>
<VERS>Dieu nous protégea-t-il quand ils vinrent s'abattre,</VERS>
<VERS>Sur notre sol aimé, comme un troupeau de loups?</VERS>
<VERS>Dieu nous protégea-t-il, ou fût-il contre nous?. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or voici ce qu'un jour redira la légende:</VERS>
<VERS>C'était l'hiver. Le givre attachait sa guirlande</VERS>
<VERS>Comme une fleur de lis aux sapins toujours verts.</VERS>
<VERS>La nuit ouvrait son aile; et les cieux, recouverts</VERS>
<VERS>De grands nuages gris que roulaient les tempêtes,</VERS>
<VERS>Faisaient tourbillonner la neige sur nos têtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Québec ne dormait pas sur son vaste rocher.</VERS>
<VERS>On voyait, dans la nuit, lentement s'approcher</VERS>
<VERS>Comme un serpent qui rampe autour d'un nid, sur l'herbe</VERS>
<VERS>La troupe américaine. Empressée et superbe,</VERS>
<VERS>Elle avait tout conquis sur son passage heureux.</VERS>
<VERS>Montgomery guidait les guerriers valeureux.</VERS>
<VERS>Toujours sur le sommet de l'âpre citadelle</VERS>
<VERS>L'étendard d'Albion flottait. La sentinelle</VERS>
<VERS>Passait silencieuse au milieu des brouillards,</VERS>
<VERS>Plongeant dans la noirceur ses inquiets regards.</VERS>
<VERS>Le peuple s'agitait dans les étroites rues</VERS>
<VERS>Comme on voit, quelquefois, au fond des herbes drues,</VERS>
<VERS>S'agiter les fourmis. Et toujours il neigeait.</VERS>
<VERS>Et le front dans sa main Montgomery songeait:</VERS>
<VERS>Il songeait au moyen de surprendre la ville.</VERS>
<VERS>Tout à coup, dans les airs, une clameur fébrile?</VERS>
<VERS>Se fait entendre. Il croit que cet étrange cri</VERS>
<VERS>Est un signal de mort, et qu'un feu bien nourri</VERS>
<VERS>Va pleuvoir aussitôt sur sa troupe surprise.</VERS>
<VERS>Il lève ses regards vers la muraille grise</VERS>
<VERS>Qui se dresse sur lui. Soudain deux traits de feu</VERS>
<VERS>Éclairent le brouillard comme un regard de Dieu.</VERS>
<VERS>Il voit deux glaives d'or, il voit deux lames nues</VERS>
<VERS>Qui se croisent sans bruit dans l'épaisseur des nues.</VERS>
<VERS>Et, petit à petit, se dessinent, brillants,</VERS>
<VERS>Les traits mystérieux de deux guerriers vaillants.</VERS>
<VERS>Et près d'eux est assise une femme voilée.</VERS>
<VERS>L'étendard d'Albion, la bannière étoilée</VERS>
<VERS>Déroulent leurs replis sur le front des lutteurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toujours le vent souffle. Et puis sur les hauteurs,</VERS>
<VERS>Dans les créneaux étroits et dans nos tours célèbres,</VERS>
<VERS>Il semble qu'on entend des murmures funèbres.</VERS>
<VERS>Montgomery, troublé, s'adresse à ses soldats:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-« Voyez donc, leur dit-il-Il montrait de son bras-</VERS>
<VERS>«Voyez donc dans les airs ces choses tout étranges!</VERS>
<VERS>«Voyez ces étendards! ces glaives et ces anges!</VERS>
<VERS>«Ah! c'est notre drapeau! C'est l'étendard anglais!</VERS>
<VERS>«Quel combat merveilleux! Quels guerriers! Voyez-les!</VERS>
<VERS>«Et cette femme en deuil! Le vainqueur la possède!</VERS>
<VERS>«Ah! notre pavillon! Il se replie! Il cède!</VERS>
<VERS>Personne ne voyait l'étrange vision.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Nous n'apercevons rien: c'est une illusion,</VERS>
<VERS>O vaillant Général! dirent, d'une voix grave,</VERS>
<VERS>Les soldats stupéfaits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Montgomery le brave,</VERS>
<VERS>Immobile et muet, suivait toujours, des yeux,</VERS>
<VERS>Le spectacle étonnant qui se passait aux cieux.</VERS>
<VERS>Mais; les glaives, bientôt, n'eurent plus d'étincelles,</VERS>
<VERS>Et l'ardeur s'éteignit dans les fauves prunelles</VERS>
<VERS>Des soldats éthérés. La femme, peu à peu,</VERS>
<VERS>Se fondit dans la nuit comme la cire au feu.</VERS>
<VERS>Et les deux étendards, changés en noirs nuages,</VERS>
<VERS>Lançaient de leurs replis le vent et les orages.</VERS>
<VERS>Montgomery baissa son front ruisselant d'eau:</VERS>
<VERS>Il tira lentement le sabre du fourreau.</VERS>
<VERS>Un éclair s'échappa de la pointe aiguisée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-O mon pays, dit-il,-et sa voix épuisée</VERS>
<VERS>Se perdit dans l'orage-O mon pays aimé,</VERS>
<VERS>Suis-je l'ange vaincu qu'un prodige innommé</VERS>
<VERS>Vient de te faire voir! O ma noble bannière,</VERS>
<VERS>Nous tomberons tous deux dans la même poussière!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au même instant, perçant la nuit de son regard,</VERS>
<VERS>Il voit l'Esprit vainqueur debout sur le rempart</VERS>
<VERS>La femme, à ses genoux comme une esclave, rampe.</VERS>
<VERS>Et l'Esprit tient serré la glorieuse hampe</VERS>
<VERS>De l'étendard anglais. La femme a rejeté</VERS>
<VERS>Le voile de vapeur qui cachait sa beauté,</VERS>
<VERS>Et, d'un oeil triste et morne elle cherche la trace</VERS>
<VERS>Du bel ange vaincu disparu dans l'espace.</VERS>
<VERS>Alors le général eut un sourire amer.</VERS>
<VERS>Son coeur fut tout à coup troublé comme la mer</VERS>
<VERS>Quand souffle, vers la nuit, les vents froids de l'automne,</VERS>
<VERS>On l'entendit crier comme le ciel qui tonne:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Je te ferai mentir, ô présage odieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, dans son désespoir, il parut radieux.</VERS>
<VERS>Il courut en avant de sa troupe vaillante.</VERS>
<VERS>Le vent soufflait toujours, et la neige mouvante</VERS>
<VERS>Toujours tourbillonnait comme les noirs pensers</VERS>
<VERS>Dans un cerveau malade.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au pied des hauts rochers</VERS>
<VERS>Où Québec dort assis dans sa parure neuve</VERS>
<VERS>Serpente un noir sentier. Au midi le grand fleuve</VERS>
<VERS>Ferme, de ses flots verts, le chemin tortueux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est par là que s'envient le chef impétueux.</VERS>
<VERS>L'audacieux, il croit escalader l'enceinte,</VERS>
<VERS>Pendant que vers le nord, sur une attaque feinte,</VERS>
<VERS>Accourt la garnison. Il s'avance sans bruit.</VERS>
<VERS>Déjà le dernier poste apparaît dans la nuit;</VERS>
<VERS>Il semble enveloppé dans un morne silence.</VERS>
<VERS>On n'entend que le fleuve, et le vent qui balance,</VERS>
<VERS>Dans le cap Diamant, les sapins rabougris.</VERS>
<VERS>Montgomery tressaille. Il s'élance surpris</VERS>
<VERS>De voir tant de succès couronner son audace.</VERS>
<VERS>Soudain l'ange vainqueur, comme un éclair qui passe,</VERS>
<VERS>Descend du haut des airs. . . Est-ce l'ange de Dieu?</VERS>
<VERS>Il touche les canons de son glaive de feu.</VERS>
<VERS>Un choc épouvantable ébranle la montagne.</VERS>
<VERS>On entend les échos gémir dans la campagne.</VERS>
<VERS>Un cri monte dans l'air, un cri long, douloureux. . .</VERS>
<VERS>La mitraille a fauché le guerrier valeureux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vent souffle toujours, et la neige éclatante</VERS>
<VERS>Prête au mort son linceul. D'une main palpitante</VERS>
<VERS>L'Esprit vainqueur reprend, le drapeau d'Albion.</VERS>
<VERS>-</VERS>
<VERS>-</VERS>
<VERS>La femme rêve encore. . . Et c'est la nation.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Les Brayeurs.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Allons à la corvée! allons, bande joyeuse,</VERS>
<VERS>Car le temps est venu de broyer le lin mûr!</VERS>
<VERS>On nous attend là-bas où la côte se creuse,</VERS>
<VERS>Comme une fraîche alcôve, à deux pas du flot pur.</VERS>
<VERS>Nous sommes vigoureux et nos mains sont brunies.</VERS>
<VERS>Nous aimons le soleil, nous aimons les hivers!</VERS>
<VERS>Pour nous enfants des champs les saisons sont bénies:</VERS>
<VERS>Nous aimons leurs travaux et leurs plaisirs divers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au-dessus des sapins s'élève la fumée,</VERS>
<VERS>Veillez au lin qui sèche, oh! veillez bien, chauffeurs!</VERS>
<VERS>Dans plus d'un oeil d'azur la flamme est allumée!</VERS>
<VERS>Veillez au lin qui sèche et veillez à vos coeurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frappons fort, jeunes gens! frappons tous en cadence!</VERS>
<VERS>De ces vallons connus éveillons les échos.</VERS>
<VERS>Travaillons tout le jour avec zèle et prudence:</VERS>
<VERS>Plus rude est le labeur, plus doux est le repos.</VERS>
<VERS>Frappons! frappons gaîment; et, sous l'active braie,</VERS>
<VERS>Le lin va se changer en un panache d'or.</VERS>
<VERS>Quand le devoir est fait, l'âme devient plus gaie</VERS>
<VERS>Et l'esprit retrempé prend un nouvel essor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au-dessus des sapins s'élève la fumée,</VERS>
<VERS>Veillez au lin qui sèche, oh! veillez bien, chauffeurs!</VERS>
<VERS>Dans plus d'un oeil d'azur la flamme est allumée. . .</VERS>
<VERS>Veillez au lin qui sèche et veillez à vos coeurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autour de nous, partout, voltigent les aigrettes. . .</VERS>
<VERS>On dirait de la neige à travers les rameaux.</VERS>
<VERS>Nous rions, nous chantons dans les douces retraites</VERS>
<VERS>Où naguère chantaient seuls les petits oiseaux.</VERS>
<VERS>Nous luttons de vitesse, et la filasse blonde,</VERS>
<VERS>La filasse en cordons se tresse tout le jour. . .</VERS>
<VERS>Mais nous tressons, le soir, pour danser une ronde,</VERS>
<VERS>Sous les yeux des parents, nos mains avec amour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au-dessus des sapins s'élève la fumée,</VERS>
<VERS>Veillez au lin qui sèche, oh! veillez bien, chauffeurs!</VERS>
<VERS>Dans plus d'un oeil d'azur la flamme est allumée. . .</VERS>
<VERS>Veillez au lin qui sèche et veillez à vos coeurs!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Si Tu Pouvais Parler.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si tu pouvais parler dans tes fiévreuses courses,</VERS>
<VERS>O fleuve merveilleux! ô fleuve vagabond!</VERS>
<VERS>Tu nous dirais pourquoi, loin de tes humbles sources,</VERS>
<VERS>Tu vas enfin te perdre à l'océan profond,</VERS>
<VERS>Comme ces blonds enfants qui laissent leur village</VERS>
<VERS>Avec un coeur naïf et des voeux superflus,</VERS>
<VERS>Comme ces blonds enfants à l'âme un peu volage</VERS>
<VERS>Qui vont dans les cités d'où l'on ne revient plus!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu nous dirais pourquoi, sous une tiède haleine,</VERS>
<VERS>L'on voit frémir ton sein;</VERS>
<VERS>Pourquoi souvent aussi, comme une morne plaine,</VERS>
<VERS>Tu t'aplanis soudain,</VERS>
<VERS>Et pourquoi, tour à tour, ta voix est humble ou fière;</VERS>
<VERS>Pourquoi tu dors parfois,</VERS>
<VERS>Entre tes bords fleuris, dans ta couche de pierre,</VERS>
<VERS>Comme un lac sous les bois;</VERS>
<VERS>Et pourquoi tu brandis ton panache d'écume,</VERS>
<VERS>Torrent impétueux,</VERS>
<VERS>Comme un coursier secoue, une aigrette de plume</VERS>
<VERS>Sur son front fastueux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu pouvais parler, tu nous dirais peut-être</VERS>
<VERS>Que ces vagues rumeurs, ces soupirs, ces sanglots</VERS>
<VERS>Qu'on entend tour à tour et s'éteindre et renaître,</VERS>
<VERS>Sont la voix des noyés que tourmentent tes flots;</VERS>
<VERS>Tu nous dirais combien de longues chevelures,</VERS>
<VERS>Aux baisers de l'amour promises autrefois,</VERS>
<VERS>Se traînent maintenant sur tes glaises impures,</VERS>
<VERS>Ou se collent sans bruit à tes glauques parois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Combien d'infortunés, jeunes, vieux, hommes, femme»,</VERS>
<VERS>Par le trépas surpris,</VERS>
<VERS>Sur les cailloux glissants, au caprice des lames,</VERS>
<VERS>Traînent leurs corps meurtris!</VERS>
<VERS>Combien de fiancés dans leurs habits de fête,</VERS>
<VERS>Au jour de leur bonheur,</VERS>
<VERS>Pour orchestres ont eu la foudre et la tempête,</VERS>
<VERS>Et la vague en fureur</VERS>
<VERS>Pour couche nuptiale! Et combien, sur les berges,</VERS>
<VERS>Les reptiles rampants</VERS>
<VERS>Souillent, de leurs baisers, le sein bleui des vierges</VERS>
<VERS>Et le front des enfants!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu pouvais parler, tu me dirais, ô fleuve,</VERS>
<VERS>Les joyeuses chansons des filles du hameau</VERS>
<VERS>Qui s'en vont, chaque soir, dans leur parure neuve,</VERS>
<VERS>Qui chaque soir s'en vont, dans un léger bateau,</VERS>
<VERS>Promener leur amour sur tes vagues discrètes,</VERS>
<VERS>Au souffle du zéphir, au bruit des avirons,</VERS>
<VERS>Pendant que dans le ciel, comme l'oeil des coquettes,</VERS>
<VERS>La lune verse au loin ses perfides rayons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu me dirais la paix de ces humbles chaumières</VERS>
<VERS>Dont les pignons blanchis</VERS>
<VERS>Sont, comme les donjons aux toitures altières,</VERS>
<VERS>Par tes eaux réfléchis;</VERS>
<VERS>Les chants et les clameurs des cités orgueilleuses</VERS>
<VERS>Qui brillent sur tes bords</VERS>
<VERS>Comme, sur un cou blanc, des pierres précieuses;</VERS>
<VERS>Les sublimes accords</VERS>
<VERS>Des oiseaux réunis sous les épais feuillages</VERS>
<VERS>Des saules et des pins;</VERS>
<VERS>Tous ces bruits, ces baisers, ces rires, ces ramages</VERS>
<VERS>Des soirs et des matins!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si lu pouvais parler, tu nous dirais encore</VERS>
<VERS>Combien de malheureux, lassés du poids du jour,</VERS>
<VERS>Sont allés demander à ton onde sonore</VERS>
<VERS>Un repos incertain. Ames sans pur amour,</VERS>
<VERS>Esprits vains et sans foi, coeurs malades ou lâches</VERS>
<VERS>Qui ne purent porter leur fardeau jusqu'au bout,</VERS>
<VERS>Trouvèrent plus aisé d'abandonner leurs tâches</VERS>
<VERS>Que de lutter toujours et de mourir debout!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand tes flots d'émeraude, au pied de nos collines,</VERS>
<VERS>Se reposent sans bruit,</VERS>
<VERS>Parmi les verts roseaux les nymphes, les ondines,</VERS>
<VERS>Dansent toute la nuit,</VERS>
<VERS>Du haut du ciel serein les pensives étoiles</VERS>
<VERS>Te regardent dormir,</VERS>
<VERS>Et, le long de leurs mâts, en vain les blanches voiles</VERS>
<VERS>S'efforcent de frémir,</VERS>
<VERS>Un sentiment d'amour s'empare de nos âmes,</VERS>
<VERS>L'univers est plus beau,</VERS>
<VERS>On voudrait s'élancer sur des ailes de flammes</VERS>
<VERS>Vers un monde nouveau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le barde rêveur reprend sa molle lyre</VERS>
<VERS>Pour te chanter encor dans ton noble repos.</VERS>
<VERS>Il voudrait, l'insensé, que son âme en délire</VERS>
<VERS>Pût être calme un jour comme le sont tes îlots.</VERS>
<VERS>A-t-il donc oublié que ce calme limpide</VERS>
<VERS>N'est qu'un masque profond qui cache ta fureur.</VERS>
<VERS>Et que dans les replis de ce manteau perfide</VERS>
<VERS>S'agite incessamment tout un monde d'horreur?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Tentation.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! quel amour profane</VERS>
<VERS>M'a soudain enivré!</VERS>
<VERS>Je crois que je me damne!..</VERS>
<VERS>Secourez-moi, Sainte-Anne,</VERS>
<VERS>Sainte-Anne de Beaupré!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis que je l'ai vue auprès de la fontaine</VERS>
<VERS>S'asseoir tout rêveuse, et, sur la cime lointaine</VERS>
<VERS>Fixer son grand oeil noir,</VERS>
<VERS>J'ai là, devant les yeux, je ne sais quel nuage,</VERS>
<VERS>Mon coeur est agité comme au léger feuillage</VERS>
<VERS>Par la brise du soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis que je l'ai vue, à l'ombre du grand chêne,</VERS>
<VERS>Orner coquettement ses longs cheveux d'ébène</VERS>
<VERS>De l'humble fleur des champs;</VERS>
<VERS>Depuis que je l'ai vue, innocente et superbe,</VERS>
<VERS>Dans le calme du soir, s'agenouiller dans l'herbe</VERS>
<VERS>Pour écouter les chants,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les chants de la linotte à la cime de l'arbre,</VERS>
<VERS>Mon coeur indifférent, que je croyais de marbre,</VERS>
<VERS>S'est tout à coup fondu;</VERS>
<VERS>Et la nuit est en moi. Le bonheur, la souffrance,</VERS>
<VERS>L'amour et le remords, la crainte et l'espérance,</VERS>
<VERS>Tout semble confondu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! quel amour profane</VERS>
<VERS>M'a soudain enivré!</VERS>
<VERS>Je crois que je me damne. . .</VERS>
<VERS>Secourez moi, Sainte-Anne,</VERS>
<VERS>Sainte-Anne de Beaupré!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis que je l'ai vue, à l'ombre des vieux saules,</VERS>
<VERS>Rejeter en tremblant de ses blanches épaules</VERS>
<VERS>Son châle de satin,</VERS>
<VERS>Pendant que les oiseaux, au-dessus de sa tête,</VERS>
<VERS>De plaisir et d'amour, comme en un jour de fête,</VERS>
<VERS>Modulaient leur refrain;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis que je l'ai vue, à la moisson dernière.</VERS>
<VERS>Demeurer tout un jour sous les flots de lumière,</VERS>
<VERS>Dans le champ de blé mûr,</VERS>
<VERS>Glaner les blonds épis oubliés sur la planche,</VERS>
<VERS>Aux moissonneurs lassés verser, de sa main blanche,</VERS>
<VERS>Le cidre frais et pur;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis que je l'ai vue, entre cent belles femmes,</VERS>
<VERS>Dans la fièvre du bal, sous les ardentes flammes</VERS>
<VERS>Des lustres de vermeil,</VERS>
<VERS>Au son des instruments s'élancer en cadence,</VERS>
<VERS>Comme, aux jours chauds de juin, un papillon qui danse</VERS>
<VERS>Dans les feux du soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! quel amour profane</VERS>
<VERS>M'a soudain enivré!</VERS>
<VERS>Je crois que je me damne!</VERS>
<VERS>Secourez-moi, Sainte-Anne,</VERS>
<VERS>Sainte-Anne de Beaupré!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis que je l'ai vue, un soir, à sa fenêtre,</VERS>
<VERS>Regarder en pleurant chaque étoile apparaître</VERS>
<VERS>Au fond de l'Orient,</VERS>
<VERS>Et serrer sur son coeur, dans un transport fébrile,</VERS>
<VERS>Elle pour qui l'hymen est demeuré stérile,</VERS>
<VERS>Un enfant souriant;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis que je l'ai vue écrivant, solitaire,</VERS>
<VERS>Sur la grève sonore, à l'heure du mystère,</VERS>
<VERS>Deux noms entrelacés,</VERS>
<VERS>Et les traçant plus loin, sur les sables arides,</VERS>
<VERS>Quand le flot qui montait, sous ses baisers humides</VERS>
<VERS>Les avait effacés,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon âme est une mer que soulève la bise,</VERS>
<VERS>Un torrent qui mugit, une flamme qu'attise</VERS>
<VERS>Un souffle impétueux!</VERS>
<VERS>Et je voudrais prier. Le feu court dans mes veines;</VERS>
<VERS>Ma bouche balbutie, et mes prières vaines</VERS>
<VERS>Ne montent plus aux cieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! quel amour profane</VERS>
<VERS>M'a soudain enivré!</VERS>
<VERS>Je crois que je me damne!</VERS>
<VERS>Secourez-moi, Sainte-Anne,</VERS>
<VERS>Sainte-Anne de Beaupré!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Dis-Moi Ton Nom.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Enfant, dis-moi ton nom, je le veux, je t'en prie,</VERS>
<VERS>Qui pourrait deviner quelle est, dans la prairie,</VERS>
<VERS>Parmi toutes les fleurs,</VERS>
<VERS>Celle qui, la première, entr'ouvre sa corolle</VERS>
<VERS>Pour verser son arôme au papillon qui vole</VERS>
<VERS>Et vient sécher ses pleure?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je le demande en vain aux guirlandes mignonnes,</VERS>
<VERS>Aux sachets parfumés qu'aujourd'hui tu me donnes</VERS>
<VERS>En me cachant ta main;</VERS>
<VERS>Aux pages que ta plume a par deux fois tracées,</VERS>
<VERS>Aux pages que déjà mes pleurs ont effacées,</VERS>
<VERS>Je le demande en vain!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain j'entendrai donc vibrer ta voix touchante!</VERS>
<VERS>Tu fais comme l'oiseau qui se cache et qui chante</VERS>
<VERS>Sous le dôme des bois.</VERS>
<VERS>On le cherche, il se tait; on s'éloigne, il gazouille.</VERS>
<VERS>Est-ce donc, le cruel, pour que notre oeil se mouille</VERS>
<VERS>Qu'il élève la voix?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand j'erre, vers la nuit, sur la plage sonore,</VERS>
<VERS>Puis-je dire s'il vient du couchant, de l'aurore,</VERS>
<VERS>Le son mystérieux</VERS>
<VERS>Qu'apporte, en expirant à mes pieds, l'onde pure?</VERS>
<VERS>Puis-je dire d'où vient le solennel murmure</VERS>
<VERS>De la terre et des cieux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfant, dis-moi ton nom, je le veux, je t'en prie!</VERS>
<VERS>Qu'il soit la goutte d'eau sur la feuille flétrie,</VERS>
<VERS>Qu'il soit, dans le ciel noir,</VERS>
<VERS>Un rayon de lumière, un regard de l'étoile!</VERS>
<VERS>Qu'il soit, ô douce enfant, pour le mystère un voile,</VERS>
<VERS>Et pour l'amour l'espoir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Mondes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est bon d'élever quelquefois sa pensée</VERS>
<VERS>De ce monde visible aux mondes inconnus,</VERS>
<VERS>De signaler à tous la conduite insensée</VERS>
<VERS>Des hommes que l'orgueil a longtemps retenus</VERS>
<VERS>A l'ombre de la mort. Il est bon de se dire</VERS>
<VERS>Que l'astre vagabond où nous sommes jetés</VERS>
<VERS>Est un vaste tombeau qu'il ne faut pas maudire,</VERS>
<VERS>Parce qu'il s'ouvrira pour les ressuscités,</VERS>
<VERS>Il est bon, quand la nuit est paisible et l'espace,</VERS>
<VERS>Rempli jusques à Dieu de soleils éclatants,</VERS>
<VERS>D'admirer l'univers dont la grandeur surpasse</VERS>
<VERS>Ce que diront jamais les calculs des savants!</VERS>
<VERS>Notre pensée alors s'unit, dans le mystère,</VERS>
<VERS>Aux pensers des humains qui peuplent tous ces lieux,</VERS>
<VERS>Et le rayon d'amour qui monte de la terre.</VERS>
<VERS>S'accroît de monde en monde on se rendant aux cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui peut jamais, devant le spectacle indicible</VERS>
<VERS>Que nous offre, le soir, votre ciel étoilé,</VERS>
<VERS>Qui peut jamais, mon Dieu, demeurer insensible</VERS>
<VERS>Et ne pas deviner votre Verbe voilé?</VERS>
<VERS>Qui ne sent pas, courbé sous ses douleurs profondes,</VERS>
<VERS>L'invincible besoin de prendre son essor,</VERS>
<VERS>Pour vous chercher partout dans ces étranges mondes</VERS>
<VERS>Que vous avez semés comme des sables d'or?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O mondes étonnants que nul penser n'embrasse,</VERS>
<VERS>Poussière de soleils qui jouez devant Dieu,</VERS>
<VERS>Quel oeil, dans l'infini, peut suivre votre trace?</VERS>
<VERS>Quel esprit peut sonder vos entrailles de feu?</VERS>
<VERS>Avez-vous, comme ici, des mers aux vastes ondes</VERS>
<VERS>Où d'autres globes d'or baignent leur front vermeil!</VERS>
<VERS>Des fleuves, des torrents, et des plaines fécondes</VERS>
<VERS>Où, l'été, les épis se dorent au soleil?</VERS>
<VERS>Avez-vous des forêts tout pleines de mystères,</VERS>
<VERS>De chants d'oiseaux, de bruits et de douces senteurs?</VERS>
<VERS>Avez-vous des coteaux, des monts, des pics austères,</VERS>
<VERS>Des souffles embaumés et des vents destructeurs?</VERS>
<VERS>Sur vos flots avez-vous les reflets d'une lune</VERS>
<VERS>Comme des fils d'argent qui traversent la nuit?</VERS>
<VERS>Comme une frange blanche avez-vous, sur la dune,</VERS>
<VERS>L'écume d'une mer qui s'avance et s'enfuit?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou comme cette terre où, nous autres, nous sommes</VERS>
<VERS>Naissant, mourant toujours depuis des milliers d'ans,</VERS>
<VERS>Astres mystérieux, avez-vous donc des hommes</VERS>
<VERS>Créés d'une parole à l'aurore des temps?</VERS>
<VERS>Et, comme nous encor, quelque péché funeste</VERS>
<VERS>Les a-t-il dépouillés de leur glorieux sort?</VERS>
<VERS>Et, comme nous aussi, l'holocauste céleste</VERS>
<VERS>Les a-t-il rachetés de l'éternelle mort?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et chaque monde a-t-il son destin? Et la vie</VERS>
<VERS>Diffère-t-elle partout dans cette immensité?</VERS>
<VERS>Chaque globe qui roule en la plaine infinie,</VERS>
<VERS>Comme un roi de sa cour, est-il donc escorté</VERS>
<VERS>D'astres pareils entre eux mais différents des autres?</VERS>
<VERS>O séjours inconnus, avez-vous tour à tour,</VERS>
<VERS>Guerre et paix, joie et pleure? Avez-vous des apôtres</VERS>
<VERS>Qui vont proclamant Dieu, la science et l'amour!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Première Neige.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La neige, ce jour-là, s'échappant de la nue,</VERS>
<VERS>Couvrait le sol durci d'un voile sans couleurs.</VERS>
<VERS>Dans son coquet boudoir, seule avec ses douleurs,</VERS>
<VERS>Ainsi parla Nanette, une fille déchue:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tombez, ô blancs flocons,</VERS>
<VERS>Prêtez aux champs flétris votre mystique lange!</VERS>
<VERS>O blancs flocons, volez comme des ailes d'ange</VERS>
<VERS>Au-dessus de nos fronts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon Dieu! le ciel est sombre au-dessus de ma tête,</VERS>
<VERS>Mais la terre à son tour éclate de blancheur.</VERS>
<VERS>Sans fleurs étaient les prés. La dernière tempête</VERS>
<VERS>Avait emporté loin le canot du pêcheur,</VERS>
<VERS>La feuille du bosquet et le rire des lèvres.</VERS>
<VERS>Du sol où tout gisait mourant naissaient les fièvres,</VERS>
<VERS>Ces sinistres poisons que respirait l'enfant.</VERS>
<VERS>Et plus d'une jeune mère, inquiète et livide,</VERS>
<VERS>Pressait contre son coeur un petit front brûlant,</VERS>
<VERS>Ou s'asseyait rêveuse auprès d'un berceau vide!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tombez, ô blancs flocons.</VERS>
<VERS>Prêtez aux champs flétris votre mystique lange!</VERS>
<VERS>O blancs flocons, volez comme des ailes d'ange</VERS>
<VERS>Au-dessus de nos fronts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien des rameaux sont nus, et, dans les sombres landes</VERS>
<VERS>Les oiseaux ont laissé leurs pauvres nids muets:</VERS>
<VERS>L'on cherche vainement, pour faire des guirlandes,</VERS>
<VERS>Les feuilles de l'érable ou les fleurs des bleuets.</VERS>
<VERS>La terre dépouillée a l'air d'un cimetière;</VERS>
<VERS>Les sapins, dirait-on, ont des dômes de pierre,</VERS>
<VERS>Et l'on croirait errer au milieu des tombeaux.</VERS>
<VERS>Le ciel n'a plus pour nous sa caressante flamme,</VERS>
<VERS>Et la neige remplit les doux nids des oiseaux</VERS>
<VERS>Ainsi que le remords, hélas! remplît mon âme!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tombez, ô blancs flocons,</VERS>
<VERS>Prêtez aux champs flétris votre mystique lange!</VERS>
<VERS>O blancs flocons, volez comme des ailes d'ange</VERS>
<VERS>Au-dessus de nos fronts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'arbre se drape, ici, dans un manteau d'hermine,</VERS>
<VERS>Et là, sous les cristaux s'endorment les sillons.</VERS>
<VERS>Ah! je n'ai plus, mon Dieu! la chasteté divine</VERS>
<VERS>Qui revêtait mon corps d'un manteau de rayons!</VERS>
<VERS>Je dors depuis longtemps sous un voile de glace.</VERS>
<VERS>Mon nom est un objet de honte. Et ma place</VERS>
<VERS>Est avec cette fleur qui n'a plus de parfum</VERS>
<VERS>Et que la main rejette après l'avoir cueillie!</VERS>
<VERS>Où sont ceux qui m'aimaient? L'amour est importun</VERS>
<VERS>Quand il naît ou survit dans une âme avilie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tombez, ô blancs flocons,</VERS>
<VERS>Prêtez aux champs flétris votre mystique lange!</VERS>
<VERS>O blancs flocons, volez comme des ailes d'ange</VERS>
<VERS>Au-dessus de nos fronts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme vous autrefois ma jeune âme était blanche,</VERS>
<VERS>Et ses pensers naïfs voltigeaient comme vous.</VERS>
<VERS>Elle ignorait le mal, croyait toute âme franche,</VERS>
<VERS>Son espoir était noble et son chant était doux.</VERS>
<VERS>Elle pouvait voler à sa céleste source;</VERS>
<VERS>Elle pouvait aussi, dans sa joyeuse course,</VERS>
<VERS>Toucher sans les flétrir les objets les plus purs.</VERS>
<VERS>Maintenant les regrets la tourmentent. Pour elle</VERS>
<VERS>Les cieux ensoleillés sont devenus obscurs,</VERS>
<VERS>Le jour est disparu, la nuit est éternelle!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tombez, ô blancs flocons,</VERS>
<VERS>Prêtez aux champs flétris votre mystique lange!</VERS>
<VERS>O blancs flocons, volez comme des ailes d'ange</VERS>
<VERS>Au-dessus de nos fronts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui me rendra, mon Dieu, la blancheur de la neige,</VERS>
<VERS>Et qui rendra la paix à mes sens tourmentés?</VERS>
<VERS>Quel voile tombera sur mon corps sacrilège,</VERS>
<VERS>Comme sur le sol froid les flocons argentés,</VERS>
<VERS>Pour dérober aux yeux mes nombreuses souillures?</VERS>
<VERS>J'ai bu les voluptés à des sources impures:</VERS>
<VERS>Mon coeur a toujours soif. Dans mes tristes ennuis,</VERS>
<VERS>Remontant le passé, j'évoque les mensonges</VERS>
<VERS>Que le monde disait pour me perdre. Mes nuits,</VERS>
<VERS>Mes nuits sont sans sommeil ou pleines d'affreux songes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tombez, ô blancs flocons,</VERS>
<VERS>Prêtez aux champs flétris votre mystique lange!</VERS>
<VERS>O blancs flocons, volez comme des ailes d'ange</VERS>
<VERS>Au-dessus de nos fronts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle jetait dehors un regard triste et vague.</VERS>
<VERS>Or il neigeait toujours. Puis, en parlant ainsi,</VERS>
<VERS>Elle ôtait de son doigt une brillante bague,</VERS>
<VERS>Elle ôtait son collier, ses anneaux d'or aussi,</VERS>
<VERS>Et tombait à genoux. Les reflets de la grâce,-</VERS>
<VERS>Comme les blancs flocons descendaient de l'espace,-</VERS>
<VERS>Descendirent des cieux sur elle. Et puis son coeur</VERS>
<VERS>Devint pareil alors à la neige éclatante.</VERS>
<VERS>Ce soir-là, je le sais, on vit au Bon Pasteur</VERS>
<VERS>Entrer en sanglotant une humble pénitente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tombez, ô blancs flocons!</VERS>
<VERS>Prêtez aux champs flétris votre mystique lange t</VERS>
<VERS>O blancs flocons, volez comme des ailes d'ange</VERS>
<VERS>Au-dessus de nos fronts.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
A Crémazie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Faites place au poète au sein de votre gloire,</VERS>
<VERS>Mânes de nos aïeux! Dans ses fastes l'histoire</VERS>
<VERS>Se plaît à raconter</VERS>
<VERS>Et les noms et la vie</VERS>
<VERS>Du soldat valeureux qui meurt pour la Patrie</VERS>
<VERS>Et du barde inspiré qui vit pour la chanter!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La noble empreinte du génie</VERS>
<VERS>Brillait sur ton front soucieux.</VERS>
<VERS>Le luth que te donna les cieux</VERS>
<VERS>Avait une mâle harmonie,</VERS>
<VERS>Et sous tes doigts, de toutes parts,</VERS>
<VERS>Il jeta des notes étranges.</VERS>
<VERS>On eut dit les clairons des anges</VERS>
<VERS>Sonnant sur nos vastes remparts.</VERS>
<VERS>Pourquoi, dans un moment funeste,</VERS>
<VERS>Pourquoi, barde, le vil métal</VERS>
<VERS>Vint-il à ton hymne céleste</VERS>
<VERS>Unir, hélas! son chant fatal?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voulais-tu, dans ce temps néfaste,</VERS>
<VERS>Vider la coupe des plaisirs?</VERS>
<VERS>Voulais-tu voir de chauds désirs</VERS>
<VERS>S'éveiller en ton âme chaste?</VERS>
<VERS>Voulais-tu chercher le bonheur</VERS>
<VERS>Où seul l'insensé va l'attendre,</VERS>
<VERS>Toi dont les pensers devaient tendre</VERS>
<VERS>Vers l'infini d'un bond vainqueur?</VERS>
<VERS>Qui le dira? Tu fus coupable,</VERS>
<VERS>Et nous pleurâmes sur ton sort,</VERS>
<VERS>Car une vengeance implacable</VERS>
<VERS>Te poursuivit jusqu'à la mort!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le repentir rend sa couronne</VERS>
<VERS>A ton front chargé de douleurs;</VERS>
<VERS>L'ange de Dieu sèche les pleurs;</VERS>
<VERS>Le calme, aujourd'hui, t'environne.</VERS>
<VERS>Tout meurt dans le passé qui fuit. . .</VERS>
<VERS>Seul l'éclat de ta renommée</VERS>
<VERS>Comme une planète enflammée</VERS>
<VERS>Traversera la sombre nuit.</VERS>
<VERS>Si la vengeance mal éteinte</VERS>
<VERS>Voulait évoquer ton forfait,</VERS>
<VERS>Alors l'expiation sainte</VERS>
<VERS>Devant elle se dresserait!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Barde, as-tu revu dans tes rêves</VERS>
<VERS>Les champs où dorment nos héros?</VERS>
<VERS>Comme les flots après les flots</VERS>
<VERS>Viennent déferler sur les grèves,</VERS>
<VERS>Les doux souvenirs d'autrefois</VERS>
<VERS>Sont-ils venus à ta mémoire?</VERS>
<VERS>As-tu revu nos jours de gloire,</VERS>
<VERS>Quand nous combattions pour nos droits?</VERS>
<VERS>As-tu revu, dans ton délire,</VERS>
<VERS>Flotter le sublime haillon</VERS>
<VERS>Que chanta tant de fois ta lyre,</VERS>
<VERS>Le vieux drapeau de Carillon?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Faites place au poète au sein de votre gloire,</VERS>
<VERS>Mânes de nos aïeux! Dans ses fastes l'histoire</VERS>
<VERS>Se plaît à raconter</VERS>
<VERS>Et les noms et la vie</VERS>
<VERS>Du soldat valeureux qui meurt pour la Patrie</VERS>
<VERS>Et du barde inspiré qui vit pour la chanter!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos Muses ont gémi lorsqu'un jour, la tempête,</VERS>
<VERS>Noyant ton ciel d'azur, courut de l'horizon.</VERS>
<VERS>Ah! tu franchis alors, triste et courbant la tête,</VERS>
<VERS>Pour ne plus le revoir, le seuil de ta maison!</VERS>
<VERS>Ton âme s'abîma tout-à-coup dans le doute.</VERS>
<VERS>De l'exile, en pleurant, tu pris la sombre route,</VERS>
<VERS>Cherchant en vain, hélas! de quelque vieil ami,</VERS>
<VERS>Pour l'appuyer parfois, le bras encor fidèle!</VERS>
<VERS>Lorsque tu déposas ta lyre solennelle</VERS>
<VERS>Nos Muses ont gémi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! que vois-je en tout lieu? Des murmures étranges,</VERS>
<VERS>Des soupirs inouïs qui passent dans les airs!</VERS>
<VERS>Les rameaux vers le sol courbent leurs longues franges,</VERS>
<VERS>Les ruisseaux, tristement promènent leurs flots clairs!</VERS>
<VERS>Les morts que tu chantais gémissent dans leur bière:</VERS>
<VERS>Tes chants étaient pour eux une douce prière</VERS>
<VERS>Qui partait d'un autel et montait jusqu'à Dieu.</VERS>
<VERS>Les oiseaux sont muets dans nos fraîches vallées. . .</VERS>
<VERS>Rien ne consolera nos rives désolées!</VERS>
<VERS>Ah! que vois-je en tout lieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous redirons tes chants, et la Patrie on larmes</VERS>
<VERS>Viendra s'agenouiller auprès de ton tombeau.</VERS>
<VERS>Qui jamais, comme toi, put célébrer nos armes</VERS>
<VERS>Et redire l'éclat de notre vieux drapeau?</VERS>
<VERS>Ta grande voix semblait le canon des batailles.</VERS>
<VERS>A tes accents émus frémissaient nos murailles;</VERS>
<VERS>Et les soldats tombés sur nos illustres champs</VERS>
<VERS>Voulaient de leur cercueil se lever pour combattre!..</VERS>
<VERS>Pour consoler nos coeurs que l'ennui vient abattre,</VERS>
<VERS>Nous redirons tes chants!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ton anxiété, chaque jour, ô poète,</VERS>
<VERS>N'était-il pas pour toi, là-bas, un jour de deuil?</VERS>
<VERS>O poète, as-tu vu d'une âme satisfaite,</VERS>
<VERS>Après quinze ans de pleurs, le repos du cercueil?</VERS>
<VERS>As-tu vu ton pays, dans sa beauté première,</VERS>
<VERS>T'apparaître soudain à la vive lumière</VERS>
<VERS>Qu'en s'ouvrant projeta sur toi l'éternité?</VERS>
<VERS>As-tu vu notre ville et son rocher austère?</VERS>
<VERS>As-tu vu tes amis, ton ciel, ta vieille mère,</VERS>
<VERS>Dans ton anxiété?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malheureux exilé, reviens prendre ta place!</VERS>
<VERS>Ne l'as-tu pas au ciel demandée à genoux?</VERS>
<VERS>Que de fois ton regard a suivi, dans l'espace,</VERS>
<VERS>Le soleil radieux qui descendait vers nous?</VERS>
<VERS>A l'horizon lointain, dans un rayon d'opale,</VERS>
<VERS>Espérais-tu toujours voir la rive natale,</VERS>
<VERS>A ton ardent appel, lever son front voilé?</VERS>
<VERS>Que de fois ton regard interrogea l'étoile?</VERS>
<VERS>Que de fois il suivit la vagabonde voile,</VERS>
<VERS>Malheureux exilé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Faites place au poète au sein de votre gloire,</VERS>
<VERS>Mânes de nos aïeux! Dans ses fastes l'histoire</VERS>
<VERS>Se plaît à raconter</VERS>
<VERS>Et les noms et la vie</VERS>
<VERS>Du soldat valeureux qui meurt pour la Patrie</VERS>
<VERS>Et du barde inspiré qui vit pour la chanter!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La Chaine D'Or. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce que je conte est vrai. Ce n'est pas une histoire</VERS>
<VERS>Comme on en fait souvent et qu'on doit ne pas croire.</VERS>
<VERS>Au reste en ces temps durs il surgit bien des maux.</VERS>
<VERS>Tant de bras vigoureux demeurent en repos</VERS>
<VERS>Et qui travailleraient s'ils avaient de l'ouvrage!</VERS>
<VERS>Oui, l'on souffre partout. Puis il faut du courage</VERS>
<VERS>Pour redire les maux de l'humble pauvreté,</VERS>
<VERS>Comme, pour les guérir, il faut la charité,</VERS>
<VERS>La charité du Christ qui va courbant la tête,</VERS>
<VERS>Et que rien ici-bas ne rebute ou n'arrête.</VERS>
<VERS>J'étais donc, l'autre jour, au bureau. J'écrivais.</VERS>
<VERS>Et, le front dans la main, écrivant, je rêvais</VERS>
<VERS>Au passé qui n'est plus, au présent qui s'envole,</VERS>
<VERS>A l'avenir, ce grand problème qui désole</VERS>
<VERS>Ceux qui n'aiment pas Dieu, ceux qui n'ont pas la foi.</VERS>
<VERS>Jean Dumanoir entra. Marchant tout droit à moi:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Comment te portes-tu? dit-il.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                Et sa main blanche</VERS>
<VERS>Serre la mienne alors dans une étreinte franche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Dieu merci, répondis-je, on se porte assez bien;</VERS>
<VERS>Mais l'on vieillit toujours et l'on n'y gagne rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il sourit d'un air triste en approchant un siège.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous nous étions connus autrefois au collége,</VERS>
<VERS>Et nous étions amis. Alors assez souvent,</VERS>
<VERS>Dans les beaux jours d'automne, à l'époque où le vent</VERS>
<VERS>Avec un bruit plaintif traîne les feuilles mortes,</VERS>
<VERS>Nous marchions, en causant choses de toutes sortes,</VERS>
<VERS>Sous les ormes touffus qui protégent la cour.</VERS>
<VERS>Mais nous aimions surtout à parler de l'amour,</VERS>
<VERS>Car il était sensible, et moi, j'étais poète.</VERS>
<VERS>Nous perdîmes ainsi des jours que je regrette,</VERS>
<VERS>Je l'avoue à cette heure où je suis sans orgueil.</VERS>
<VERS>Si c'était à refaire. . . On est loin de l'écueil,</VERS>
<VERS>Disons qu'on ferait mieux: il est aisé de dire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'on oubliait Mélibée et Tytire</VERS>
<VERS>Pour songer au village où l'on avait quitté-</VERS>
<VERS>Dans les pleurs, pensait-on-quelque jeune beauté.</VERS>
<VERS>Jean rêvait une femme adorable et fidèle,</VERS>
<VERS>Belle comme Didon, amoureuse comme elle-</VERS>
<VERS>Un peu moins peut-être-et le plus beau des séjours,</VERS>
<VERS>Un séjour dans les champs pour y filer ses jours.</VERS>
<VERS>Je rêvais aussi moi de semblables délices;</VERS>
<VERS>Je rends grâces aux cieux qui me furent propices.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jean quitta de bonne heure Horace et Lucien,</VERS>
<VERS>Et le vieux séminaire où plus d'un doux lien,</VERS>
<VERS>Comme un charme inconnu, nous ramène sans cesse.</VERS>
<VERS>Après un long repos il entra dans la presse</VERS>
<VERS>Pour rédiger l'annonce et l'humble fait divers.</VERS>
<VERS>Ensuite il fut commis, puis, marchand. Les revers,</VERS>
<VERS>Qui ne sont épargnés souvent qu'à la sottise,</VERS>
<VERS>L'atteignirent bientôt. Ce fut une surprise</VERS>
<VERS>Pour les riches prêteurs qui perdaient leur argent;</VERS>
<VERS>Ce fut pour lui la honte! Il reprit indigent,</VERS>
<VERS>Pour nourrir sa famille, un emploi que j'ignore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je reviens au fait. Si je digresse encore</VERS>
<VERS>Sois indulgent, lecteur, et ne murmure pas.</VERS>
<VERS>Mon récit n'est pas long, mais il est triste, hélas!</VERS>
<VERS>Jean me dit:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>             -Le Seigneur t'a fait digne d'envie:</VERS>
<VERS>Un emploi magnifique, et pour toute la vie!</VERS>
<VERS>Des livres! ces amis aux coeurs toujours ouverts</VERS>
<VERS>Qui nous font oublier que le monde est pervers.</VERS>
<VERS>De l'argent! et jamais cette peur qui fend l'âme,</VERS>
<VERS>De voir mourir de faim ses enfants et sa femme!</VERS>
<VERS>Non, tu ne fus pas, toi, marqué d'un sceau fatal!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'animait; son oeil prit l'éclat du métal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Es-tu donc malheureux, Jean Dumanoir, lui dis-je?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Moi? bah! laissons cela: voilà que je t'afflige</VERS>
<VERS>Voulant t'être agréable et te féliciter. . .</VERS>
<VERS>Mais on voit tant de maux qu'on peut bien s'irriter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-S'irriter? allons-donc! est-ce là le remède?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Non! on courbe le front, on prie, on intercède,</VERS>
<VERS>On demande du bois et du pain s'il vous plaît,</VERS>
<VERS>Et l'on baise la main qui nous donne un soufflet!</VERS>
<VERS>On commit bien cela, ça s'enseigne à l'école.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se leva de suite après cette parole.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Attends un peu, lui dis-je, il faut encor causer.</VERS>
<VERS>Ouvre mes vieux bouquins, cela va t'amuser</VERS>
<VERS>Pendant que je termine une dernière lettre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-C'est bien, je t'attendrai si tu veux le permettre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Je t'en prie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                Aussitôt il s'en alla plus loin,</VERS>
<VERS>Avec un in-quarto, se cacher dans un coin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors entra sans bruit, marchant d'un pas timide,</VERS>
<VERS>Une enfant de dix ans. Son oeil était humide.</VERS>
<VERS>Le rayon qu'il jetait en se levant sur vous</VERS>
<VERS>Valait une prière adressée à genoux.</VERS>
<VERS>Elle avait les terreurs d'une biche farouche;</VERS>
<VERS>Et l'on ne voyait pas s'échapper de sa bouche</VERS>
<VERS>Le sourire si doux chez les enfants heureux.</VERS>
<VERS>Elle eut ôté jolie avec ses blonds cheveux</VERS>
<VERS>Et son chapeau de feutre appuyé sur l'oreille,</VERS>
<VERS>Si sa joue eut gardé quelque teinte vermeille;</VERS>
<VERS>Mais elle était, hélas! livide à faire peur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Approche, mon enfant, lui dis-je avec douceur;</VERS>
<VERS>Que veux-tu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>              -Je venais vous offrir une chaîne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Une chaîne? Et pourquoi?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                          -Nous sommes dans la gêne;</VERS>
<VERS>L'hiver arrive vite, et chez nous il fait froid.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-A ton air souffreteux, pauvre enfant, l'on te croit.</VERS>
<VERS>Comment te nommes-tu?</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>                        -Bernadette.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                      -Et ton père?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mon père? Excusez-moi, monsieur; maman espère</VERS>
<VERS>Qu'on trouvera bientôt quelque place pour lui.</VERS>
<VERS>Et que nul ne saura ce qu'on souffre aujourd'hui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Il est donc sans emploi?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                           -Les places sont bien rares,</VERS>
<VERS>Et les riches, monsieur, sont quelquefois avares.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Prends garde d'être injuste à force de souffrir.</VERS>
<VERS>Que de pleurs à sécher, d'indigents à nourrir,</VERS>
<VERS>Chère enfant, en ces jours de détresse où nous sommes!</VERS>
<VERS>Et puis Dieu vient à nous quand s'éloignent les hommes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bernadette inclina la tête sur son sein;</VERS>
<VERS>Je vis deux pleurs tomber sur sa petite main,</VERS>
<VERS>Et je craignis un peu d'avoir été sévère.</VERS>
<VERS>Enfants, n'êtes-vous pas les anges de la terre?</VERS>
<VERS>Pourquoi vous contrister? Mais je repris encor,</VERS>
<VERS>Et d'un ton caressant:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                        -La chaîne est-elle d'or?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Oui, monsieur, regardez.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                          Sa voix était tremblante:</VERS>
<VERS>C'était l'espoir, sans doute. Elle ne fut pas lente</VERS>
<VERS>A me faire admirer le précieux bijou.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ma mère ne veut plus la porter à son cou,</VERS>
<VERS>Dit-elle en soupirant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                       Cette chaîne était belle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ta mère veut la vendre? Et qu'en demande-t-elle?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Rien, monsieur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                  Un sanglot vint étrangler sa voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-C'est pour avoir du pain, c'est pour avoir du bois!</VERS>
<VERS>Ajouta-t-elle ensuite en joignant ses doigts maigres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'entendis rire alors des enfants tout allègres,</VERS>
<VERS>Et cela me fit mal. Je cachai mon émoi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-As-tu dîné? repris-je.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                        -Aujourd'hui? non, pas moi,. . .</VERS>
<VERS>Ni les autres non plus, excepté la petite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-La petite?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>          -Oui, monsieur; son nom est Marguerite.</VERS>
<VERS>Elle a quatorze mois et commence à marcher.</VERS>
<VERS>Elle dîne toujours car je vais lui chercher,</VERS>
<VERS>Lorsque le soir arrive et qu'il fait un peu sombre,</VERS>
<VERS>Le pain qu'on jette aux chiens en des endroits sans nombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Et ta mère? et ton père?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                          -Eux, il n'ont jamais faim.</VERS>
<VERS>Ils le disent, toujours, en nous donnant le pain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-C'est le premier objet que tu cherches à vendre?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-C'est le dernier, monsieur; si vous voulez le prendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Non, garde-le. Vois-tu? c'est encore un espoir.</VERS>
<VERS>Mais reçois cette obole et dînez tous ce soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Merci! merci, monsieur! dit-elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                    Et sa paupière</VERS>
<VERS>S'emplit à ce moment d'une ardente lumière;</VERS>
<VERS>Et sur sa pâle joue, et sur son front pensif</VERS>
<VERS>Parut, dans un rayon, un bonheur fugitif.</VERS>
<VERS>Elle s'en retournait. Il me vint une idée:</VERS>
<VERS>La coupe des chagrins n'est pas encor vidée</VERS>
<VERS>Pour cette pauvre enfant et ses parents honteux,</VERS>
<VERS>Si j'allais voir quelqu'un et demander pour eux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Donne ta chaîne d'or, dis-je à la jeune fille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Oui, la voici, monsieur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                          Elle est lourde, elle brille,</VERS>
<VERS>Pensais-je en la faisant rebondir dans ma main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon ami Jean lisait je ne sais quel bouquin;</VERS>
<VERS>Je m'approche de lui, le touche sur l'épaule:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Veux-tu faire une aumône?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                           -Une aumône? Mon rôle,</VERS>
<VERS>Me répond-il, hélas! serait d'en recevoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je crus qu'il plaisantait. Je ne pouvais le voir,</VERS>
<VERS>Incliné sur son livre et tout à sa lecture,</VERS>
<VERS>Il n'avait pas vers moi retourné sa figure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Achète pour ta femme un bijou précieux,</VERS>
<VERS>Repris-je, lui mettant la chaîne sous les yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-D'où vient cela? fit-il, bondissant sur sa chaise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-On garde le secret, mon cher, ne t'en déplaise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Voilà, quand on est pauvre, à quoi l'on est réduit,</VERS>
<VERS>Et, quand tout est vendu, l'on meurt dans un réduit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Tu connais cette chaîne, et tu sais quelle dame?. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il m'arrête soudain, se reprend:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                 -Sur mon âme,</VERS>
<VERS>Ajoute-t-il alors, je ne sais rien du tout.</VERS>
<VERS>Je ne sais que cela: la misère est partout. . .</VERS>
<VERS>Mais cette chaîne, toi, combien l'a-tu payée?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette dernière phrase elle fut bégayée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Elle n'est pas à moi, mon brave Dumanoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Non! A qui donc alors? Il faudrait le savoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-A quelques nobles gens, honteux de leurs misères;</VERS>
<VERS>Qui vont mourir de faim au milieu de leurs frères,</VERS>
<VERS>Plutôt que mendier,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                    Jean dit: C'est vrai cela. . ..</VERS>
<VERS>Mais qui donc t'a remis cette chaîne?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                     -Voilà,</VERS>
<VERS>C'est une pauvre enfant qui m'attend à ma porte. . .</VERS>
<VERS>Moi je n'achète point d'objets de cette sorte,</VERS>
<VERS>Du moins en pareil cas. Je n'ai jamais goûté</VERS>
<VERS>Ce commode moyen de faire charité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Si j'avais, repart-il, quelques sous dans ma bourse,</VERS>
<VERS>Je les donnerais bien à l'enfant sans ressource. . . . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fouillait son gousset. D'un ton rauque et fiévreux</VERS>
<VERS>Il ajoute:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>            -Rien! rien! que je suis malheureux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, comme il prononçait cette triste parole,</VERS>
<VERS>La petite survint. Une crainte frivole</VERS>
<VERS>De ses jeunes esprits, je le crois, s'emparait.</VERS>
<VERS>Je tardais à venir et le temps lui durait.</VERS>
<VERS>Elle ne savait pas si j'étais bien honnête,</VERS>
<VERS>Et de sa chaîne d'or pouvait être inquiète.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Que je suis malheureux! disait Jean, se levant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et son regard tomba sur la naïve enfant</VERS>
<VERS>Qui venait de sourire en me voyant près d'elle.</VERS>
<VERS>L'enfant s'arrête alors comme un oiseau dont l'aile</VERS>
<VERS>Se brise tout à coup en volant dans les cieux.</VERS>
<VERS>Elle porte sur nous un regard anxieux</VERS>
<VERS>Et puis courbe la tête. On voit frémir sa lèvre:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-O mon père! dit-elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                        Et lui, l'oeil plein de fièvre,</VERS>
<VERS>La bouche frémissant et le front en sueurs,</VERS>
<VERS>Il la prend dans ses bras et l'inonde de pleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
                          II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'airain des vieux clochers avait sonné six heures;</VERS>
<VERS>Et déjà les remparts, les arbres, les demeures,</VERS>
<VERS>Comme dans un manteau, se drapaient dans la nuit.</VERS>
<VERS>Je sortis. Il neigeait, et la neige avec bruit</VERS>
<VERS>Tourbillonnait dans l'air et fouettait les fenêtres.</VERS>
<VERS>En marchant je songeais à tous ces pauvres êtres</VERS>
<VERS>Qui grelottent, serrés contre un foyer sans feu,</VERS>
<VERS>Et que semble oublier la charité de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je marchais à grands pas comme c'est ma coutume.</VERS>
<VERS>De loin, à la clarté du fanal qui s'allume,</VERS>
<VERS>Je vois, dans le brouillard, un jeune couple heureux</VERS>
<VERS>S'avancer en riant sur le trottoir poudreux.</VERS>
<VERS>Au bras du cavalier, comme une vigne au chêne,</VERS>
<VERS>La femme est suspendue; et ses cheveux d'ébène,</VERS>
<VERS>D'un turban de velours s'échappant à demi,</VERS>
<VERS>Effleurent, parfumés, les lèvres de l'ami.</VERS>
<VERS>Deux jeunes amoureux ont cent choses à dire;</VERS>
<VERS>Bien gaiement ils causaient; et leurs éclats de rire</VERS>
<VERS>Comme les blancs flocons s'éparpillaient au vent,</VERS>
<VERS>Je souffrais, leur bonheur me parut insolent.</VERS>
<VERS>Pourtant ne faut-il pas que la jeunesse chante?</VERS>
<VERS>Le monde est ainsi fait: Près d'une âme méchante</VERS>
<VERS>Une âme pure exhale un parfum de vertu;</VERS>
<VERS>Près d'un riche superbe un pauvre est demi-nu:</VERS>
<VERS>Un bouton s'ouvre encor près d'une fleur qui tombe,</VERS>
<VERS>Et le berceau sourit à côté de la tombe!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En songeant à ces faits qui troublent la raison,</VERS>
<VERS>J'arrivai sur le seuil d'une haute maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-C'est bien ici! me dis-je.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                            Alors, dans les ténèbre</VERS>
<VERS>Le marteau me parut frapper des coups funèbres.</VERS>
<VERS>Une enfant descendit deux ou trois escaliers</VERS>
<VERS>Et se hâta d'ouvrir. De ses méchants souliers</VERS>
<VERS>Ses pieds mignons sortaient rougis par la froidure.</VERS>
<VERS>Ses dents claquaient bien dru. Libre, sa chevelure</VERS>
<VERS>Protégeait son épaule en la voilant un peu.</VERS>
<VERS>Elle souffrait. Hélas! tout souffrait en ce lieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Vous êtes le docteur! Montez, monsieur, dit-elle.</VERS>
<VERS>Papa ne vous suit point?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                          Et, tenant sa chandelle,</VERS>
<VERS>Afin d'éclairer mieux elle monta devant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Je suis le médecin, dis-tu, ma pauvre enfant?</VERS>
<VERS>Tu te trompes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>               -Montez quand même. Tout à l'heure</VERS>
<VERS>Le médecin viendra dans notre humble demeure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Qui donc, chère petite, est malade chez vous?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ma mère, monsieur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                 -Ah!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                       Alors un chant bien doux,</VERS>
<VERS>Un chant triste et dolent vint frapper mon oreille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-On n'entend pas partout, dis-je, une voix pareille;</VERS>
<VERS>Qui chante donc ainsi?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                        La petite pleurait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mais dans cette maison, à ce qu'il me paraît,</VERS>
<VERS>Tout n'est pas désolé, me disais-je en moi-même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La porte s'ouvre alors, puis une femme blême</VERS>
<VERS>M'apparaît aussitôt dans un méchant fauteuil.</VERS>
<VERS>Je m'arrête, surpris, un instant sur le seuil,</VERS>
<VERS>Car c'est elle qui chante. Elle se tait de suite</VERS>
<VERS>Et veut, dans sa frayeur, je crois, prendre la fuite,</VERS>
<VERS>Mais sur son siège dur elle retombe. Non,</VERS>
<VERS>Je ne saurais conter quel étrange rayon</VERS>
<VERS>Jaillit en ce moment de sa morne paupière,</VERS>
<VERS>Et comme elle reprit une attitude fière!</VERS>
<VERS>Malgré son front livide, elle était belle encor</VERS>
<VERS>Avec sa robe blanche, avec sa chaîne d'or</VERS>
<VERS>Dont, les brillants anneaux flottaient sur sa poitrine.</VERS>
<VERS>Elle étendit vers moi sa main osseuse et fine:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Venez-vous en ce lieu chercher de la pitié?</VERS>
<VERS>Me dit-elle soudain. Au nom de l'amitié</VERS>
<VERS>Venez-vous demander qu'on songe à la détresse,</VERS>
<VERS>Qu'on ranime les coeurs qui sont dans la tristesse?</VERS>
<VERS>                 *    *    *</VERS>
<VERS>Se couche-t-on chez vous quelquefois sans souper,</VERS>
<VERS>Et voit-on au chevet les spectres se grouper?</VERS>
<VERS>                 *    *    *</VERS>
<VERS>Je vous ferai l'aumône. Aimez la Providence,</VERS>
<VERS>Et du bien qu'on vous donne usez avec prudence,</VERS>
<VERS>Car après le soleil on voit monter la nuit,</VERS>
<VERS>Le bonheur passe vite et la douleur le suit!</VERS>
<VERS>                 *    *    *</VERS>
<VERS>J'ai de l'or; je suis riche-Elle montrait sa chaîne-</VERS>
<VERS>Mes enfants n'ont jamais, monsieur, connu la gêne,</VERS>
<VERS>Et, s'ils souffrent un peu, c'est de me voir souffrir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bernadette pleurait. L'enfant qui vint ouvrir,</VERS>
<VERS>Vous le pensiez sans doute, était ma Bernadette.</VERS>
<VERS>La pauvre femme, alors, se relève et rejette</VERS>
<VERS>Sur son cou grêle et blanc ses boucles de cheveux.</VERS>
<VERS>Quelques enfants jouaient et se croyaient heureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Venez ici, dit-elle. Et sa parole tremble.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eux, dans une autre pièce ils se sauvent ensemble.</VERS>
<VERS>Marguerite, pourtant, tombant à chaque pas,</VERS>
<VERS>S'avance vers sa mère et tend ses petits bras.</VERS>
<VERS>Et sa mère la prend, sur ses genoux l'a couche,</VERS>
<VERS>La couvre de ses mains afin qu'on ne la touche,</VERS>
<VERS>Et se met à chanter comme pour l'endormir.</VERS>
<VERS>Ah! j'aurais aimé mieux entendre alors gémir,</VERS>
<VERS>Dans son mortel chagrin, la pauvre malheureuse!</VERS>
<VERS>Cela m'eut touché moins. C'est une chose affreuse</VERS>
<VERS>Que de rire ou chanter à force de douleurs!</VERS>
<VERS>De ma main j'essuyais mes paupières en pleurs;</VERS>
<VERS>Je n'avais jamais vu de détresse aussi forte.</VERS>
<VERS>Et j'étais là, debout, toujours près de la porte,</VERS>
<VERS>N'osant aller plus loin, ne pouvant pas parler</VERS>
<VERS>Et tenté de m'enfuir ou de m'agenouiller.</VERS>
<VERS>Comme moi Bernadette aussi semblait attendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin sur l'escalier des pas se font entendre</VERS>
<VERS>Et Dumanoir arrive avec le médecin.</VERS>
<VERS>Nos mains se pressent:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                       -Jean, dis-moi dans quel dessein</VERS>
<VERS>Tu me cachais ainsi ta misère profonde:</VERS>
<VERS>Doutais-tu de mon coeur ou craignais-tu le monde?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il secoua la tête et ne répondit rien;</VERS>
<VERS>Mais je vis dans ses yeux deux pleurs brûlants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                                -Eh bien!</VERS>
<VERS>Demandai-je au docteur, comment est la malade?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avant qu'il répondit:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                       -Il faut que je m'évade,</VERS>
<VERS>Car depuis quinze jours l'on me tient en prison,</VERS>
<VERS>Dit la femme en délire, et cela sans raison.</VERS>
<VERS>Mes enfants avaient faim; nous étions sans ressources;</VERS>
<VERS>Je me suis mise alors à faire quelques courses</VERS>
<VERS>En mendiant du pain, en mendiant des sous,</VERS>
<VERS>Et tous m'ont refusée! Alors moi, voyez-vous,</VERS>
<VERS>J'ai volé, quelque part, en passant, je suppose,</VERS>
<VERS>Un morceau de pain blanc, rien qu'un, pas autre chose,</VERS>
<VERS>Et voilà que de suite on m'a mise au cachot!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le reste se perdit dans un amer sanglot.</VERS>
<VERS>Les enfants, tour à tour sortis de leur cachette,</VERS>
<VERS>Ecoutaient étonnés. D'une façon discrète</VERS>
<VERS>Le médecin me dit:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                   -Non, je n'ai plus d'espoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Deux semaines après, un jeudi, vers le soir,</VERS>
<VERS>J'allai m'agenouiller, un peu mélancolique,</VERS>
<VERS>Sur les dalles de bois de l'humble basilique.</VERS>
<VERS>Devant le tabernacle, avec humilité,</VERS>
<VERS>Quelques chrétiens priaient le Dieu de charité.</VERS>
<VERS>Sous les vastes arceaux flottaient d'étranges ombres;</VERS>
<VERS>Et, comme l'oeil d'un ange, au fond des voûtes sombres</VERS>
<VERS>La lampe d'or veillait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                         Une enfant à l'air doux</VERS>
<VERS>A l'autel de Marie était seule à genoux.</VERS>
<VERS>Une grande douleur semblait remplir son âme,</VERS>
<VERS>Et ses yeux suppliants invoquaient Notre Dame.</VERS>
<VERS>Sur des tables de marbre, en face de l'autel,</VERS>
<VERS>Des cierges et des fleurs faisaient monter au ciel,</VERS>
<VERS>Les premiers, les rayons de leurs paisibles flammes,</VERS>
<VERS>Les secondes, l'encens de leurs chastes dictames.</VERS>
<VERS>Et l'enfant se leva. Je ne sais quel émoi</VERS>
<VERS>Paraissait l'agiter dans sa naïve foi.</VERS>
<VERS>Elle était, ce soir-là, toute de noir vêtue.</VERS>
<VERS>Son regard se suspend à la blanche statue</VERS>
<VERS>De la mère de Dieu pleurant près de la croix,</VERS>
<VERS>Elle prie ardemment et sa pieuse voix,</VERS>
<VERS>Comme un écho sacré du ciel est entendue.</VERS>
<VERS>Elle ouvre le balustre et se trouve rendue</VERS>
<VERS>Près des tables de marbre où brillent fleurs et feux</VERS>
<VERS>De nouveau vers la Vierge elle lève les yeux,</VERS>
<VERS>Et dépose, en tremblant sous la clarté sereine,</VERS>
<VERS>Près des vases de fleurs, une brillante chaîne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En voyant Bernadette offrir sa chaîne d'or</VERS>
<VERS>La Mère des douleurs parut sourire encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelques jours ont passé. Près d'un feu qui pétille</VERS>
<VERS>Dumanoir entouré de sa jeune famille,</VERS>
<VERS>Pleure silencieux. Le vent perce les toits.</VERS>
<VERS>Un petit mendiant, se soufflant dans les doigts,</VERS>
<VERS>Vient, pour l'amour de Dieu, demander l'assistance.</VERS>
<VERS>Dans la maison en deuil reparaît quelqu'aisance:</VERS>
<VERS>Bernadette a touché le Seigneur par sa foi,</VERS>
<VERS>Et son père, un matin, a trouvé de l'emploi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Donne, fit Dumanoir, donne à chaque misère!</VERS>
<VERS>Donne, ma Bernadette, afin qu'une autre mère,</VERS>
<VERS>En ces jours de malheur, ne meure pas de faim!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'enfant au petit pauvre apporta tout un pain.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Joie Et Peine.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le doux printemps commence. . .</VERS>
<VERS>Une allégresse immense</VERS>
<VERS>Règne de tout côté.</VERS>
<VERS>A la terre ravie,</VERS>
<VERS>Il rend amour et vie,</VERS>
<VERS>Il rend grâce et beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, hélas! la tombe muette</VERS>
<VERS>Ne me rend pas, en ces beaux jours,</VERS>
<VERS>Les deux anges que je regrette,</VERS>
<VERS>Les fruits de mes chastes amours!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fertile prairie</VERS>
<VERS>Nous rend la fleur jolie,</VERS>
<VERS>Les arômes nouveaux;</VERS>
<VERS>La forêt, son ombrage</VERS>
<VERS>Et le charmant ramage</VERS>
<VERS>Des matineux oiseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, hélas! la tombe muette</VERS>
<VERS>Ne me rend pas, en ces beaux jours,</VERS>
<VERS>Les deux anges que je regrette,</VERS>
<VERS>Les fruits de mes chastes amours!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les bosquets solitaires</VERS>
<VERS>Nous rendent leurs mystères</VERS>
<VERS>Et leurs joyeux échos;</VERS>
<VERS>Les ruisseaux et les fleuves,</VERS>
<VERS>Mille parurent neuves</VERS>
<VERS>Qui luisent dans leurs flots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, hélas! la tombe muette</VERS>
<VERS>Ne me rend pas, en ces beaux jours,</VERS>
<VERS>Les deux anges que je regrette,</VERS>
<VERS>Les fruits de mes chastes amours!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aube nous rend encore</VERS>
<VERS>Son gai reflet qui dore</VERS>
<VERS>Nos rayonnants châssis,</VERS>
<VERS>Et la perle brillante,</VERS>
<VERS>Qui s'attache, tremblante,</VERS>
<VERS>A la coupe des lis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, hélas! la tombe muette</VERS>
<VERS>Ne me rend pas, en ces beaux jours,</VERS>
<VERS>Les deux anges que je regrette,</VERS>
<VERS>Les fruits de mes chastes amours!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel rend la rosée</VERS>
<VERS>A la glèbe épuisée;</VERS>
<VERS>Il nous rend le soleil,</VERS>
<VERS>La vive luciole,</VERS>
<VERS>La brise fraîche et molle,</VERS>
<VERS>Le papillon vermeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, hélas! la tombe muette?</VERS>
<VERS>Ne me rend pas, en ces beaux jours,</VERS>
<VERS>Les deux anges que je regrette,</VERS>
<VERS>Les, fruits de mes chastes amours!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mer nous rend ses lames</VERS>
<VERS>Que déchirent les rames</VERS>
<VERS>Des pêcheurs indolents,</VERS>
<VERS>Et les blanches nacelles</VERS>
<VERS>Qui balancent leurs ailes</VERS>
<VERS>Comme des goélands.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, hélas! la tombe muette</VERS>
<VERS>Ne me rend pas, en ces beaux jours,</VERS>
<VERS>Les deux anges que je regrette,</VERS>
<VERS>Les fruits de mes chastes amours!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Adoration.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je t'adore, ô mon Dieu t Du fond de ma misère</VERS>
<VERS>J'ose élever vers toi, vers toi qu'on dit sévère,</VERS>
<VERS>Mes mains pleines d'iniquités.</VERS>
<VERS>Mon front est prosterné devant ta face sainte.</VERS>
<VERS>Je reprendrai, Seigneur, dans l'amour et la crainte,</VERS>
<VERS>Les sentiers droits que j'ai quittés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'adore, ô mon Dieu, quand les brises tiédies</VERS>
<VERS>Font chanter des forêts les cimes reverdies</VERS>
<VERS>Et que les nids font leurs concerts;</VERS>
<VERS>Quand l'hiver se revêt de son linceul de givre,</VERS>
<VERS>Que l'aquilon mugit comme un cornet de cuivre</VERS>
<VERS>Sur les chemins partout déserts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le soleil levant, d'une brillante gerbe</VERS>
<VERS>Inonde ma fenêtre, et que le lis superbe</VERS>
<VERS>S'ouvre pour l'autel du saint-lieu;</VERS>
<VERS>Quand l'airain, vers la nuit, de vallée en vallée,</VERS>
<VERS>Pour louer ton saint nom, sonne à toute volée,</VERS>
<VERS>Je t'adore encore, ô mon Dieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car c'est par toi, Seigneur, que le soleil se lève,</VERS>
<VERS>Que les veines des bois sentent courir la sève,</VERS>
<VERS>Que les fleurs étoilent les champs!</VERS>
<VERS>Tu sais creuser un lit à la sombre rivière,</VERS>
<VERS>Tu jettes dans l'espace ainsi qu'une poussière,</VERS>
<VERS>Des flots d'astres étincelants!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu fais briller l'éclair, tu fais gronder la foudre,</VERS>
<VERS>Tu commandes aux vents et lu réduits en poudre</VERS>
<VERS>Tout ce qu'élève un sot orgueil!</VERS>
<VERS>Ta clémence est sans borne et ta gloire, infinie!</VERS>
<VERS>Ton pouvoir est loué, ta sagesse est bénie</VERS>
<VERS>Dans le berceau, dans le cercueil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui suis-je devant toi pour l'offrir ma prière?</VERS>
<VERS>Un atome perdu dans les flots de lumière</VERS>
<VERS>Que tu verses sur l'univers!</VERS>
<VERS>Je ne suis qu'une feuille au hasard emportée,</VERS>
<VERS>Et qu'une goutte d'eau par l'orage jetée</VERS>
<VERS>Dans le gouffre profond des mers!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui suis-je moi, Seigneur, pour t'appeler mon père?</VERS>
<VERS>Pour entendre ta voix me dire: Enfant, espère;</VERS>
<VERS>Mon ange veillera sur toi?</VERS>
<VERS>Qui suis-je pour paraître en ta sainte présence?</VERS>
<VERS>J'ai fait souvent le mal sans craindre la puissance,</VERS>
<VERS>Quand j'aurais de sécher d'effroi,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que de jours j'ai passés oublieux de ta gloire!</VERS>
<VERS>De tes bienfaits, Seigneur, j'ai perdu la mémoire:</VERS>
<VERS>J'ai senti chanceler ma foi!</VERS>
<VERS>J'ai douté de ta grâce et ri de ta promesse!</VERS>
<VERS>Je te voyais si grand que, dans ma petitesse,</VERS>
<VERS>J'ai dit: Dieu pense-t-il à moi?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pourtant, sur mon front, je ne sais pas quel signe</VERS>
<VERS>Me dit que de ton ciel je puis devenir digne,</VERS>
<VERS>Et que mes yeux devront te voir.</VERS>
<VERS>Un rayon merveilleux, une éternelle flamme,</VERS>
<VERS>Pour s'élancer vers toi, s'échappent de mon âme</VERS>
<VERS>Comme le fou de l'encensoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, l'homme tout entier n'est pas pétri de boue!</VERS>
<VERS>Une étincelle ardente en son âme se joue</VERS>
<VERS>Comme une étoile en un ciel noir.</VERS>
<VERS>C'est le foyer brûlant qui fait luire le phare,</VERS>
<VERS>C'est l'éclat, le parfum dont l'humble fleur se pare,</VERS>
<VERS>C'est la foi, l'amour ou l'espoir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le chêne orgueilleux tombe dans la tempête,</VERS>
<VERS>L'humble roseau, souvent, relève encor la tête:</VERS>
<VERS>Je me relèverai, Seigneur.</VERS>
<VERS>Le remords a déjà brisé mon coeur de marbre,</VERS>
<VERS>Comme le ver caché qui fait périr un arbre</VERS>
<VERS>Dont il vient de mordre le coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'adore, ô mon Dieu! Que le fier incrédule,</VERS>
<VERS>Sur son luth profané, chaque jour ne module</VERS>
<VERS>Que des refrains blasphémateurs,</VERS>
<VERS>Je ne rougirai point de mes saintes livrées;</VERS>
<VERS>Ta grâce émoussera les flèches acérées</VERS>
<VERS>De quelques sots persécuteurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'adore, ô mon Dieu! je te sers, ô mon maître!</VERS>
<VERS>Je bénis ta bonté de m'avoir donné l'être,</VERS>
<VERS>Ne serait-ce que pour souffrir.</VERS>
<VERS>Je chanterai ton nom dans mon humble harmonie!</VERS>
<VERS>Que m'importe le monde et sa froide ironie?</VERS>
<VERS>Un jour le monde doit périr!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes jours sont peu nombreux: laisse-moi, je t'en prie,</VERS>
<VERS>O maître de la mort, ô maître de la vie,</VERS>
<VERS>Laisse-moi vivre encore un peu!</VERS>
<VERS>Seule l'éternité peut mesurer ton âge.</VERS>
<VERS>Pendant que, dans le ciel, l'ange te rend hommage,</VERS>
<VERS>Moi je t'adore ici, mon Dieu!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>