<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL>
Reflets d'antan
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Léon Pamphile LeMay
</AUTEUR>
<DATE>
1916
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
L'ange du Canada
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Monte, vague d'amour, monte, ardente courrière, </VERS>
<VERS>De la terre lointaine au séjour de lumière </VERS>
<VERS>Où règne, glorieux, de toute éternité, </VERS>
<VERS>Le Créateur du ciel et de l'humanité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus joyeux que le chant de l'aube matinale, </VERS>
<VERS>Un cantique nouveau des harpes d'or s'exhale. </VERS>
<VERS>Oh! quels besoins d'aimer, toujours inassouvis, </VERS>
<VERS>Vous enivrent toujours, mondes et cieux ravis!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Dieu que nous chantons, disent les choeurs des anges, </VERS>
<VERS>De l'aurore au ponant est digne de louanges.</VERS>
<VERS>Il conseille, il ordonne, et des cieux entr'ouverts, </VERS>
<VERS>Les flots de son amour pleuvent sur l'univers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il pardonne au pécheur, donne la paix au juste, </VERS>
<VERS>Et fait de la vertu le bien le plus auguste. </VERS>
<VERS>Le vagabond nuage obéit à sa voix; </VERS>
<VERS>Le tonnerre et le vent reconnaissent ses lois. </VERS>
<VERS>L'amour et la douceur rayonnent sur sa face, </VERS>
<VERS>Et devant sa beauté toute beauté s'efface. </VERS>
<VERS>Que tout genou fléchisse à son nom glorieux! </VERS>
<VERS>Que la terre le prie, et qu'on le chante aux cieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que les échos des célestes Portiques </VERS>
<VERS>Redisent des élus les sublimes cantiques, </VERS>
<VERS>Comme l'écho sylvestre, à l'approche du jour, </VERS>
<VERS>Répète des oiseaux les cantates d'amour, </VERS>
<VERS>Vers le Père éternel dont toute vie émane, </VERS>
<VERS>Un ange vient. Il pleure, et sa beauté se fane. </VERS>
<VERS>Son pied glisse, léger, sur les brillants rubis </VERS>
<VERS>Qui parsèment au ciel les merveilleux tapis. </VERS>
<VERS>Il replie, en marchant, ses ailes fatiguées.</VERS>
<VERS>De ses longs cheveux d'or les boucles prodiguées,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dégageant un parfum qui vient l'on ne sait d'où, </VERS>
<VERS>Retombent mollement et flottent sur son cou. </VERS>
<VERS>Il garde, jeune et triste, un aspect vénérable,</VERS>
<VERS>Et son front noble est ceint d'un vert rameau d'érable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors sont suspendus les chants mélodieux; </VERS>
<VERS>Les luths divins, alors, restent silencieux. </VERS>
<VERS>Un aimable sourire accueille, à son passage, </VERS>
<VERS>Cet ange voyageur dont l'auguste visage, </VERS>
<VERS>À travers les rayons de l'immortalité, </VERS>
<VERS>Laisse voir les soucis dont il est agité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, quittant aussitôt la droite de son Père, </VERS>
<VERS>Vers l'Esprit éploré qui monte de la terre, </VERS>
<VERS>Se hâte de venir le Fils du Tout-Puissant. </VERS>
<VERS>Il aime notre monde arrosé de son sang,</VERS>
<VERS>C'est lui qui vint briser ses entraves funèbres, </VERS>
<VERS>Et porter la lumière à travers ses ténèbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le père du mal, la haine dans le coeur,</VERS>
<VERS>S'est levé de nouveau contre le Christ vainqueur, </VERS>
<VERS>Et ses ministres vont, joyeux, par tous les mondes, </VERS>
<VERS>Semer les noirs conseils, les appétits immondes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour garder ses élus contre les ennemis</VERS>
<VERS>Que l'enfer, irrité, sur la terre a vomis;</VERS>
<VERS>Pour montrer le poison dont les coupes sont pleines, </VERS>
<VERS>Et les mortelles fleurs qui parfument les plaines, </VERS>
<VERS>Le Seigneur a choisi, dans ses divines cours, </VERS>
<VERS>Des Esprits combatifs qui veilleront toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est un de ces Esprits, dont le saint ministère </VERS>
<VERS>Est de conduire au bien les hommes de la terre,</VERS>
<VERS>Qui vient d'entrer aux cieux. Quelle est sa mission? </VERS>
<VERS>Pourquoi sur son front pur se peint l'affliction? </VERS>
<VERS>Pourquoi son oeil limpide est-il devenu terne? </VERS>
<VERS>Devant le Tout-Puissant trois fois il se prosterne, </VERS>
<VERS>Et le ciel avec lui trois fois tombe à genoux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Dieu tout-puissant, dit-il, Dieu dont le nom si doux </VERS>
<VERS>Devrait, pour tout mortel, être un objet d'hommage, </VERS>
<VERS>Je n'ai pas encor vu, sur la lointaine plage</VERS>
<VERS>Où j'erre solitaire, hélas! depuis longtemps,</VERS>
<VERS>Les coeurs monter vers vous purs, honnêtes, contents! </VERS>
<VERS>L'immense Canada, sur ses féconds rivages,</VERS>
<VERS>Ne voit se promener que d'ignares sauvages, </VERS>
<VERS>Malheureuses tribus que le roi des enfers</VERS>
<VERS>Se vante de tenir, à jamais, dans ses fers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«	Naguère cependant, un des fils de la France, </VERS>
<VERS>L'humble et pieux Cartier, apporta l'espérance </VERS>
<VERS>À mon coeur abattu par les chagrins amers. </VERS>
<VERS>Sur de frêles vaisseaux il traversa les mers. </VERS>
<VERS>Il vint, bravant la mort, sans orgueil et sans crainte, </VERS>
<VERS>Aux confins du pays arborer la croix sainte. </VERS>
<VERS>Alors un vieux guerrier, inquiet et songeur, </VERS>
<VERS>Accoste, l'arc en main, l'illustre voyageur: </VERS>
<VERS>- « Tu veux nos bois, dit-il, notre antique héritage?</VERS>
<VERS>On pourrait perdre tout, jamais on ne partage. </VERS>
<VERS>Si tu me fais du mal, toujours je me souviens. </VERS>
<VERS>Va donc, Visage-Pâle, au pays d'où tu viens. »</VERS>
<VERS>«	Vous savez, ô Seigneur! l'excès de ma souffrance. </VERS>
<VERS>Du retour de Cartier je n'ai nulle assurance, </VERS>
<VERS>Et le suave espoir qu'on m'avait apporté, </VERS>
<VERS>Comme une ombre qu'efface une vive clarté, </VERS>
<VERS>S'est hélas! tout à coup envolé de mon âme. </VERS>
<VERS>Ne laissez pas, Dieu bon, triompher cette trame. </VERS>
<VERS>Que les anges maudits, de votre nom jaloux, </VERS>
<VERS>Au fond de leur abîme ourdirent contre vous.</VERS>
<VERS>«	Du flambeau de la foi, sur ces rives si belles, </VERS>
<VERS>Éclaire, ô Jéhova! les pauvres infidèles ..</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je volerai moi-même au pays de Cartier. </VERS>
<VERS>J'éveillerai la foi de ce roi-chevalier</VERS>
<VERS>Qui gouverne aujourd'hui la France catholique. </VERS>
<VERS>Il saura se tailler sa part de l'Amérique;</VERS>
<VERS>Et vous serez béni sous ces immenses bois</VERS>
<VERS>Qui, pour vous célébrer, n'ont pas encor de voix. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi parte, à genoux aux pieds de Dieu le Père, </VERS>
<VERS>L'Ange du Canada. Sa voix douce qu'altère </VERS>
<VERS>Un mélange d'amour et de timidité,</VERS>
<VERS>A le plaintif accent du filet argenté</VERS>
<VERS>Qui cherche son chemin dans les rides des pierres. </VERS>
<VERS>Comme des diamants, sous ses blondes paupières, </VERS>
<VERS>On voit luire des pleurs qu'il essuie en secret. </VERS>
<VERS>Redouterait-il donc d'un Dieu bon le décret?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le silence est profond sous les célestes dômes. </VERS>
<VERS>En effluve enivrant se mêlent les arômes. </VERS>
<VERS>Et tout le ciel attend avec anxiété</VERS>
<VERS>Que le Dieu, trois fois saint, dicte sa volonté </VERS>
<VERS>À l'ange protecteur d'une terre nouvelle. </VERS>
<VERS>Les accords ravissants de la harpe éternelle </VERS>
<VERS>Et les alléluias des esprits glorieux</VERS>
<VERS>Ne font pas tressaillir les profondeurs des cieux, </VERS>
<VERS>Comme le fait toujours la parole du Père.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«	Ministre bien-aimé, dit le Très-Haut, espère: </VERS>
<VERS>Ton zèle infatigable a su toucher mon coeur. </VERS>
<VERS>Je changerai bientôt tes peines en bonheur. </VERS>
<VERS>Tu n'auras pas en vain travaillé pour ma gloire, </VERS>
<VERS>Et Lucifer sur nous n'aura pas la victoire. </VERS>
<VERS>Cette rive sauvage où tu t'es exilé,</VERS>
<VERS>Ce pays inconnu, de barbares peuplé,</VERS>
<VERS>Que l'orgueilleux Satan tient dans son esclavage, </VERS>
<VERS>Échangera son joug contre un divin servage. </VERS>
<VERS>Et c'est de ce pays, aujourd'hui tant obscur, </VERS>
<VERS>Qu'un jour je recevrai l'hommage le plus pur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«	Va, messager fidèle, au royaume de France, </VERS>
<VERS>Va déjouer l'enfer. Fais briller l'espérance </VERS>
<VERS>D'une éclatante gloire et d'un bienfait divin, </VERS>
<VERS>Aux yeux du grand monarque et du pieux marin. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, cessant de parler, le Dieu de la sagesse</VERS>
<VERS>Mit sur le front de l'ange un baiser de tendresse. </VERS>
<VERS>Alors la douce lyre et le clairon d'airain, </VERS>
<VERS>Et la harpe et le luth résonnèrent soudain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«	De l'aurore au couchant, disaient les chants des anges, </VERS>
<VERS>Le saint nom du Seigneur est digne de louanges!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu parle, et l'univers sur son axe brûlant</VERS>
<VERS>Frémit d'un saint transport et l'adore en tremblant. </VERS>
<VERS>Lui seul est éternel. Son bras soutient la terre. </VERS>
<VERS>Il pourrait la briser comme un jouet de verre. </VERS>
<VERS>Le vagabond nuage obéit à sa voix;</VERS>
<VERS>Le tonnerre et le vent reconnaissent ses lois. </VERS>
<VERS>L'amour et la douceur rayonnent sur sa face, </VERS>
<VERS>Et devant sa beauté toute beauté s'efface. </VERS>
<VERS>Que tout genou fléchisse à son nom glorieux!</VERS>
<VERS>Que la terre le prie, et qu'on le chante aux cieux! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<TITRE>
Le vieux chef indien
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était l'heure où partout s'éveillent des murmures: </VERS>
<VERS>Dans l'onde et dans les airs, dans l'herbe et les ramures; </VERS>
<VERS>Alors que du soleil le matinal reflet</VERS>
<VERS>Donne au nuage sombre un radieux ourlet;</VERS>
<VERS>Que le pétrel hardi jusqu'au ciel bleu s'élance,</VERS>
<VERS>Ou sur les flots berceurs fièrement se balance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les bords inconnus où le vaillant Cartier, </VERS>
<VERS>À Dieu comme à son roi se vouant tout entier, </VERS>
<VERS>Était venu naguère élever la croix sainte, </VERS>
<VERS>Un étrange vieillard jetait au vent sa plainte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La tristesse ridait son visage cuivré;</VERS>
<VERS>Comme un arbre fleuri, comme un tapis ouvré, </VERS>
<VERS>Son corps fauve était peint de figures bizarres; </VERS>
<VERS>Et, nouant ses cheveux, les plumes les plus rares </VERS>
<VERS>S'élevaient sur sa tête en panache éclatant. </VERS>
<VERS>Sur les vagues d'azur son oeil allait flottant </VERS>
<VERS>Comme le frêle jonc, comme l'algue légère, </VERS>
<VERS>Et paraissait chercher une rive étrangère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand il était las de regarder les flots,</VERS>
<VERS>Las aussi d'exhaler ses lugubres sanglots,</VERS>
<VERS>D'une tremblante main bandant son arc de frêne, </VERS>
<VERS>Vers une croix debout dans cette immense arène, </VERS>
<VERS>Il lançait, furieux, un trait empoisonné.</VERS>
<VERS>De son audace alors il semblait étonné.</VERS>
<VERS>Il voyait aussitôt les nids joyeux se taire,</VERS>
<VERS>Et reprenait, pensif, sa marche solitaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'était, ce vieillard, le guerrier dont la voix, </VERS>
<VERS>Pour repousser Cartier et renverser la croix,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Naguère avait voulu, sur ces mêmes rivages, </VERS>
<VERS>Er veiller les soupçons des peuplades sauvages. </VERS>
<VERS>Mais vaine fut sa ruse. Et sa sombre fureur </VERS>
<VERS>Dans l'âme du marin ne mit point la terreur. </VERS>
<VERS>Cartier, en s'éloignant de la cruelle plage </VERS>
<VERS>Emmenait du vieux chef les deux fils en otage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le père infortuné suivit longtemps des yeux</VERS>
<VERS>Le vaisseau qui portait, hélas! sous d'autres cieux, </VERS>
<VERS>Ses deux fils. Il revient, au lever de l'aurore, </VERS>
<VERS>Promener ses chagrins sur la rive sonore.</VERS>
<VERS>La haine et la douleur se peignent sur ses traits; </VERS>
<VERS>Pour lui la solitude a seule des attraits.</VERS>
<VERS>Il demande ses fils au soleil qui se lève,</VERS>
<VERS>Il les demande aux flots qui roulent vers la grève, </VERS>
<VERS>Il ne voit pas s'ouvrir, comme une aile d'oiseau, </VERS>
<VERS>Sur les flots infinis, la voile du vaisseau</VERS>
<VERS>Qui lui ramènera les fils de sa tendresse!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Vaillant Domagaya, dit-il, dans sa détresse, </VERS>
<VERS>Noble Taiguragny, me serez-vous rendus?</VERS>
<VERS>Ah! si mon bras, plus fort, vous avait défendus </VERS>
<VERS>Contre la cruauté de ces Visages-Pâles,</VERS>
<VERS>Mes chants ne seraient pas que de pénibles râles,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous aurions hors des bois rejeter l'étranger, </VERS>
<VERS>Comme le vent balaie un feuillage léger.</VERS>
<VERS>À ces rochers déserts pendant combien de lunes </VERS>
<VERS>Raconterai-je encore mes tristes infortunes?</VERS>
<VERS>Quand viendrez-vous reprendre, ô fils que j'ai perdus! </VERS>
<VERS>Vos carquois pleins de traits et vos arcs détendus? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que sur ces bords, où fleurit le dictame, </VERS>
<VERS>Le vieux chef indien épanche de son âme </VERS>
<VERS>Une haine inutile et des regrets amers, </VERS>
<VERS>Un esprit malfaisant, envoyé des enfers, </VERS>
<VERS>A pris d'un vieux jongleur la hideuse figure, </VERS>
<VERS>Et la démarche lente et la haute stature. </VERS>
<VERS>Il s'approche aussitôt du chef de la tribu. </VERS>
<VERS>Ils sont amis d'enfance; ils ont ensemble bu, </VERS>
<VERS>Au milieu des forêts, à la même fontaine; </VERS>
<VERS>Ensemble ils ont fait plus d'une chasse lointaine:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Pourquoi te consumer, dit-il, en vains regrets, </VERS>
<VERS>Toi, le premier guerrier de nos sombres forêts? </VERS>
<VERS>Ton corps est décharné comme un arbre qui sèche. </VERS>
<VERS>Le chevreuil ne craint plus la pointe de ta flèche . </VERS>
<VERS>Attends-tu que les Blancs te ramènent tes fils? </VERS>
<VERS>Ou bien regrettes-tu d'avoir craint leurs défis?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les feuilles jauniront et tomberont des branches, </VERS>
<VERS>La neige, bien des fois, tendra ses nattes blanches, </VERS>
<VERS>Et les petits oiseaux tisseront bien des nids, </VERS>
<VERS>Avant que tes enfants soient ici réunis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Te le dirai je, ô Chef, oui, j'ai vu dans mes rêves, </VERS>
<VERS>Cette fatale croix s'étendre de nos grèves</VERS>
<VERS>Jusqu'au fond des forêts, jusqu'au milieu des eaux. </VERS>
<VERS>Sur ses bras menaçants se perchaient les oiseaux, </VERS>
<VERS>Et nos traits aiguisés ne pouvaient les atteindre.</VERS>
<VERS>Et nos fiers ennemis semblaient ne plus nous craindre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Puis, j'ai vu sur nos bords venir les guerriers blancs . </VERS>
<VERS>Nous étions devant eux stupéfaits et tremblants.</VERS>
<VERS>Je t'ai vu, vaillant Chef, - qu'au moins nul ne le sache, - </VERS>
<VERS>Fumer le calumet, puis enterrer la hache.</VERS>
<VERS>Pour détourner les maux qui vont tomber sur nous, </VERS>
<VERS>Hier, j'ai consulté les puissants Manitous.</VERS>
<VERS>Il faut bannir la croix de nos forêts antiques,</VERS>
<VERS>La croix où sont gravés des mots cabalistiques;</VERS>
<VERS>C'est alors seulement que, sous nos bois épais,</VERS>
<VERS>Sans craindre d'ennemis nous chasserons en paix. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi parle au vieux chef le malfaisant génie. </VERS>
<VERS>Sa voix a du désert la poignante harmonie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans ses fauves yeux luit la duplicité. </VERS>
<VERS>Il s'éloigne aussitôt avec rapidité.</VERS>
<VERS>L'Indien le voit fuir au loin, sur le rivage, </VERS>
<VERS>Et sent se réveiller une haineuse rage. </VERS>
<VERS>Il jette sur la croix un regard de mépris,</VERS>
<VERS>Et se laisse tomber sous les bois rabougris. </VERS>
<VERS>Alors, un noir corbeau, du faîte d'un érable, </VERS>
<VERS>Fait entendre trois fois un appel lamentable;</VERS>
<VERS>Et, sur l'oiseau sinistre, aussi prompt que l'éclair, </VERS>
<VERS>Un épervier cruel fondit du haut de l'air.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vieillard, plein de trouble entra dans sa cabane. </VERS>
<VERS>Mais, sur le seuil couvert de feuilles de platane, </VERS>
<VERS>Cachant dans ses deux mains son front plein de soucis, </VERS>
<VERS>Il revint. Jusqu'au soir il resta seul, assis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les ombres commençaient à noyer le feuillage, </VERS>
<VERS>Il passa comme un spectre à travers le village, </VERS>
<VERS>Ordonnant aux anciens d'assister au conseil. </VERS>
<VERS>Il voulait jusqu'au jour les tenir en éveil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les vieillards, aussitôt, laissent leurs toits d'écorce. </VERS>
<VERS>Sur les pas de leur chef une invincible force </VERS>
<VERS>Les pousse tour à tour, pleins de docilité.</VERS>
<VERS>Leur sagesse, souvent, et leur fidélité</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ont gardé la tribu contre un danger probable. </VERS>
<VERS>Les calumets, remplis d'un tabac délectable, </VERS>
<VERS>Exhalent la fumée en orbes gracieux,</VERS>
<VERS>Pendant qu'assis en cercle, émus, silencieux, </VERS>
<VERS>Ils écoutent le Chef.</VERS>
<VERS>Or, lui, d'une parole</VERS>
<VERS>Plus vive qu'au matin le ramier qui s'envole,</VERS>
<VERS>Il raconte à grands traits son trouble et sa douleur, </VERS>
<VERS>Et son long entretien avec le vieux jongleur. </VERS>
<VERS>Après qu'il eut parlé, se voilant le visage, </VERS>
<VERS>Il poussa trois longs cris, selon l'antique usage. </VERS>
<VERS>Le plus vieux du conseil prit la parole alors:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Je ne sais quel génie a jeté sur nos bords</VERS>
<VERS>Ces hardis guerriers blancs que tu sembles tant craindre. </VERS>
<VERS>Ils t'ont ravi tes fils: ton grand coeur peut se plaindre. </VERS>
<VERS>Mais ne seraient-ils pas moins cruels que rusés? </VERS>
<VERS>Ils n'ont point bu leur sang dans leurs crânes brisés. </VERS>
<VERS>Ils auraient pu, sans peur, nous déclarer la guerre, </VERS>
<VERS>Car leurs mains pour tuer s'emparent du tonnerre. </VERS>
<VERS>Et, s'ils sont les amis des esprits malfaisants,</VERS>
<VERS>Pourquoi nous ont-ils fait de si riches présents?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ils veulent à tes fils enseigner leur langage. </VERS>
<VERS>Et cette croix, ô Chef. est peut-être le gage</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De leur prochain retour au milieu de nos bois. </VERS>
<VERS>C'est peut-être leur Dieu: tous vinrent à la fois </VERS>
<VERS>Se jeter devant elle à genoux sur la terre. </VERS>
<VERS>Si nous la renversons, redoutons leur colère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Mais pourquoi le jongleur n'est-il donc pas ici? </VERS>
<VERS>Lui qui se plaît, ô Chef, à nourrir ton souci, </VERS>
<VERS>Il n'ose pas venir nous raconter de songe.</VERS>
<VERS>Craindrait-il d'être enfin convaincu de mensonge? </VERS>
<VERS>Tapi comme un renard au fond de son terrier, </VERS>
<VERS>Il ne redoute pas la flèche du guerrier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Pourquoi les hommes blancs nous tendraient-ils des pièges? </VERS>
<VERS>Tu reverras tes fils, avant que plusieurs neiges </VERS>
<VERS>Aient au bois suspendu leurs éclatants flocons, </VERS>
<VERS>Car le grand Manitou sait consoler les bons. </VERS>
<VERS>J'ai dit. »</VERS>
<VERS>Et le vieillard vint s'asseoir en silence. </VERS>
<VERS>Il était le plus sage; et sa mâle éloquence </VERS>
<VERS>Savait faire toujours prévaloir un conseil. </VERS>
<VERS>Quand il eut pris sa place, un murmure pareil </VERS>
<VERS>Au grondement lointain d'une haute cascade, </VERS>
<VERS>Fit trembler l'humble toit du chef de la bourgade, </VERS>
<VERS>Tous ne se rendaient pas à ses sages avis. </VERS>
<VERS>Des conseils de vengeance auraient été suivis,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La charité divine était une inconnue.</VERS>
<VERS>Un guerrier dit:</VERS>
<VERS>« Un jour une barque est venue, </VERS>
<VERS>Mais pour troubler, hélas ! la paix de nos vieux jours . </VERS>
<VERS>Le grand Chef pleure encor sur ses fils, ses amours. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La cabane s'ouvrit. Haletante, effarée,</VERS>
<VERS>Comme le cerf atteint d'une flèche acérée, </VERS>
<VERS>Une jeune Indienne entra soudainement.</VERS>
<VERS>Son oeil étincelait comme le diamant;</VERS>
<VERS>Son corps svelte, élancé, pliait comme le frêne. </VERS>
<VERS>Sur l'épaule et le bras ses longs cheveux d'ébène </VERS>
<VERS>Étendaient mollement un voile de pudeur. </VERS>
<VERS>De l'arc ses noirs sourcils égalaient la rondeur. </VERS>
<VERS>Du feuillage d'hiver son front mélancolique </VERS>
<VERS>Avait, en ce moment, la teinte métallique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette femme, c'était la douce Naïa, </VERS>
<VERS>Naïa, fiancée au fier Domagaya. </VERS>
<VERS>Elle vient vers le Chef.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Je ne sais pas, dit-elle, </VERS>
<VERS>Si tu daigneras croire à ce récit fidèle</VERS>
<VERS>Que va faire à la hâte une naïve enfant.</VERS>
<VERS>N'attaque pas la croix, un Esprit la défend.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu, tout près, assise, une femme plus blanche </VERS>
<VERS>Que l'écume des flots où la lune se penche, </VERS>
<VERS>Plus belle que la fleur éclose le matin.</VERS>
<VERS>Son langage, plus doux qu'un chant d'oiseau lointain, </VERS>
<VERS>Faisait, aux alentours, palpiter le feuillage. </VERS>
<VERS>Ses vêtements de neige, et son noble visage,</VERS>
<VERS>Brillaient comme un foyer dans les soirs de grands froids. </VERS>
<VERS>Ses bras avec amour enveloppaient la croix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Écoute, me dit-elle, ô ma pauvre Indienne, </VERS>
<VERS>Écoute les conseils de la Vierge chrétienne.</VERS>
<VERS>J'ai porté dans mon sein le Fils du Grand-Esprit.</VERS>
<VERS>Le Grand-Esprit peut tout. Heureux ceux qu'il chérit, </VERS>
<VERS>Car il ne permet pas que le mal leur arrive.</VERS>
<VERS>Il aime les tribus qui peuplent cette rive,</VERS>
<VERS>Et c'est pour leur apprendre à saintement prier </VERS>
<VERS>Que vers elles, un jour, vint un pieux guerrier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Les Blancs sont ses amis. Ils sont cléments et braves; </VERS>
<VERS>Ils n'apporteront pas de cruelles entraves</VERS>
<VERS>Au poignet vigoureux de l'homme des forêts,</VERS>
<VERS>Mais d'un bonheur plus grand lui diront les secrets. </VERS>
<VERS>S'il osait cependant renverser la croix sainte,</VERS>
<VERS>Le Grand-Esprit du ciel écouterait la plainte</VERS>
<VERS>Des guerriers d'Orient qui vont bientôt venir,</VERS>
<VERS>Et le ferait alors cruellement punir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ainsi parla la Vierge. Au charme de sa bouche </VERS>
<VERS>Serait devenu doux plus d'un guerrier farouche. </VERS>
<VERS>Mais elle disparut dans les ombres du soir. </VERS>
<VERS>Je la cherchai partout et ne pus la revoir. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La voix de Naïa, son accent de franchise,</VERS>
<VERS>Son visage imprégné d'une extrême surprise,</VERS>
<VERS>L'amour pour la vertu qu'on lui connut toujours, </VERS>
<VERS>Tout fait croire aux vieillards ses étranges discours. </VERS>
<VERS>Et le Chef, consolé, se berçant d'espérances,</VERS>
<VERS>Dit aux vieux de son peuple:</VERS>
<VERS>« Oublions nos vengeances,</VERS>
<VERS>Puisque les guerriers blancs n'outragent pas nos droits; </VERS>
<VERS>Laissons dormir la hache et respectons la croix! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<TITRE>
Jacques Cartier
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que, dans les cieux, les justes et les anges </VERS>
<VERS>Du Seigneur trois fois saint redisent les louanges; </VERS>
<VERS>Pendant que, sur la terre, un esprit infernal </VERS>
<VERS>S'efforce d'assurer le triomphe du mal,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Ange du Canada, qu'un zèle immense embrase, </VERS>
<VERS>Traverse l'empyrée. Ardent, rapide, il rase </VERS>
<VERS>Mille astres lumineux dans l'espace semés, </VERS>
<VERS>Comme, le long des eaux, les phares allumés, </VERS>
<VERS>Afin que sur l'écueil nul navire ne sombre.</VERS>
<VERS>Et bien loin, au milieu de ces mondes sans nombre </VERS>
<VERS>Qui sont comme des fleurs aux champs de l'infini, </VERS>
<VERS>Son regard inquiet voit le monde béni</VERS>
<VERS>Où le Fils du Très-Haut vint habiter lui-même, </VERS>
<VERS>Et son coeur se remplit d'une ivresse suprême.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La moitié de la terre est dans l'obscurité,</VERS>
<VERS>Mais il a le flambeau dont la douce clarté</VERS>
<VERS>Doit luire pour tout peuple assis dans les ténèbres. </VERS>
<VERS>Il découvre à la fois les lieux les plus célèbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est toi qu'il voit d'abord, illustre Bethléem. </VERS>
<VERS>Déicide cité, sombre Jérusalem,</VERS>
<VERS>Il te regarde aussi, mais ses yeux ont des larmes. </VERS>
<VERS>Ô fille de Judas, qu'as-tu fait de tes charmes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et couronnant tes monts, sur un glorieux sol,</VERS>
<VERS>Il voit tes dômes fiers monter comme en un vol, </VERS>
<VERS>Rome, illustre cité, trône et tombeau de Pierre . </VERS>
<VERS>Foyer où luit toujours la divine lumière,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toujours il reconnaît ta force et ta beauté, </VERS>
<VERS>Mais ce n'est pas vers toi qu'il va, sainte cité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quels lieux cherche-t-il donc, ce courrier intrépide? </VERS>
<VERS>Il est un havre sûr où la vague limpide</VERS>
<VERS>Sous le souffle des vents n'a jamais de sanglots, </VERS>
<VERS>Mais tressaille à la voix des vaillants matelots</VERS>
<VERS>Qui chantent leurs espoirs en des stances ardentes. </VERS>
<VERS>Cent navires, tenus par des ancres mordantes, </VERS>
<VERS>Comme de fiers coursiers qu'une puissante main </VERS>
<VERS>Arrête tout à coup sur le bord du chemin, </VERS>
<VERS>Attendent le départ ou fêtent l'arrivée.</VERS>
<VERS>C'est ton port, Saint-Malo, c'est la gloire rêvée. </VERS>
<VERS>Et c'est là que descend le divin voyageur. </VERS>
<VERS>L'occident resplendit d'une vive rougeur.</VERS>
<VERS>Le long des bords riants glisse l'humble gondole. </VERS>
<VERS>Le soleil semble orner d'une immense auréole </VERS>
<VERS>Le front pur de la mer qu'il dore en se couchant. </VERS>
<VERS>L'Angélus du soir sonne. O spectacle touchant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les pieux matelots chantent l'Ange et Marie . </VERS>
<VERS>Mais quel est donc, là-bas, ce marinier qui prie? </VERS>
<VERS>Il est agenouillé sur le pont du vaisseau, </VERS>
<VERS>Quand les autres, déjà, reprennent de nouveau</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chant qui chaque soir succède à la prière. </VERS>
<VERS>Son regard est rempli de la vive lumière </VERS>
<VERS>Que jette par torrents l'occident enflammé; </VERS>
<VERS>Dans une sainte extase il paraît abîmé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Balançant dans les airs son aile diaphane, </VERS>
<VERS>Au-dessus de son front, un moment, l'ange plane, </VERS>
<VERS>Puis il vient près de lui se jeter à genoux.</VERS>
<VERS>Il lui parle tout bas un langage bien doux,</VERS>
<VERS>Car le dévot marin, pendant une heure entière, </VERS>
<VERS>N'entendit ni chanter la jeune batelière,</VERS>
<VERS>Dont le fragile esquif se berçait tout auprès, </VERS>
<VERS>Ni murmurer la brise à travers les agrès,</VERS>
<VERS>Ni gazouiller l'oiseau perché dans les cordages, </VERS>
<VERS>Ni rire, ni héler les joyeux équipages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, pendant qu'il était à genoux sur le pont, </VERS>
<VERS>Une auréole d'or enveloppait son front.</VERS>
<VERS>Mais nul sur le vaisseau ne vit l'ange descendre; </VERS>
<VERS>Et pendant qu'il parlait aucun ne put l'entendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le marin sortit de son recueillement, </VERS>
<VERS>Les ténèbres du soir montaient au firmament, </VERS>
<VERS>Et, sur les flots obscurs, les carènes coquettes </VERS>
<VERS>À peine dessinaient leurs sombres silhouettes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur quelques bâtiments tout semblait en repos; </VERS>
<VERS>Sur d'autres s'éveillaient les caustiques propos, </VERS>
<VERS>Ou les accents plaintifs de l'humble cornemuse, </VERS>
<VERS>Ou les chansons d'amour, qu'une naïve muse </VERS>
<VERS>Dictait au jeune mousse assis sur le gaillard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Deux hommes cependant, sombres comme un brouillard, </VERS>
<VERS>Étaient assis ensemble, appuyés au vaigrage, </VERS>
<VERS>Et parlaient à voix basse un étrange langage, </VERS>
<VERS>Sur l'élégant navire où l'Envoyé divin</VERS>
<VERS>Était venu prier, à côté du marin:</VERS>
<VERS>C'étaient Teguragny, le chasseur intrépide, </VERS>
<VERS>Domagaya, son frère, au pied leste et rapide. </VERS>
<VERS>Si le jour eut encore illuminé les cieux</VERS>
<VERS>On aurait vu des pleurs s'échapper de leurs yeux; </VERS>
<VERS>On aurait vu souvent leur visage de cuivre </VERS>
<VERS>Se tourner vers la mer, comme pour y poursuivre </VERS>
<VERS>Un fantôme chéri qui s'éloignait toujours. </VERS>
<VERS>L'un regrettait son arc et l'autre, ses amours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cartier, car c'était lui qu'avait visité l'ange, </VERS>
<VERS>Éprouvait dans son coeur quelque chose d'étrange. </VERS>
<VERS>Éclairé par la foi, par l'espoir soutenu,</VERS>
<VERS>Il se sentait alors poussé vers l'inconnu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Invisible à ses yeux, l'ange avait à son âme </VERS>
<VERS>Fait entendre longtemps sa parole de flamme. </VERS>
<VERS>Un trouble inexprimable agitait ses esprits. </VERS>
<VERS>Il voyait s'élever devant ses yeux surpris, </VERS>
<VERS>Comme au milieu des mers un magique mirage, </VERS>
<VERS>Les bords voluptueux d'un monde encor sauvage. </VERS>
<VERS>Dans ce monde nouveau, bien des peuples obscurs </VERS>
<VERS>Venaient, devant la croix, honnir leurs dieux impurs, </VERS>
<VERS>Et dire au Tout-Puissant une ardente prière. </VERS>
<VERS>Le sommeil bienfaisant fuyait de sa paupière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il marchait à grands pas. Sur le pont du bateau </VERS>
<VERS>Son pied retentissait comme un coup de marteau. </VERS>
<VERS>Il était obsédé par son rêve sublime,</VERS>
<VERS>Et sentait que le ciel, dans un langage intime, </VERS>
<VERS>Le pressait de chercher ces rivages nouveaux </VERS>
<VERS>Qu'il avait entrevus à l'occident des eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, pendant qu'il marchait comme un homme en délire, </VERS>
<VERS>Une longue nacelle aborda le navire.</VERS>
<VERS>Deux marins la guidaient sur les flots ténébreux: </VERS>
<VERS>Jalobert, LeBreton, deux amis généreux</VERS>
<VERS>Dont les jolis vaisseaux étaient mouillés en rade. </VERS>
<VERS>Ils venaient saluer leur noble camarade.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cartier, loin de se plaire à cacher son tourment, </VERS>
<VERS>Les accueillit tous deux avec empressement. </VERS>
<VERS>Il leur dit les secrets de son âme expansive. </VERS>
<VERS>Son accent convaincu, sa voix persuasive, </VERS>
<VERS>En les intéressant surent les émouvoir,</VERS>
<VERS>Et faire, dans leur coeur, entrer son doux espoir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<TITRE>
François ter
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans un rêve, François, le roi chevaleresque, </VERS>
<VERS>En ces jours caressait un dessein gigantesque .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après avoir vogué pendant plusieurs longs mois, </VERS>
<VERS>Bravé mille périls et la mort mille fois, </VERS>
<VERS>Colomb avait trouvé ces régions lointaines </VERS>
<VERS>Où les rois se taillaient de superbes domaines. </VERS>
<VERS>Or, justement jaloux de voir les autres rois </VERS>
<VERS>Se hâter de ranger ces pays sous leurs lois,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>François dit en son coeur:</VERS>
<VERS>« Quoi! je verrai des Princes </VERS>
<VERS>Entre eux se partager empires et provinces,</VERS>
<VERS>Sans s'occuper de moi, sans me garder ma part? </VERS>
<VERS>Pensent-ils que, craintif, je me tiens à l'écart? </VERS>
<VERS>Mon drapeau flottera sur de lointaines ondes </VERS>
<VERS>Et la foi par mes soins éclairera les mondes. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour qu'il était seul au fond de son palais, </VERS>
<VERS>Loin du bruit de la rue et de l'oeil des valets, </VERS>
<VERS>Il tomba tout à coup dans un sommeil étrange. </VERS>
<VERS>Il eut alors un songe. Il vit venir un ange. </VERS>
<VERS>Comme un globe de feu qui glisse dans les airs, </VERS>
<VERS>Cet ange voyageur rayonnait sur les mers, </VERS>
<VERS>Et les ondes sous lui courbaient leur cime fière. </VERS>
<VERS>Il restait sur ses pas un sillon de lumière, </VERS>
<VERS>Comme un lien de paix, un symbole d'amour </VERS>
<VERS>Qui devaient à la France attacher, de ce jour, </VERS>
<VERS>Ces peuples que servait un messager céleste. </VERS>
<VERS>L'Ange approchait rapide, et, d'un sublime geste, </VERS>
<VERS>Montrait au fond des mers un rivage lointain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Vois-tu, s'écriait-il, ô vaillant souverain! </VERS>
<VERS>Vois-tu cet autre monde enseveli dans l'ombre?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'Europe à son tour, comme un vaisseau qui sombre, </VERS>
<VERS>Aura vu s'entr'ouvrir, dans la suite des temps, </VERS>
<VERS>Le gouffre de l'oubli sous ses pas hésitants, </VERS>
<VERS>Ce monde, jeune encor, plein de sève et de vie, </VERS>
<VERS>Verra toute la terre à ses lois asservie.</VERS>
<VERS>Alors il fleurira comme les rejetons</VERS>
<VERS>Dont les tendres rameaux se couvrent de boutons, </VERS>
<VERS>Pendant que tout près d'eux un vieil arbre se fane. </VERS>
<VERS>Jusqu'ici cependant c'est dans un but profane </VERS>
<VERS>Que les grands de l'Europe ont envahi ces bords. </VERS>
<VERS>Leur immense avarice a cherché des trésors. </VERS>
<VERS>Mais toi, va du Seigneur publier la clémence; </VERS>
<VERS>Va porter en ces lieux la divine semence. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi parlait cet ange, et le son de sa voix </VERS>
<VERS>Vibrait comme le cor qui sonne sous les bois. </VERS>
<VERS>Il s'approcha du prince, et sa lèvre vermeille </VERS>
<VERS>Lui murmura tout bas d'autres mots à l'oreille. </VERS>
<VERS>François, de son sommeil aussitôt s'éveillant, </VERS>
<VERS>Vit se fondre dans l'air un fantôme brillant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil n'avait pas, de ses rayons d'opale, </VERS>
<VERS>Éclairé bien souvent la grande capitale,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque, devant le trône, un illustre marin </VERS>
<VERS>Vint tenir ce langage au jeune souverain:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « De ses feux bienfaisants l'astre du jour inonde, </VERS>
<VERS>Sans jamais se lasser, tous les peuples du monde; </VERS>
<VERS>Il parc l'orient des plus vives couleurs,</VERS>
<VERS>L'occident se réchauffe à ses douces ardeurs. </VERS>
<VERS>Ainsi de notre foi la céleste lumière</VERS>
<VERS>Devrait illuminer la terre tout entière.</VERS>
<VERS>Et j'ose croire, ô roi! que le désir de Dieu</VERS>
<VERS>Est qu'elle soit bientôt répandue en tout lieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Elle est, comme le jour, de l'orient sortie; </VERS>
<VERS>Sa course à l'occident ne s'est pas ralentie. </VERS>
<VERS>Mais cependant il est, au-delà de ces mers,</VERS>
<VERS>Des peuples que Satan tient encor dans ses fers, </VERS>
<VERS>Des lieux que l'ignorance étreint dans ses ténèbres, </VERS>
<VERS>Comme au milieu des nuits, dans ses serres funèbres, </VERS>
<VERS>Le hibou taciturne étreint un jeune oiseau. </VERS>
<VERS>Prince, ne faut-il pas qu'enfin de son flambeau </VERS>
<VERS>La foi daigne éclairer ces malheureux rivages? </VERS>
<VERS>Dieu ne refuse pas aux nations sauvages </VERS>
<VERS>Qui vivent, comme l'ours, au milieu de leurs bois, </VERS>
<VERS>Le rayon du soleil qui brille sur nos toits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne veut-il pas aussi, ce Dieu, dans sa clémence, </VERS>
<VERS>Que la lumière arrive à leur intelligence, </VERS>
<VERS>Et que leur coeur, rempli de respect et d'amour, </VERS>
<VERS>Sache adorer enfin et prier, chaque jour?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Sous l'étoile du ciel, et sans motif cupide </VERS>
<VERS>J'ai sillonné déjà, sur ma barque rapide,</VERS>
<VERS>Jusques à l'occident, l'océan étonné.</VERS>
<VERS>Ce voyage hardi, vous l'aviez ordonné.</VERS>
<VERS>Le succès fut heureux, mais la gloire incomplète, </VERS>
<VERS>Car nulle terre alors ne fut notre conquête, </VERS>
<VERS>Et la France à ces lieux, vous le savez, ô roi! </VERS>
<VERS>N'a pu donner encor ni son nom, ni sa foi. </VERS>
<VERS>Mais daignez à mes soins confier un navire, </VERS>
<VERS>J'irai, s'il plaît à Dieu, fonder un vaste empire </VERS>
<VERS>Où le nom de la France et le nom du Seigneur </VERS>
<VERS>Seront ensemble unis au fond de chaque coeur. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel était ce marin dont la voix inspirée </VERS>
<VERS>Retentissait ainsi sous la voûte dorée</VERS>
<VERS>De l'antique château des souverains français? </VERS>
<VERS>Ô Cartier, c'était toi! Fier d'un premier succès, </VERS>
<VERS>Tu te laissais bercer de la douce espérance </VERS>
<VERS>D'être agréable au ciel comme utile à la France. </VERS>
<VERS>Le roi surpris, ému, t'embrassa tendrement, </VERS>
<VERS>Et d'accomplir tes voeux fit alors le serment.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<TITRE>
Le départ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'alouette souvent, pour saluer l'aurore, </VERS>
<VERS>A redit sa chanson sur la rive sonore,</VERS>
<VERS>Et le soleil du soir sur la mer et le pré,</VERS>
<VERS>A souvent fait descendre un long sillon pourpré. </VERS>
<VERS>Le port de Saint-Malo luit comme une topaze; </VERS>
<VERS>Le rapide alcyon d'une aile agile rase</VERS>
<VERS>La surface immobile et brillante des flots. </VERS>
<VERS>Des bâtiments divers les joyeux matelots </VERS>
<VERS>Échangent des saluts que les échos répètent.</VERS>
<VERS>Les vaisseaux aux flancs noirs dans les eaux se reflètent, </VERS>
<VERS>Comme les noirs enfants du rivage africain, </VERS>
<VERS>Dans leurs flots rafraîchis par le vent du matin. </VERS>
<VERS>Sur les mâts élancés le pavillon retombe </VERS>
<VERS>Comme un pli de linceul sur les bords d'une tombe. </VERS>
<VERS>Le vent ne souffle pas. L'eau dort sur le galet. </VERS>
<VERS>Mais le soleil levant, comme un rouge boulet,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vient de monter soudain à l'horizon sans brume; </VERS>
<VERS>Et le vieux matelot que le repos consume </VERS>
<VERS>A senti dans son coeur se ranimer l'espoir : </VERS>
<VERS>Je voguerai, dit-il, avec le vent du soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais où vont ces vaisseaux avec leur vaillant monde? </VERS>
<VERS>Cent barques autour d'eux glissent, volent sur l'onde, </VERS>
<VERS>Comme autour d'une ruche un intrépide essaim. </VERS>
<VERS>Un profond grondement s'élève de leur sein. </VERS>
<VERS>Ils sont trois. Le premier sur les vagues d'opale, </VERS>
<VERS>Impatient, s'agite ainsi qu'une cavale.</VERS>
<VERS>Et c'est la Grande Hermine . un nom fier et nouveau. </VERS>
<VERS>À la cime du mat flotte le blanc drapeau. </VERS>
<VERS>Le valeureux Cartier commande ce navire. </VERS>
<VERS>Le second, qui, plus loin, lève son ancre et vire, </VERS>
<VERS>C'est la Petite Hermine. Auprès, l'Émerillon </VERS>
<VERS>Se drape avec orgueil dans son grand pavillon. </VERS>
<VERS>LeBreton, Jalobert, en sont les capitaines. </VERS>
<VERS>Ils escortent Cartier jusqu'aux plages lointaines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant un doux son fait résonner les airs, </VERS>
<VERS>Et va, dans le lointain expirer sur les mers;</VERS>
<VERS>C'est de l'airain sacré l'humble voix qui s'empresse </VERS>
<VERS>D'appeler, pour l'adieu, les marins à la messe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des vaisseaux pavoisés commandants, matelots, </VERS>
<VERS>Descendent tour à tour dans les nombreux canots. </VERS>
<VERS>Cartier vient le premier. Le bonheur l'illumine. </VERS>
<VERS>Sur son front élevé l'audace se dessine.</VERS>
<VERS>Sa joue est cave. Il prie; et rien en lui n'est vain. </VERS>
<VERS>Dans son regard profond luit un rayon divin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers l'église qui s'ouvre, à pas lents il s'avance, </VERS>
<VERS>Et tous les matelots le suivent en silence. </VERS>
<VERS>Le temple s'est paré de riches ornements, </VERS>
<VERS>Le prêtre porte alors ses plus beaux vêtements. </VERS>
<VERS>Un chant plus solennel monte du sanctuaire. </VERS>
<VERS>L'encens est plus suave, et la foi, plus sincère.</VERS>
<VERS>Aux colonnes du choeur flottent de grands drapeaux; </VERS>
<VERS>Et sur l'autel doré scintillent les flambeaux. </VERS>
<VERS>Pendant que le Pasteur offre le sacrifice, </VERS>
<VERS>Les marins à genoux, pour se rendre propice </VERS>
<VERS>Le Dieu dont l'univers aime et bénit la loi, </VERS>
<VERS>Ne cessent de prier avec ardeur et foi. </VERS>
<VERS>Et leurs fronts humblement s'inclinent jusqu'à terre, </VERS>
<VERS>Au moment solennel où le divin mystère </VERS>
<VERS>S'accomplit, à la voix du ministre de Dieu. </VERS>
<VERS>Un silence profond règne alors au saint lieu. </VERS>
<VERS>Le prêtre se recueille, et, dans sa foi sublime, </VERS>
<VERS>Élève vers le ciel la céleste Victime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adorez, ô marins, adorez à genoux,</VERS>
<VERS>Le Sauveur bien aimé qui descend parmi vous! </VERS>
<VERS>Il est de tout bienfait l'inépuisable source.</VERS>
<VERS>Les anges vous suivront dans votre longue course. </VERS>
<VERS>Habiles, vigoureux, sans craindre les dangers, </VERS>
<VERS>Allez, pieux marins, vers des bords étrangers!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La messe sainte est dite. Une foule environne </VERS>
<VERS>Les nombreux matelots, dont la face rayonne </VERS>
<VERS>Comme l'arbre argenté par le givre d'hiver. </VERS>
<VERS>Elle couvre bientôt la rive de la mer.</VERS>
<VERS>Pendant que les héros montent sur leurs navires, </VERS>
<VERS>On voit luire des pleurs à travers les sourires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant le vent souffle et soulève les flots, </VERS>
<VERS>Sur les trois bâtiments on voit les matelots</VERS>
<VERS>Lever l'ancre en chantant, puis, dérouler les voiles. </VERS>
<VERS>Comme dans l'or des cieux vogueraient trois étoiles, </VERS>
<VERS>Les orgueilleux vaisseaux se bercent un moment </VERS>
<VERS>Et tracent dans la mer un sillon écumant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voguez, braves marins, vers un lointain rivage! </VERS>
<VERS>Le monde redira votre étonnant courage, </VERS>
<VERS>Il bénira votre oeuvre. Et toi, noble Cartier, </VERS>
<VERS>Tu révèles ton nom à l'univers entier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voguez, braves marins! Que le ciel vous conduise! </VERS>
<VERS>À vos yeux inquiets que son étoile luise,</VERS>
<VERS>Pour éclairer les eaux et signaler l'écueil!</VERS>
<VERS>Et que l'onde pour vous ne soit pas un cercueil!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<TITRE>
L'ange déchu
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Écumantes, tantôt, de toute part les vagues</VERS>
<VERS>Semblent jusques au ciel porter leurs plaintes vagues; </VERS>
<VERS>Elles semblent, tantôt, roulant vers le couchant, </VERS>
<VERS>Des troupeaux effrayés qui bondissent au champ.</VERS>
<VERS>Tel qu'au-dessus des mers, ouvrant leurs blanches ailes, </VERS>
<VERS>On voit se balancer, camarades fidèles,</VERS>
<VERS>Trois cygnes gracieux; ainsi les trois vaisseaux, </VERS>
<VERS>Déjà bien loin du port, se bercent sur les eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'onde amère à leur proue étincelle et bouillonne, </VERS>
<VERS>Comme au mors d'un coursier que le fouet aiguillonne,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Brille un flocon d'écume. Attentifs et muets, </VERS>
<VERS>Le coeur livré peut-être à de tardifs regrets,</VERS>
<VERS>Les matelots, debout, sont tournés vers la grève </VERS>
<VERS>Qui s'efface, là-bas, comme s'efface un rêve.</VERS>
<VERS>Les coteaux à leurs yeux abaissent leurs sommets, </VERS>
<VERS>Les élégants clochers éteignent leurs reflets, </VERS>
<VERS>Et les prés verdissants, leur charmante nuance. </VERS>
<VERS>Déjà, dans le lointain sombre toute la France. </VERS>
<VERS>Elle n'est plus hélas! qu'un flexible cordon, </VERS>
<VERS>Qui ceinture des flots perdus à l'horizon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi nous voyons fuir, avec trop de vitesse, </VERS>
<VERS>Les rivages en fleurs de l'heureuse jeunesse.</VERS>
<VERS>Nous voguons, nous aussi, vers des bords inconnus. </VERS>
<VERS>Heureux ceux que l'espoir a toujours soutenus! </VERS>
<VERS>Nos regards sont tournés vers cet âge tranquille, </VERS>
<VERS>Où nos légères nefs trouvaient un sûr asile </VERS>
<VERS>Contre le souffle amer d'un monde mensonger. </VERS>
<VERS>Mais un voile de brume, un nuage léger, </VERS>
<VERS>Enveloppent déjà, de leurs replis de soie, </VERS>
<VERS>Cet âge d'innocence et d'amour et de joie. </VERS>
<VERS>Il disparaît bien vite. Et nos regards en pleurs </VERS>
<VERS>S'épuisent à chercher ses suaves couleurs. </VERS>
<VERS>Lui-même aussi n'est plus qu'une ligne étrécie </VERS>
<VERS>Qui brille à l'horizon de notre pauvre vie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant, fendant l'air d'un vol sinistre et prompt, </VERS>
<VERS>Un archange déchu, qui portait sur son front </VERS>
<VERS>Le stigmate honteux qu'y mit le premier crime, </VERS>
<VERS>Se hâtait d'arriver à l'éternel abîme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Loin des mondes brillants pour lesquels le jour luit, </VERS>
<VERS>Dépouillé de tout charme, et perdu dans la nuit, </VERS>
<VERS>Se trouve un vaste lieu dont l'aspect épouvante </VERS>
<VERS>Et que ne décrirait nulle langue vivante;</VERS>
<VERS>C'est là que le Seigneur exile, pour jamais</VERS>
<VERS>L'ange altier qui du ciel osa troubler la paix. </VERS>
<VERS>Avec lui sont tombés ces Esprits pleins d'audace </VERS>
<VERS>Qui, dans leur fol orgueil, n'ont point demandé grâce </VERS>
<VERS>Au Maître tout-puissant qu'ils avaient offensé. </VERS>
<VERS>Ils maudissent enfin leur projet insensé;</VERS>
<VERS>Mais leur regret est faux et leur souffrance est vaine, </VERS>
<VERS>Car leurs coeurs à jamais se nourrissent de haine. </VERS>
<VERS>Les images du ciel les suivent en tout lieu,</VERS>
<VERS>En tout lieu les atteint la justice de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux enfers arrivé, l'ange maudit s'arrête.</VERS>
<VERS>Avec un rire amer il relève la tête,</VERS>
<VERS>Et jette aux cieux lointains un blasphème impuissant. </VERS>
<VERS>Alors la porte s'ouvre. Il entre en frémissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la géhenne rit. Sous la voûte enfumée </VERS>
<VERS>Se calme tout à coup la plainte accoutumée </VERS>
<VERS>Il s'approche du trône où s'assied Lucifer:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Noble rival du Dieu qui creusa cet enfer, </VERS>
<VERS>Satan, je viens, dit-il, de parcourir le monde. </VERS>
<VERS>Ah! le Maître du ciel de ses bienfaits l'inonde, </VERS>
<VERS>Comme pour se moquer de nos tristes malheurs, </VERS>
<VERS>Et nous faire sentir de nouvelles douleurs! </VERS>
<VERS>Bien des hommes de foi prônent encor la gloire </VERS>
<VERS>De ce maître orgueilleux qui gagna la victoire, </VERS>
<VERS>Mais la plupart, Satan, l'outragent avec nous, </VERS>
<VERS>Et devant lui jamais ne tombent à genoux, </VERS>
<VERS>Espérons-le, bientôt leur noire ingratitude </VERS>
<VERS>Éteindra son amour, puis sa sollicitude, </VERS>
<VERS>Et ces êtres nouveaux au bonheur destinés </VERS>
<VERS>Seront, dans notre enfer, avec nous confinés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ô la lutte superbe! ô la belle vengeance!</VERS>
<VERS>Qu'il sache, l'Ennemi, quelle est notre puissance! </VERS>
<VERS>Nous sommes rois chez nous comme lui dans son ciel. </VERS>
<VERS>La terre près du sien élève notre autel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Combattons cependant. Ne cessons pas la guerre. </VERS>
<VERS>Les amis de son nom ne se reposent guère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici qu'ils vont déjà, pareils à des géants, </VERS>
<VERS>Sur de hardis vaisseaux franchir les océans, </VERS>
<VERS>Pour annoncer sa gloire aux peuplades sauvages, </VERS>
<VERS>Qui nous rendent encor des fidèles hommages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«N'ai je pas vu moi-même, ô puissant Lucifer! </VERS>
<VERS>Trois navires voguer au milieu de la mer? </VERS>
<VERS>Ils vont au Canada renverser notre culte, </VERS>
<VERS>Et faire à ta puissance une sanglante insulte. </VERS>
<VERS>Peut-être portent-ils des prêtres du vrai Dieu . </VERS>
<VERS>Ces hommes dévoués nous troublent en tout lieu; </VERS>
<VERS>En ruse ton esprit sera toujours fertile,</VERS>
<VERS>Et nous rendrons bientôt leur projet inutile. </VERS>
<VERS>C'est à toi d'ordonner, c'est à nous d'obéir,</VERS>
<VERS>Et Dieu saura combien nous voulons le haïr! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après ces derniers mots, le fidèle ministre </VERS>
<VERS>Leva sur Lucifer un oeil fier, mais sinistre. </VERS>
<VERS>Lucifer un instant semble se recueillir.</VERS>
<VERS>Dès qu'il parle on peut voir tout l'enfer tressaillir:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Je blasphème, dit-il, et ma bouche est maudite. </VERS>
<VERS>Mais, c'est en vain toujours, que Dieu, là-haut, médite </VERS>
<VERS>D'enchaîner mon pouvoir. Je veux sortir d'ici. </VERS>
<VERS>Comme lui je suis roi: j'ai mes sujets aussi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon joug semble léger, mes promesses sont belles. </VERS>
<VERS>Je puis rendre à ses lois tous les peuples rebelles, </VERS>
<VERS>Si vous me secondez de vos nobles efforts, </VERS>
<VERS>Les faibles d'aujourd'hui demain seront les forts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Oui, s'il nous a vaincus, il faut qu'il s'en repente. </VERS>
<VERS>Son ciel est escarpé; mais une douce pente</VERS>
<VERS>Vers mon sombre royaume entraîne les mortels. </VERS>
<VERS>Ranimons le combat; renversons les autels! </VERS>
<VERS>Que les bons serviteurs que son amour protège </VERS>
<VERS>Trouvent, sur leur chemin, à chaque pas un piège! </VERS>
<VERS>Ah! ne laissons jamais le flambeau de la foi </VERS>
<VERS>S'allumer dans les lieux qui vivent sous ma loi! </VERS>
<VERS>Et frappons sans merci les hommes téméraires </VERS>
<VERS>Qui veulent éclairer nos ténébreuses terres!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ministre diligent, tu dis que sur les eaux, </VERS>
<VERS>Cherchant le Canada, trois rapides vaisseaux </VERS>
<VERS>S'avancent secondés par un vent favorable? </VERS>
<VERS>Je saurai prévenir ce complot formidable. </VERS>
<VERS>Au fond de l'océan, dans son lit de limon, </VERS>
<VERS>Repose, tu le sais, un habile démon:</VERS>
<VERS>C'est l'Esprit de la mer. Il règne sur les ondes. </VERS>
<VERS>Un souffle les apaise ou les rend furibondes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va, dis-lui, sans retard, qu'il déchaîne le vent, </VERS>
<VERS>Et que nul matelot ne revienne vivant. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi Satan parla. Son ministre docile, </VERS>
<VERS>Aussi pervers que lui sans être moins habile, </VERS>
<VERS>Tout brûlant du désir de propager le mal, </VERS>
<VERS>Se hâta de quitter le séjour infernal.</VERS>
<VERS>Comme un trait enflammé dans une nuit obscure, </VERS>
<VERS>Il traversa les champs vides, froids, sans murmure, </VERS>
<VERS>Qui s'étendent autour des gouffres éternels. </VERS>
<VERS>Il entendit de loin les hymnes solennels </VERS>
<VERS>Que la terre chantait à son céleste Maître. </VERS>
<VERS>Peut-être un noir courroux, un souvenir, peut-être, </VERS>
<VERS>Fit monter une larme en l'éclat de ses yeux, </VERS>
<VERS>Comme monte un nuage en l'azur de nos cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il avait retrouvé son audace première, </VERS>
<VERS>Alors qu'il aperçut dans un flot de lumière, </VERS>
<VERS>La terre qu'il cherchait, et que le Créateur </VERS>
<VERS>Se plût à décorer avec grâce et splendeur, </VERS>
<VERS>Comme le front serein de l'épouse nouvelle. </VERS>
<VERS>Tel un sinistre oiseau se berce sur son aile, </VERS>
<VERS>Il se berça longtemps sur les vagues des airs.</VERS>
<VERS>Il vit les trois vaisseaux qui sillonnaient les mers. </VERS>
<VERS>Alors il s'élança vers les grottes profondes </VERS>
<VERS>Que l'Esprit redoutable habite sous les ondes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le flanc limoneux d'un verdâtre rocher, </VERS>
<VERS>Où le reptile impur se plaît à se cacher,</VERS>
<VERS>Le perfide démon a choisi sa demeure.</VERS>
<VERS>C'est là que, soucieux, il se trouve à toute heure, </VERS>
<VERS>Tramant contre le ciel, pour tromper son ennui, </VERS>
<VERS>Des projets que souvent Dieu tourne contre lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le paresseux polype et l'impure limace</VERS>
<VERS>Agitent à ses pieds leur glutineuse masse.</VERS>
<VERS>Il tient, au lieu de sceptre, un roseau dans sa main, </VERS>
<VERS>Sa barbe, touffe glauque, est flottante à son sein, </VERS>
<VERS>Et sur son cou nerveux sa longue chevelure </VERS>
<VERS>Semble d'un tronc vieilli la mousseuse ramure. </VERS>
<VERS>Quand il voit arriver l'envoyé des enfers,</VERS>
<VERS>Il sourit en secret d'un sourire pervers:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	« Que demande, dit-il, à ma faible puissance, </VERS>
<VERS>Le glorieux Esprit dont la seule présence </VERS>
<VERS>Faisait trembler, jadis, l'orgueilleux Roi du ciel? </VERS>
<VERS>Que demande, dis-moi, notre Prince immortel? »</VERS>
<VERS>-	Ton secours, roi des mers, dans une grande lutte . </VERS>
<VERS>« Aux menaces des cieux il est toujours en butte. </VERS>
<VERS>Voilà que maintenant un lâche adorateur </VERS>
<VERS>De ce tyran jaloux, de ce persécuteur</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui nous précipita pour un prétendu crime, </VERS>
<VERS>Dépouillés de tout bien, dans l'éternel abîme, </VERS>
<VERS>Impunément conduit sur tes dormantes eaux,</VERS>
<VERS>Vers les bords canadiens trois orgueilleux vaisseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Il va proclamer Dieu sur ces terres barbares, </VERS>
<VERS>Et porter la lumière aux peuplades ignares. </VERS>
<VERS>Laisse souffler les vents et soulève les flots. </VERS>
<VERS>Qu'il périsse, le traître, avec ses matelots!</VERS>
<VERS>Et que le Dieu qu'il sert, s'il s'en pense capable, </VERS>
<VERS>Vienne alors l'arracher à ta haine implacable! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il dit, et, sans retard, remontant sur la mer, </VERS>
<VERS>Il vole en souriant aux portes de l'enfer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
VII
</AUTRE>
<TITRE>
La tempête
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une brise légère enfle à peine les voiles.</VERS>
<VERS>Des nuages d'argent, comme de blanches toiles, </VERS>
<VERS>Pendent à l'horizon dans la pourpre des cieux; </VERS>
<VERS>Le baiser matinal du soleil radieux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donne des rayons d'or aux vagues balancées </VERS>
<VERS>De même, le front pur des jeunes fiancées, </VERS>
<VERS>Sous le premier baiser de l'amoureux époux, </VERS>
<VERS>S'illumine soudain du reflet le plus doux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des oiseaux fatigués de leurs courses lointaines, </VERS>
<VERS>Viennent se reposer dans les hautes antennes, </VERS>
<VERS>Pendant que les dauphins, hardis ou familiers, </VERS>
<VERS>En rangs harmonieux escortent les voiliers, </VERS>
<VERS>Et font luire au soleil, sur les ondes limpides, </VERS>
<VERS>Les écailles d'argent de leurs robes humides.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelques-uns des marins se livrent au repos. </VERS>
<VERS>D'autres se sont groupés, et par de gais propos </VERS>
<VERS>S'efforcent d'éloigner l'ennui qui les obsède. </VERS>
<VERS>Mais tous ils savent bien qu'une mère intercède </VERS>
<VERS>À chaque instant, pour eux, auprès du Paradis. </VERS>
<VERS>Et soudain prend son vol un refrain du pays.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, en esprit, d'avance, ils s'efforcent de peindre </VERS>
<VERS>Les rivages nouveaux qu'ils espèrent atteindre. </VERS>
<VERS>L'intrépide Cartier, debout sur le gaillard,</VERS>
<VERS>Fixe sur l'occident son anxieux regard,</VERS>
<VERS>Appelant l'heure heureuse où la terre promise </VERS>
<VERS>Tout à coup surgira dans l'immensité grise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La brise cependant ne ride plus les mers;</VERS>
<VERS>La flottille s'arrête au sein des flots amers.</VERS>
<VERS>Comme un feuillage lourd sur un tronc qui se penche, </VERS>
<VERS>Le long de chaque mât tombe la voile blanche. </VERS>
<VERS>Et ce calme imprévu, des matelots surpris,</VERS>
<VERS>Agite tout à coup les tranquilles esprits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un silence effrayant règne dans l'atmosphère. </VERS>
<VERS>Une flamme subtile, ondoyante, légère,</VERS>
<VERS>Court le long du cordage, et, dans son vif essor, </VERS>
<VERS>Le couvre tout entier de ses aigrettes d'or.</VERS>
<VERS>Sur le flanc du vaisseau reste un sillon d'écume. </VERS>
<VERS>On voit à l'horizon un long rideau de brume </VERS>
<VERS>Où, cachant à demi son orbe étincelant, </VERS>
<VERS>Le soleil radieux luit comme un oeil sanglant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais au couchant bientôt un nuage se forme. </VERS>
<VERS>Il paraît s'avancer comme un géant énorme, </VERS>
<VERS>Dont les larges talons glissent sur le flot clair, </VERS>
<VERS>Et le front arrogant va se perdre dans l'air. </VERS>
<VERS>À l'aspect imprévu du sinistre présage,</VERS>
<VERS>Les prudents matelots vont, d'un calme visage, </VERS>
<VERS>Aux vergues attacher les voiles avec soin.</VERS>
<VERS>Un bruit lugubre et sourd se fait entendre au loin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'oiseau des ouragans sur les ondes folâtre. </VERS>
<VERS>Le vent siffle soudain. Sur l'océan verdâtre </VERS>
<VERS>Il passe, dirait-on, un frisson de fureur.</VERS>
<VERS>Le soleil s'est caché; la nuit, pleine d'horreur, </VERS>
<VERS>Dans les replis des flots bercent de lourdes ombres. </VERS>
<VERS>Debout au pied des mâts, les marins, tristes, sombres, </VERS>
<VERS>Sentent un vague effroi s'emparer de leur coeur, </VERS>
<VERS>Et demandent au ciel d'éloigner le malheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cartier s'approche d'eux. Son regard est tranquille. </VERS>
<VERS>Il ne s'agite point d'une crainte inutile.</VERS>
<VERS>Son esprit reste calme en face du danger;</VERS>
<VERS>Le Seigneur, qu'il bénit, saura le protéger.</VERS>
<VERS>Il parle aux matelots, et sa voix les engage</VERS>
<VERS>À demander à Dieu la force et le courage.</VERS>
<VERS>Sa parole à leur coeur rend la sérénité,</VERS>
<VERS>Et chacun prend son poste avec tranquillité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voilà qu'un éclair a déchiré la nue,</VERS>
<VERS>Et de tous les agrès monte une plainte aiguë.</VERS>
<VERS>Par un vent furieux les navires fouettés,</VERS>
<VERS>Inclinent leurs flancs noirs sur les flots irrités.</VERS>
<VERS>La mer comme un volcan semble lancer des flammes; </VERS>
<VERS>Les bateaux sont portés à la cime des lames,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour retomber encor dans le gouffre béant. </VERS>
<VERS>On dirait que tout sombre et s'abîme au néant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De plus en plus aux cieux les ombres s'épaississent, </VERS>
<VERS>Sous les efforts du vent les mâts craquent, gémissent; </VERS>
<VERS>Les ponts sont balayés par des flots écumants. </VERS>
<VERS>Et le tonnerre unit ses longs mugissements</VERS>
<VERS>Aux sanglots de la bise, aux grondements des vagues; </VERS>
<VERS>Et les éclairs blafards jettent des lueurs vagues </VERS>
<VERS>Dans le chaos des cieux et des mers confondus. </VERS>
<VERS>Et les vaillants bateaux, dans les ombres perdus, </VERS>
<VERS>Voguent séparément au gré de la tempête. </VERS>
<VERS>Devant l'arrêt du ciel Cartier courbe la tête. </VERS>
<VERS>Il espère toujours. Et chrétien et marin, </VERS>
<VERS>Au milieu de l'orage il demeure serein.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit qui sur la mer vient d'étendre son aile,</VERS>
<VERS>À cet affreux tableau donne une horreur nouvelle. </VERS>
<VERS>Le pilote, au hasard, guide son bâtiment</VERS>
<VERS>Que paraît engloutir le terrible élément.</VERS>
<VERS>Il ne saurait rien voir qu'aux éclats de la foudre. </VERS>
<VERS>Tout va, lui semble-t-il, être réduit en poudre . </VERS>
<VERS>Mais le vaisseau revient sur le flot agité,</VERS>
<VERS>Comme un noble escadron qui, cent fois culbuté,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se relève aussi fort, et remonte sans cesse </VERS>
<VERS>À l'assaut périlleux de quelque forteresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant toute une nuit, et pendant tout un jour, </VERS>
<VERS>Nul astre du beau temps n'annonce le retour.</VERS>
<VERS>La mort plane partout. Dans leurs hideuses franges </VERS>
<VERS>Les flots semblent rouler, avec des bruits étranges, </VERS>
<VERS>Tantôt un cri moqueur, tantôt un rire amer . </VERS>
<VERS>C'est le ricanement du démon de la mer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
VIII 
</AUTRE>
<TITRE>
Terre
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Salut, brillant soleil! Salut, douce lumière! </VERS>
<VERS>Tu viens chasser la nuit de ma triste paupière, </VERS>
<VERS>Au ciel rendre l'azur et la sérénité,</VERS>
<VERS>Au perfide océan, la sauvage beauté.</VERS>
<VERS>Devant toi l'aquilon a vu tomber sa rage; </VERS>
<VERS>Devant toi s'est enfui le vagabond nuage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu traces sur la mer de lumineux sillons. </VERS>
<VERS>L'oiseau sèche son aile à tes brûlants rayons. </VERS>
<VERS>Salut, astre béni! Mais où sont les carènes </VERS>
<VERS>Que le vent emporta loin des plages sereines, </VERS>
<VERS>Pendant que dépouillé de ton éclat si doux,</VERS>
<VERS>Tu te cachais d'effroi loin du ciel en courroux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un oiseau blessé par la flèche stridente </VERS>
<VERS>S'efforce de s'enfuir, et, d'une aile pendante, </VERS>
<VERS>Rase les prés en fleur et les champs de gazon, </VERS>
<VERS>Un navire dérive au bord de l'horizon.</VERS>
<VERS>Des cordages rompus, des voiles déchirées </VERS>
<VERS>Voltigent au-dessus des vagues azurées,</VERS>
<VERS>Comme les blancs flocons que les jeunes agneaux </VERS>
<VERS>Accrochent, en passant, aux noeuds des arbrisseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant les marins pleins d'un nouveau courage, </VERS>
<VERS>Réparent le désordre apporté par l'orage,</VERS>
<VERS>Et la gaîté renaît. Le vaisseau diligent,</VERS>
<VERS>S'ouvre un large sillon sur la vague d'argent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel veille sur toi. Vogue, joli navire; </VERS>
<VERS>Vainement la géhenne a rallumé son ire. </VERS>
<VERS>Le démon de la mer, honteux et confondu, </VERS>
<VERS>Dans son antre de boue est déjà descendu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Seigneur a parlé. Dans les gouffres funèbres </VERS>
<VERS>Se sont précipités les esprits des ténèbres.</VERS>
<VERS>Et Satan sur son front garde un nouveau soufflet. </VERS>
<VERS>Dieu marque ton chemin d'un merveilleux reflet. </VERS>
<VERS>Vogue, ô vaillant navire, avec ta noble troupe! </VERS>
<VERS>Un pilote divin s'est assis à ta poupe.</VERS>
<VERS>Pour veiller sur ton sort l'Ange du Canada, </VERS>
<VERS>Dans l'orage et la nuit bien souvent te guida!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pendant de longs jours vogue la Grande Hermine. </VERS>
<VERS>On sillonne, tantôt, une mer qu'illumine </VERS>
<VERS>Le reflet chatoyant d'un paisible matin, </VERS>
<VERS>Que tantôt assombrit dans un morne lointain, </VERS>
<VERS>Le roulement des flots vers la plage inconnue. </VERS>
<VERS>À genoux sur le pont, les marins, tête nue, </VERS>
<VERS>Viennent avec respect prier matin et soir, </VERS>
<VERS>Et demander à Dieu le courage et l'espoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Deux vaisseaux, ô douleur! sont perdus sur les ondes. </VERS>
<VERS>Sont-ils ensevelis dans les vagues profondes? </VERS>
<VERS>Ou sans voiles, sans mâts, sous un ciel inconnu, </VERS>
<VERS>Est-ce en vain que pour eux le calme est revenu? </VERS>
<VERS>L'Ange du Canada, comme un débile athlète, </VERS>
<VERS>S'est-il donc contenté d'une gloire incomplète?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au démon de la mer, alors victorieux, </VERS>
<VERS>A-t-il abandonné ce butin précieux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et souvent maintenant, au pied du mât de hune, </VERS>
<VERS>Cartier pleure en secret sur l'amère infortune </VERS>
<VERS>De bien des compagnons de ses nobles travaux. </VERS>
<VERS>Ils devaient avec lui fouler ces bords nouveaux </VERS>
<VERS>Que le ciel étonné promit à son audace. </VERS>
<VERS>Vainement de la mer parcourant la surface, </VERS>
<VERS>Son humide regard cherche quelque point noir </VERS>
<VERS>Qui pourrait un instant tromper son désespoir; </VERS>
<VERS>La mer de toute part est limpide et déserte. </VERS>
<VERS>Au-dessus de ses flots nulle aile n'est ouverte. </VERS>
<VERS>Les matelots aussi, devant ce grand malheur, </VERS>
<VERS>Se sentent tour à tour vaincus par la douleur.</VERS>
<VERS>Leurs propos sont émus et leurs chansons dolentes, </VERS>
<VERS>Dans l'air calme du soir ouvrent des ailes lentes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un front de vieillard sous le poids lourd des ans, </VERS>
<VERS>Le flot se ride et tremble à l'haleine des vents, </VERS>
<VERS>Le soleil est entré dans sa couche pudique. </VERS>
<VERS>De nouveau, sur la mer, la nuit mélancolique </VERS>
<VERS>Avec son noir manteau se promène sans bruit, </VERS>
<VERS>Et sur son front d'ébène une étoile d'or luit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le navire vogue. Et sa pesante voile</VERS>
<VERS>Au bercement des flots tremble comme l'étoile. </VERS>
<VERS>Endormis sur le pont, jeunes et vieux marins </VERS>
<VERS>Ont enfin tour à tour oublié leurs chagrins.</VERS>
<VERS>Mais Cartier veille. Il prie. Une douce espérance </VERS>
<VERS>Ranime son courage et calme sa souffrance. </VERS>
<VERS>Il lui semble que l'onde, en ses replis profonds, </VERS>
<VERS>Berce de verts rameaux et de flexibles joncs; </VERS>
<VERS>Et qu'il flotte dans l'air un arôme sauvage,</VERS>
<VERS>Comme celui qu'exhale un jeune et chaud feuillage; </VERS>
<VERS>Et, sur l'aile des nuits, son coeur reconnaissant </VERS>
<VERS>S'élève avec amour vers le Dieu tout-puissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit s'est envolée et le vent souffle encore. </VERS>
<VERS>Au fond de l'Orient la matineuse aurore </VERS>
<VERS>Lève son front orné d'un éclat chaste et doux. </VERS>
<VERS>Le soleil qui la suit comme un fidèle époux, </VERS>
<VERS>D'une poussière d'or, de mille traits de flamme </VERS>
<VERS>Émaille et fait briller la vagabonde lame. </VERS>
<VERS>Poussant d'étranges cris, de sauvages oiseaux </VERS>
<VERS>Rasent, dans le lointain, la surface des eaux, </VERS>
<VERS>Ou planent dans les airs, au-dessus du navire. </VERS>
<VERS>L'espoir grandit encore; et l'on entend le rire </VERS>
<VERS>Des marins réunis sur le gaillard d'avant. </VERS>
<VERS>Le mousse, dans le mât remonte plus souvent,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Espérant chaque fois que de l'onde azurée </VERS>
<VERS>Son oeil verrait surgir la terre désirée.</VERS>
<VERS>Le vent fraîchit toujours, et le fier bâtiment </VERS>
<VERS>Vers le monde nouveau s'en va rapidement. </VERS>
<VERS>Et Cartier, tout ému, l'oeil rempli de lumière, </VERS>
<VERS>Regarde l'eau qui vole ainsi qu'une poussière. </VERS>
<VERS>Il aime son vaisseau comme un vieil écuyer </VERS>
<VERS>Aime, quand il hennit, son vigoureux coursier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel est ce long coteau qui s'élève des vagues? </VERS>
<VERS>Il est vêtu d'azur et ses formes sont vagues </VERS>
<VERS>Comme un rêve d'amour dans un coeur innocent. </VERS>
<VERS>Il s'avance! Il s'avance! Il va s'élargissant. </VERS>
<VERS>Est-ce un monde réel? N'est-ce pas un mirage</VERS>
<VERS>Qui brille comme un songe aux yeux de l'équipage? </VERS>
<VERS>Soudain une clameur s'élève jusqu'aux cieux: </VERS>
<VERS>« Terre! Terre! » ont crié les matelots joyeux! </VERS>
<VERS>Et le vaste océan a redit : Terre! Terre!</VERS>
<VERS>Et, Cartier tout en pleurs, courbant son front austère, </VERS>
<VERS>Adore dans l'amour le Dieu de sainteté</VERS>
<VERS>Qui pour lui fait si haut éclater sa bonté.</VERS>
<VERS>Et les vaillants marins, transportés d'allégresse, </VERS>
<VERS>Ne se souviennent plus des longs jours de tristesse. </VERS>
<VERS>Il monte de partout des chants et des clameurs, </VERS>
<VERS>Les flots ne bercent plus que de sourdes rumeurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
IX
</AUTRE>
<TITRE>
Une île
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Athlète valeureux qui remporte la palme,</VERS>
<VERS>Le navire s'arrête au fond d'une anse calme, </VERS>
<VERS>Que le rivage ceint, comme un bras arrondi </VERS>
<VERS>Ceint l'urne de cristal. Du chêne reverdi</VERS>
<VERS>Se reflète dans l'ombre une tremblante image. </VERS>
<VERS>Mille petits oiseaux, au chatoyant plumage, </VERS>
<VERS>Ornent comme des fleurs les feuillages touffus. </VERS>
<VERS>Et, du fond des forêts, cris, chants et bruits confus </VERS>
<VERS>S'élèvent, tout à coup, pour saluer les hôtes </VERS>
<VERS>Que le ciel a conduits sur ces lointaines côtes. </VERS>
<VERS>Les marins, agités d'indicibles transports, </VERS>
<VERS>Descendent cependant sur ces sauvages bords. </VERS>
<VERS>Tourmentés par la crainte et par l'inquiétude, </VERS>
<VERS>Leur coeur s'ouvre à la joie, en cette solitude </VERS>
<VERS>Où l'orgueilleuse mer humblement vient mourir. </VERS>
<VERS>Sur l'herbe et la feuillée ils aiment à courir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils dorment à l'abri des arbres séculaires.</VERS>
<VERS>Pour réveiller l'écho de ces lieux solitaires,</VERS>
<VERS>Ils ouvrent, en chantant, des sentiers épineux.</VERS>
<VERS>Ils demandent leur baume aux arbres résineux;</VERS>
<VERS>Escaladent les rocs; montent dans les feuillages,</VERS>
<VERS>Comme ils montent, sur l'eau, dans les tremblants cordages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi jusques au soir, d'un pied sûr et léger, </VERS>
<VERS>Ils parcourent gaîment le rivage étranger;</VERS>
<VERS>Mais quand l'oiseau des nuits s'enfuit de sa cellule, </VERS>
<VERS>Quand aux cimes des pins tremble le crépuscule, </VERS>
<VERS>À la voix de Cartier, sur le pont du vaisseau, </VERS>
<VERS>Avec empressement ils montent de nouveau; </VERS>
<VERS>Puis ensemble à genoux, ils élèvent leur âme </VERS>
<VERS>Vers Celui qu'en tout lieu la nature proclame. </VERS>
<VERS>Et cette mer tranquille, et ces immenses bois, </VERS>
<VERS>Entendent louer Dieu pour la première fois. </VERS>
<VERS>Pour leurs frères aimés que les vents dispersèrent, </VERS>
<VERS>Avec ferveur et foi les matelots prièrent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Deux hommes, par leur geste, et sur leurs fronts cuivrés, </VERS>
<VERS>Laissent voir le bonheur dont ils sont enivrés.</VERS>
<VERS>À l'aspect imprévu de la rive déserte,</VERS>
<VERS>Leur âme, endolorie et devenue inerte,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A retrouvé l'espoir et repris sa gaîté.</VERS>
<VERS>À leurs esprits ardents sourit la liberté.</VERS>
<VERS>Ils semblent des oiseaux dont la prison s'entr'ouvre . </VERS>
<VERS>Ils prendront leur essor vers le bois qui recouvre </VERS>
<VERS>Les os de leurs aïeux, depuis les premiers jours, </VERS>
<VERS>Vers le wigwam d'écorce et leurs tendres amours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le lendemain matin, au lever de l'aurore, </VERS>
<VERS>Quand la grive chanta sa cantate sonore, </VERS>
<VERS>Quand la fleur entr'ouvrit son calice odorant, </VERS>
<VERS>Et que l'onde effleura le sable en murmurant, </VERS>
<VERS>Amenant avec eux les deux captifs sauvages, </VERS>
<VERS>Cartier et ses marins revinrent aux rivages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils marchèrent longtemps, tantôt au bord des eaux, </VERS>
<VERS>Tantôt sur les rocs nus ou sur les verts coteaux, </VERS>
<VERS>Cherchant où s'étendait cette terre fertile. </VERS>
<VERS>Ils purent voir enfin qu'elle n'était qu'une île </VERS>
<VERS>Que la mer étreignait dans ses bras palpitants, </VERS>
<VERS>Une île au sol fécond, pourtant sans habitants. </VERS>
<VERS>Mais au nord, au midi, au sein des mers sereines, </VERS>
<VERS>Ils virent s'élever d'autres terres lointaines. </VERS>
<VERS>Et pendant qu'ils marchaient dans les épais taillis, </VERS>
<VERS>Les oiseaux effrayés s'élançant de leurs nids,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Faisaient vibrer les bois de leurs notes stridentes. </VERS>
<VERS>Et les deux Indiens, dans leurs âmes ardentes, </VERS>
<VERS>Éprouvaient le besoin de s'envoler comme eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Domagaya pourtant, sous les grands bois ombreux, </VERS>
<VERS>Poursuit, armé d'un arc qu'il fit d'un jeune frêne, </VERS>
<VERS>Un oiseau gigantesque au plumage d'ébène. </VERS>
<VERS>Il est bien loin déjà. Ses compagnons, surpris, </VERS>
<VERS>Jettent pour l'appeler, tour à tour de vains cris.</VERS>
<VERS>Il court comme un chevreuil sur le tapis de mousse, </VERS>
<VERS>La liberté jamais ne lui parut si douce.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au sommet élevé d'un odorant sapin, </VERS>
<VERS>Fatigué d'un long vol, l'oiseau s'arrête enfin, </VERS>
<VERS>Croyant avoir vaincu le chasseur insensible. </VERS>
<VERS>Domagaya, joyeux, bande son arc flexible </VERS>
<VERS>Et s'apprête à percer l'oiseau peu vigilant, </VERS>
<VERS>Mais il a tardé trop. Une flèche, en sifflant, </VERS>
<VERS>De l'arbre balsamique atteint la haute cime, </VERS>
<VERS>Et d'un autre chasseur l'oiseau tombe victime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Étonné, l'Indien ne sait plus que penser.</VERS>
<VERS>La surprise ou la peur l'empêchent d'avancer. </VERS>
<VERS>Est-ce un enfant des bois qui vient à sa rencontre? </VERS>
<VERS>Est-ce un bon Manitou qui devant lui se montre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour le sauver enfin des entraves des Blancs?</VERS>
<VERS>Des pas froissent le sol sous les rameaux tremblants; </VERS>
<VERS>Un feuillage s'écarte, une branche est levée, </VERS>
<VERS>Et soudain apparaît une forme rêvée.</VERS>
<VERS>Un doute amer alors retient Domagaya.</VERS>
<VERS>C'est bien, lui semble-t-il, la jeune Naïa .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que de stupeur il reste sans parole, </VERS>
<VERS>Jusqu'au pied du sapin la chasseresse vole, </VERS>
<VERS>Et ramasse l'oiseau que sa flèche a percé. </VERS>
<VERS>Elle aperçoit alors, contre un arbre adossé, </VERS>
<VERS>L'homme que pour époux a choisi sa tendresse: </VERS>
<VERS>Elle lui tend les bras, jette un cri, puis s'affaisse. </VERS>
<VERS>Domagaya près d'elle à genoux s'est jeté. </VERS>
<VERS>Il soulève son front avec anxiété,</VERS>
<VERS>Met un baiser ardent sur sa main refroidie, </VERS>
<VERS>Lui parle. Chaque mot est une mélodie. </VERS>
<VERS>Et bientôt, à la voix du fidèle chasseur,</VERS>
<VERS>Elle ouvre ses beaux yeux tout remplis de douceur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Ô toi qui m'apparais sous cet ombreux feuillage, </VERS>
<VERS>Es-tu Domagaya, l'ami de mon jeune âge,</VERS>
<VERS>Dit-elle, en essuyant des pleurs délicieux?</VERS>
<VERS>Ou bien es-tu, dis-moi, son esprit soucieux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui vient du champ des morts soutenir mon courage? </VERS>
<VERS>Les Blancs t'ont-ils chez eux fait subir quelqu'outrage? </VERS>
<VERS>Et les vieillards sensés n'ont-ils donc pas eu tort </VERS>
<VERS>De me dire traîtresse et d'exiger ma mort? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Naïa, que dis-tu? Que dis-tu, mon amie?</VERS>
<VERS>Je suis Domagaya, plein d'amour, plein de vie. </VERS>
<VERS>Les guerriers de l'aurore ont un coeur généreux. </VERS>
<VERS>À travers le grand lac je reviens avec eux. </VERS>
<VERS>Le vent nous a jeté l'autre jour, sur cette île:</VERS>
<VERS>Ce n'est pas un malheur, elle est grande et fertile. </VERS>
<VERS>Mais toi, dis-moi comment tu te trouves ici, </VERS>
<VERS>Comment tu fus traîtresse, et condamnée aussi?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Non, non, ta Naïa ne fut point insensée. </VERS>
<VERS>Son crime n'existait qu'au fond de la pensée </VERS>
<VERS>De ces vieillards pervers qui désiraient du sang. </VERS>
<VERS>Mais allons nous asseoir sur le bord de l'étang, </VERS>
<VERS>Et je vais si tu veux te dire mes misères. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous deux s'étant assis sur les molles fougères, </VERS>
<VERS>Tout près des eaux, au pied d'un érable élevé, </VERS>
<VERS>Elle fit ce récit à l'ami retrouvé:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Quand des Blancs le navire eut laissé notre plage, </VERS>
<VERS>Un sombre désespoir, une bouillante rage </VERS>
<VERS>Entrèrent dans le coeur de ton père attristé. </VERS>
<VERS>Longtemps il accusa les Blancs de cruauté, </VERS>
<VERS>Et demanda ses fils ravis à sa tendresse. </VERS>
<VERS>Un perfide jongleur, plein de haine et d'adresse, </VERS>
<VERS>Lui dit de se venger en renversant la croix. </VERS>
<VERS>Le conseil des vieillards l'aurait voulu, je crois, </VERS>
<VERS>Mais j'arrive soudain pendant qu'on délibère . </VERS>
<VERS>J'avais du Dieu des Blancs vu l'adorable Mère; </VERS>
<VERS>Au pied de la croix même elle m'avait parlé. </VERS>
<VERS>Je redis son discours au grand chef désolé; </VERS>
<VERS>Il sentit se calmer son courroux et ses peines. </VERS>
<VERS>La croix resta debout au milieu de nos plaines. </VERS>
<VERS>Mais en vain notre chef dans les pleurs nuit et jour, </VERS>
<VERS>De ses fils bien-aimés attendit le retour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Le jongleur, nourrissant une haine farouche, </VERS>
<VERS>Se plut à me souiller du venin de sa bouche. </VERS>
<VERS>Il me traqua partout, jusqu'au fond des forêts; </VERS>
<VERS>Pour me perdre il forma mille infâmes projets. </VERS>
<VERS>Il m'accusa d'avoir, par des bruits ridicules, </VERS>
<VERS>Surpris la bonne foi des vieillards trop crédules.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les vieillards, convaincus de ma témérité, </VERS>
<VERS>Fâchés d'avoir aussi manqué de fermeté, </VERS>
<VERS>Crurent laver leur honte et servir la justice, </VERS>
<VERS>En me faisant du feu subir l'affreux supplice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« J'étais là, dépouillée et liée au poteau,</VERS>
<VERS>À l'heure où le soleil derrière le coteau,</VERS>
<VERS>Semble se reposer dans un lit de feuillage. </VERS>
<VERS>Autour de moi pleuraient les femmes du village. </VERS>
<VERS>Le jongleur était doux; son sourire moqueur, </VERS>
<VERS>Comme un trait acéré me déchirait le coeur.</VERS>
<VERS>Pour narguer mes bourreaux, à cette heure terrible, </VERS>
<VERS>Je n'aurais pas chanté d'un ton ferme et paisible, </VERS>
<VERS>Mais j'étais innocente et je mourais sans peur. </VERS>
<VERS>Un instant s'éloigna le barbare jongleur.</VERS>
<VERS>Il revint brandissant une torche enflammée. </VERS>
<VERS>Il me sourit encore. Aussitôt la fumée</VERS>
<VERS>Fit monter jusqu'au ciel ses épais tourbillons, </VERS>
<VERS>Et du feu je sentis les cuisants aiguillons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Mais que vois-je soudain au milieu de la flamme? </VERS>
<VERS>Un esprit inconnu, sous l'aspect d'une femme! </VERS>
<VERS>La même que je vis un jour devant la croix! </VERS>
<VERS>Elle défait mes noeuds de ses flexibles doigts,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Baise mon pâle front, et me dit à l'oreille: </VERS>
<VERS>«Naïa, sauve-toi, va! sur tes jours je veille. » </VERS>
<VERS>Et je ne sais comment, malgré les javelots, </VERS>
<VERS>Je franchis le village et courus près des flots. </VERS>
<VERS>Mais j'éprouvais alors une étonnante force; </VERS>
<VERS>Avec une pagaie et mon canot d'écorce,</VERS>
<VERS>Je bravai hardiment un destin hasardeux.</VERS>
<VERS>J'allais à ta rencontre . Et nous voici tous deux. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi longtemps parla la jeune fugitive. </VERS>
<VERS>Prêtant à son récit une oreille attentive, </VERS>
<VERS>Domagaya, muet, la regardait toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ô Naïa! dit-il, Naïa, mes amours,</VERS>
<VERS>Retournons maintenant au pays de nos pères. </VERS>
<VERS>Je les écraserai ces langues de vipères</VERS>
<VERS>Qui sur toi n'ont pas craint d'appeler tant de maux! </VERS>
<VERS>Le jongleur maudira ses desseins infernaux. </VERS>
<VERS>Comme l'iniquité la justice a son heure.</VERS>
<VERS>Mon père, en revoyant les deux enfants qu'il pleure, </VERS>
<VERS>Saura qu'à des méchants il a donné sa foi. </VERS>
<VERS>Il se repentira d'avoir douté de toi,</VERS>
<VERS>Voguons dans ton canot. Voguons, ô mon amie! </VERS>
<VERS>Mon frère nous suivra sur la mer endormie. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
X
</AUTRE>
<TITRE>
Le signal
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La nuit ouvrait son aile à l'orient vermeil; </VERS>
<VERS>Au fond de l'occident s'éteignait le soleil.</VERS>
<VERS>Ainsi lorsqu'en nos coeurs s'éveille la souffrance, </VERS>
<VERS>On voit souvent hélas! s'éteindre l'espérance. </VERS>
<VERS>Après avoir marché dans l'île tout le jour, </VERS>
<VERS>Sur le bord de la mer les marins, de retour, </VERS>
<VERS>Entassaient des rameaux pour les livrer aux flammes. </VERS>
<VERS>Quand la nuit flotterait dans le sillon des lames, </VERS>
<VERS>Ils feraient, aux vaisseaux peut-être errants encore, </VERS>
<VERS>Un signal qui pourrait diriger leur essor </VERS>
<VERS>Vers la tranquille baie, où la bonté divine </VERS>
<VERS>Avait, malgré l'enfer, guidé la Grande Hermine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le sable où le flot venait avec lenteur, </VERS>
<VERS>Cartier se promenait, méditant dans son coeur</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les desseins du Très-Haut et sa magnificence. </VERS>
<VERS>Et, débordant d'amour et de reconnaissance, </VERS>
<VERS>Son esprit droit et pur montait vers le Seigneur, </VERS>
<VERS>Comme vers le soleil une blanche vapeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant ses regards, avec inquiétude, </VERS>
<VERS>Interrogeaient souvent la vaste solitude.</VERS>
<VERS>Le chasseur indien n'était pas revenu.</VERS>
<VERS>S'était-il égaré dans le bois inconnu?</VERS>
<VERS>Ou sentant tout à coup ses fiers instincts renaître, </VERS>
<VERS>S'était-il échappé pour ne plus reparaître?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que ces pensées occupaient ses esprits, </VERS>
<VERS>Sur un rocher couvert de sapins rabougris, </VERS>
<VERS>Cartier vit s'élancer deux rapides fantômes. </VERS>
<VERS>Comme un mulot rusé se cache dans les chaumes, </VERS>
<VERS>Il les vit se cacher au plus épais des bois,</VERS>
<VERS>Et, là, les entendit contrefaire trois fois,</VERS>
<VERS>Toujours en élevant leur voix imitative,</VERS>
<VERS>Du lugubre hibou la voix morne et plaintive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Surpris, vers les marins il accourt promptement. </VERS>
<VERS>Il les trouve, eux aussi, remplis d'étonnement. </VERS>
<VERS>Quand les étranges voix, s'élevant des ténèbres, </VERS>
<VERS>Avaient fait trembler l'air de leurs trois cris funèbres,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Taiguragny, pensif, avait bondi soudain,</VERS>
<VERS>Et s'était vers les bois élancé comme un daim.</VERS>
<VERS>Mais ses pieds n'avaient plus leur souplesse première. </VERS>
<VERS>Un marin le saisit avant que la bruyère </VERS>
<VERS>Lui donna, dans son ombre, un asile certain. </VERS>
<VERS>Et tenant son front pâle appuyé sur sa main </VERS>
<VERS>Il était maintenant assis au pied d'un arbre, </VERS>
<VERS>Immobile et muet comme un buste de marbre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Ces endroits, dit Cartier, ne sont donc pas déserts; </VERS>
<VERS>Nous les explorerons en mille sens divers,</VERS>
<VERS>Sitôt qu'à l'horizon l'on verra l'aube poindre. </VERS>
<VERS>Domagaya nous fuit, il faudra le rejoindre.</VERS>
<VERS>Mais brûlons ces rameaux que l'on vient d'entasser; </VERS>
<VERS>Dans le sommeil ensuite allons nous délasser. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors un des marins en frappant une pierre, </VERS>
<VERS>Fit jaillir avec bruit un rayon de lumière. </VERS>
<VERS>L'étincelle mordit les feuilles des rameaux. </VERS>
<VERS>La fumée enchaînant ses étouffants anneaux, </VERS>
<VERS>Les envoya se perdre au fond d'un ciel limpide. </VERS>
<VERS>Un gai pétillement, un craquement rapide, </VERS>
<VERS>Se mêlèrent alors aux cris des matelots, </VERS>
<VERS>À leurs éclats de rire, à leurs joyeux propos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lueur grandissait. De ses flèches aiguës</VERS>
<VERS>La flamme en bourdonnant semblait percer les nues;</VERS>
<VERS>Un rideau ténébreux dérobait les forêts; </VERS>
<VERS>Et du vaste brasier les ondoyants reflets </VERS>
<VERS>Luisaient d'un vif éclat, au loin sur l'onde amère, </VERS>
<VERS>Comme le souvenir d'une joie éphémère </VERS>
<VERS>Vient luire quelquefois sur notre pauvre coeur, </VERS>
<VERS>Recouvert à demi d'un voile de douleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La flamme cependant s'était bien vite éteinte, </VERS>
<VERS>Et la mer n'avait plus sa lumineuse teinte. </VERS>
<VERS>Monté sur son vaisseau, l'aventureux marin </VERS>
<VERS>Reposait ses esprits dans un sommeil serein. </VERS>
<VERS>Aussitôt que l'aurore au monde vint sourire, </VERS>
<VERS>Il monta radieux, sur le pont du navire,</VERS>
<VERS>Et longtemps sur la mer promena son regard. </VERS>
<VERS>Alors les matelots, honteux d'être en retard, </VERS>
<VERS>Laissèrent volontiers leurs hamacs et leurs rêves. </VERS>
<VERS>Le vent soufflait du large et l'onde sur les grèves </VERS>
<VERS>Jetait sa blanche écume avec d'étranges bruits,</VERS>
<VERS>Pendant qu'au ciel montaient les frais brouillards des nuits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout à coup, rasant l'île, une frêle pirogue </VERS>
<VERS>Sur les flots écumeux se précipite et vogue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle laisse la rive et vient vers le vaisseau: </VERS>
<VERS>Chaque coup d'aviron la fait bondir sur l'eau. </VERS>
<VERS>Cartier a reconnu l'Indien qui la guide. </VERS>
<VERS>C'est bien Domagaya dont la ruse perfide </VERS>
<VERS>Faillit avoir, la veille, un étrange succès. </VERS>
<VERS>Il rame avec vigueur; il est déjà tout près. </VERS>
<VERS>Taiguragny, surpris, ne sait par quel mystère</VERS>
<VERS>Dans un canot d'écorce il voit voguer son frère. </VERS>
<VERS>Le fugitif arrive, amarre son canot, </VERS>
<VERS>Et sur le bâtiment il paraît aussitôt. </VERS>
<VERS>Il jette sur son frère un regard de reproche,</VERS>
<VERS>Et vers le commandant humblement il s'approche:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- «Noble seigneur, dit-il, tu vois que l'Indien </VERS>
<VERS>Ne devient pas ingrat quand on lui fait du bien, </VERS>
<VERS>J'aurais pu me cacher en de secrets repaires, </VERS>
<VERS>Et voler, cette nuit, au pays de mes pères;</VERS>
<VERS>Mais je sais tout le soin que ton coeur m'a donné, </VERS>
<VERS>Et je vais, pour cela, jusqu'à Stadaconé, </VERS>
<VERS>À travers les écueils diriger ton navire. </VERS>
<VERS>Or, il est dans cette île, enfin je dois le dire, </VERS>
<VERS>Une femme que j'aime et qu'il faut emmener. </VERS>
<VERS>Des méchants à la mort ont pu la condamner, </VERS>
<VERS>Mais l'amour de la croix fut son unique crime. </VERS>
<VERS>Des ennemis des Blancs elle fut la victime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un Esprit de ton ciel l'a ravie au bûcher,</VERS>
<VERS>Et dans ces bois déserts elle vient se cacher. </VERS>
<VERS>Si nous la délaissions en ce lieu solitaire, </VERS>
<VERS>Elle mourrait bientôt de peine et de misère. </VERS>
<VERS>Au ciel du Canada qu'elle vienne avec nous, </VERS>
<VERS>Et que ta charité lui fasse un sort plus doux. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cartier tout étonné de ce noble langage,</VERS>
<VERS>Presse contre son coeur la main du bon sauvage. </VERS>
<VERS>Il sait que l'Indien avec habilité,</VERS>
<VERS>Peut donner au mensonge un air de vérité,</VERS>
<VERS>Et que d'autres motifs, en empêchant sa fuite, </VERS>
<VERS>Ont pu déterminer cette noble conduite. </VERS>
<VERS>Cependant il se plaît à croire à ses discours, </VERS>
<VERS>Et veut que sans retard l'on prête du secours</VERS>
<VERS>À cette enfant des bois que poursuit l'injustice. </VERS>
<VERS>Par son ordre, aussitôt, une chaloupe glisse </VERS>
<VERS>Vers la rive déserte où l'humble fille attend: </VERS>
<VERS>Domagaya, ravi, la conduit en chantant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il est plaisant et frais le souffle de la brise! </VERS>
<VERS>Sur les récifs lointains comme la vague brise!</VERS>
<VERS>Qu'ils sont gais dans leur vol, les oiseaux de la mer! </VERS>
<VERS>Qu'elle est forte la voix de l'océan amer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce un cygne géant que le flot gris balance?</VERS>
<VERS>Une voile qui s'ouvre et devant nous s'élance?</VERS>
<VERS>Ô Cartier, quel éclair s'échappe de tes yeux!</VERS>
<VERS>Quel doux étonnement, quel espoir radieux,</VERS>
<VERS>Font tressaillir ton coeur comme un bronze qu'on frappe! </VERS>
<VERS>Que porte donc la mer sur sa mouvante nappe?</VERS>
<VERS>Ce n'est point un oiseau qui vient en s'ébattant, </VERS>
<VERS>Ce n'est point un brouillard qui s'élève éclatant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voile, Dieu bon! Dieu bon, c'est une voile! </VERS>
<VERS>Puis, une autre la suit, comme au ciel une étoile </VERS>
<VERS>Suit de près, dans l'azur, l'astre aux rayons sereins. </VERS>
<VERS>Elle approche, elle approche! Et déjà les marins </VERS>
<VERS>Du rivage, de l'île, au loin, l'ont aperçue. </VERS>
<VERS>Leur immense clameur monte jusqu'à la nue, </VERS>
<VERS>Et du rocher sonore éveille les échos.</VERS>
<VERS>Et sur le bâtiment les autres matelots</VERS>
<VERS>Répondent à leurs cris par de longs cris de joie. </VERS>
<VERS>À la cime des mâts le pavillon ondoie.</VERS>
<VERS>Ô la divine fête! Ô les coquets vaisseaux!</VERS>
<VERS>Qui semblent de plaisir se bercer sur les eaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les voilà! les voilà, ces navires rapides,</VERS>
<VERS>Avec leurs ponts couverts de marins intrépides,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leurs flancs tout écumeux, leurs agrès mutilés!</VERS>
<VERS>Sous quels cieux, sur quels flots étaient-ils donc allés? </VERS>
<VERS>Quel astre les conduit vers cet heureux rivage? </VERS>
<VERS>Quel pouvoir les sauva des fureurs de l'orage? </VERS>
<VERS>L'ancre tombe, des pleurs coulent de tous les yeux, </VERS>
<VERS>Des pleurs de joie. Un chant s'élève vers les cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marins, ouvrez vos coeurs à la réjouissance. </VERS>
<VERS>Chantez l'hymne sacré de la reconnaissance. </VERS>
<VERS>Au Dieu qui vous guida sur les gouffres amers, </VERS>
<VERS>Et vous fit déjouer les pièges des enfers,</VERS>
<VERS>Chantez un chant d'amour, un refrain d'allégresse! </VERS>
<VERS>En vain l'ange maudit à vous nuire s'empresse, </VERS>
<VERS>Pour vous le ciel combat; la victoire est à vous. </VERS>
<VERS>Après tant de labeurs le repos sera doux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enivrés des parfums de ce sauvage asile,</VERS>
<VERS>Vous reprendrez la mer. Vous laisserez cette île </VERS>
<VERS>Où vous ont attendu de vaillants compagnons. </VERS>
<VERS>Ensemble vous verrez des rivages sans noms, </VERS>
<VERS>Que le monde d'hier appelait un problème. </VERS>
<VERS>Et vous verrez finir cette lutte suprême</VERS>
<VERS>Où vous n'avez pas craint, courageux matelots, </VERS>
<VERS>De suivre votre chef, le premier des héros.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
XI
</AUTRE>
<TITRE>
Le cap Percé
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La rose livre au vent de suaves arômes;</VERS>
<VERS>La fontaine roucoule, et les bois, sous leurs dômes, </VERS>
<VERS>Entendent gazouiller les nids harmonieux.</VERS>
<VERS>Tout est joie et bonheur, au monde et dans les cieux. </VERS>
<VERS>Laissez, ô matelots! laissez les frais ombrages, </VERS>
<VERS>Voguez, voguez encor vers de plus beaux rivages. </VERS>
<VERS>Voguez sur les flots bleus. Vos navires légers </VERS>
<VERS>Semblent impatients de braver les dangers. </VERS>
<VERS>Veulent-ils suivre encore une route nouvelle? </VERS>
<VERS>Allez, allez, marins, la brise vous appelle. </VERS>
<VERS>Laissez le vert gazon, l'ombre où vous sommeillez. </VERS>
<VERS>Levez l'ancre mordante. Il vente; appareillez.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme des arcs tendus les voiles s'arrondissent. </VERS>
<VERS>Sur les flots agités les navires bondissent,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et laissent derrière eux l'île aux bords verdoyants. </VERS>
<VERS>Comme des moissonneurs, dans les prés ondoyants, </VERS>
<VERS>Ouvrent un long sillon avec l'humble faucille, </VERS>
<VERS>Ainsi, dans l'océan, la vaillante flottille </VERS>
<VERS>Trace vers l'inconnu son magique sentier. </VERS>
<VERS>Et la course est rapide. Et, sur le pont, Cartier, </VERS>
<VERS>Entouré de marins, son fidèle équipage, </VERS>
<VERS>Regarde à l'horizon s'élever le rivage.</VERS>
<VERS>Il tressaille en pensant que ce pays si beau </VERS>
<VERS>De la France sera le plus riche joyau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le ciel cependant roulent de noirs nuages, </VERS>
<VERS>Et sur la mer encor s'abattent des orages. </VERS>
<VERS>Le golfe dans ses flots cacha plus d'un écueil. </VERS>
<VERS>Et Satan n'a perdu ni l'espoir, ni l'orgueil. </VERS>
<VERS>Il ose croire encor qu'un terrible naufrage </VERS>
<VERS>De l'ange du Seigneur peut détruire l'ouvrage. </VERS>
<VERS>Mais les vaisseaux prudents virent bientôt de bord, </VERS>
<VERS>Et trouvent à la côte un sûr et large port. </VERS>
<VERS>Quand le vent du matin s'éleva favorable, </VERS>
<VERS>Que le flot azuré vint effleurer le sable, </VERS>
<VERS>Chantant, on leva l'ancre, et les trois bâtiments </VERS>
<VERS>Coururent de nouveau sur les flots écumants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Domagaya, son frère, et la jeune Indienne,</VERS>
<VERS>Ensemble assis tous trois près de la grande antenne, </VERS>
<VERS>Échangeaient à l'écart leurs étranges discours. </VERS>
<VERS>Leur présence à Cartier était d'un grand secours. </VERS>
<VERS>Ils connaissaient le golfe et ses îles ombreuses. </VERS>
<VERS>Ils lui parlaient du fleuve, où des tribus nombreuses </VERS>
<VERS>Venaient planter de loin, leur tentes chaque jour. </VERS>
<VERS>Et les deux Indiens, se levant tour à tour,</VERS>
<VERS>Pour indiquer la route et pour la rendre heureuse, </VERS>
<VERS>Montraient l'écueil à fuir, la côte plantureuse </VERS>
<VERS>Vers laquelle on pouvait sans nul risque cingler, </VERS>
<VERS>Et le cap où les flots allaient battre et meugler.</VERS>
<VERS>Les vaisseaux fendent l'onde avec de sourds murmures, </VERS>
<VERS>Et leurs agrès mouvants ressemblent aux ramures. </VERS>
<VERS>Taiguragny se lève et marche vers Cartier:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Vois-tu là-bas, dit-il, comme un portique altier, </VERS>
<VERS>Ce rocher solitaire où le corbeau se sauve?</VERS>
<VERS>Bien au-dessus des eaux il dresse son front chauve. </VERS>
<VERS>Par la béante porte, entre ces hauts piliers, </VERS>
<VERS>Passeraient aisément tes superbes voiliers. </VERS>
<VERS>De l'Esprit des combats c'était l'asile étrange, </VERS>
<VERS>Disent les vieux Sachems. Alors, comme une frange,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des lierres, des lichens s'attachaient à ses flancs. </VERS>
<VERS>Sombre, il semblait monter jusqu'aux nuages blancs. </VERS>
<VERS>Morose et sacrilège, aujourd'hui la ruine</VERS>
<VERS>Habite seule, hélas! la demeure divine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Comment ce vaste asile a-t-il été détruit? </VERS>
<VERS>Je ne bandais pas l'arc que j'en étais instruit. </VERS>
<VERS>Et je vais, si tu veux, te conter cette histoire </VERS>
<VERS>Que nul guerrier chez nous, ne refuse de croire. </VERS>
<VERS>Autant de lunes d'or ont monté dans les airs,</VERS>
<VERS>Autant de bleus glaïeuls, au bord des ruisseaux clairs, </VERS>
<VERS>Se sont épanouis sous une tiède haleine, </VERS>
<VERS>Autant de blancs frimas ont argenté la plaine, </VERS>
<VERS>Depuis que s'est passé le grand événement </VERS>
<VERS>Dont je te fais, Cartier, l'histoire en ce moment, </VERS>
<VERS>Qu'il passe sur nos mers, l'automne, de bruines, </VERS>
<VERS>Que le chêne a de noeuds et le houx vert, d'épines. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	« Nous entrons dans la Baie . Inclinons à tribord, </VERS>
<VERS>Dit Cartier, et cherchons un fleuve plus au nord. » </VERS>
<VERS>Et tout en écoutant la légende encor neuve, </VERS>
<VERS>Ils brassent la voilure et rêvent d'un grand fleuve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	«Nina, dit l'Indien, était donc, autrefois </VERS>
<VERS>La plus belle des fleurs écloses sons nos bois:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses yeux étaient plus noirs qu'une nuit sans l'étoile, </VERS>
<VERS>Et ses cheveux épais dépliaient un long voile </VERS>
<VERS>Sur son corps gracieux comme le jeune ormeau. </VERS>
<VERS>Son chant était suave autant qu'un chant d'oiseau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Elle était jeune encore, et comptait moins de neiges </VERS>
<VERS>Qu'un maladroit chasseur, à la fois, dans ses pièges </VERS>
<VERS>Ne prendrait de castors. Elle venait souvent, </VERS>
<VERS>Dans le calme de l'ombre et le sommeil du vent, </VERS>
<VERS>Se bercer comme un cygne au ruisseau qui murmure. </VERS>
<VERS>La vague lui faisait une étrange parure,</VERS>
<VERS>Toute de diamants qui luisaient au soleil,</VERS>
<VERS>Et ruisselaient au long de son galbe vermeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Areskouï, l'esprit qui nous souffle la guerre,</VERS>
<VERS>Que les deuils et les pleurs, hélas! ne touchent guère; </VERS>
<VERS>Areskouï, le dieu dont l'asile sacré</VERS>
<VERS>Était ce roc, pareil au grand navire ancré;</VERS>
<VERS>Areskouï brûlait, pour la rieuse vierge,</VERS>
<VERS>D'une invincible ardeur. Et, lorsque de la berge </VERS>
<VERS>Il la voyait descendre, et s'approcher des flots, </VERS>
<VERS>Il volait au-devant, murmurant de doux mots </VERS>
<VERS>Que l'indiscrète brise allait ailleurs redire.</VERS>
<VERS>Seule elle pouvait voir le dieu cruel sourire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et, pour saisir son bras, dans son amour jaloux, </VERS>
<VERS>Souvent il s'avançait avec un rire doux;</VERS>
<VERS>Mais la fille des bois nageait vers le rivage, </VERS>
<VERS>Et cherchait un abri sous le manteau sauvage </VERS>
<VERS>Des séculaires pins, gardiens de sa beauté. </VERS>
<VERS>Alors Areskouï s'enfuyait, irrité.</VERS>
<VERS>Dans sa retraite sombre, alors, comme un tonnerre </VERS>
<VERS>On entendait l'écho de sa sourde colère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Quand le jour, cependant, inondait les forêts </VERS>
<VERS>De discrètes lueurs et de tièdes reflets,</VERS>
<VERS>Un bienfaisant génie, au front jeune et superbe,</VERS>
<VERS>Sous les traits d'un chasseur sortait des touffes d'herbe. </VERS>
<VERS>Respectueux et doux, il s'en allait alors, </VERS>
<VERS>Nageant avec souplesse, en gracieux essors, </VERS>
<VERS>Vers la naïve enfant. Elle semblait l'attendre. </VERS>
<VERS>Sans honte, avec pudeur, son regard franc et tendre </VERS>
<VERS>Se levait confiant sur le beau compagnon. </VERS>
<VERS>Parfois elle fuyait, et, de son pied mignon, </VERS>
<VERS>Elle fouettait la mer qui volait en rosée; </VERS>
<VERS>Ou, la gorge sur l'onde, et la tête posée </VERS>
<VERS>Sur les gerbes de jonc que le flot apportait, </VERS>
<VERS>Elle semblait dormir. Innocente, elle était</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Belle comme l'amour à notre premier rêve,</VERS>
<VERS>Et les oiseaux chantaient tout le long de la grève. </VERS>
<VERS>Peut-être allumait-elle un feu subtil et doux; </VERS>
<VERS>Et sans aimer, peut-être, on devenait jaloux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« L'oeil errant sur les eaux, du haut de sa demeure, </VERS>
<VERS>Le sombre Areskouï l'aperçut. C'était l'heure </VERS>
<VERS>Où le taillis n'a plus que de faibles échos, </VERS>
<VERS>Où la grive et la fleur aspirent au repos.</VERS>
<VERS>La mer, teinte de rose, au loin dormait. Les nues </VERS>
<VERS>Qui déployaient au ciel des formes ingénues </VERS>
<VERS>Semblaient flotter au fond de l'immense miroir. </VERS>
<VERS>Le souffle harmonieux qui s'élève, le soir,</VERS>
<VERS>Faisait de temps en temps, avec un doux murmure, </VERS>
<VERS>Frissonner ça et là l'onde dormante et pure. </VERS>
<VERS>Et l'aile de l'oiseau striait ce champ uni.</VERS>
<VERS>La vierge, en souriant, d'un bras souple et bruni, </VERS>
<VERS>Repoussait le flot bleu qui noyait son épaule; </VERS>
<VERS>Elle allait, se berçant comme un rameau de saule </VERS>
<VERS>Au souffle du zéphyr; et ses épais cheveux </VERS>
<VERS>Déroulaient leurs anneaux sur son cou gracieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Nina sortit des eaux. Partout se glissait l'ombre, </VERS>
<VERS>Et chaque rameau vert semblait un voile sombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avant qu'elle eut atteint d'un pied pourtant léger, </VERS>
<VERS>Le vieux wigwam qui seul pouvait la protéger, </VERS>
<VERS>La douce enfant sentit, pareils à des tenailles,</VERS>
<VERS>Les doigts durs et crispés de l'Esprit des batailles, </VERS>
<VERS>Mordre sa brune épaule. Elle entendit sa voix </VERS>
<VERS>Dont les cruels accents faisaient trembler les bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Moi, je suis, disait-il, l'Esprit de la Vengeance. </VERS>
<VERS>J'ignore la pitié, j'abhorre la clémence.</VERS>
<VERS>À moi Nina! Viens donc! La belle vierge, à moi! </VERS>
<VERS>Mon antre étouffera sous sa large paroi,</VERS>
<VERS>Les cris du désespoir! À moi les chastes charmes! </VERS>
<VERS>À d'autres maintenant la souffrance et les larmes . </VERS>
<VERS>Nina criait en vain:</VERS>
<VERS>- « Jamais tu ne m'auras. » </VERS>
<VERS>Areskouï la prend dans ses robustes bras,</VERS>
<VERS>Et s'envole, semblable au hibou des ténèbres, </VERS>
<VERS>Avec sa douce proie, en ses antres funèbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Or, l'Esprit de la Baie, - en effet, c'était lui </VERS>
<VERS>Qui jouait sur les eaux quand le jour avait lui, </VERS>
<VERS>Ou que le soir brillait au rayon de la lune, - </VERS>
<VERS>Or, l'Esprit de la Baie, inquiet, à la brune, </VERS>
<VERS>Chaque soir revenait en d'anxieux transports, </VERS>
<VERS>Jouer avec la vague ou rêver sur les bords.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais chaque soir, hélas! son attente était vaine. </VERS>
<VERS>Elle ne venait plus. D'une âme trop sereine </VERS>
<VERS>Oubliait-elle donc un innocent plaisir?</VERS>
<VERS>Ne savait-elle plus l'ardeur de son désir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Il aimait sa douleur et ne pouvait la taire. </VERS>
<VERS>Souvent il s'approchait de l'antre solitaire. </VERS>
<VERS>Il entendit, un jour, la plainte de l'enfant. </VERS>
<VERS>Il entendit aussi le rire triomphant</VERS>
<VERS>Du génie infernal qui la tenait captive.</VERS>
<VERS>Il pousse une clameur qu'au loin l'onde et la rive </VERS>
<VERS>Répètent bien longtemps. Tous les Esprits des eaux </VERS>
<VERS>S'élancent à la fois des joncs et des roseaux. </VERS>
<VERS>La base du rocher est bien vite sapée. </VERS>
<VERS>Et, du dieu des combats la force alors trompée </VERS>
<VERS>Devient vaine. Le roc s'ébranle et disparaît. </VERS>
<VERS>Seul, le gîte où vainqueur, le dieu se retirait, </VERS>
<VERS>Restait encor debout, bien au-dessus de l'onde. </VERS>
<VERS>Mais un instant s'écoule, une porte profonde, </VERS>
<VERS>La même que tu vois, s'ouvre dans le rocher, </VERS>
<VERS>Et le jour et la mer vont tout à coup lécher, </VERS>
<VERS>De leurs reflets joyeux, le fond de la tanière </VERS>
<VERS>Où gémissait toujours la belle prisonnière. </VERS>
<VERS>Areskouï, pour fuir, prit l'aile d'un corbeau. </VERS>
<VERS>Sous les traits redoutés de ce lugubre oiseau,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien souvent il revient sur ses débris célèbres, </VERS>
<VERS>Croasser, vers la nuit, des menaces funèbres. </VERS>
<VERS>Souvent avec Nina, dans les plis des flots d'or, </VERS>
<VERS>L'Esprit du fleuve, aimé, vient se jouer encor. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
XII
</AUTRE>
<TITRE>
La première messe
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le jour naît et s'enfuit, et toujours les navires </VERS>
<VERS>Ouvrent, sur les flots bleus, leurs voiles aux zéphyrs. </VERS>
<VERS>Après avoir laissé des rivages divers,</VERS>
<VERS>Ils longent dans leur course une île aux bords déserts, </VERS>
<VERS>Un immense rocher qui dresse sur les ondes </VERS>
<VERS>Son dos âpre et sinistre, où des oiseaux immondes </VERS>
<VERS>Viennent seuls, le printemps, jetant de tristes cris, </VERS>
<VERS>Bâtir leurs nids obscurs sous des bois rabougris. </VERS>
<VERS>Pendant deux j ours entiers ils suivent ces rivages</VERS>
<VERS>Où l'onde et les oiseaux mêlent leurs chants sauvages. </VERS>
<VERS>Chaque aurore nouvelle, ou chaque nouveau soir, </VERS>
<VERS>Dans le coeur de Cartier vient ranimer l'espoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est plus l'océan que les bateaux franchissent; </VERS>
<VERS>La terre n'est pas loin et les ondes blanchissent. </VERS>
<VERS>Des rivages en fleurs, qui vont se rapprochant, </VERS>
<VERS>Resserrent les flots clairs, et semblent, au couchant, </VERS>
<VERS>Élever sur leur route une immense barrière. </VERS>
<VERS>Le soleil plus hâtif achève sa carrière.</VERS>
<VERS>Il argente le ciel de ses rayons blafards,</VERS>
<VERS>Comme les cheveux blancs, la tête des vieillards.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La flotte, ô Saguenay! rase ton embouchure. </VERS>
<VERS>Rivière au noir courant, quelle sonde mesure </VERS>
<VERS>De ton lit merveilleux toute la profondeur? </VERS>
<VERS>L'oeil est pris de vertige, en voyant la hauteur </VERS>
<VERS>De ta paroi de roc partout infranchissable.</VERS>
<VERS>Fleuve sans grève, gouffre où pas un grain de sable </VERS>
<VERS>Ne recevrait le pied du marin naufragé, </VERS>
<VERS>Quel arbre t'a jamais dignement ombragé? </VERS>
<VERS>Dans tes profondes eaux vainement l'ancre tombe. </VERS>
<VERS>Le chaos t'a choisi pour sa plus noire tombe, </VERS>
<VERS>Et tes échos moqueurs, quand passent les marins, </VERS>
<VERS>Se redisent entre eux leurs plaintes, leurs refrains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant le vent souffle, et les vagues d'écume </VERS>
<VERS>Vont caresser des bords que la forêt parfume.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est une île riante où le coudre fleurit,</VERS>
<VERS>Ou sur les arbres verts, maint fruit nouveau mûrit. </VERS>
<VERS>Près de ces bords charmants s'arrêtent les navires, </VERS>
<VERS>Et le chant des marins alterne avec les rires.</VERS>
<VERS>Et septembre est venu. Bientôt des souffles froids, </VERS>
<VERS>S'élevant vers le soir, effeuilleront les bois. </VERS>
<VERS>Mais l'on entend encor murmurer les fontaines. </VERS>
<VERS>Les heures de la nuit sonnent lentes, sereines. </VERS>
<VERS>Les arbres sont drapés dans leurs épais manteaux, </VERS>
<VERS>Et partout des fruits mûrs couronnent les coteaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit qui s'approchait de cette île isolée </VERS>
<VERS>Déroula lentement son écharpe étoilée, </VERS>
<VERS>Et tout s'enveloppa d'un calme solennel. </VERS>
<VERS>Mais, au réveil du jour, pour louer l'Éternel, </VERS>
<VERS>Radieux, les oiseaux volant de cime en cime, </VERS>
<VERS>Remplirent la forêt d'une oraison sublime, </VERS>
<VERS>Et le soleil, sortant de son lit empourpré, </VERS>
<VERS>D'un éclat inouï fit resplendir le pré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô le beau jour de fête et de réjouissance! </VERS>
<VERS>L'Église, ce jour-là, célébrait ta naissance, </VERS>
<VERS>Vierge sainte, qui fus la mère de ton Dieu . </VERS>
<VERS>Cartier ne voulut pas s'éloigner de ce lieu</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans te rendre, ô Marie! un éclatant hommage. </VERS>
<VERS>On élève un autel. La croix et ton image </VERS>
<VERS>Se mirent dans le fleuve aux lisières des bois, </VERS>
<VERS>Et Dieu descendit là pour la première fois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que le saint prêtre, à l'ombre d'un érable, </VERS>
<VERS>Élevait, en priant, la Victime adorable,</VERS>
<VERS>Les oiseaux voltigeaient de rameaux en rameaux, </VERS>
<VERS>Modulant, semblait-il, des cantiques nouveaux. </VERS>
<VERS>Le soleil émaillait de lueurs chatoyantes</VERS>
<VERS>La mousse des vieux troncs, les feuilles ondoyantes. </VERS>
<VERS>Sur le sable doré les vagues murmuraient;</VERS>
<VERS>Dans leur joie, à genoux, les matelots pleuraient. </VERS>
<VERS>Leurs coeurs montaient à Dieu, remplis de gratitude. </VERS>
<VERS>Mille voix s'élevaient de cette solitude,</VERS>
<VERS>Et, volant dans les airs, les anges radieux</VERS>
<VERS>Unissaient à ces chants leurs chants mélodieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand ce fut la fin du divin sacrifice, </VERS>
<VERS>Que sur l'autel champêtre il remit le calice, </VERS>
<VERS>Son front s'illumina d'un éclat merveilleux. </VERS>
<VERS>Un rayon fulminant s'échappa de ses yeux. </VERS>
<VERS>On eut dit qu'un nuage environna sa tête, </VERS>
<VERS>Un nuage de pourpre où couvait la tempête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il leva vers le ciel ses deux bras frémissants; </VERS>
<VERS>Sa bouche s'entr'ouvrit, et d'étranges accents, </VERS>
<VERS>Des mots entrecoupés tombèrent de ses lèvres, </VERS>
<VERS>Obscurs comme les mots que de brûlantes fièvres </VERS>
<VERS>Font parler au malade.</VERS>
<VERS>- Assez de sang! Assez!</VERS>
<VERS>Jetez donc le linceul sur ces morts entassés! </VERS>
<VERS>À ces héros chrétiens donnez la sépulture! </VERS>
<VERS>Jetez aux noirs corbeaux, jetez donc en pâture </VERS>
<VERS>Cette horde traîtresse! Écoutez! les forêts </VERS>
<VERS>Aux héros de la Foi découvrent leurs secrets!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'entends le bruit du fer et les coups de la hache . </VERS>
<VERS>Le vainqueur s'agenouille et le vaincu se cache. </VERS>
<VERS>Les oiseaux ont appris de plus douces chansons . </VERS>
<VERS>Et des sillons fumants se couvrent de moissons! </VERS>
<VERS>Pareille au nid de l'aigle, au-dessus d'une grève, </VERS>
<VERS>Sur un cap de granit, quelle ville s'élève! </VERS>
<VERS>Une croix la domine et monte vers les cieux.</VERS>
<VERS>Et ses deux bras tendus couvrent d'immenses lieux. </VERS>
<VERS>De formidables murs l'entourent, la défendent.</VERS>
<VERS>Dans son port merveilleux mille vaisseaux se rendent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que vois-je plus loin sortir du fond de l'eau? </VERS>
<VERS>Quelle cité rivale élève un front si beau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son regard étincelle. Il captive ou foudroie.</VERS>
<VERS>Que son ciel est brillant! Ah! comme elle déploie, </VERS>
<VERS>Pour éblouir le monde, un courage étonnant! </VERS>
<VERS>Les peuples, accourus de tout le continent, </VERS>
<VERS>L'appelleront, un jour, la cité souveraine . </VERS>
<VERS>Sois la Ville Marie, et tu deviendras reine!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Salut, noble Prélat! Fort de la Vérité,</VERS>
<VERS>Tu déchires la nue et verses la clarté .</VERS>
<VERS>Salut, prêtres pieux, salut! Béni soit votre ouvrage! </VERS>
<VERS>Grande est votre douceur, et grand votre courage. </VERS>
<VERS>Sous vos soins paternels, ô pasteurs vénérés! </VERS>
<VERS>Les agneaux confiants ne sont point égarés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel est ce bruit lointain? C'est le canon qui tonne . </VERS>
<VERS>C'est la terre qui tremble, et le ciel qui s'étonne! </VERS>
<VERS>Je vois des escadrons, dans un terrible choc, </VERS>
<VERS>Rouler sur la poussière, à la cime d'un roc! </VERS>
<VERS>Le soleil fait briller l'acier des baïonnettes. </VERS>
<VERS>Le fracas des obus, les éclats des trompettes </VERS>
<VERS>Se mêlent aux clameurs des mourants, des blessés. </VERS>
<VERS>Et vainqueurs et vaincus se succèdent, pressés </VERS>
<VERS>Comme les flots hurlants que poussent sur la dune </VERS>
<VERS>Les orages d'automne. O cruelle fortune!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que vois-je? Nos drapeaux, les lis, nos blanches fleurs, </VERS>
<VERS>Sont tombés sous les pieds des orgueilleux vainqueurs! </VERS>
<VERS>L'étendard rouge flotte, aile des mauvais anges, </VERS>
<VERS>Sur les murs où tantôt triomphaient nos phalanges! </VERS>
<VERS>L'air plaintif, abattu, des larmes dans les yeux, </VERS>
<VERS>Le prêtre, en ce moment, reste silencieux,</VERS>
<VERS>Mais il reprend bientôt, d'une voix plus contrainte:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Du sein de cette terre il s'élève une plainte.</VERS>
<VERS>Au droit ancien, hélas! succède un droit nouveau. </VERS>
<VERS>Le faible est opprimé, le fort devient bourreau. </VERS>
<VERS>Et, près du saint autel, un autel sans mystère </VERS>
<VERS>Offre au ciel indigné son encens téméraire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la plainte grandit, et le joug est plus lourd. </VERS>
<VERS>Un malaise ineffable, un mugissement sourd, </VERS>
<VERS>Annoncent la tempête et des jours de détresse. </VERS>
<VERS>Il faut une victime, et l'échafaud se dresse . </VERS>
<VERS>Dans le sang du martyr, ô prodige inouï, </VERS>
<VERS>La liberté renaît . Tout s'est évanoui . </VERS>
<VERS>Sur le peuple loyal, sur la sanglante rive </VERS>
<VERS>Il descend du ciel calme une clarté plus vive. </VERS>
<VERS>L'homme de Dieu se tut. Son oeil humide et doux </VERS>
<VERS>Lentement retomba sur la foule à genoux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
XIII
</AUTRE>
<TITRE>
Stadaconé
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cependant, sur les bords, la chaloupe amarrée </VERS>
<VERS>Se cabrait au retour de la haute marée.</VERS>
<VERS>La brise fraîchissait. Le grand fleuve, gonflé,</VERS>
<VERS>Se berçant comme au vent se berce un champ de blé, </VERS>
<VERS>Paraissait de nouveau remonter vers sa source.</VERS>
<VERS>Il fallut s'embarquer. Les vaisseaux, dans leur course, </VERS>
<VERS>Rasèrent bien longtemps, avec rapidité,</VERS>
<VERS>Un rivage dont rien n'égalait la beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les sauvages debout sur le pont du navire,</VERS>
<VERS>Jetaient sur cette terre un regard en délire.</VERS>
<VERS>Que de pensers touchants leur rappelaient ces bois! </VERS>
<VERS>Ils avaient libres, gais, passé là maintes fois, </VERS>
<VERS>Poursuivant l'orignal sur les profondes neiges,</VERS>
<VERS>Ou forçant l'ours grognard à tomber dans leurs pièges. </VERS>
<VERS>Et Cartier, l'oeil fixé sur l'horizon lointain,</VERS>
<VERS>Espérait, tout ému, voir paraître soudain,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un géant tombe sur les flots diaphanes, </VERS>
<VERS>Cet énorme rocher recouvert de cabanes </VERS>
<VERS>Dont les deux Indiens lui parlèrent souvent. </VERS>
<VERS>Des matelots chantaient, réunis à l'avant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les marins, vers le soir, longent encore une île, </VERS>
<VERS>Une île riante, une île plus fertile</VERS>
<VERS>Que celles qui d'abord enchantèrent leurs yeux. </VERS>
<VERS>C'est un brillant joyau que le fleuve orgueilleux </VERS>
<VERS>Sertit avec amour dans son onde sereine; </VERS>
<VERS>C'est le plus bel anneau de cette longue chaîne </VERS>
<VERS>Que forment sur le fleuve, et jusque dans les mers, </VERS>
<VERS>Cent îles au front ceint d'épais feuillages verts. </VERS>
<VERS>De ses sauvages fleurs un doux parfum s'échappe; </VERS>
<VERS>La vigne la couronne, et sa brillante grappe </VERS>
<VERS>Semble rire au soleil à travers les rameaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un grand cri tout à coup s'élève des vaisseaux, </VERS>
<VERS>Monte jusques au ciel, et fait trembler les ondes. </VERS>
<VERS>Cent clameurs aussitôt, formidables, profondes, </VERS>
<VERS>Du milieu des forêts répondent à ce cri.</VERS>
<VERS>Devant les bâtiments, formant un vaste abri, </VERS>
<VERS>S'avançait dans le fleuve un rocher âpre et sombre: </VERS>
<VERS>Son flanc se hérissait de cabanes sans nombre; </VERS>
<VERS>Son sommet couronné d'arbres majestueux, </VERS>
<VERS>Semblait, dans son orgueil, aux vents impétueux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jeter un fier défi. Cet étonnant village</VERS>
<VERS>Sur les cimes perché comme un aigle sauvage, </VERS>
<VERS>Ce roc où dès longtemps la haine avait trôné, </VERS>
<VERS>C'était le grand hameau; c'était Stadaconé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À l'abri des antans, à l'abri des orages, </VERS>
<VERS>Reposez-vous ici, près de ces fiers rivages, </VERS>
<VERS>Ici reposez-vous, ô glorieux vaisseaux!</VERS>
<VERS>Dans les airs parfumés déroulez vos drapeaux! </VERS>
<VERS>N'êtes-vous donc point las de vos étranges courses? </VERS>
<VERS>En vain vous tenteriez de voguer jusqu'aux sources </VERS>
<VERS>De ce fleuve profond, dont le merveilleux cours, </VERS>
<VERS>Comme un autre océan, se déroule toujours!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
XIV
</AUTRE>
<TITRE>
Le calumet de paix
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À l'aspect imprévu des vaisseaux dans la rade, </VERS>
<VERS>Un étrange tumulte agite la bourgade.</VERS>
<VERS>Les guerriers indiens, effrayés et surpris, </VERS>
<VERS>Font trembler le rocher de leurs féroces cris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus sombres, plus bruyants que le bois qui les cache, </VERS>
<VERS>Armés du tomahawk, de l'arc et de la hache, </VERS>
<VERS>Ils courent vers le chef, le fier Donnacona :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Un Esprit, disent-ils, ô noble Agouhanna, </VERS>
<VERS>Un Esprit a guidé vers notre rive altière</VERS>
<VERS>Trois canots aussi grands que la bourgade entière.</VERS>
<VERS>Ils portent des guerriers! Des guerriers plus nombreux </VERS>
<VERS>Qu'au printemps les bourgeons sur un tronc vigoureux. </VERS>
<VERS>Mais ils cachent leurs arcs. Leurs visages sont pâles; </VERS>
<VERS>Leurs rires et leurs chants ressemblent à des râles. </VERS>
<VERS>Devons-nous les chasser comme des ennemis, </VERS>
<VERS>Ou devant eux paraître et craintifs et soumis?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Si ces hommes nouveaux viennent sur notre terre, </VERS>
<VERS>Sans être provoqués, nous déclarer la guerre, </VERS>
<VERS>Il nous faut les combattre, ô guerriers, je le veux </VERS>
<VERS>Et suspendre, vainqueurs, à nos reins leurs cheveux. </VERS>
<VERS>Mais, s'ils viennent vers nous remplis de confiance, </VERS>
<VERS>Montrons-nous généreux et faisons alliance. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le grand Chef indien, après ces quelques mots, </VERS>
<VERS>Suivi de ses guerriers, descendit près des flots. </VERS>
<VERS>Cependant les marins, dans leur vive allégresse, </VERS>
<VERS>Ne cessent d'admirer la rive enchanteresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne se doutent-ils point que ce pays si beau</VERS>
<VERS>Va, pour plusieurs, hélas! devenir un tombeau? </VERS>
<VERS>Avec quel doux plaisir leur regard se repose </VERS>
<VERS>Sur ces sauvages bords, dont l'aspect grandiose </VERS>
<VERS>Surpasse étrangement ce qu'ils avaient rêvé! </VERS>
<VERS>Mais, oubliant le monde, un coeur s'est élevé, </VERS>
<VERS>Comme le pur encens d'une fleur printanière,</VERS>
<VERS>Vers ce beau ciel nouveau d'où pleuvait la lumière . </VERS>
<VERS>Tu sais bien, ô Cartier! que c'est le doigt de Dieu </VERS>
<VERS>Qui, malgré les périls, t'a conduit vers ce lieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Auprès du commandant, réunis sur la poupe,</VERS>
<VERS>Les trois enfants des bois forment un joyeux groupe. </VERS>
<VERS>Leur exil est fini. Bientôt, sous les forêts,</VERS>
<VERS>Ils vont aller ensemble oublier leurs regrets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils entendent des voix qui montent de la rive . </VERS>
<VERS>Voix qui charmaient jadis leur oreille attentive, </VERS>
<VERS>Vous portez dans leur âme un plaisir inconnu. </VERS>
<VERS>Non, ce n'est plus des Blancs le parler froid et nu, </VERS>
<VERS>C'est le style imagé, c'est le naïf langage</VERS>
<VERS>Qu'ils ont de leurs parents appris dès le jeune âge. </VERS>
<VERS>Jamais ils n'ont trouvé tant de charmes aux bois; </VERS>
<VERS>Jamais tant de bonheur ne leur vint à la fois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des guerriers, tout à coup, on voit la sombre foule </VERS>
<VERS>Descendre sur les bords. C'est comme un flot qui roule, </VERS>
<VERS>Comme un vent qui gémit dans la cime des pins. </VERS>
<VERS>De diverses couleurs les visages sont peints. </VERS>
<VERS>Les membres sont couverts d'étranges tatouages, </VERS>
<VERS>Et les fronts, surmontés de plumes, de feuillages. </VERS>
<VERS>Le chef est à leur tête. Ils portent cent canots, </VERS>
<VERS>Qu'ils viennent tour à tour déposer sur les flots. </VERS>
<VERS>En effleurant la vague, alors, chaque nacelle </VERS>
<VERS>Fait jaillir une écume où le ciel étincelle. </VERS>
<VERS>Sortant de leurs wigwams, les femmes, les enfants, </VERS>
<VERS>Pour les pâles guerriers apportent des présents. </VERS>
<VERS>Les regards sont moins durs, les paroles, plus gaies, </VERS>
<VERS>Et la flotte s'éloigne au rythme des pagaies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le rapide canot qui porte le grand chef </VERS>
<VERS>Laisse derrière lui, tour à tour, chaque nef,</VERS>
<VERS>Et se rend le premier près de la Grande Hermine. </VERS>
<VERS>Cartier vient au-devant de ce chef qui domine,</VERS>
<VERS>Comme un fier potentat, un bourg qui semble heureux. </VERS>
<VERS>Il reçoit, tout ému, ses présents généreux, </VERS>
<VERS>Et lui donne en retour maintes choses de France. </VERS>
<VERS>Alors le vaillant chef, d'un ton plein d'assurance, </VERS>
<VERS>Lui parle longuement, dans un pompeux discours, </VERS>
<VERS>De sa grande bourgade et de ses alentours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il l'invite à chasser au giboyeux rivage;</VERS>
<VERS>À bâtir un wigwam, comme le fier sauvage, </VERS>
<VERS>Dont nul joug odieux ne fait courber le front. </VERS>
<VERS>Or, pendant qu'il parlait, un silence profond </VERS>
<VERS>Comme le calme plat qui précède l'orage, </VERS>
<VERS>Régnait sur le navire, et jusque sur la plage. </VERS>
<VERS>Mais quand Donnacona descendit du vaisseau, </VERS>
<VERS>Quand les canots légers s'élancèrent sur l'eau, </VERS>
<VERS>Une immense clameur, que rien n'aurait fait taire, </VERS>
<VERS>Fit retentir longtemps la forêt solitaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour la première fois Cartier foule ces bords </VERS>
<VERS>Où d'antiques forêts déroulent leurs décors: </VERS>
<VERS>Mais il vient en apôtre. Aux portes du village, </VERS>
<VERS>Le Chef le fait asseoir sur un banc de feuillage, </VERS>
<VERS>Et lui présente, ému, le calumet de paix:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	« Que l'amitié, dit-il, enchaîne pour jamais </VERS>
<VERS>L'homme libre des bois et le Visage-Pâle. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cartier lui tend alors une main amicale:</VERS>
<VERS>-	« Grand Chef, je vais, dit-il, élever sous les bois, </VERS>
<VERS>En signe d'alliance, une divine croix. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donnacona joyeux, voulut aider, lui-même, </VERS>
<VERS>A dresser sur le roc le glorieux emblème.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ce monde rempli de désolation,</VERS>
<VERS>Le Fils de l'Éternel prenait possession. </VERS>
<VERS>Le signe du salut brillait sur ce rivage, </VERS>
<VERS>La charité brisait les fers de l'esclavage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cartier n'est point, hélas! délivré de tout soin. </VERS>
<VERS>Au bord du même fleuve il s'élève, plus loin, </VERS>
<VERS>Un autre grand hameau qu'il désire connaître. </VERS>
<VERS>Ce hameau, l'Indien lui dit qu'il l'a vu naître. </VERS>
<VERS>Il est dans un pays aussi beau que fécond,</VERS>
<VERS>Sur la rive d'une île, au pied d'un joli mont.</VERS>
<VERS>De ce bourg populeux le grand fleuve n'approche </VERS>
<VERS>Qu'en jetant son écume aux barrières de roche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cartier aurait voulu, qu'en ce pays nouveau, </VERS>
<VERS>L'un de ces Indiens eut conduit son vaisseau. </VERS>
<VERS>Mais brûlant de fouler d'un pied libre la terre, </VERS>
<VERS>Suivis de Naïa, dans une nef légère,</VERS>
<VERS>Vers leur hameau lointain, leur hameau tant aimé, </VERS>
<VERS>Ils s'en allaient tous deux sur le fleuve calmé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donnacona songeait. Or, il venait d'apprendre </VERS>
<VERS>Que vers Hochelaga Cartier voulait se rendre. </VERS>
<VERS>Il était attristé; ce dessein le troublait.</VERS>
<VERS>Jaloux de sa puissance, alors il lui semblait</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voir l'étranger s'unir à des tribus rivales.</VERS>
<VERS>Ces ententes, peut-être, un jour seraient fatales </VERS>
<VERS>Aux guerriers réunis près de Stadaconé.</VERS>
<VERS>Il se dirigea donc, par ces soins dominé,</VERS>
<VERS>À l'heure où l'oiseau dort la tête sous son aile, </VERS>
<VERS>Et semblant déborder d'amitié fraternelle,</VERS>
<VERS>Vers Cartier qu'entouraient ses vaillants matelots. </VERS>
<VERS>Il lui baisa les bras, puis prononça ces mots:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Tu veux, ô vaillant Chef des pays de l'aurore, </VERS>
<VERS>Laisser notre bourgade et remonter encore </VERS>
<VERS>Le fleuve impétueux qui baigne nos forêts. </VERS>
<VERS>Ce fleuve est traversé par des écueils secrets, </VERS>
<VERS>Où tes bateaux pesants se briseront sans doute. </VERS>
<VERS>L'Indien ne pourrait en indiquer la route.</VERS>
<VERS>La bourgade où tu vas est loin, bien loin d'ici,</VERS>
<VERS>Le guerrier qui l'habite est traître, et fourbe aussi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Abandonne, grand Chef, ce dessein condamnable. </VERS>
<VERS>Si ce puissant motif te trouve inébranlable,</VERS>
<VERS>Le Manitou m'a dit, - je ne te le tairai pas - </VERS>
<VERS>Que tu devais trouver un horrible trépas,</VERS>
<VERS>Parmi les flots de neige et les monceaux de glace, </VERS>
<VERS>Qu'en ces endroits lointains un noir Esprit entasse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Afin d'ensevelir l'intrépide guerrier.</VERS>
<VERS>J'ai dit. Du Manitou respecte le courrier. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le grand Chef, satisfait, descendit du navire. </VERS>
<VERS>Cartier l'accompagna. Son geste et son sourire </VERS>
<VERS>Semblaient le remercier de son prudent conseil. </VERS>
<VERS>Mais, le matin suivant, au lever du soleil,</VERS>
<VERS>Deux vaisseaux s'avançaient dans la belle rivière </VERS>
<VERS>Qui serpentait au nord de la bourgade altière, </VERS>
<VERS>Un autre remontait, sous ses blancs pavillons, </VERS>
<VERS>Le fleuve où le soleil baignait ses chauds rayons.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
XV
</AUTRE>
<TITRE>
Hochelaga
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quel rire entendons-nous au fond du noir abîme? </VERS>
<VERS>Satan aurait-il donc inventé quelque crime? </VERS>
<VERS>Un juste est-il tombé? L'impitoyable mort </VERS>
<VERS>A-t-elle d'un pécheur fixé le triste sort?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur un trône élevé qu'entourent ses ministres, </VERS>
<VERS>Démons aux yeux de flamme, aux sourires sinistres, </VERS>
<VERS>Lucifer tient conseil. Contre le roi du ciel</VERS>
<VERS>Il décoche, jaloux, des traits remplis de fiel. </VERS>
<VERS>Son esprit infernal ne reste pas inerte:</VERS>
<VERS>Il a l'espoir encor de consommer ta perte,</VERS>
<VERS>Hardi navigateur qu'au lointain Canada,</VERS>
<VERS>Malgré mille dangers, l'Ange de Dieu guida.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- «Nobles amis, dit-il, n'êtes-vous plus les mêmes? </VERS>
<VERS>Que le ciel et la terre entendent vos blasphèmes! </VERS>
<VERS>Êtes-vous sans courage en face des revers? </VERS>
<VERS>Avez-vous peur de Dieu? N'êtes-vous plus pervers? </VERS>
<VERS>Le protégé du ciel a traversé les ondes.</VERS>
<VERS>Il veut changer nos bois en des plaines fécondes. </VERS>
<VERS>Satisfait, l'Ennemi festoie au fond des cieux, </VERS>
<VERS>Et ses adulateurs l'appellent glorieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Mais tout n'est pas fini. Courage, amis, courage! </VERS>
<VERS>Cartier a malgré nous abordé cette plage,</VERS>
<VERS>Qu'ils y restent toujours, lui, ses marins aussi! </VERS>
<VERS>Qu'elle soit leur sépulcre! Et nous verrons ainsi </VERS>
<VERS>Où seront les plus forts et qui se fera gloire </VERS>
<VERS>D'avoir su remporter la dernière victoire?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Voici qu'approche enfin la saison des frimas. </VERS>
<VERS>L'hiver, si rigoureux dans nos lointains climats, </VERS>
<VERS>Va, pendant bien longtemps, sous la neige entassée, </VERS>
<VERS>Ensevelir le fleuve et la terre glacée;</VERS>
<VERS>Les serviteurs de Dieu voudront partir en vain; </VERS>
<VERS>Ils ne retrouveront, pour s'enfuir, nul chemin. </VERS>
<VERS>Leurs barques, sans agrès, resteront sur la grève. </VERS>
<VERS>Alors, ô mes amis, point de paix! point de trêve! </VERS>
<VERS>Soyons actifs, rusés; soyons audacieux.</VERS>
<VERS>Glorifions l'enfer! Humilions les cieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Éveillons du sauvage et la haine et l'envie. </VERS>
<VERS>Craignant d'être captif sur sa terre asservie, </VERS>
<VERS>Qu'il attache au bûcher les pieux matelots, </VERS>
<VERS>Ou leur perce le coeur de ses longs javelots! </VERS>
<VERS>Qu'avec les froids hivers d'étranges maladies </VERS>
<VERS>Achèvent d'épuiser leurs âmes engourdies,</VERS>
<VERS>Et qu'ils succombent tous au fond des vastes bois, </VERS>
<VERS>Regrettant leur pays, maudissant leurs exploits. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi parla Satan. Les démons applaudirent. </VERS>
<VERS>Or, parmi les damnés, plusieurs les entendirent, </VERS>
<VERS>Ces insolents discours de leur orgueilleux roi. </VERS>
<VERS>Ils n'applaudirent pas, mais frémirent d'effroi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un vent s'est élevé qui souffle de l'aurore. </VERS>
<VERS>Aux rayons du couchant un nuage se dore. </VERS>
<VERS>Comme un flocon de laine il roule mollement, </VERS>
<VERS>Et sème de lambeaux l'azur du firmament. </VERS>
<VERS>L'oiseau, las des clartés, s'envole à son nid sombre, </VERS>
<VERS>Et sur le fleuve clair flottent des taches d'ombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On voit venir, là-bas, un élégant bateau</VERS>
<VERS>Qui rase, en se berçant, le pied d'un vert coteau. </VERS>
<VERS>Pour le conduire brille une étoile bénie. </VERS>
<VERS>Sa course sur les mers sera bientôt finie. </VERS>
<VERS>Les arbres, balancés comme par un doux vent, </VERS>
<VERS>Ont incliné vers lui leur feuillage mouvant. </VERS>
<VERS>Mille petits oiseaux à l'éclatant plumage, </VERS>
<VERS>Ont, pour le saluer repris leur gai ramage. </VERS>
<VERS>Émus, les Indiens, dans leurs frêles canots, </VERS>
<VERS>Pour le voir de plus près ont défié les flots. </VERS>
<VERS>Vogue, bateau sacré!</VERS>
<VERS>Tour à tour il approche </VERS>
<VERS>D'un large banc de sable et d'un écueil de roche, </VERS>
<VERS>Où les flots vont se tordre et rejaillir poudreux. </VERS>
<VERS>Il entend les échos des rivages ombreux, </VERS>
<VERS>Où chaque vert rameau se courbe ou se déploie, </VERS>
<VERS>Comme un bras arrondi qu'enveloppe la soie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou comme les grains d'or d'un collier égrené, </VERS>
<VERS>Sur un tertre qu'au loin l'érable a couronné. </VERS>
<VERS>À la cime d'un cap, à l'ombre des platanes, </VERS>
<VERS>Il voit des Indiens les nombreuses cabanes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce vaisseau qui voguait sur le fleuve surpris, </VERS>
<VERS>Effleurant tour à tour deux rivages fleuris,</VERS>
<VERS>C'était l'Émerillon. Des chants, mélancoliques </VERS>
<VERS>Comme le bruit du soir dans les forêts antiques,</VERS>
<VERS>Du pont couvert de monde au ciel d'azur montaient. </VERS>
<VERS>C'étaient les matelots qui, chaque jour, chantaient </VERS>
<VERS>Leurs pénibles ennuis et leurs amours fidèles. </VERS>
<VERS>Quand le vent s'apaisait, repliant ses deux ailes, </VERS>
<VERS>Comme un énorme oiseau fatigué de voler,</VERS>
<VERS>Le bateau s'arrêtait. Et, pour le voir aller,</VERS>
<VERS>Quand le vent peu à peu gonflait les voiles blanches, </VERS>
<VERS>Les guerriers accouraient de leurs tentes de branches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant tout à coup le fleuve s'élargit .</VERS>
<VERS>Oh! le lac ravissant! Quand la bise mugit,</VERS>
<VERS>Qu'elle met en lambeaux son grand voile de brume, </VERS>
<VERS>On peut le voir brandir ses panaches d'écume; </VERS>
<VERS>Si la brise s'endort, et si le ciel est pur,</VERS>
<VERS>C'est un miroir d'argent encadré dans l'azur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des îles au front vert du sein des ondes naissent, </VERS>
<VERS>Et leurs bords, tour à tour, lentement apparaissent. </VERS>
<VERS>De vastes bancs de sable, en dangereux réseaux, </VERS>
<VERS>Serpentent quelquefois sous le voile des eaux. </VERS>
<VERS>C'est là, sur ce beau lac où tout le ciel se mire, </VERS>
<VERS>Que les voiles au vent, s'avance le navire. </VERS>
<VERS>Cartier se réjouit du merveilleux succès</VERS>
<VERS>Qui va, grâce au Seigneur, couronner ses projets. </VERS>
<VERS>Jamais, sous le soleil, si brillante contrée </VERS>
<VERS>À ses regards surpris ne s'est encor montrée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Mais la barque, soudain, vogue plus lentement. </VERS>
<VERS>Les voiles et les mâts s'inclinent lourdement; </VERS>
<VERS>Dans le léger sillon qu'avec peine elle trace, </VERS>
<VERS>Le sable, soulevé, remonte à la surface.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle touchait. Bientôt, aux ordres superflus </VERS>
<VERS>Elle resterait sourde et n'avancerait plus. </VERS>
<VERS>L'ancre tombe aussitôt afin que davantage</VERS>
<VERS>Sur le banc dangereux le vaisseau ne s'engage. </VERS>
<VERS>On allège l'avant. On ferle en même temps </VERS>
<VERS>Les voiles qu'enfle encor le souffle des autans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le fleuve inconnu cependant, dès l'aurore, </VERS>
<VERS>Les courageux marins s'avancèrent encore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils longèrent souvent de verdoyants îlots,</VERS>
<VERS>Dont les pins orgueilleux et les riants bouleaux </VERS>
<VERS>Sur l'onde se penchaient. Et, sous le ciel sauvage, </VERS>
<VERS>Ils virent poindre enfin ce superbe rivage </VERS>
<VERS>Où se trouvait assis le bourg d'Hochelaga. </VERS>
<VERS>Et rapide et léger, le navire vogua.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À l'aspect imprévu du bateau qui s'avance</VERS>
<VERS>En déployant sa voile ainsi qu'une aile immense, </VERS>
<VERS>Les Indiens en foule accourent sur les bords, </VERS>
<VERS>Et laissent tous ensemble éclater leurs transports. </VERS>
<VERS>Jamais telle clameur ne fit trembler la rive. </VERS>
<VERS>Jamais ces coeurs naïfs d'une joie aussi vive, </VERS>
<VERS>Avant ce jour heureux, n'avaient été remplis. </VERS>
<VERS>Les oracles sacrés allaient être accomplis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un vieux jongleur avait, dans un étrange rêve, </VERS>
<VERS>Prédit que de la terre où le soleil se lève,</VERS>
<VERS>De blancs guerriers viendraient, avant de longs hivers, </VERS>
<VERS>Vaincre de la tribu les ennemis pervers.</VERS>
<VERS>Et c'étaient ces guerriers qu'on voyait apparaître! </VERS>
<VERS>Leurs fronts larges et blancs les faisaient reconnaître.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le jour disparaît. Au fond du firmament </VERS>
<VERS>Les étoiles de feu scintillent doucement,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme les cierges saints que le lévite allume. </VERS>
<VERS>Sur la plage de sable on voit au loin l'écume </VERS>
<VERS>Semer de blancs flocons. Les sauvages, joyeux, </VERS>
<VERS>En chantant la victoire allument de grands feux. </VERS>
<VERS>Aux valeureux guerriers qu'un Esprit leur envoie, </VERS>
<VERS>Ils désirent par là manifester leur joie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussitôt qu'apparaît l'aube du lendemain, </VERS>
<VERS>Ils les conduisent tous, par un large chemin, </VERS>
<VERS>Au milieu de la plaine où la vaste bourgade </VERS>
<VERS>S'élève, toute fière, avec sa palissade. </VERS>
<VERS>Et Cartier est ravi de la beauté des lieux</VERS>
<VERS>Qui surgissent soudain, comme en rêve, à ses yeux. </VERS>
<VERS>Ici, le maïs d'or aux aigrettes de soie, </VERS>
<VERS>Sous le souffle du vent légèrement ondoie;</VERS>
<VERS>Là, le chêne orgueilleux, sous le poids de ses glands, </VERS>
<VERS>Courbe vers le gazon ses longs rameaux tremblants, </VERS>
<VERS>Et les nids réveillés unissent leur ramage. </VERS>
<VERS>Le rayon qui descend argente leur plumage, </VERS>
<VERS>Et partout les échos redisent des chansons, </VERS>
<VERS>Et des roses partout étoilent les buissons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du village, soudain, s'ouvre l'unique porte.</VERS>
<VERS>Les femmes, les enfants que le plaisir transporte, </VERS>
<VERS>S'avancent pêle-mêle au-devant des héros,</VERS>
<VERS>Ils tendent sous leurs pas les plus soyeuses peaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils chantent tous ensemble, un joyeux chant de chasse, </VERS>
<VERS>En allant les conduire au milieu de la place, </VERS>
<VERS>Où le chef, que déjà l'âge a fait impotent, </VERS>
<VERS>Entouré de guerriers, tout ému, les attend.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sol est recouvert d'une nouvelle natte, </VERS>
<VERS>Et, pendant qu'on redit une agreste sonate,</VERS>
<VERS>Vient s'asseoir, radieux, le chef des guerriers blancs. </VERS>
<VERS>On immole un chevreuil, et ses membres sanglants </VERS>
<VERS>Rôtissent avec bruit sur le feu qui les dore; </VERS>
<VERS>Et les fils du couchant et les fils de l'aurore, </VERS>
<VERS>Qu'unit avec mystère un décret du destin, </VERS>
<VERS>Partagent sous les bois un fraternel festin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant le vieux Chef, au milieu de la fête, </VERS>
<VERS>Prend le riche bandeau qui couronne sa tête, </VERS>
<VERS>Et le met, tout ému, sur le front de Cartier.</VERS>
<VERS>-	Voici, dit-il, le Chef du pays tout entier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Touché de l'action de ce noble sauvage, </VERS>
<VERS>Cartier lève vers Dieu son radieux visage:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	« Maître du ciel, dit-il, non, non, ce n'est pas moi </VERS>
<VERS>Qui dois assujettir ces tribus à ma loi;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est à vous de régner sur des rives si belles, </VERS>
<VERS>Et de sauver, Dieu bon, ces peuples infidèles. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, pour que le Seigneur bénisse son dessein, </VERS>
<VERS>Il prend le crucifix qu'il portait sur son sein,</VERS>
<VERS>Et le suspend au cou du vieillard qu'il embrasse: </VERS>
<VERS>- « C'est lui qui doit, dit-il, dominer sur ta race. » </VERS>
<VERS>Et le Chef indien, fier de cette faveur,</VERS>
<VERS>Presse, respectueux, la croix contre son coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près du bourg, cependant, dominant la campagne, </VERS>
<VERS>Petite, aux gais contours, s'élève une montagne, </VERS>
<VERS>Dont un bois odorant couronne le sommet. </VERS>
<VERS>Le gazon des sentiers est doux comme un duvet </VERS>
<VERS>Et les oiseaux ont là des demeures tranquilles. </VERS>
<VERS>Désignés par le Chef, quelques guerriers agiles </VERS>
<VERS>Y conduisent Cartier et ses nobles marins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, du haut de ce mont, un pays sans confins </VERS>
<VERS>Aux regards du héros tout à coup se déroule, </VERS>
<VERS>Et parmi les forêts toujours le fleuve coule.</VERS>
<VERS>Il coule et parfois chante en berçant des flots bleus; </VERS>
<VERS>Et parfois il s'irrite; et plus impétueux, </VERS>
<VERS>Il heurte, en écumant, un rocher qui ruisselle, </VERS>
<VERS>Puis, jette vers les cieux une plainte nouvelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout des bois épais, partout un sol fécond, </VERS>
<VERS>Qui reposent encor dans un calme profond.</VERS>
<VERS>À l'aspect enchanteur de ces lieux qu'il domine </VERS>
<VERS>Cartier se sent rempli d'une ivresse divine:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ô ma France, dit-il, ces pays sont à toi! </VERS>
<VERS>Fais-y bénir le ciel et respecter ta loi! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
XVI
</AUTRE>
<TITRE>
L'hiver
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Emportés par le vent, de grands nuages sombres</VERS>
<VERS>Sur la cime des bois traînent sans bruit leurs ombres. </VERS>
<VERS>Le ciel est dépouillé de sa robe d'azur.</VERS>
<VERS>Le fleuve, en gémissant, roule un flot plus obscur. </VERS>
<VERS>C'est novembre qui vient. Une blanche gelée </VERS>
<VERS>Sous ses baisers de glace a flétri la vallée,</VERS>
<VERS>Et, d'un ruban d'argent étoilé de cristaux,</VERS>
<VERS>Elle a partout orné la rive des ruisseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les bois ne sont plus verts, mais ils charment encore </VERS>
<VERS>Par le feuillage sec, léger, multicolore, </VERS>
<VERS>Qui couvre leurs rameaux d'un voile diapré. </VERS>
<VERS>Près du sombre sapin, c'est l'érable pourpré; </VERS>
<VERS>Près du hêtre safran, c'est le tilleul verdâtre,</VERS>
<VERS>Près du bouleau neigeux, l'orme gris qu'attend l'âtre. </VERS>
<VERS>Les brises au hasard confondent ces couleurs, </VERS>
<VERS>Et le soleil y joint de subtiles lueurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La forêt n'entend plus d'amoureux babillages, </VERS>
<VERS>Et les petits oiseaux, vers de plus doux rivages </VERS>
<VERS>Sont allés du printemps attendre le retour. </VERS>
<VERS>Bien hâtive est la nuit, et bien tardif, le jour. </VERS>
<VERS>C'est la saison des vents, l'époque des tempêtes; </VERS>
<VERS>Le fleuve agite au loin ses écumeuses crêtes;</VERS>
<VERS>Les brouillards sont épais sur les bords de la mer, </VERS>
<VERS>Et dans nos coeurs revient le souvenir amer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cartier pleure à l'aspect de l'hiver qui s'avance. </VERS>
<VERS>Il voit s'évanouir une douce espérance,</VERS>
<VERS>L'espérance d'aller maintenant vers son roi, </VERS>
<VERS>Pour dire ses succès, pour jurer sur sa foi</VERS>
<VERS>Qu'il donnait à la France, avec bonheur et gloire, </VERS>
<VERS>Par delà l'océan, un vaste territoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'ose point voguer sur ces flots orageux </VERS>
<VERS>Que soulèvent toujours des vents impétueux;</VERS>
<VERS>Il craint pour ses vaisseaux un terrible naufrage. </VERS>
<VERS>Aux rigueurs de l'hiver qui règne en cette plage </VERS>
<VERS>Ne sont pas endurcis ses braves matelots. </VERS>
<VERS>Déjà les Indiens n'osent, dans leurs canots, </VERS>
<VERS>Mépriser les dangers des ondes en furie.</VERS>
<VERS>Dans cette angoisse amère il s'agenouille et prie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près de Stadacona, dans un vallon charmant, </VERS>
<VERS>Une rivière au fleuve unit son flot dormant. </VERS>
<VERS>Au bateau fatigué sa profonde embouchure </VERS>
<VERS>Offre, contre l'orage, une retraite sûre.</VERS>
<VERS>Là, déjà sont entrés les deux plus grands vaisseaux. </VERS>
<VERS>Bientôt l'Émerillon vient sur les mêmes eaux, </VERS>
<VERS>Pour attendre, captif, la saison printanière. </VERS>
<VERS>Devant lui, sur le fleuve, une étrange barrière </VERS>
<VERS>S'est élevée un jour; mais à Stadacona </VERS>
<VERS>Une brise fidèle enfin le ramena.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le héros cependant n'est pas sans quelque crainte. </VERS>
<VERS>Les sauvages parfois agissent avec feinte,</VERS>
<VERS>Et n'offrent de leur coeur alors que la moitié; </VERS>
<VERS>Ils vendent chèrement leur changeante amitié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour se mettre à l'abri de leur perfide atteinte, </VERS>
<VERS>Cartier fait aussitôt élever une enceinte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du haut de leur rocher, les sauvages, surpris, </VERS>
<VERS>Considèrent d'abord d'un oeil plein de mépris </VERS>
<VERS>Ces menaçants travaux que les Pâles-Visages, </VERS>
<VERS>Sans leur consentement, élèvent sur leurs plages. </VERS>
<VERS>Mais à Donnacona vient un vieillard rusé:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Agouhanna, dit-il, les Blancs ont abusé </VERS>
<VERS>De ta bonté trop grande et de ta complaisance. </VERS>
<VERS>Nous les avons ici reçus sans défiance,</VERS>
<VERS>Croyant que vers nous tous ils venaient en amis. </VERS>
<VERS>Ne les redoutant pas, nous leur avons promis </VERS>
<VERS>D'être pour eux, toujours, des alliés fidèles. </VERS>
<VERS>Aujourd'hui les vois-tu, par des ruses nouvelles, </VERS>
<VERS>Devant nos propres yeux, et sans aucuns motifs, </VERS>
<VERS>Ardemment travailler à nous faire captifs, </VERS>
<VERS>Nous, les libres enfants de cette libre terre? </VERS>
<VERS>Maintenant leurs projets ne sont plus un mystère . </VERS>
<VERS>Mais d'ici ces guerriers ne peuvent plus partir. </VERS>
<VERS>C'est à nous, vaillant chef, de les anéantir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Je crois, répond le chef d'une voix indignée, </VERS>
<VERS>Que de ces hommes fiers ma race est dédaignée;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous nous vengerons . Dissimulons pourtant. </VERS>
<VERS>Laissons leur voir encore un visage content. </VERS>
<VERS>Lorsque l'hiver, partout, amoncelle ses neiges,</VERS>
<VERS>Nous pouvons aisément les prendre dans leurs pièges, </VERS>
<VERS>Ils n'en sortiront plus. Et, pour mieux les tenir, </VERS>
<VERS>Tous les guerriers voisins devront à nous s'unir. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel est nébuleux; déjà l'hiver arrive. </VERS>
<VERS>Les arbres, dépouillés de leur parure vive, </VERS>
<VERS>Agitent dans les airs des rameaux longs et nus. </VERS>
<VERS>Sur les ailes du vent des brouillards sont venus; </VERS>
<VERS>Et le gazon flétri, les feuilles desséchées </VERS>
<VERS>Que des pâles forêts la bise a détachées, </VERS>
<VERS>Sous un voile d'argent se sont ensevelis. </VERS>
<VERS>Les nuages obscurs roulent de noirs replis. </VERS>
<VERS>Le rivage est bordé d'un long ruban de glace. </VERS>
<VERS>Nul imprudent oiseau ne vole dans l'espace. </VERS>
<VERS>Le tonnerre endormi ne se réveille plus,</VERS>
<VERS>Mais des bruits longs et sourds, des sifflements aigus </VERS>
<VERS>Dans l'air, dans les forêts se font alors entendre, </VERS>
<VERS>Et sur des bords déserts les flots viennent s'étendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les grands arbres, tordus, craquent lugubrement. </VERS>
<VERS>Sur ces antiques bois passent en ce moment </VERS>
<VERS>Les tourbillons épais d'une neige mouvante. </VERS>
<VERS>Et tout ce qui respire est saisi d'épouvante,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car l'oeil ne perce plus ce voile froid, blafard, </VERS>
<VERS>Dont les replis épais tombent de toute part.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jusques aux lendemains la neige s'amoncelle. </VERS>
<VERS>Et quand, après des jours le soleil étincelle, </VERS>
<VERS>Une couche éclatante a recouvert le sol, </VERS>
<VERS>Un nuage vermeil dans le ciel prend son vol,</VERS>
<VERS>Les sapins sont courbés sous les guirlandes blanches, </VERS>
<VERS>Quelques oiseaux vaillants gazouillent sur les branches, </VERS>
<VERS>Et l'agile Indien dans la forêt poursuit </VERS>
<VERS>Le renard affamé qui laisse son réduit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
XVII
</AUTRE>
<TITRE>
Un fléau
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Enfermés dans leur fort qu'ils ne quittent plus guère, </VERS>
<VERS>Exposés aux rigueurs de ce climat sévère, </VERS>
<VERS>Contre lequel, hélas! ils ne sont pas armés, </VERS>
<VERS>Les marins dans l'ennui paraissent abîmés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jour leur paraît long, le froid, insupportable. </VERS>
<VERS>Il leur semble parfois que l'hiver implacable </VERS>
<VERS>Dans une mer de glace enchaîne leurs vaisseaux. </VERS>
<VERS>Ils regrettent le temps où perdus sur les eaux, </VERS>
<VERS>Vaillamment ils bravaient et le calme et l'orage, </VERS>
<VERS>Et déjouaient la mort à force de courage. </VERS>
<VERS>À regret maintenant ils demeurent oisifs. </VERS>
<VERS>L'hiver les trouble plus que l'aspect des récifs. </VERS>
<VERS>Ils appellent l'époque où les vents, les étoiles,</VERS>
<VERS>Jusques aux ports français pourraient guider leurs voiles; </VERS>
<VERS>L'époque où, revenus de ces lointains pays, </VERS>
<VERS>À la France ils feront de merveilleux récits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au pénible chagrin qui déjà les abreuve, </VERS>
<VERS>Vient se joindre pourtant une terrible épreuve. </VERS>
<VERS>Comme, du haut des airs, on voit un sombre oiseau </VERS>
<VERS>S'élancer tout à coup au milieu d'un troupeau, </VERS>
<VERS>Et broyer à plaisir, dans sa griffe sanglante, </VERS>
<VERS>La timide brebis dont la fuite est trop lente, </VERS>
<VERS>Ainsi sur les marins un grand fléau s'abat, </VERS>
<VERS>Et contre eux, semble-t-il, le ciel même combat.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déjà des matelots vers leur fiévreuse couche, </VERS>
<VERS>Sentent venir la mort. Et c'est la mort farouche</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dont rien ne peut, hélas! adoucir la rigueur! </VERS>
<VERS>De ces hommes, tantôt si brillants de vigueur,</VERS>
<VERS>Qui donc pourrait redire et les maux et les plaintes! </VERS>
<VERS>Ô mort, dénoue enfin tes ignobles étreintes! </VERS>
<VERS>France, combien d'entre eux te seront-ils rendus? </VERS>
<VERS>Les fruits de leurs labeurs seront-ils perdus?</VERS>
<VERS>France qu'ils aiment tant, ils meurent pour ta gloire. </VERS>
<VERS>Ah! conserve à jamais, et bénis leur mémoire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gloire aux nouveaux martyrs! La neige est leur tombeau . </VERS>
<VERS>Cartier, pour mettre fin au terrible fléau,</VERS>
<VERS>Implore le secours de la Vierge Marie.</VERS>
<VERS>Pieusement il prend son image chérie</VERS>
<VERS>Et la suspend au tronc d'un pin toujours ombreux. </VERS>
<VERS>Les marins, pleins de foi, s'en viennent deux à deux, </VERS>
<VERS>Sur la neige et la glace, en chantant un cantique, </VERS>
<VERS>S'agenouiller devant la céleste relique.</VERS>
<VERS>Le ciel dut tressaillir au son des humbles voix</VERS>
<VERS>Qui l'imploraient ainsi du fond de ces grands bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors aussi l'enfer eut une heure de joie,</VERS>
<VERS>Et des Esprits maudits, par une sombre voie </VERS>
<VERS>Sortirent tout joyeux. Ils planèrent longtemps, </VERS>
<VERS>Troublant les airs émus de leurs rires stridents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi vont les corbeaux, au-dessus des rivages, </VERS>
<VERS>Ou des fléaux impurs promènent leurs ravages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Les voilà, disaient-ils, en les montrant du doigt, </VERS>
<VERS>Les voilà, ces héros, ces hommes au coeur droit, </VERS>
<VERS>Qui se vantaient, hier, de nous ravir ce monde, </VERS>
<VERS>Et de couvrir nos fronts d'une honte profonde! </VERS>
<VERS>Où donc est aujourd'hui le Dieu qui les défend? </VERS>
<VERS>Honte au ciel! gloire à nous! L'enfer est triomphant! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils croyaient du Seigneur détruire ici l'empire, </VERS>
<VERS>Et l'air retentissait de leurs éclats de rire. </VERS>
<VERS>Et, pendant qu'ils riaient, dans le ciel profané, </VERS>
<VERS>Sur la cime du Cap, un ange, prosterné, </VERS>
<VERS>Versait des pleurs amers, en voilant de son aile </VERS>
<VERS>Les célestes reflets de sa face immortelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'hiver s'adoucissait. La neige moins souvent </VERS>
<VERS>Tourbillonnait dans l'air aux caprices du vent; </VERS>
<VERS>Un givre plus léger scintillait sur les branches. </VERS>
<VERS>S'il venait à pleuvoir, les gouttelettes blanches</VERS>
<VERS>Se changeaient, sur les bois, en un cristal vermeil, </VERS>
<VERS>Que faisaient resplendir les rayons du soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le grand Chef, animé de sentiments hostiles, </VERS>
<VERS>Avait, depuis longtemps, vers des tribus dociles</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dépêché des guerriers.</VERS>
<VERS>- « Allez, avait-il dit, </VERS>
<VERS>Pendant que sur nos bords l'âpre hiver engourdit, </VERS>
<VERS>Comme des ours frileux, tous les Pâles-Visages. </VERS>
<VERS>Allez donner l'éveil aux nations sauvages. </VERS>
<VERS>Qu'elles viennent à nous avec flèche et carquois, </VERS>
<VERS>Nous prendrons l'étranger qui veut prendre nos bois. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et munis de leurs arcs, montés sur leurs raquettes, </VERS>
<VERS>Les traîtres envoyés aux tribus inquiètes</VERS>
<VERS>Allèrent annoncer, dans les cantons voisins </VERS>
<VERS>Du fier Donnacona les perfides desseins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cartier près de l'enceinte à pas lents se promène. </VERS>
<VERS>Il craint que le guerrier n'arrive et le surprenne. </VERS>
<VERS>Il a vu près de lui plusieurs des siens mourir, </VERS>
<VERS>Et lui-même, bientôt peut-être, il va périr,</VERS>
<VERS>Car le ciel, qu'il invoque avec persévérance, </VERS>
<VERS>Semble voir ses malheurs d'un oeil d'indifférence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant qu'il est en proie à la crainte, à l'ennui, </VERS>
<VERS>Un vieux chasseur sauvage arrive près de lui:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Grand Chef des Blancs, dit-il, non, tu n'es pas un traître; </VERS>
<VERS>En ce moment heureux je dois le reconnaître.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu m'avais pris mes fils; je les croyais perdus; </VERS>
<VERS>Mais en noble guerrier tu me les as rendus.</VERS>
<VERS>J'ai marché bien longtemps pour te dire ma joie, </VERS>
<VERS>Car je ne vais pas vite, et sous les ans je ploie . </VERS>
<VERS>Mais ton visage est triste, et tu parais souffrir . </VERS>
<VERS>Je sais quel mal vous tue, et je puis le guérir. </VERS>
<VERS>Vois-tu cet arbre vert? Va promptement. Recueille, </VERS>
<VERS>Et fais bouillir ensemble et l'écorce et la feuille, </VERS>
<VERS>Cela va te donner un breuvage enchanté, </VERS>
<VERS>Qui vous rendra bientôt la force et la santé. </VERS>
<VERS>Tu vois que l'Indien, détestant la vengeance, </VERS>
<VERS>N'a gardé dans son coeur que la reconnaissance. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cartier, tout stupéfait, reconnaît Tohrina, </VERS>
<VERS>Le père des captifs qu'en France il emmena. </VERS>
<VERS>Il le traite d'abord comme un noble convive, </VERS>
<VERS>Et chargé de présents le renvoie à sa rive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Gloire à Dieu! Gloire à Dieu! je le crie à genoux. </VERS>
<VERS>Oh! qui dira jamais ce qu'Il a fait pour nous! </VERS>
<VERS>Nous étions expirants sur la plage étrangère, </VERS>
<VERS>Et nul ne secourait notre longue misère! </VERS>
<VERS>Nos ennemis passaient et riaient de nos maux. </VERS>
<VERS>Ils tressaillaient de joie en voyant nos tombeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la mort nous semblait une faveur suprême.</VERS>
<VERS>Mais Dieu vient au secours du serviteur qui l'aime, </VERS>
<VERS>Et son ange attentif l'accompagne en tout lieu.</VERS>
<VERS>Dieu nous a secourus. Gloire à Dieu! Gloire à Dieu! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi les matelots unissant leurs voix graves, </VERS>
<VERS>Comme des prisonniers qui brisent leurs entraves, </VERS>
<VERS>Au Dieu qui du fléau les avait délivrés,</VERS>
<VERS>Chantaient avec amour ces cantiques sacrés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
XVIII
</AUTRE>
<TITRE>
Conspiration
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'hiver disparaissait. La neige était fondue, </VERS>
<VERS>Et la saison des fleurs, si longtemps attendue, </VERS>
<VERS>Par d'agrestes concerts annonçait son retour. </VERS>
<VERS>Les oiseaux revenaient gazouiller leur amour</VERS>
<VERS>Sur les buissons discrets qui les avaient vus naître. </VERS>
<VERS>Un admirable instinct leur faisait reconnaître</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le léger nid de foin qui les avait bercés. </VERS>
<VERS>Les nuages fuyaient, par le vent dispersés; </VERS>
<VERS>Le sable en rayon d'or scintillait sur la grève; </VERS>
<VERS>Les rameaux fleurissaient ranimés par la sève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Deux vaisseaux de la France au large sont ancrés. </VERS>
<VERS>De leurs sonores ponts montent des chants sacrés. </VERS>
<VERS>Comme le bâtiment blessé par le naufrage,</VERS>
<VERS>Un troisième, ô douleur! reste sur le rivage!</VERS>
<VERS>Nul matelot ne vient. Tout est silence à bord.</VERS>
<VERS>Trop nombreux sont ceux-là qui dorment dans la mort. </VERS>
<VERS>Ils sont tombés, un jour, comme l'herbe flétrie, </VERS>
<VERS>Et ne reverront plus le ciel de la patrie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur cette plage étrange, au murmure des flots, </VERS>
<VERS>Dormez, dormez en paix, glorieux matelots! </VERS>
<VERS>Vous étiez à la fin de vos labeurs sublimes; </VERS>
<VERS>D'un noble dévouement vous êtes les victimes. </VERS>
<VERS>Dormez, dormez en paix dans votre saint repos! </VERS>
<VERS>Dans l'immortalité, dormez jeunes héros!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mille canots d'écorce ont sillonné la rade,</VERS>
<VERS>Et des guerriers nouveaux parcourent la bourgade. </VERS>
<VERS>Ils se sont tatoués de diverses couleurs.</VERS>
<VERS>L'audace est sur leurs fronts, la haine dans leurs coeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils viennent tous, au nom des tribus éloignées, </VERS>
<VERS>Lever sur l'homme blanc leurs armes indignées. </VERS>
<VERS>Ils marchent en chantant de féroces couplets,</VERS>
<VERS>Que scandent dans leurs yeux d'étincelants reflets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cartier voit tout à coup cette foule guerrière</VERS>
<VERS>Se lever, se mouvoir comme un flot de poussière. </VERS>
<VERS>Il comprend qu'on ourdit de funestes complots, </VERS>
<VERS>Pour le perdre lui-même et tous ses matelots. </VERS>
<VERS>Un frisson de terreur s'empare de son âme. </VERS>
<VERS>Ciel! comment échapper à cette ligue infâme!</VERS>
<VERS>Les guerriers sont nombreux comme, dès le printemps, </VERS>
<VERS>Sur les étangs des bois les feuillages flottants. </VERS>
<VERS>Et, tenter de s'enfuir serait bien téméraire, </VERS>
<VERS>La marée est montante, et le vent est contraire. </VERS>
<VERS>Dans ce moment critique, il mande Jalobert. </VERS>
<VERS>Son coeur à cet ami s'est bien souvent ouvert, </VERS>
<VERS>Et l'ami n'a jamais, dans sa grande prudence, </VERS>
<VERS>Laissé flotter au vent l'intime confidence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Guerriers de la tribu, voici venir le soir.</VERS>
<VERS>La nuit sera discrète et le ciel sera noir.</VERS>
<VERS>Que vos arcs soient tendus et vos haches tranchantes! </VERS>
<VERS>Les esprits des aïeux, de leurs plaintes touchantes</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ont-ils fait palpiter vos coeurs fiers et jaloux? </VERS>
<VERS>Savez-vous la vengeance? O guerriers, savez-vous </VERS>
<VERS>Dans un crâne entr'ouvert boire un sang encor tiède? </VERS>
<VERS>Et savez-vous scalper un ennemi qui cède?</VERS>
<VERS>Guerriers de la tribu, voici venir le soir .</VERS>
<VERS>La nuit sera discrète et le ciel sera noir. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était le chant cruel que le guerrier sauvage, </VERS>
<VERS>À l'approche du soir, hurlait dans le village. </VERS>
<VERS>Tout à coup d'un navire il s'élève des cris,</VERS>
<VERS>Et les guerriers des bois regardent tout surpris. </VERS>
<VERS>Un marin, brandissant une arme formidable, </VERS>
<VERS>Est monté sur le pont. Dans sa rage implacable </VERS>
<VERS>Contre le commandant il s'est précipité. </VERS>
<VERS>Cartier, surpris d'abord, recule épouvanté. </VERS>
<VERS>Le matelot toujours le presse et le menace; </VERS>
<VERS>Le héros cependant retrouve son audace, </VERS>
<VERS>Et s'élance d'un bond sur le traître agresseur. </VERS>
<VERS>Mais un cri retentit, et soudain, ô douleur! </VERS>
<VERS>Cartier s'est affaissé sur le pont du navire. </VERS>
<VERS>Alors tous les marins, comme dans le délire, </VERS>
<VERS>Parcourent en tous sens le pont du bâtiment. </VERS>
<VERS>Le meurtrier sur eux s'avance hardiment. </VERS>
<VERS>Ils veulent le saisir, sa défense est terrible;</VERS>
<VERS>Aux coups dont on l'accable il paraît insensible.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais enfin il faiblit. On le serre de près;</VERS>
<VERS>On lui dit de se rendre; et lui : - Jamais! jamais! </VERS>
<VERS>Puis, d'un bond furieux écartant tout le monde, </VERS>
<VERS>Du haut du bâtiment il s'enfonce dans l'onde . </VERS>
<VERS>Bientôt il reparaît, nageant avec effort,</VERS>
<VERS>Pour s'éloigner des siens, puis atteindre le bord.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les bois éloignés l'astre du jour se penche,</VERS>
<VERS>Et l'oiseau, pour dormir, se perche sur la branche. </VERS>
<VERS>Les guerriers indiens, au coucher du soleil,</VERS>
<VERS>Doivent se rendre en foule à l'appel du Conseil . </VERS>
<VERS>Tout à coup la forêt semble flotter dans l'ombre:</VERS>
<VERS>On ne voit que guerriers. Leur chef est grand et sombre. </VERS>
<VERS>Hardiment il s'avance, et vocifère ainsi:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Oui, le temps est venu de chasser loin d'ici</VERS>
<VERS>Ces hommes orgueilleux qui se pensent nos maîtres! </VERS>
<VERS>Ils feignent l'amitié, mais je sais qu'ils sont traîtres, </VERS>
<VERS>Car moi, Taiguragny, j'ai vécu sous leurs lois. </VERS>
<VERS>Ils m'ont de leur dédain accablé mille fois,</VERS>
<VERS>Mais plus qu'eux aujourd'hui je suis puissant et libre. </VERS>
<VERS>La haine dans mon coeur fait vibrer chaque fibre. </VERS>
<VERS>Domagaya sait bien qu'ils sont impérieux;</VERS>
<VERS>Qu'ils veulent s'emparer du sol de nos aïeux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous faire captifs ici, sur notre rive.</VERS>
<VERS>Mais, avec des guerriers, pour combattre j'arrive. </VERS>
<VERS>J'ai soif de la vengeance. Il faut du sang . du sang! </VERS>
<VERS>Voici le trait, Cartier, qui nivelle le rang.</VERS>
<VERS>Tu mourras comme nous. »</VERS>
<VERS>Il brandissait des flèches, </VERS>
<VERS>Et ses talons durcis broyaient les branches sèches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Tu parles sagement, reprit Donnacona, </VERS>
<VERS>Areskouï vers moi, sans doute, t'amena.</VERS>
<VERS>Mes guerriers sont tous prêts, et l'heure est favorable. </VERS>
<VERS>J'ai vu, sur un navire, une lutte effroyable. </VERS>
<VERS>Les matelots entre eux paraissaient divisés. </VERS>
<VERS>Plusieurs d'un long combat sont peut-être épuisés. </VERS>
<VERS>Ils ne se doutent point de nos trames subtiles; </VERS>
<VERS>Ils dorment confiants. Mais nos canots agiles, </VERS>
<VERS>Pleins de braves guerriers, dans l'ombre de la nuit, </VERS>
<VERS>À leurs pesants bateaux aborderont sans bruit. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, il parlait encor, quand soudain, vers la foule </VERS>
<VERS>Qui s'agite et frémit comme au vent d'est la houle, </VERS>
<VERS>S'avance un guerrier blanc. Ses vêtements mouillés, </VERS>
<VERS>D'un sang qui coule encor sont hélas! tout souillés. </VERS>
<VERS>Son front est sillonné par une cicatrice,</VERS>
<VERS>Son regard, humble et doux, paraît sans artifice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il parle avec lenteur:</VERS>
<VERS>- « Grand Chef, écoute-moi. </VERS>
<VERS>Tu sembles étonné de me voir devant toi;</VERS>
<VERS>Tu le seras bien plus, si je te dis, sans feinte,</VERS>
<VERS>Pourquoi je viens ici te troubler de ma plainte. </VERS>
<VERS>Je ne dois plus revoir mon pays bien-aimé.</VERS>
<VERS>Hélas! oui, mon pays m'est à jamais fermé!</VERS>
<VERS>La mort m'attend chez nous, la mort dans les supplices. </VERS>
<VERS>Ah! la terre pour moi n'aura plus de délices!</VERS>
<VERS>À cet arbre, toi-même, attache-moi sans peur,</VERS>
<VERS>Et qu'un trait acéré me perce enfin le coeur!</VERS>
<VERS>Ou bien, si tu voulais avant que je périsse,</VERS>
<VERS>M'aider à la vengeance! Ah! le doux sacrifice </VERS>
<VERS>Que celui de mes jours après m'être vengé! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici, sa molle voix avait soudain changé, </VERS>
<VERS>Et son oeil animé semblait rongé par l'ire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « J'ai vu, répond le Chef, j'ai vu sur un navire, </VERS>
<VERS>Un étrange combat s'élever vers le soir,</VERS>
<VERS>Dis-moi ce que c'était. »</VERS>
<VERS>- « Oui, vous avez pu voir </VERS>
<VERS>Reprit le matelot d'une voix radoucie,</VERS>
<VERS>Que l'un des combattants s'est affaissé sans vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet homme, c'est Cartier. Nous détestions sa loi, </VERS>
<VERS>Celui qui l'a frappé, je m'en vante, c'est moi. </VERS>
<VERS>Et je n'ai point par là commis une injustice.</VERS>
<VERS>Le coeur de ce marin était plein d'avarice.</VERS>
<VERS>Malgré nous vers la France il voulait ramener</VERS>
<VERS>Un vaisseau qu'en partant nous devions vous donner, </VERS>
<VERS>Comment en guider trois vers nos lointains rivages, </VERS>
<VERS>À peine nous formons, hélas! deux équipages?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Un terrible fléau s'est abattu sur nous,</VERS>
<VERS>Et les plus vigoureux sont tombés sous ses coups.</VERS>
<VERS>Quand nous étions, grand Chef, nombreux, pleins de courage, </VERS>
<VERS>Nous n'avons qu'avec peine évité le naufrage, </VERS>
<VERS>Comment donc maintenant pourrions-nous l'éviter? </VERS>
<VERS>Et Cartier me choisit, riant, sans hésiter, </VERS>
<VERS>Pour conduire un vaisseau sans marins. C'est ma perte. </VERS>
<VERS>J'exprimai mon refus. Ma résistance ouverte </VERS>
<VERS>Fut de tous mes amis approuvée un moment. </VERS>
<VERS>Mais j'étais menacé du dernier châtiment, </VERS>
<VERS>Et je savais la mort qui m'était réservée, </VERS>
<VERS>Si je ne fuyais pas avant notre arrivée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Alors, sur les conseils de mes traîtres amis, </VERS>
<VERS>Vous savez le forfait que tantôt j'ai commis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis entre vos mains; je suis votre victime, </VERS>
<VERS>Faites-moi donc périr si j'ai commis un crime. </VERS>
<VERS>Mais si devant vous tous je parais innocent, </VERS>
<VERS>Vengez-moi, car contre eux, moi, je suis impuissant. </VERS>
<VERS>Demain, pour s'échapper, ils déploieront les voiles. </VERS>
<VERS>Ô guerriers, suivez-moi! La nuit n'a pas d'étoiles, </VERS>
<VERS>Prenez vos tomahawks, prenez vos javelots; </VERS>
<VERS>Frappez-les sans merci, ces cruels matelots! </VERS>
<VERS>Qu'ils meurent avec moi sur cette même rive, </VERS>
<VERS>Puisqu'ils ne veulent pas qu'avec eux moi je vive! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le fugitif, alors, reste silencieux.</VERS>
<VERS>Tous les guerriers sur lui veulent fixer leurs yeux: </VERS>
<VERS>Ils ont peur, semble-t-il, de se laisser surprendre, </VERS>
<VERS>Mais lui, ferme et serein, feint de ne pas comprendre </VERS>
<VERS>Ce noir pressentiment qui trouble leurs esprits. </VERS>
<VERS>Quelques-uns toutefois font entendre des cris: </VERS>
<VERS>Ils veulent qu'aussitôt on descende au rivage; </VERS>
<VERS>D'autres ne veulent pas que la lutte s'engage </VERS>
<VERS>Avant que du matin s'élèvent les brouillards.</VERS>
<VERS>Ils craignent quelque piège. Enfin, plusieurs vieillards </VERS>
<VERS>Demandent que d'abord le premier coup de hache </VERS>
<VERS>Soit pour ce guerrier blanc qui peut-être leur cache </VERS>
<VERS>Qu'il est venu tromper les naïfs Indiens, </VERS>
<VERS>Pour les enchaîner mieux de ses traîtres liens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors de tous côtés des clameurs retentissent. </VERS>
<VERS>Dans les carquois de peau les javelots frémissent. </VERS>
<VERS>Le généreux marin se croit enfin perdu, </VERS>
<VERS>Mais il ne mourra pas sans s'être défendu. </VERS>
<VERS>Il est bien mieux armé que cette race impie, </VERS>
<VERS>Et veut lui vendre cher sa glorieuse vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix cependant domine les clameurs,</VERS>
<VERS>C'est la voix du grand Chef:</VERS>
<VERS>- « Guerriers aux nobles coeurs,</VERS>
<VERS>Je ne crois pas, dit-il, que ce Blanc soit un traître: </VERS>
<VERS>Nous l'avons vu lutter contre son cruel maître; </VERS>
<VERS>Et nous l'avons aussi vu nager vers le bord, </VERS>
<VERS>Pour fuir, comme il l'a dit, une sanglante mort. </VERS>
<VERS>Mais il n'est pas besoin, ô guerriers, ce me semble, </VERS>
<VERS>Que sur ces bâtiments nous montions tous ensemble. </VERS>
<VERS>Le bruit que nous ferions pourrait donner l'éveil. </VERS>
<VERS>Il vaut mieux les surprendre au milieu du sommeil. </VERS>
<VERS>Qu'avec lui seulement s'avancent quelques braves; </VERS>
<VERS>Si, retenus captifs, on les charge d'entraves; </VERS>
<VERS>Si nous sommes trahis par l'infâme étranger, </VERS>
<VERS>Ô guerriers, soyons prêts, demain, à nous venger! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il dit, et les guerriers, sortant de leur silence, </VERS>
<VERS>Approuvent son discours par un murmure immense.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant un grand calme entoure les vaisseaux. </VERS>
<VERS>La nuit est noire. Au loin, de nocturnes oiseaux </VERS>
<VERS>Font retentir les bois de leurs plaintes funèbres. </VERS>
<VERS>Un rapide canot glisse dans les ténèbres.</VERS>
<VERS>Les avirons légers dans l'eau plongent sans bruit. </VERS>
<VERS>Un chef des Indiens vaillamment le conduit. </VERS>
<VERS>En silence, bientôt, il accoste un navire. </VERS>
<VERS>Cinq sauvages guerriers dont le coeur ne respire </VERS>
<VERS>Que le meurtre secret, le carnage, le sang, </VERS>
<VERS>Montent sur le vaisseau, précédés par un Blanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Ici, dit ce dernier. Ils dorment dans leur cache. » </VERS>
<VERS>Et, tenant à la main la meurtrière hache,</VERS>
<VERS>Les cinq guerriers, muets, avancent, un par un. </VERS>
<VERS>Du clapotis des eaux le murmure importun</VERS>
<VERS>Fait passer par moment un frisson dans leur âme. </VERS>
<VERS>Sur le pont tout se tait. Leur regard plein de flamme </VERS>
<VERS>Cherche en l'obscurité les marins endormis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Ici, reprend le guide, ici, guerriers amis. » </VERS>
<VERS>Puis, ouvrant une porte au fond de la cabine </VERS>
<VERS>Qu'une clarté douteuse, en tremblant, illumine, </VERS>
<VERS>Avec précaution il les fait avancer.</VERS>
<VERS>Les Indiens, alors, se prennent à penser</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ils ont tardé déjà de consommer leurs crimes. </VERS>
<VERS>Ils demandent, grinçant, où dorment les victimes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	« Les voici, dit sans peur le guide, à basse voix. » </VERS>
<VERS>Cinq tomahawks sur lui se lèvent à la fois:</VERS>
<VERS>-	«Prends garde! Serais-tu le plus fourbe des guides? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais voilà que s'élance un groupe d'intrépides. </VERS>
<VERS>Cartier vient le premier. Le sauvage indompté </VERS>
<VERS>N'invoquera jamais des vainqueurs la bonté. </VERS>
<VERS>Ils n'osent se défendre. Alors on les enchaîne, </VERS>
<VERS>Puis, au fond du navire, en silence, on les traîne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cartier contre son coeur tient l'ami Jalobert.</VERS>
<VERS>-	« Tu nous sauves, dit-il, tu nous mets à couvert </VERS>
<VERS>De la méchanceté de ces guerriers sauvages. </VERS>
<VERS>Puissent-ils donc comprendre, en voyant nos rivages, </VERS>
<VERS>Comme l'homme grandit en s'approchant de Dieu! </VERS>
<VERS>Qu'ils reviennent meilleurs, c'est mon sincère voeu. </VERS>
<VERS>Ils étaient tous, hélas! de notre sang avides. </VERS>
<VERS>En les traitant ainsi serions-nous donc perfides? </VERS>
<VERS>Préparons les agrès; hissons les pavillons. </VERS>
<VERS>Aussitôt que du jour les matineux rayons </VERS>
<VERS>Descendront sur les flots que la brise balance, </VERS>
<VERS>Nous voguerons enfin vers notre belle France. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
XIX
</AUTRE>
<TITRE>
Le retour
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pendant toute la nuit les guerriers, inquiets,</VERS>
<VERS>Auprès de leurs grands feux, sous les sombres forêts, </VERS>
<VERS>Déplorèrent des chefs l'absence prolongée.</VERS>
<VERS>Leur âme dans l'angoisse était encor plongée </VERS>
<VERS>Quand le soleil monta radieux au levant,</VERS>
<VERS>Et que d'étranges bruits passèrent dans le vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils courent au rivage en hurlant de colère.</VERS>
<VERS>Deux navires berçaient leur mâture légère</VERS>
<VERS>Sous le fouet de la brise, au long roulis des flots. </VERS>
<VERS>Aux agrès s'empressaient de nombreux matelots. </VERS>
<VERS>D'autres chantaient ensemble en roulant les amarres. </VERS>
<VERS>Une morne stupeur s'empare des barbares.</VERS>
<VERS>Ils demeurent muets. Mais, après un moment, </VERS>
<VERS>Mille horribles clameurs montent au firmament.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La brise est favorable. Il n'est plus rien à craindre. </VERS>
<VERS>Les javelots aigus ne sauraient vous atteindre, </VERS>
<VERS>Partez, ô découvreurs, rois nouveaux de ces bords! </VERS>
<VERS>De chaque bâtiment s'élèvent des accords</VERS>
<VERS>Qui montent vers le ciel avec les doux arômes </VERS>
<VERS>Que les bois verdissants exhalent de leurs dômes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La brise est favorable. Allez, vaisseaux bénis! </VERS>
<VERS>Du funèbre océan que les flots soient unis!</VERS>
<VERS>Ne craignez plus l'orage: Ouvrez vos blanches voiles. </VERS>
<VERS>Un soleil éclatant, de brillantes étoiles,</VERS>
<VERS>Pour vous rayonneront sur la vague des mers.</VERS>
<VERS>Allez! Ne craignez plus la rage des enfers :</VERS>
<VERS>Leur triomphe est fini, leur puissance, enchaînée. </VERS>
<VERS>Déroulez vos drapeaux, la lutte est terminée.</VERS>
<VERS>Qu'un vent doux et constant vous reconduise au port! </VERS>
<VERS>La France est dans l'émoi. Ses fils, dans leur transport, </VERS>
<VERS>Descendant sur la rive où la vague se brise,</VERS>
<VERS>Vous demandent au ciel, à la mer, à la brise.</VERS>
<VERS>La France vous attend. Navires, dites-lui</VERS>
<VERS>Qu'à ses lois tout un monde est soumis aujourd'hui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les deux bâtiments partent avec vitesse. </VERS>
<VERS>Il s'élève des ponts un long cri d'allégresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais les cinq prisonniers, des larmes dans les yeux, </VERS>
<VERS>Jettent à leurs forêts de douloureux adieux.</VERS>
<VERS>Les guerriers, de leurs bois troués de larges brèches, </VERS>
<VERS>Lancent vers les vaisseaux des clameurs et des flèches, </VERS>
<VERS>Puis l'on entend alors s'éveiller, peu à peu, </VERS>
<VERS>Des voix qui descendaient, semblait-il, du ciel bleu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« De l'aurore au couchant, disaient les chants des anges, </VERS>
<VERS>Le saint nom du Seigneur est digne de louanges. </VERS>
<VERS>Dieu parle et l'univers, sur son arc brûlant, </VERS>
<VERS>Frémit d'un saint transport, et l'adore en tremblant. </VERS>
<VERS>Lui seul est éternel. Son bras soutient la terre. </VERS>
<VERS>Il pourrait la briser comme un jouet de verre. </VERS>
<VERS>Le vagabond nuage obéit à sa voix;</VERS>
<VERS>Le tonnerre et le vent reconnaissent ses lois. </VERS>
<VERS>Il paraît, et l'éclat de son auguste face</VERS>
<VERS>Fait pâlir les soleils qui roulent dans l'espace. </VERS>
<VERS>Que tout genou fléchisse à son nom glorieux!</VERS>
<VERS>Que la terre le prie et qu'on le chante aux cieux! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Champlain
</AUTRE>

<AUTRE>
Écrit à l'occasion des fêtes du tricentenaire
de la fondation de Québec, -.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Le chant des marins
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Où courez-vous? Le vent s'élève et le flot roule. </VERS>
<VERS>Le départ sonne-t-il? Vive Dieu! Quelle foule!</VERS>
<VERS>La grève a des sanglots, mais les cieux sont sereins. </VERS>
<VERS>Vogue, barque! Écoutez la chanson des marins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Au levant qui se rose ont pâli les étoiles; </VERS>
<VERS>La brise matinale agite au loin les eaux.</VERS>
<VERS>Alerte, les gabiers! Hissez toutes les voiles, </VERS>
<VERS>La corvette fuira comme les grands oiseaux. </VERS>
<VERS>Sans peur mettons le cap vers un lointain rivage. </VERS>
<VERS>Adieu, France la grande! Adieu, terre des preux! </VERS>
<VERS>Ton nom fera tomber les fers de l'esclavage, </VERS>
<VERS>Et passer des éclairs sous les bois ténébreux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Tu berças, vaste mer, notre enfance hardie.</VERS>
<VERS>Tes chants nous seront doux sur les bords étrangers. </VERS>
<VERS>Notre âme de marin ne s'est pas engourdie,</VERS>
<VERS>Et Dieu qui le sait bien la garde des dangers.</VERS>
<VERS>Que notre barque, ô mer! comme un champ te laboure! </VERS>
<VERS>Ne ressembles-tu pas au sol rude et fécond?</VERS>
<VERS>N'as-tu pas dans ton sein des fruits que l'on savoure? </VERS>
<VERS>Et n'es-tu pas souvent notre tombeau profond?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Maître, mousse, ou gabier, que chacun soit au poste. </VERS>
<VERS>Le devoir et l'audace achètent le succès.</VERS>
<VERS>Par delà l'océan, va, beau navire. Accoste</VERS>
<VERS>La terre où germeront, demain, des coeurs français. </VERS>
<VERS>Ne gémis pas sur nous, vieille France chrétienne, </VERS>
<VERS>Si d'une allègre voix nous te disons adieu.</VERS>
<VERS>Nous voulons te grandir. Allons, quoiqu'il advienne! </VERS>
<VERS>Mais qu'avons-nous à craindre avec le Don de Dieu.</VERS>
<VERS>La traversée</VERS>
<VERS>Vogue, joli vaisseau! Que le flot sombre écume, </VERS>
<VERS>Que le rocher battu sonne comme une enclume,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vogue! Le ciel sourit à ton noble dessein. </VERS>
<VERS>Toutes voiles dehors, vogue avec ton essaim </VERS>
<VERS>De paisibles semeurs et de marins agiles,</VERS>
<VERS>Vers les caps dénudés et les vertes presqu'îles, </VERS>
<VERS>Qui dentellent la mer sous le ciel du couchant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô le murmure doux! Ô le soupir touchant!</VERS>
<VERS>Qui s'attardent là-haut, parmi tes longs cordages! </VERS>
<VERS>C'est l'adieu de la France, à l'heure où ses rivages </VERS>
<VERS>Sombrent là-bas; à l'heure où ton blanc pavillon </VERS>
<VERS>N'est plus qu'un lis d'écume aux crêtes du sillon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toujours, et bien loin, sous la constante brise, </VERS>
<VERS>Le vaisseau fuit. Rapide, il fuit sur la mer grise, </VERS>
<VERS>Ruisselant de soleil ou mouillé de brouillards. </VERS>
<VERS>Les voyageurs gaîment montent sur les gaillards. </VERS>
<VERS>Doucement s'endormit le bercement des ondes. </VERS>
<VERS>La brume noya tout.</VERS>
<VERS>Un soir, des lueurs blondes </VERS>
<VERS>Rayonnent tout à coup dans son grand voile blanc. </VERS>
<VERS>Le vent fraîchit. Penchant, tout gracieux, son flanc </VERS>
<VERS>Au souffle inespéré qui gonfle la voilure,</VERS>
<VERS>Le navire a repris une vaillante allure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il entre dans le fleuve. Il sillonne des flots </VERS>
<VERS>D'ou l'on voit émerger îles, rochers, îlots;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les uns, sombres remparts, et les autres, corbeilles </VERS>
<VERS>De verdure et de fleurs. Bourdonnantes abeilles, </VERS>
<VERS>Qui butinent les clos de neigeux sarrasins, </VERS>
<VERS>Des brises, en passant sur les coteaux voisins, </VERS>
<VERS>Butinaient des parfums qu'elles portaient au large. </VERS>
<VERS>Et la barque roulait sous sa mouvante charge.</VERS>
<VERS>La chanson des colons</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un rideau se lève au théâtre enfiévré, </VERS>
<VERS>S'est levé le jour. Haut, et puissamment ouvré,</VERS>
<VERS>Ouvré par Dieu lui-même, un cap, sortant des ombres, </VERS>
<VERS>Paraît fermer les eaux. Le fleuve, en stances sombres, </VERS>
<VERS>Exhale au pied du roc, impassible témoin,</VERS>
<VERS>Son éternel regret de n'aller pas plus loin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors le ciel entend une clameur de joie. </VERS>
<VERS>La corvette frémit; et la flamme de soie </VERS>
<VERS>Frissonne allègrement au faîte du grand mât. </VERS>
<VERS>On évoque la France; on pleure; le coeur bat;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La voix des matelots s'adoucit et caresse;</VERS>
<VERS>Aux baisers du soleil l'onde s'endort d'ivresse, </VERS>
<VERS>Et les oiseaux, ravis, planent au firmament.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt un chant naïf monte du bâtiment</VERS>
<VERS>Et, tour à tour, les fronts rembrunis par le hâle, </VERS>
<VERS>Vers le ciel où s'en va le couplet simple et mâle, </VERS>
<VERS>Se dressent radieux. En disant sa chanson, </VERS>
<VERS>Le colon voit mûrir la future moisson.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Passe comme un coursier sur le flot qui te berce, </VERS>
<VERS>Fier vaisseau! Vents, soufflez! La terre où nous allons </VERS>
<VERS>Est vierge. Mais, demain, la charrue et la herse </VERS>
<VERS>Feront germer nos blés dans ses riches vallons.</VERS>
<VERS>Pour tromper l'ennui, la souffrance,</VERS>
<VERS>Tout gaîment alors nous dirons:</VERS>
<VERS>- C'est encor du pain de la France </VERS>
<VERS>Qu'à l'automne nous mangerons. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'entends le cri des bois où l'Indien se cache, </VERS>
<VERS>Le sifflement des arcs, la plainte du désert. </VERS>
<VERS>Nous allons au travail. Il faut que notre hache </VERS>
<VERS>Ajoute une voix sainte au profane concert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et comme cela nous soulage </VERS>
<VERS>Et nous fait aimer nos travaux, </VERS>
<VERS>De penser à ceux du village </VERS>
<VERS>Qui ne bûchent que des fagots!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De nos calmes labeurs que l'Indien se moque,</VERS>
<VERS>S'il l'ose! Dès demain nous serons des guerriers. </VERS>
<VERS>Tes colons n'aiment pas, France, qu'on les provoque, </VERS>
<VERS>Et leur calleuse main sait cueillir des lauriers.</VERS>
<VERS>Prendre le fusil, la faucille,</VERS>
<VERS>Triste couplet et gai refrain;</VERS>
<VERS>Mais qu'on laboure ou qu'on fusille,</VERS>
<VERS>Il faut y mettre de l'entrain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous sommes des semeurs . à d'autres la javelle! </VERS>
<VERS>Nous bâtissons des nids que l'amour peuplera. </VERS>
<VERS>Nos descendants auront une France nouvelle, </VERS>
<VERS>Quand le lis de chez nous, hélas! s'effeuillera!</VERS>
<VERS>Si jamais un décret suprême,</VERS>
<VERS>France, nous séparait de toi,</VERS>
<VERS>Crois-le, nous garderions quand même </VERS>
<VERS>Ton parler doux, ta vive foi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Québec</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chant était fini. La mer cessa de bruire;</VERS>
<VERS>Et Champlain doucement souriait. On vit luire, </VERS>
<VERS>Pendant qu'il contemplait les bords majestueux, </VERS>
<VERS>On vit luire pourtant une larme en ses yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'avenir obscur, Champlain, ton regard plonge, </VERS>
<VERS>Vois-tu naître et grandir, en un merveilleux songe </VERS>
<VERS>Un peuple qui saura, dans ces climats lointains, </VERS>
<VERS>Se forger à son tour de glorieux destins?</VERS>
<VERS>Mais quel que soit ton rêve, ô puissante âme humaine! </VERS>
<VERS>Tu sembles commander, et c'est Dieu qui te mène!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Regardez, voyageurs, les bords se rapprocher. </VERS>
<VERS>Comme un noeud qui les lie, un énorme rocher </VERS>
<VERS>Les domine, superbe. Il semble une muraille. </VERS>
<VERS>Mais, dans l'épais granit, le beau fleuve se taille, </VERS>
<VERS>Lui, sorti déjà grand des hauts plateaux déserts, </VERS>
<VERS>Un lit vaste et profond comme le lit des mers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Québec! Québec! Du pont de la fière carène </VERS>
<VERS>L'ancre tombe. Ô le gai grincement de la chaîne! </VERS>
<VERS>Québec, les bois t'offraient leur baume profané, </VERS>
<VERS>Et des siècles de nuits dans ton ciel ont plané, </VERS>
<VERS>Mais le soleil se lève et l'ombre s'évapore.</VERS>
<VERS>Voici des temps nouveaux qui commencent. Adore! </VERS>
<VERS>C'est le réveil. Tout va chanter autour de toi. </VERS>
<VERS>Dépouille le mensonge, et, sur ton front la foi </VERS>
<VERS>Versera les parfums de sa coupe divine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Québec, sur ton sommet que le ciel illumine, </VERS>
<VERS>Au vent qui n'a bercé que des bois assouplis, </VERS>
<VERS>L'étendard de nos rois va dérouler ses plis. </VERS>
<VERS>Un héros te l'apporte. Il approche, il arrive. </VERS>
<VERS>Son pied foule déjà ta solitaire rive,</VERS>
<VERS>Ta rive où les vieux pins et les épais fourrés </VERS>
<VERS>Devront tomber bientôt, car aux champs labourés </VERS>
<VERS>Il faudra l'orge blonde et les fenaisons vertes. </VERS>
<VERS>Et des colons nombreux, armés de faux alertes, </VERS>
<VERS>Avec lui sont venus. Dieu l'a guidé. Tout plein </VERS>
<VERS>D'espérance et de foi, le voici! C'est Champlain! </VERS>
<VERS>Fidèle au divin Maître, ouvrier de sa gloire, </VERS>
<VERS>Sur le front orgueilleux de ton beau promontoire </VERS>
<VERS>Il burine son nom. Et, moment solennel, </VERS>
<VERS>Il fait de ton rocher un temple à l'Éternel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quel bruit! Le sol tremble. Ô l'infernal vacarme! </VERS>
<VERS>Cris de rage et de haine! inexprimable alarme! </VERS>
<VERS>Orgie ou chants de mort des guerriers sous les bois! </VERS>
<VERS>Funèbres hurlements de la meute aux abois; </VERS>
<VERS>Et râle plein d'horreur du tigre qu'on égorge! </VERS>
<VERS>Un vent de feu rugit, tel un soufflet de forge. </VERS>
<VERS>Lourd et noir, un nuage apporté par ce vent,</VERS>
<VERS>S'étend dans les hauteurs comme un linceul mouvant, </VERS>
<VERS>Et la voix d'un démon crie à Dieu ce blasphème: </VERS>
<VERS>- « Maudit soit l'étranger! et maudit le ciel même! » </VERS>
<VERS>Et l'enfer applaudit.</VERS>
<VERS>Partout c'est la stupeur.</VERS>
<VERS>L'homme tombe à genoux, le fauve est pris de peur. </VERS>
<VERS>Mais voici qu'un éclair a dissipé les nues. </VERS>
<VERS>D'un gazon plantureux et de fleurs inconnues, </VERS>
<VERS>La forêt fait jaillir d'enivrantes odeurs. </VERS>
<VERS>Comme pour adorer en de saintes ardeurs,</VERS>
<VERS>Sous un souffle puissant les grands arbres se penchent; </VERS>
<VERS>En des rythmes plus doux les nids joyeux s'épanchent; </VERS>
<VERS>L'onde dit un cantique aux bancs de sable d'or; </VERS>
<VERS>Les coeurs s'en vont au Christ dans un brûlant essor, </VERS>
<VERS>Et l'on entend chanter partout, comme en un rêve:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Béni soit le rivage où l'humble croix s'élève! </VERS>
<VERS>Béni soit l'océan! Béni soit le ciel bleu! </VERS>
<VERS>Et béni soit celui qui vient au nom de Dieu! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La descente des Iroquois dans l'Ile
d'Orléans
</TITRE>
<AUTRE>
( mai )
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<AUTRE>
Le chant du départ
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dansons, chantons, guerriers, nous aurons la victoire! </VERS>
<VERS>Le Huron ne sait plus que prier à genoux.</VERS>
<VERS>Allons boire son sang. Dans son crâne allons boire! </VERS>
<VERS>Le Manitou nous aime, il veillera sur nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au fond de sa cabane, un jongleur solitaire, </VERS>
<VERS>Dans l'ombre de la nuit, a consulté les vieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son oreille attentive, attachée à la terre, </VERS>
<VERS>A senti tressaillir les os de nos aïeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Femmes, à votre épaule attachez la nagane, </VERS>
<VERS>Dès que se glisseront les rayons matiniers.</VERS>
<VERS>Que le vieillard sans force, assis dans la cabane, </VERS>
<VERS>Invente des tourments pour tous nos prisonniers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du sang des ennemis notre lèvre est avide.</VERS>
<VERS>Nos pieds sont plus légers que les pieds du chamois; </VERS>
<VERS>Sous leurs toits glissons-nous. La vengeance nous guide. </VERS>
<VERS>La vengeance, guerriers, c'est le plus cher des droits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos forêts ont toujours, sous leurs immenses dômes, </VERS>
<VERS>Des silences de mort, des ténèbres de nuit.</VERS>
<VERS>Glissons sous les rameaux comme de noirs fantômes; </VERS>
<VERS>Tels des serpents rusés, glissons, glissons sans bruit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Guerre et mort aux amis de ces pâles visages</VERS>
<VERS>Que l'Esprit du Grand Lac a poussés sur nos bords! </VERS>
<VERS>Ils n'auront plus jamais de nos vastes rivages </VERS>
<VERS>Que le sable qu'il faut pour enterrer leurs corps!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Guerriers, vos tomahawks! Jusques à la rivière </VERS>
<VERS>Emportez les canots sur votre bras nerveux. </VERS>
<VERS>Honneur à l'Iroquois dont la main meurtrière </VERS>
<VERS>Du crâne des vaincus arrache les cheveux! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, le front orné d'un panache de plume, </VERS>
<VERS>À la brune, chantait un vieux chef iroquois.</VERS>
<VERS>Il dansait en chantant. Comme un fer sur l'enclume, </VERS>
<VERS>Sur son dos large et nu bondissait un carquois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors se fit entendre une voix infernale, </VERS>
<VERS>Puis un rire éclata venant l'on ne sait d'où . </VERS>
<VERS>La forêt se tordit comme sous la rafale, </VERS>
<VERS>Et l'on vit s'envoler le nocturne hibou.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la troupe sauvage, enflammée, écumante, </VERS>
<VERS>La haine dans le coeur, s'éloigne des cantons. </VERS>
<VERS>Chaque jeune guerrier promet à son amante </VERS>
<VERS>De tailler au scalpel de glorieux festons.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<AUTRE>
Sur le fleuve
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nage, nage, guerrier! De tes sueurs prodigue, </VERS>
<VERS>Fais gémir l'aviron.</VERS>
<VERS>Nage, nage, guerrier! Le prix de ta fatigue, </VERS>
<VERS>C'est le sang du Huron.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sois-nous propice, Esprit du fleuve; </VERS>
<VERS>Guide sûrement nos canots.</VERS>
<VERS>Que d'en haut nul rayon ne pleuve </VERS>
<VERS>Pour éclairer les sombres flots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nage, nage, guerrier! De tes sueurs prodigue, </VERS>
<VERS>Fais gémir l'aviron,</VERS>
<VERS>Nage, nage, guerrier! Le prix de ta fatigue, </VERS>
<VERS>C'est le sang du Huron.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour nous l'ombre de la nuit plane </VERS>
<VERS>Pareille à l'aile d'un corbeau.</VERS>
<VERS>On n'entend que l'oiseau qui glane </VERS>
<VERS>Quelques poissons dormant sur l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nage, nage, guerrier! De tes sueurs prodigue, </VERS>
<VERS>Fais gémir l'aviron,</VERS>
<VERS>Nage, nage, guerrier! Le prix de ta fatigue, </VERS>
<VERS>C'est le sang du Huron.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos canots volent sur la lame</VERS>
<VERS>Comme les chevreaux dans les bois; </VERS>
<VERS>Ils sont légers comme une flamme </VERS>
<VERS>Et les flots dansent sous leurs poids.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nage, nage, guerrier! De tes sueurs prodigue, </VERS>
<VERS>Fais gémir l'aviron.</VERS>
<VERS>Nage, nage, guerrier. Le prix de ta fatigue, </VERS>
<VERS>C'est le sang du Huron.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Passons, car nul feu ne rayonne </VERS>
<VERS>Dans la ville où dorment les Blancs. </VERS>
<VERS>Du haut rocher qu'elle couronne, </VERS>
<VERS>La nuit a ceinturé les flancs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nage, nage, guerrier! De tes sueurs prodigue, </VERS>
<VERS>Fais gémir l'aviron.</VERS>
<VERS>Nage, nage, guerrier! Le prix de ta fatigue, </VERS>
<VERS>C'est le sang du Huron.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Passons avant que l'aube vive </VERS>
<VERS>N'éveille les flots endormis. </VERS>
<VERS>Passons! Abordons à la rive </VERS>
<VERS>Où sont cachés nos ennemis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nage, nage, guerrier! De tes sueurs prodigue, </VERS>
<VERS>Fais gémir l'aviron.</VERS>
<VERS>Nage, nage, guerrier! Le prix de ta fatigue, </VERS>
<VERS>C'est le sang du Huron.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une troisième nuit roulait des voix funèbres. </VERS>
<VERS>Donnant à leurs canots de vigoureux élans, </VERS>
<VERS>Enfin, les Iroquois, au milieu des ténèbres, </VERS>
<VERS>Touchaient silencieux, la rive d'Orléans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Huron, retiré sous sa tente d'écorce</VERS>
<VERS>Rêvait, dans son sommeil, chasse, amour et bonheur. </VERS>
<VERS>En perdant, par degrés, sa grandeur et sa force, </VERS>
<VERS>Il avait oublié la vengeance et la peur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'orient resplendit d'une aurore nouvelle; </VERS>
<VERS>L'alouette chanta le réveil du matin.</VERS>
<VERS>Pour entendre la messe, alors, de la chapelle </VERS>
<VERS>Les sauvages pieux prirent tous le chemin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<AUTRE>
La prière des Hurons
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Grand Esprit dont la parole </VERS>
<VERS>Fait rouler cet univers,</VERS>
<VERS>Comme une feuille qui vole </VERS>
<VERS>Sous le souffle des hivers, </VERS>
<VERS>Ta puissance est admirable, </VERS>
<VERS>Nous t'adorons à genoux. </VERS>
<VERS>Prends pitié, Dieu secourable,</VERS>
<VERS>Prends pitié de nous!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos pères, dans l'ignorance, </VERS>
<VERS>Ne connurent point ta loi; </VERS>
<VERS>Ils n'ont pas eu l'espérance, </VERS>
<VERS>La charité, ni la foi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous, plus heureux que nos pères, </VERS>
<VERS>Nous t'adorons à genoux.</VERS>
<VERS>Prends pitié de nos misères,</VERS>
<VERS>Prends pitié de nous!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta lumière nous éclaire </VERS>
<VERS>Comme le soleil levant. </VERS>
<VERS>Ta parole sait nous plaire </VERS>
<VERS>Comme les soupirs du vent. </VERS>
<VERS>Nous tremblons en ta présence,</VERS>
<VERS>Nous t'adorons à genoux. </VERS>
<VERS>Prends pitié, Dieu de clémence,</VERS>
<VERS>Prends pitié de nous!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<AUTRE>
La dernière heure
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mille insectes vêtus de transparents corsages, </VERS>
<VERS>Luisent comme des fleurs sur le sillon fumant, </VERS>
<VERS>Traînent à leurs greniers quelques graines sauvages, </VERS>
<VERS>S'abreuvent de rosée ou gazouillent gaîment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les rameaux de la vigne, où circule la sève, </VERS>
<VERS>Versent l'ombre autour d'eux, sur le champ diapré, </VERS>
<VERS>Et le trèfle odorant avec grâce relève,</VERS>
<VERS>Au milieu du gazon, son beau front empourpré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le bouvreuil, en sifflant une cantate douce, </VERS>
<VERS>Vole de cime en cime, au bord de la forêt;</VERS>
<VERS>Ou, pour tisser son nid, cueille des brins de mousse </VERS>
<VERS>Emportés par le vent sur le tiède guéret.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Hurons matineux, que la sueur inonde, </VERS>
<VERS>Ensemencent leurs champs, sans autre anxiété </VERS>
<VERS>Que celle de savoir si la glèbe féconde </VERS>
<VERS>Sera jaune d'épis au soleil de l'été.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De leur retraite, alors, les Iroquois farouches </VERS>
<VERS>S'élancent en poussant d'épouvantables cris.</VERS>
<VERS>La flamme est dans leurs yeux, l'outrage, dans leurs bouches. </VERS>
<VERS>Ils cernent les Hurons désarmés et surpris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans cet affreux combat, c'est l'autour qui se noie </VERS>
<VERS>Dans le sang généreux des timides agneaux. </VERS>
<VERS>C'est le tigre altéré qui déchire et qui broie </VERS>
<VERS>Les cerfs inoffensifs qui boivent aux ruisseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Huron, expirant, de son sang tiède arrose </VERS>
<VERS>Le grain qu'il a jeté dans le nouveau sillon; </VERS>
<VERS>Et le cruel vainqueur avec orgueil repose, </VERS>
<VERS>Sur son pâle cadavre, un regard de démon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les cris et les sanglots de ce peuple qui meure, </VERS>
<VERS>Retentissent au loin, sur l'onde et dans les bois.</VERS>
<VERS>Les mères sur leur sein pressent l'enfant qui pleure, </VERS>
<VERS>Et vers le champ de mort s'élancent à la fois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La hache au dur tranchant, et la flèche sifflante, </VERS>
<VERS>Frappent sans les troubler ces chrétiens aux coeurs forts. </VERS>
<VERS>Et la bande iroquoise, un moment chancelante,</VERS>
<VERS>Recule de terreur, mais double ses efforts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain, peuple martyr, ton courage s'embrase, </VERS>
<VERS>L'ennemi t'emprisonne en un cercle fatal. </VERS>
<VERS>Tel un cruel boa dans ses orbes écrase</VERS>
<VERS>Le taureau mugissant qui broute au fond du val.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vieux chef, malgré tous, se précipite et tombe . </VERS>
<VERS>La mort bientôt fera son lugubre monceau . </VERS>
<VERS>Deux frères ont hélas! trouvé la même tombe, </VERS>
<VERS>Comme ils n'eurent tous deux que le même berceau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, des femmes du bourg, Ondina, la plus belle, </VERS>
<VERS>Ondina dont l'oeil noir semblait toujours rêver, </VERS>
<VERS>Le sein percé deux fois d'une flèche mortelle, </VERS>
<VERS>Meurt auprès de l'époux qu'elle a voulu sauver.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'on voit tomber quand le rameau se casse, </VERS>
<VERS>Les doux fruits que l'été commençait à mûrir; </VERS>
<VERS>Ainsi, près des ruisseaux, sous l'orage qui passe, </VERS>
<VERS>Deux superbes iris se penchent pour mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant les Hurons de toute part succombent. </VERS>
<VERS>Ceux qu'épargne la hache, hélas! sont enchaînés. </VERS>
<VERS>Sous le tranchant scalpel les chevelures tombent . </VERS>
<VERS>Et les crânes scalpés sous les pieds sont traînés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Joyeux, ivres de sang, les Iroquois partirent, </VERS>
<VERS>Cachant leurs prisonniers au fond de leurs canots. </VERS>
<VERS>Des hauteurs de Québec les Blancs les entendirent . </VERS>
<VERS>Ils chantaient, en ramant, leurs exploits infernaux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les braves de. . . 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O vous qui sous vos pieds foulez une poussière</VERS>
<VERS>Teinte du noble sang des preux,</VERS>
<VERS>Reportez, un moment, vos regards en arrière; </VERS>
<VERS>Songez à ces temps moins heureux</VERS>
<VERS>Où la guerre troublait nos paisibles campagnes; </VERS>
<VERS>Où nos mères pleuraient leur sort;</VERS>
<VERS>Où, des rives du fleuve au pied de nos montagnes, </VERS>
<VERS>Retentissait un cri de mort!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, grâces au ciel, mille héros surgirent</VERS>
<VERS>Pour sauver nos biens et nos droits.</VERS>
<VERS>Le combat fut pour eux une fête. Ils vainquirent,</VERS>
<VERS>Mais ce fut la dernière fois.</VERS>
<VERS>Sanglant, humilié, le drapeau de la France</VERS>
<VERS>Dût repasser les vastes mers.</VERS>
<VERS>Le Canadien pleura sa dernière espérance,</VERS>
<VERS>Et ses regrets furent amers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais il ne faiblit pas dans sa longue infortune;</VERS>
<VERS>Devant son maître il reste grand; </VERS>
<VERS>C'était l'arbuste fier que l'orage importune,</VERS>
<VERS>Et qui se courbe en murmurant. </VERS>
<VERS>Ah! souvent il a vu, dans un radieux rêve</VERS>
<VERS>Qui ranimait son coeur brisé, </VERS>
<VERS>S'avancer, tout semblable au soleil qui se lève,</VERS>
<VERS>Le drapeau blanc fleurdelisé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, voici que le vent du midi, sur son aile,</VERS>
<VERS>Nous apporte d'étranges sons :</VERS>
<VERS>D'un triomphe sacré c'est la voix solennelle,</VERS>
<VERS>Après la clameur des canons.</VERS>
<VERS>Et des bruits merveilleux de combats, de conquête, </VERS>
<VERS>Font tressaillir, dans leur cercueil,</VERS>
<VERS>Les mânes des guerriers qu'un brillant jour de fêter </VERS>
<VERS>Rappelle au monde avec orgueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô France, après longtemps, sous le ciel d'Amérique </VERS>
<VERS>On revoit tes fiers étendards!</VERS>
<VERS>Devant tes escadrons, du superbe Mexique</VERS>
<VERS>Croulent soudain les hauts remparts!</VERS>
<VERS> La bénédiction du monument des braves, près de Québec.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton glaive étincelant fait trembler sur son trône</VERS>
<VERS>Le monarque injuste ou pervers.</VERS>
<VERS>Tu redonnes la paix, - c'est la divine aumône, - </VERS>
<VERS>Au peuple qui gît dans les fers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans leur tombe d'un siècle entendez-vous encore </VERS>
<VERS>Frémir les cendres des héros?</VERS>
<VERS>C'est pour vous saluer, blonds enfants de l'aurore, </VERS>
<VERS>Qu'ils ont secoué le repos.</VERS>
<VERS>C'est pour vous saluer, vous dont le nom s'envole </VERS>
<VERS>D'astres en astres jusqu'au ciel!</VERS>
<VERS>Vous qui, le front orné d'une même auréole, </VERS>
<VERS>Expirez sur le même autel!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Levez-vous! Levez-vous, immortelles phalanges</VERS>
<VERS>Qu'un jour de gloire a vu tomber!</VERS>
<VERS>Après cent ans de deuil, à vos funèbres langes </VERS>
<VERS>Le monde peut vous dérober.</VERS>
<VERS>Levez-vous et voyez! Nos forêts et nos terres </VERS>
<VERS>Ne nourrissent plus d'ennemis.</VERS>
<VERS>Ceux que vous combattiez sont devenus nos frères: </VERS>
<VERS>La même loi nous a soumis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qui donc oserait nous ravir l'héritage. </VERS>
<VERS>Qu'un jour vous nous avez cédé?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui pourrait nous chasser du glorieux rivage </VERS>
<VERS>Que votre sang a fécondé?</VERS>
<VERS>Il verrait, celui-là, qu'un peuple qu'on opprime </VERS>
<VERS>Se réveille toujours puissant.</VERS>
<VERS>Et, poursuivi sans trêve, il laverait son crime </VERS>
<VERS>Dans ses larmes ou dans son sang!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des soldats valeureux qui jadis le vengèrent</VERS>
<VERS>Notre peuple s'est souvenu.</VERS>
<VERS>À leurs petits enfants les vieillards racontèrent</VERS>
<VERS>Quel labeur ils ont soutenu.</VERS>
<VERS>Et la reconnaissance, au champ de la victoire,</VERS>
<VERS>Pour les siècles de l'avenir,</VERS>
<VERS>Sur un bronze orgueilleux qui redira leur gloire,</VERS>
<VERS>À buriné leur souvenir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La vision de Montgomery
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À son roi comme à Dieu notre peuple est fidèle, </VERS>
<VERS>Et la grande Albion n'eut jamais auprès d'elle</VERS>
<VERS>Un défenseur plus noble, un plus vaillant support. </VERS>
<VERS>Il fut dans tous les temps, loyal jusqu'à la mort. </VERS>
<VERS>Et pourtant, on le sait, ce peuple doux et brave </VERS>
<VERS>Fut traité bien des fois comme un indigne esclave. </VERS>
<VERS>Les échos attristés de nos vieilles forêts</VERS>
<VERS>Redirent de nos chefs les odieux arrêts.</VERS>
<VERS>Mais le bruit de ces fers qu'avait forgés le Maître </VERS>
<VERS>Fit surgir des héros, au lieu de faire naître </VERS>
<VERS>D'implacables vengeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'allez pas, toutefois,</VERS>
<VERS>Ô vous qui m'écoutez! croire que l'humble voix </VERS>
<VERS>Du faible qu'on opprime est toujours entendue. </VERS>
<VERS>Ô peuple canadien, ta plainte s'est perdue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souventefois, hélas! avant d'atteindre aux cieux! </VERS>
<VERS>Ne croyez pas, non plus, que, fort peu soucieux</VERS>
<VERS>De son nom, de sa gloire, aux jours sombres d'orage, </VERS>
<VERS>Le peuple ait mieux aimé, sans force et sans courage, </VERS>
<VERS>Marcher, le cou plié sous un joug odieux,</VERS>
<VERS>Que tomber au combat sur le sol des aïeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si le peuple a souffert sans craindre, ou sans maudire </VERS>
<VERS>Ses nombreux oppresseurs, c'est, il faut bien le dire, </VERS>
<VERS>Qu'il sentait dans son âme une force, une foi </VERS>
<VERS>Que ne pouvait briser la plus inique loi;</VERS>
<VERS>C'est qu'il avait en Dieu placé son espérance! </VERS>
<VERS>Albion, tu le sais, adoucis sa souffrance,</VERS>
<VERS>Ou le poursuis encor comme on traque un troupeau, </VERS>
<VERS>Albion, il est là pour sauver ton drapeau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux jours de trente-sept, quand, sous la tyrannie, </VERS>
<VERS>Gémissait de nouveau notre terre bénie;</VERS>
<VERS>Que Papineau semblait sonner enfin tes glas, </VERS>
<VERS>Ô puissante Albion! quelques héros, hélas! </VERS>
<VERS>Osèrent seuls, pourtant, dans leur ardeur suprême, </VERS>
<VERS>Fouler aux pieds tes lois et te dire anathème! </VERS>
<VERS>Le peuple protesta devant tout l'univers.</VERS>
<VERS>Son amour de la paix laissa tinter les fers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus loin, dans le passé, faut-il prendre les armes,</VERS>
<VERS>Nous quittons nos foyers, pleins d'amours et de larmes. </VERS>
<VERS>Chateauguay, c'est le but, c'est la gloire et l'orgueil! </VERS>
<VERS>Chateauguay n'est-il pas comme un voile de deuil </VERS>
<VERS>Dont nous avons couvert la grande république? </VERS>
<VERS>Dites, ne fut-il pas la meilleure réplique</VERS>
<VERS>À ceux qui méprisaient notre antique valeur?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus loin, dans l'autre siècle, en ces temps de douleur </VERS>
<VERS>Où ceux-là qui vivaient avaient tous souvenance </VERS>
<VERS>D'avoir vu, sur nos murs, le drapeau de la France </VERS>
<VERS>S'incliner tristement devant le Léopard,</VERS>
<VERS>Nous les fils des vieux Francs, dans ce même rempart </VERS>
<VERS>Qui couronne le front de notre illustre ville</VERS>
<VERS>Comme un bandeau royal; nous qu'une haine vile </VERS>
<VERS>Avait calomniés et voués au mépris,</VERS>
<VERS>Nous nous fîmes soldats. Et le maître, surpris, </VERS>
<VERS>Nous dût, vous le savez, une insigne victoire. </VERS>
<VERS>Nous versions notre sang, il recueillait la gloire. </VERS>
<VERS>Qu'importe? On nous disait: C'est le devoir, allez! </VERS>
<VERS>Et nous allions au feu, certains d'être criblés</VERS>
<VERS>Par les balles de plomb et l'ardente mitraille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a peut-être droit, celui-là qui nous raille </VERS>
<VERS>De notre dévoûment parfois si mal payé. </VERS>
<VERS>Nous, Canadiens-français, nous avons étayé</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur notre sol fidèle, ô superbe Angleterre! </VERS>
<VERS>Ta gloire chancelante et ton pouvoir austère, </VERS>
<VERS>Quand, après cent combats, le peuple américain </VERS>
<VERS>Te chassa de ses bords et nous tendit la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand Montgomery vint dans nos froides plaines, </VERS>
<VERS>C'est toi qu'il poursuivait . Et ses mains étaient pleines, </VERS>
<VERS>Pour nous, tu le sais bien, d'entraînantes faveurs. </VERS>
<VERS>Ses soldats courageux étaient-ils des sauveurs, </VERS>
<VERS>Ou de traîtres amis qu'on fit bien de combattre? </VERS>
<VERS>Dieu nous protégea-t-il quand ils vinrent s'abattre, </VERS>
<VERS>Sur notre sol aimé, comme un troupeau de loups? </VERS>
<VERS>Dieu nous protégea-t-il, ou fût-il contre nous?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or voici ce qu'un jour redira la légende: </VERS>
<VERS>C'était l'hiver. Le givre attachait sa guirlande, </VERS>
<VERS>Étrange fleur de lis, aux sapins toujours verts. </VERS>
<VERS>La nuit ouvrait son aile; sous des cieux divers, </VERS>
<VERS>De grands nuages gris promenaient les tempêtes, </VERS>
<VERS>On vit tourbillonner la neige sur nos têtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Québec ne dormait pas sur son vaste rocher.</VERS>
<VERS>On voyait, dans la nuit, lentement s'approcher,</VERS>
<VERS>Comme un serpent qui rampe autour d'un nid, sur l'herbe, </VERS>
<VERS>La troupe américaine. Empressée et superbe,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle avait tout conquis sur son passage heureux. </VERS>
<VERS>Montgomery guidait les guerriers valeureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toujours sur le sommet de l'âpre citadelle</VERS>
<VERS>L'étendard d'Albion flottait. La sentinelle,</VERS>
<VERS>Fouillant l'obscurité de ses perçants regards</VERS>
<VERS>Passait silencieuse au milieu des brouillards.</VERS>
<VERS>Le peuple s'agitait dans les étroites rues,</VERS>
<VERS>Comme on voit quelquefois, au fond des herbes drues, </VERS>
<VERS>S'agiter les fourmis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toujours il neigeait. </VERS>
<VERS>Et, le front dans sa main, Montgomery songeait: </VERS>
<VERS>Il songeait au moyen de surprendre la ville. </VERS>
<VERS>Tout à coup, dans les airs, une clameur fébrile </VERS>
<VERS>Se fait entendre. Il croit que cet étrange cri </VERS>
<VERS>Est un signal de mort, et qu'un feu bien nourri </VERS>
<VERS>Va pleuvoir aussitôt sur sa troupe surprise. </VERS>
<VERS>Il lève ses regards vers la muraille grise,</VERS>
<VERS>Au sommet du rocher. Soudain deux traits de feu </VERS>
<VERS>Éclairent le brouillard comme un regard de Dieu. </VERS>
<VERS>Il voit deux glaives d'or, il voit deux lames nues </VERS>
<VERS>Qui se croisent, là-haut, dans l'épaisseur des nues. </VERS>
<VERS>Et voilà que soudain se dessinent, brillants, </VERS>
<VERS>Les traits mystérieux de deux guerriers vaillants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et près d'eux est assise une femme voilée. </VERS>
<VERS>L'étendard d'Albion, la bannière étoilée </VERS>
<VERS>Déroulent leurs replis sur le front des lutteurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toujours le vent souffle. Et puis, sur les hauteurs, </VERS>
<VERS>Dans les créneaux étroits et dans nos tours célèbres, </VERS>
<VERS>Il semble qu'on entend des murmures funèbres. </VERS>
<VERS>Montgomery, troublé, s'adresse à ses soldats:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	« Voyez donc, leur dit-il, - il montrait de son bras, -</VERS>
<VERS>«	Voyez donc dans les airs ces choses tout étranges!</VERS>
<VERS>«	Voyez ces étendards! ces glaives et ces anges!</VERS>
<VERS>«	Ah! c'est notre drapeau! C'est l'étendard anglais!</VERS>
<VERS>«	Quel combat merveilleux! Quels guerriers! Voyez-les!</VERS>
<VERS>«	Et cette femme en deuil! Le vainqueur la possède!</VERS>
<VERS>«	Ah! notre pavillon! Il se replie! Il cède!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Personne ne voyait l'étrange vision.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-	« Nous n'apercevons rien: c'est une illusion, </VERS>
<VERS>Ô vaillant général! dirent, d'une voix grave, </VERS>
<VERS>Les soldats stupéfaits. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Montgomery le brave,</VERS>
<VERS>Immobile et muet, suivait toujours, des yeux, </VERS>
<VERS>Le spectacle étonnant qui se passait aux cieux. </VERS>
<VERS>Mais les glaives, bientôt, n'eurent plus d'étincelles, </VERS>
<VERS>Et l'ardeur s'éteignit dans les fauves prunelles </VERS>
<VERS>Des soldats éthérés. La femme, peu à peu, </VERS>
<VERS>Se fondit dans la nuit comme la cire au feu. </VERS>
<VERS>Et les deux étendards, changés en noirs nuages, </VERS>
<VERS>Lançaient de leurs replis le vent et les orages. </VERS>
<VERS>Montgomery baissa son front ruisselant d'eau: </VERS>
<VERS>Il tira lentement le sabre du fourreau.</VERS>
<VERS>Un éclair s'échappa de la pointe aiguisée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Ô mon pays », dit-il . Et sa voix épuisée </VERS>
<VERS>Se perdit dans l'orage . O mon pays aimé, </VERS>
<VERS>Suis-je l'ange vaincu qu'un prodige innommé </VERS>
<VERS>Vient de me faire voir? O ma noble bannière,</VERS>
<VERS>Nous tomberons tous deux dans la même poussière! </VERS>
<VERS>Plongeant, au même instant, dans la nuit son regard, </VERS>
<VERS>Il voit l'Esprit vainqueur debout sur le rempart. </VERS>
<VERS>La femme, à ses genoux comme une esclave, rampe. </VERS>
<VERS>Et l'Esprit tient serré la glorieuse hampe </VERS>
<VERS>De l'étendard anglais. La femme a rejeté </VERS>
<VERS>Le voile de vapeur qui cachait sa beauté,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, d'un oeil triste et morne, elle cherche la trace </VERS>
<VERS>Du bel ange vaincu disparu dans l'espace.</VERS>
<VERS>Alors le général eut un sourire amer.</VERS>
<VERS>Son coeur fut tout à coup troublé comme la mer</VERS>
<VERS>Quand souffle, vers la nuit, les vents froids de l'automne. </VERS>
<VERS>On l'entendit crier, comme le ciel qui tonne:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Je te ferai mentir, ô présage odieux! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, dans son désespoir, il parut radieux.</VERS>
<VERS>Il courut en avant de sa troupe vaillante.</VERS>
<VERS>Le vent soufflait toujours, et la neige mouvante </VERS>
<VERS>Toujours tourbillonnait comme les noirs pensers </VERS>
<VERS>Dans un cerveau malade.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au pied des hauts rochers</VERS>
<VERS>Où Québec dort assis dans sa parure neuve, </VERS>
<VERS>Serpente un noir sentier. Au midi le grand fleuve </VERS>
<VERS>Ferme, de ses flots verts, le chemin tortueux. </VERS>
<VERS>C'est par là que s'envient le chef impétueux. </VERS>
<VERS>L'audacieux, il croit escalader l'enceinte, </VERS>
<VERS>Pendant que vers le nord, sur une attaque feinte, </VERS>
<VERS>Accourt la garnison. Il s'avance sans bruit. </VERS>
<VERS>Déjà le dernier poste apparaît dans la nuit,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le succès enfin, couronne son audace.</VERS>
<VERS>Soudain l'ange vainqueur, comme un éclair qui passe, </VERS>
<VERS>Descend du haut des airs . Est-ce l'ange de Dieu? </VERS>
<VERS>Il touche les canons de son glaive de feu.</VERS>
<VERS>Un choc épouvantable ébranle la montagne.</VERS>
<VERS>On entend les échos gémir dans la campagne.</VERS>
<VERS>Un cri monte dans l'air, un cri long, douloureux . </VERS>
<VERS>La mitraille a fauché le guerrier valeureux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vent souffle toujours, et la neige éclatante </VERS>
<VERS>Prête au mort son linceul. D'une main palpitante </VERS>
<VERS>L'Esprit vainqueur reprend le drapeau d'Albion.</VERS>
<VERS>La femme rêve encore. Et c'est la nation.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La mort de Chénier
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Plus haut que nos sanglots montaient leurs chants de fête. </VERS>
<VERS>Las de souffrir, le peuple enfin leva la tête;</VERS>
<VERS>Il regarda le ciel dans un suprême espoir,</VERS>
<VERS>Et jaloux de son droit, dans la peur de déchoir,</VERS>
<VERS>Il tira du fourreau les éclairs de son glaive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le peuple le plus doux se réveille, et se lève </VERS>
<VERS>Comme un vent de tempête, après qu'il a souffert. </VERS>
<VERS>Il se reprend alors, lui qui s'était offert.</VERS>
<VERS>Il marche vaillamment, sans souci des entraves. </VERS>
<VERS>Les lâches sous le nombre écrasent-ils les braves? </VERS>
<VERS>Quelquefois. Il le sait; mais il va sans regret, </VERS>
<VERS>Car l'oeil de Dieu verra l'holocauste secret.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On entendit soudain le rire de nos maîtres . </VERS>
<VERS>La cause la plus sainte avait aussi ses traîtres:</VERS>
<VERS>Des peureux, des vendus qui désertaient leur rang, </VERS>
<VERS>Croyant payer trop cher d'une goutte de sang</VERS>
<VERS>Un droit sacré. Qu'ils soient flétris! Et qu'on ne cesse, </VERS>
<VERS>De dire à nos enfants leur coupable bassesse!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était l'écrasement . Saint-Charles et Saint-Denis, </VERS>
<VERS>Penchés sur des tombeaux, pleuraient leurs morts bénis. </VERS>
<VERS>La force triomphait. Là-bas, sous le ciel morne, </VERS>
<VERS>Étendards déployés, venait le vieux Colborne.</VERS>
<VERS>Des paysans repus, arrachés aux labours,</VERS>
<VERS>Couraient grossir sa troupe à l'appel des tambours, </VERS>
<VERS>Et, par les champs déserts, comme une sombre tache, </VERS>
<VERS>Le bataillon maudit entrait dans Saint-Eustache.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chénier veillait. Et, sur l'église et le couvent, </VERS>
<VERS>Le drapeau tricolore ouvrait ses plis au vent, </VERS>
<VERS>Comme un livre mystique ouvre ses pages saintes. </VERS>
<VERS>Les femmes qui priaient dans ces calmes enceintes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au premier cri de guerre en pleurant avaient fui. </VERS>
<VERS>Chénier était entré. Pressés autour de lui,</VERS>
<VERS>De vaillants laboureurs, l'orgueil de notre histoire, </VERS>
<VERS>Attendaient, souriants, la mort ou la victoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un serpent s'enroule autour d'un vert rameau, </VERS>
<VERS>Le bataillon anglais étreignit le hameau. </VERS>
<VERS>Sur les chemins durcis la foule accoutumée </VERS>
<VERS>Bientôt ne passa plus. Nulle blanche fumée, </VERS>
<VERS>Au caprice du vent, ne faisait vers les cieux, </VERS>
<VERS>Monter des âtres nus ses orbes gracieux. </VERS>
<VERS>Quelque chose ébranla la terre tout entière. </VERS>
<VERS>Dans le bourg tout gémit, excepté l'âme altière </VERS>
<VERS>Des héros qui luttaient pour notre liberté. </VERS>
<VERS>Le prêtre s'éloigna; l'autel fut déserté .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sans cesse on entendait l'ardente sonnerie,</VERS>
<VERS>Et les crépitements de la mousqueterie;</VERS>
<VERS>Sans cesse l'on voyait de sinistres éclairs</VERS>
<VERS>Empourprer les champs nus ou le brouillard des airs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'église dressait là son épaisse muraille</VERS>
<VERS>Et paraissait un fort. Sans repos la mitraille </VERS>
<VERS>Pleuvait de tous côtés par les châssis béants . </VERS>
<VERS>C'était un beau combat, un combat de géants!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi les assiégés plusieurs n'avaient pas d'armes. </VERS>
<VERS>Ils s'en plaignaient. Chénier leur dit avec des larmes: </VERS>
<VERS>- Attendez, mes amis! Ni plaintes, ni remords . </VERS>
<VERS>Vous prendrez dans l'instant les armes de nos morts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'étais pas, Chénier, de ces citoyens lâches </VERS>
<VERS>Qui n'osent accomplir les périlleuses tâches, </VERS>
<VERS>Et cachent leur terreur sous le prétexte vain</VERS>
<VERS>Qu'il faut dans tout pouvoir admettre un droit divin; </VERS>
<VERS>Qu'il faut s'agenouiller et souffrir en silence, </VERS>
<VERS>Quand le droit profané se change en violence!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô peuple, si tu fais de tes droits l'abandon; </VERS>
<VERS>Si tu réponds toujours par un lâche pardon </VERS>
<VERS>Aux outrages nouveaux des éternelles haines,</VERS>
<VERS>Tu perds le sens du droit, tu te forges des chaînes! </VERS>
<VERS>On n'a point de respect pour ton sceptre avili; </VERS>
<VERS>Tu descends promptement au gouffre de l'oubli; </VERS>
<VERS>De tes soldats tombés nul ne garde mémoire, </VERS>
<VERS>Et ton drapeau muet ne chante aucune gloire!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Poussés par l'égoïsme ou l'espoir du succès,</VERS>
<VERS>De vieux enfants du sol, des Canadiens-français, </VERS>
<VERS>Restaient au premier rang de l'armée ennemie, </VERS>
<VERS>Quand devant eux, là-bas, la mitraille vomie </VERS>
<VERS>Par les mortiers anglais sur le temple sacré, </VERS>
<VERS>Broyait le mur bénit ou le frère exécré!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les nôtres ripostaient hardiment. Leur défense </VERS>
<VERS>Était aux yeux des grands une damnable offense; </VERS>
<VERS>Et l'anathème osait les buriner au front .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les vieux troupiers rageaient. Ils pressentaient l'affront </VERS>
<VERS>D'un vain engagement, d'un échec ridicule.</VERS>
<VERS>Et voilà qu'en effet leur bataillon recule .</VERS>
<VERS>Coursiers, drapeau, canons, soldats, tout est chaos, </VERS>
<VERS>Tout fuit devant le feu de nos jeunes héros!</VERS>
<VERS>Quel espoir dans ton coeur, quel espoir et quel doute, </VERS>
<VERS>Ô Chénier! à l'aspect de l'étrange déroute!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À ton cri de triomphe, à ton joyeux transport, </VERS>
<VERS>Tes compagnons tombés sourirent dans la mort, </VERS>
<VERS>Un rayon de soleil, comme un glaive dans l'ombre, </VERS>
<VERS>De l'aurore au couchant traversa le ciel sombre, </VERS>
<VERS>Et tu crus, un moment, que le droit l'emportait!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais Colborne étonné, rappelait, exhortait,</VERS>
<VERS>En brandissant le fer et l'outrage à la bouche,</VERS>
<VERS>Ses grenadiers en fuite. Et bientôt, plus farouche</VERS>
<VERS>Qu'un troupeau de bisons traqués par des chasseurs, </VERS>
<VERS>Le bataillon rompu des cruels agresseurs</VERS>
<VERS>S'arrête, se reforme. Il a fait volte-face.</VERS>
<VERS>L'élan est formidable. Il veut punir l'audace</VERS>
<VERS>De tous ces jeunes preux là-bas agenouillés</VERS>
<VERS>Qui pressent sur leurs coeurs leurs vieux mousquets rouillés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec un bruit de grêle, un éclat de cymbales, </VERS>
<VERS>Les fenêtres alors s'émiettent sous les balles. </VERS>
<VERS>Et, sous la voûte, il court, du portique à l'autel, </VERS>
<VERS>Un souffle rude, un souffle ardent, un souffle tel </VERS>
<VERS>Que l'on dirait le vol des démons et des anges. </VERS>
<VERS>Et de profonds soupirs et des sanglots étranges </VERS>
<VERS>Des tombeaux enfouis sous les dalles de bois </VERS>
<VERS>Semblent monter. Ce sont alors, toutes ces voix,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec l'airain qui pleure en traversant l'espace, </VERS>
<VERS>Comme l'appel des nids quand l'aigle cruel passe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'aigle, il était là! Non, c'était le vautour </VERS>
<VERS>Qui venait d'arrêter son vol sur l'humble tour. </VERS>
<VERS>Et le temple, ce nid du bon Dieu sur la terre, </VERS>
<VERS>Allait être meurtri sans pitié dans sa serre! </VERS>
<VERS>C'était là ta revanche, ô vieil orgueil saxon! </VERS>
<VERS>Et le frisson de joie après l'âpre frisson.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tes enfants tombaient, ô ma pauvre patrie!</VERS>
<VERS>Ils tombaient, tes enfants, comme l'herbe flétrie </VERS>
<VERS>Sous l'acier du faucheur, aux jours embrasés d'août. </VERS>
<VERS>Ils n'étaient pas vaincus, ils mourraient, c'était tout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saura-t-elle jamais, cette docile horde,</VERS>
<VERS>La horde des peureux qui vantent la concorde </VERS>
<VERS>Et pensent que, pour voir la vertu s'affermir, </VERS>
<VERS>Il faut briser le glaive ou le laisser dormir? </VERS>
<VERS>Saura-t-elle jamais que sa grandeur future,</VERS>
<VERS>Est l'oeuvre bien souvent de ces preux d'aventure?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au bruit de la mitraille, aux clameurs des boulets </VERS>
<VERS>S'ajoutent tout à coup de sinistres reflets.</VERS>
<VERS>C'est l'incendie. Horrible et douloureux spectacle, </VERS>
<VERS>La voûte où court le feu, sur le saint tabernacle </VERS>
<VERS>Et sur les défenseurs de nos champs opprimés </VERS>
<VERS>Laisse tomber déjà cent tisons enflammés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais rien ne ralentit, pourtant, l'ardeur des nôtres. </VERS>
<VERS>Chénier voit le danger. Il va des uns aux autres, </VERS>
<VERS>Brave jusqu'à la fin, grand même sans espoir, </VERS>
<VERS>Pour les encourager à faire leur devoir</VERS>
<VERS>Jusqu'à la mort.</VERS>
<VERS>Malgré le fer qui les refoule, </VERS>
<VERS>Il leur faut s'échapper du temple qui s'écroule, </VERS>
<VERS>Mettre l'épée au poing, et comme un tourbillon, </VERS>
<VERS>Se frayer une route au coeur du bataillon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Suivez-moi, mes amis, clama le patriote. </VERS>
<VERS>Il s'élance déjà .</VERS>
<VERS>Mais un Iscariote,</VERS>
<VERS>Un de ces êtres vils que l'or trouve soumis, </VERS>
<VERS>Se tenait au milieu des soldats ennemis, </VERS>
<VERS>Guettant d'un oeil cruel sa glorieuse proie.</VERS>
<VERS>Il voit Chénier qui sort, court, attaque, foudroie </VERS>
<VERS>Tout ce qui lui résiste et tout ce qui s'enfuit . </VERS>
<VERS>Il épaule son arme; une étincelle luit; </VERS>
<VERS>Et le héros s'affaisse avec ce cri suprême:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Vive la patrie!</VERS>
<VERS>Or, luttant toujours quand même, </VERS>
<VERS>Il se dresse aussitôt sur le sol qu'il rougit; </VERS>
<VERS>Et s'apprête à tirer.</VERS>
<VERS>Alors l'autre rugit,</VERS>
<VERS>Bondit à ses côtés, le renverse, l'assomme.</VERS>
<VERS>Et ce n'est pas assez! Dans sa rage, cet homme </VERS>
<VERS>Lui fouille la poitrine, en arrache le coeur, </VERS>
<VERS>Et le montre sanglant au bataillon vainqueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On entendit dans l'air une plainte étouffée. </VERS>
<VERS>Quelques gouttes de sang tombèrent du trophée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme des pleurs de feu, sur le sol dur et froid. </VERS>
<VERS>Et l'on dit qu'aussitôt, en ce sinistre endroit, </VERS>
<VERS>On vit naître une fleur aux ardentes corolles . </VERS>
<VERS>Ô vous qui m'entendez, retenez mes paroles, </VERS>
<VERS>Cette fleur qui surgit alors avec fierté,</VERS>
<VERS>C'est la fleur des martyrs, la sainte liberté!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
In Concordia Salus
</TITRE>
<AUTRE>
Composé à l'occasion du ème anniversaire de l'arrivée
de Mgr de Laval, à Québec.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hier, Québec priait.</VERS>
<VERS>Monte, prière sainte,</VERS>
<VERS>L'onde chante, le cor sonne, la cloche tinte, </VERS>
<VERS>Le rameau se balance ainsi qu'un encensoir. </VERS>
<VERS>Prière, monte encor comme un parfum du soir. </VERS>
<VERS>Fais descendre la paix sur la terre qui prie, </VERS>
<VERS>Et reviens en rosée à la terre flétrie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Québec se souvenait.</VERS>
<VERS>« Apôtre sans rival,</VERS>
<VERS>Clamait-il, tout heureux, béni sois-tu, Laval!</VERS>
<VERS>Tu fus chrétien sans peur, ton oeuvre est un prodige. </VERS>
<VERS>Au-dessus de nos murs ton nom sacré voltige, </VERS>
<VERS>Infatigable appel, signe de ralliement;</VERS>
<VERS>Et la jeunesse accourt, ardente, librement,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour entendre ta voix aux heures inquiètes,</VERS>
<VERS>Car tes lèvres, Laval, ne sont jamais muettes, </VERS>
<VERS>S'il faut dire où passer lorsque viendra demain;</VERS>
<VERS>Car ton doigt montre encor, Laval, le droit chemin. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Québec chante aujourd'hui.</VERS>
<VERS>Les haines sont éteintes,</VERS>
<VERS>Et l'hymne du pardon succède aux longues plaintes. </VERS>
<VERS>Nos sillons blonds d'épis, et nos taillis épais, </VERS>
<VERS>Se bercent doucement au souffle de la paix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'étendard d'Albion flotte sur notre ville .</VERS>
<VERS>Qui peut nous accuser d'être un peuple servile? </VERS>
<VERS>Pour notre liberté, pour le drapeau français,</VERS>
<VERS>Bien des nôtres sont morts. Peuple, veille. Tu sais </VERS>
<VERS>Que de tes droits sacrés on t'a donné la garde .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du haut de son rocher Champlain, ému, regarde </VERS>
<VERS>Comment s'est accompli son rêve audacieux. </VERS>
<VERS>En son bronze superbe il s'étonne. Les cieux </VERS>
<VERS>Qu'il invoquait jadis, sur le cap solitaire,</VERS>
<VERS>Lui révèlent pourquoi Dieu souvent doit se taire, </VERS>
<VERS>Pourquoi souvent aussi, sans rien nous signaler, </VERS>
<VERS>Malgré nous Il nous mène où nous devons aller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La foule est remuée, ainsi qu'au vent d'automne </VERS>
<VERS>La vague, la moisson, les bois. Le canon tonne. </VERS>
<VERS>Écoutez retentir les appels du clocher .</VERS>
<VERS>Quels navires géants voyons-nous s'approcher! </VERS>
<VERS>Les gloires d'autrefois ne sont plus disparues.</VERS>
<VERS>Des chevaliers brillants chevauchent dans nos rues. </VERS>
<VERS>Et voici que s'avance un envoyé du roi!</VERS>
<VERS>Qu'il vienne confiant, qu'il vienne sans effroi; </VERS>
<VERS>Ce n'est pas sur nos bords que l'âme se déguise, </VERS>
<VERS>Que la haine mûrit, que le poignard s'aiguise; </VERS>
<VERS>Et Québec, il le sait, est un royal séjour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Béni le souverain qui règne par l'amour.</VERS>
<VERS>La justice est sa loi; sa force est la clémence. </VERS>
<VERS>La liberté qu'ailleurs on rêve dans les fers,</VERS>
<VERS>Sur son empire heureux étend ses rameaux verts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout est éblouissant sous notre ciel austère. </VERS>
<VERS>Québec, nimbé de flamme, est un nouveau cratère; </VERS>
<VERS>Le fleuve roule au loin des vagues d'or fondu; </VERS>
<VERS>La nuit a des soleils; et, le sang répandu</VERS>
<VERS>Sur le chauve sommet, et plus loin dans les plaines, </VERS>
<VERS>Aux jours des grands combats et des amères haines, </VERS>
<VERS>Semble avoir à jamais empourpré le gazon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Réveillant tout à coup l'écho de l'horizon, </VERS>
<VERS>Des cuivres radiants monte la chanson fière. </VERS>
<VERS>Maint escadron surgit. C'est une armée entière. </VERS>
<VERS>Et, sous le rythme dur des sonores sabots, </VERS>
<VERS>Les guerriers endormis sentent frémir leurs os.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la rade profonde, au pied de nos falaises, </VERS>
<VERS>Les navires nombreux, pareils à des fournaises, </VERS>
<VERS>Avec leurs tours de fer où grondent les canons, </VERS>
<VERS>Les navires puissants qui proclament les noms,</VERS>
<VERS>Les deux noms immortels d'Angleterre et de France, </VERS>
<VERS>Mêlent leurs grandes voix à cette exubérance </VERS>
<VERS>D'ivresse inattendue et de bruyants transports. </VERS>
<VERS>Le ciel à ces plaisirs semble s'unir alors. </VERS>
<VERS>Il allume dans l'air une clarté qui grise. </VERS>
<VERS>La matière s'éteint et tout s'idéalise.</VERS>
<VERS>Tout revêt, il nous semble, un éclat virginal. </VERS>
<VERS>La terre nous échappe, et, d'un vol triomphal </VERS>
<VERS>Vers des mondes nouveaux s'élance la pensée . </VERS>
<VERS>Cela pouvait-il être une ivresse insensée?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avons sans regret accordé le pardon. </VERS>
<VERS>Il nous faut oublier la haine et l'abandon: </VERS>
<VERS>L'abandon de la France et la haine saxonne,</VERS>
<VERS>Si l'heure de la paix est bien l'heure qui sonne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Meurs, ferment de discorde. Espoir, reprends ton vol. </VERS>
<VERS>Peuple né de la France, aime et garde le sol</VERS>
<VERS>Qu'à tes aïeux vaillants, Champlain, nouveau Moïse, </VERS>
<VERS>Au temps jadis donna. C'est la terre promise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Québec, sur ton rocher longtemps le voyageur </VERS>
<VERS>Viendra dresser sa tente. Il viendra tout songeur, </VERS>
<VERS>Pour entendre sonner le clairon des batailles; </VERS>
<VERS>Pour saluer aussi les antiques murailles,</VERS>
<VERS>Les bronzes glorieux élevés, à la fois,</VERS>
<VERS>Aux héros de l'épée, aux héros de la croix!</VERS>
<VERS>Pour voir Montmorency, dont le torrent s'écroule </VERS>
<VERS>Avec des hurlements que l'éternité roule ! </VERS>
<VERS>Et nos caps sourcilleux, fiers débris du chaos! </VERS>
<VERS>Et l'île de Bacchus qui sort ivre des flots! </VERS>
<VERS>Et pour voir s'entasser en de géantes rides, </VERS>
<VERS>Vagues de bleus saphirs, nos belles Laurentides! </VERS>
<VERS>Et pour voir la Saint-Charles à son tour accourir, </VERS>
<VERS>Et lasse, au pied du roc, soupirer et mourir! </VERS>
<VERS>Et le fleuve bercer, riant ou taciturne,</VERS>
<VERS>Dans l'ombre ou le soleil, les eaux de sa grande urne! </VERS>
<VERS>Et les champs dérouler leur merveilleux tapis </VERS>
<VERS>De pâturages verts et de jaunes épis!</VERS>
<VERS>Et devant ce décor que nul ne saurait peindre, </VERS>
<VERS>Dans un ravissement qu'aucun ne pourrait feindre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le voyageur louera l'Ouvrier souverain</VERS>
<VERS>Qui fit de notre terre un merveilleux écrin.</VERS>
<VERS>Et regardant germer sa semence immortelle, </VERS>
<VERS>Québec clamera haut :</VERS>
<VERS>« La France expire-t-elle? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui fûtes, un jour, des nôtres ici-bas, </VERS>
<VERS>Qui défendiez nos droits contre les attentats, </VERS>
<VERS>Et réchauffiez notre âme au feu de la parole; </VERS>
<VERS>Vous dont les noms aimés portent une auréole; </VERS>
<VERS>Vous dont l'âme loyale avait tant de grandeur, </VERS>
<VERS>Venez donc, vous aussi. Venez voir la splendeur </VERS>
<VERS>Dont rayonne le front de nos vieux murs paisibles! </VERS>
<VERS>Venez, vêtus de gloire, ou venez invisibles, </VERS>
<VERS>Vous mêler un instant aux citoyens joyeux, </VERS>
<VERS>Vous griser à leur coupe et chanter avec eux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel silence soudain! Comme le ciel flamboie! </VERS>
<VERS>Sur ces bords escarpés où la gloire festoie, </VERS>
<VERS>Où deux peuples rivaux se fondent en un seul, </VERS>
<VERS>Je vois se déchirer un immense linceul,</VERS>
<VERS>Et nos morts généreux, longue et blanche volée, </VERS>
<VERS>Sortent du roc tremblant, comme d'un mausolée: </VERS>
<VERS>Prêtres, marins, colons, politiques, soldats, </VERS>
<VERS>De jadis et d'hier, et de tous les combats!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ne se comptent point! Hôtes que l'on convie, </VERS>
<VERS>Ils viennent un instant contempler notre vie. </VERS>
<VERS>Vont-ils la trouver belle? Et nos joyeux échos </VERS>
<VERS>Auront-ils eu raison de troubler leur repos?</VERS>
<VERS>Qu'ils viennent voir quand même, élus de l'autre monde, </VERS>
<VERS>Si notre rêve est doux, si la paix est profonde, </VERS>
<VERS>Si la justice règne avec la liberté,</VERS>
<VERS>Et si le droit de tous est de tous respecté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la plaine frissonne, ainsi que les avoines</VERS>
<VERS>Quand passe un souffle ardent. Et tel un chant de moines </VERS>
<VERS>Qui roulerait, pieux, sous les arceaux, la nuit, </VERS>
<VERS>Des entrailles du roc monte un étrange bruit. </VERS>
<VERS>Cela semble d'abord le réveil des nichées, </VERS>
<VERS>Le gai crépitement des nouvelles jonchées; </VERS>
<VERS>Puis, on dirait un vent qui fouette des rameaux </VERS>
<VERS>Un orchestre divin, des cantates sans mots . </VERS>
<VERS>C'est Québec qui tressaille. Un hosanna sublime </VERS>
<VERS>Est venu secouer sa glorieuse cime.</VERS>
<VERS>Au souvenir touchant des trois siècles vécus. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'est plus de vainqueurs, il n'est plus de vaincus.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Hymne national
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cieux, déroulez sur notre tête </VERS>
<VERS>Vos voiles de pourpre et d'azur. </VERS>
<VERS>Montez, arômes du foin mûr. </VERS>
<VERS>Que la terre, en ce jour, revête </VERS>
<VERS>Et sa richesse et sa beauté!</VERS>
<VERS>Qu'en murmurant la source coule </VERS>
<VERS>Dans l'herbe du pré velouté! </VERS>
<VERS>Que l'oiseau voltige et roucoule! </VERS>
<VERS>Que tout s'unisse à ces concerts </VERS>
<VERS>D'un peuple qui demande place </VERS>
<VERS>Parmi les grands peuples qu'embrasse </VERS>
<VERS>L'orbe éclatant de l'univers!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! prête-moi ta douceur infinie,</VERS>
<VERS>Voix de l'espoir que j'entends en tout lieu! </VERS>
<VERS>Ah! prête-moi ta divine harmonie,</VERS>
<VERS>Voix de l'amour qui chantes devant Dieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ouvrez, ouvrez votre aile diaphane,</VERS>
<VERS>Anges gardiens de mon jeune pays! </VERS>
<VERS>Écoutez-moi; mon chant n'est point profane; </VERS>
<VERS>Portez à Dieu les hymnes que je dis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vole moins lente, </VERS>
<VERS>Ô belle nuit!</VERS>
<VERS>Vole moins lente. </VERS>
<VERS>Non âme ardente </VERS>
<VERS>Aime le bruit,</VERS>
<VERS>La voix dolente </VERS>
<VERS>Du temps qui fuit. </VERS>
<VERS>Que l'aube éveille </VERS>
<VERS>Les gais échos,</VERS>
<VERS>La fleur vermeille, </VERS>
<VERS>Le chant des flots! </VERS>
<VERS>Lève ton voile, </VERS>
<VERS>Ô nuit d'amour! </VERS>
<VERS>Lève ton voile, </VERS>
<VERS>Voici le jour.</VERS>
<VERS>Éteins l'étoile</VERS>
<VERS>Qui luit encor</VERS>
<VERS>Aux voûtes sombres. </VERS>
<VERS>Dans ton essor</VERS>
<VERS>Chasse les ombres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De tes doux feux, </VERS>
<VERS>Aurore blonde, </VERS>
<VERS>Éclaire, inonde</VERS>
<VERS>Les champs des cieux. </VERS>
<VERS>Parais lumière, </VERS>
<VERS>Ô jour, parais! </VERS>
<VERS>Que la chaumière, </VERS>
<VERS>Que le palais, </VERS>
<VERS>Que la rivière, </VERS>
<VERS>La cime altière </VERS>
<VERS>De nos forêts, </VERS>
<VERS>Et la poussière </VERS>
<VERS>De nos guérets</VERS>
<VERS>Bondissent de joie!</VERS>
<VERS>Que le papillon,</VERS>
<VERS>Dans un chaud rayon, </VERS>
<VERS>Plein d'amour déploie </VERS>
<VERS>Son aile de soie,</VERS>
<VERS>Se berce et tournoie </VERS>
<VERS>Comme une fleur au vent! </VERS>
<VERS>Qu'une chanson plus douce </VERS>
<VERS>Monte du nid de mousse </VERS>
<VERS>Sur le rameau mouvant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est jour d'ivresse; </VERS>
<VERS>Que la tristesse</VERS>
<VERS>Sèche ses pleurs! </VERS>
<VERS>C'est jour de fête, </VERS>
<VERS>Que chaque tête</VERS>
<VERS>Porte des fleurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aurore s'est levée et l'ombre s'est enfuie. </VERS>
<VERS>Sur l'humide forêt que le vent chaud essuie,</VERS>
<VERS>Ô soleil! tes rayons tombent comme une pluie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfants du Canada, laissez le fier taureau </VERS>
<VERS>Bondir, libre du joug, sur l'herbage nouveau; </VERS>
<VERS>Laissez dans le sillon le soc et le hoyau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est la fête immortelle </VERS>
<VERS>Et sans cesse nouvelle </VERS>
<VERS>Où l'amour se révèle, </VERS>
<VERS>L'amour du sol natal, </VERS>
<VERS>Où l'espoir se ranime </VERS>
<VERS>À ton aspect sublime, </VERS>
<VERS>Drapeau national!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô bardes, accordez les violons rustiques!</VERS>
<VERS>Que vos refrains joyeux et vos pieux cantiques</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Montent comme un parfum jusqu'aux divins Portiques! </VERS>
<VERS>Mêlez vos nobles voix aux bruits troublants des eaux </VERS>
<VERS>Aux murmures du vent qui berce les roseaux,</VERS>
<VERS>Aux accords printaniers des sauvages oiseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car c'est l'heure où tu jures </VERS>
<VERS>Le pardon des injures,</VERS>
<VERS>L'éternelle union;</VERS>
<VERS>L'heure où ta foi s'affirme, </VERS>
<VERS>Où le Seigneur confirme </VERS>
<VERS>Tes droits, ô nation!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Brunes filles des champs, dansez sur la prairie. </VERS>
<VERS>Vierges, cueillez des fleurs, la pelouse est fleurie; </VERS>
<VERS>Cueillez des fleurs, ô vous, les fleurs de la patrie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que les blés aux grains d'or dans le sillon fertile, </VERS>
<VERS>Que l'océan d'azur où l'étoile scintille, </VERS>
<VERS>Et la voile de lin sur la nef qui vacille;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que l'arbre couronné d'un feuillage odorant, </VERS>
<VERS>Le brouillard qui revêt un manteau transparent, </VERS>
<VERS>La mauve qui se baigne et se berce au courant;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! que tout ce qui brille: Étoiles, fleurs ou flammes, </VERS>
<VERS>Que tout ce qui soupire: Oiseaux, brises, ou lames, </VERS>
<VERS>Et que tout ce qui prie: Enfants, hommes et femmes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entonne, en ce beau jour, un hymne solennel </VERS>
<VERS>Comme l'hymne divin de l'Archange Michel, </VERS>
<VERS>Quand l'enfer se ferma sur les damnés du ciel!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car c'est l'heure où tu jures </VERS>
<VERS>Le pardon des injures,</VERS>
<VERS>L'éternelle union;</VERS>
<VERS>L'heure où ta foi s'affirme, </VERS>
<VERS>Où le Seigneur confirme </VERS>
<VERS>Tes droits, ô Nation!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! prête-moi ta douceur infinie,</VERS>
<VERS>Voix de l'espoir que j'entends en tout lieu! </VERS>
<VERS>Ah! prête-moi ta divine harmonie,</VERS>
<VERS>Voix de l'amour qui chantes devant Dieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peuple, ouvre ton âme à la joie; </VERS>
<VERS>Défends ta foi, ta liberté.</VERS>
<VERS>Peuple, bénis la main qui broie </VERS>
<VERS>Les fers de la captivité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Honni soit à jamais le traître</VERS>
<VERS>Pour qui le peuple est un troupeau! </VERS>
<VERS>Honni soit le sceptre du maître, </VERS>
<VERS>S'il devient le fouet du bourreau! </VERS>
<VERS>Garde le sol que ton pied foule, </VERS>
<VERS>Peuple semeur, il est a toi. </VERS>
<VERS>Garde, chrétien, le sol où coule </VERS>
<VERS>Le sang des héros de la foi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peuple, tu te souviens encore </VERS>
<VERS>Des grandes leçons des aïeux; </VERS>
<VERS>Tu te souviens que ton aurore </VERS>
<VERS>D'un vif éclat remplit les cieux; </VERS>
<VERS>Qu'au bruit d'une salve guerrière, </VERS>
<VERS>Le feu brillait dans ta paupière, </VERS>
<VERS>Et les élans brisaient ton coeur; </VERS>
<VERS>Qu'aux jours de joie ou de souffrance, </VERS>
<VERS>Bien haut le drapeau de la France </VERS>
<VERS>Se déployait au champ d'honneur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu te souviens du promontoire </VERS>
<VERS>Où Lévis, longtemps attendu, </VERS>
<VERS>De la France, par la victoire </VERS>
<VERS>Sut racheter l'honneur perdu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et n'est-il plus dans ta mémoire </VERS>
<VERS>Celui qui promena ta gloire</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du pôle nord jusqu'au midi?</VERS>
<VERS>Qui semble commander à l'onde, </VERS>
<VERS>Et qui vit tout le Nouveau Monde </VERS>
<VERS>De ses nobles faits étourdi?</VERS>
<VERS>Ton coeur s'enflamme, et tu tressailles </VERS>
<VERS>Au fier souvenir des batailles </VERS>
<VERS>De Chateauguay, de Carillon . </VERS>
<VERS>De Verchères où notre héroïne, </VERS>
<VERS>Debout sur son fort en ruine, </VERS>
<VERS>Lançait la foudre en tourbillon! </VERS>
<VERS>Et tu serais un peuple lâche? </VERS>
<VERS>Et tu serais déjà lassé?</VERS>
<VERS>Et tu refuserais la tâche</VERS>
<VERS>Que t'impose un brillant passé?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui donc ainsi te calomnie,</VERS>
<VERS>Canadien, race bénie</VERS>
<VERS>Qui connut un jour le malheur? </VERS>
<VERS>Ton nom n'a-t-il plus de prestige? </VERS>
<VERS>Et sorti d'une forte tige,</VERS>
<VERS>N'es-tu qu'une débile fleur?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'aime, ô sol natal! je t'aime et te révère.</VERS>
<VERS>Que Dieu verse sur toi ses bienfaits les plus doux! </VERS>
<VERS>Jusqu'au jour où le ciel deviendra notre terre,</VERS>
<VERS>La terre où nous vivons doit être un ciel pour nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous aime, rivages,</VERS>
<VERS>Ciel de feu, blancs nuages,</VERS>
<VERS>Fleuves majestueux,</VERS>
<VERS>Bois remplis de mystères,</VERS>
<VERS>Montagnes solitaires, </VERS>
<VERS>Torrents impétueux, </VERS>
<VERS>Hiver, vents et tempêtes, </VERS>
<VERS>Printemps d'amour qui jettes</VERS>
<VERS>Mille arômes nouveaux, </VERS>
<VERS>Été d'azur, automne</VERS>
<VERS>Que la moisson couronne,</VERS>
<VERS>Brillants choeurs des oiseaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'aime, ô sol natal! je t'aime et te révère !</VERS>
<VERS>Que Dieu verse sur toi ses bienfaits les plus doux! </VERS>
<VERS>Jusqu'au jour où le ciel deviendra notre terre,</VERS>
<VERS>La terre où nous vivons doit être un ciel pour nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô Patrie adorée, </VERS>
<VERS>Est-il une contrée</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi belle que toi?</VERS>
<VERS>Aux jours sombres d'orage, </VERS>
<VERS>Tu puises le courage</VERS>
<VERS>Dans l'amour et la foi. </VERS>
<VERS>Tu n'es pas affaiblie</VERS>
<VERS>Par un lâche repos;</VERS>
<VERS>Ô terre des héros,</VERS>
<VERS>Tu n'es pas avilie!</VERS>
<VERS>Non! j'en appelle à vous, </VERS>
<VERS>Antiques sanctuaires</VERS>
<VERS>Où l'on prie à genoux! </VERS>
<VERS>Non! j'en appelle à vous, </VERS>
<VERS>O cendres de nos pères!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sortez de votre tombe, ô mânes des aïeux! </VERS>
<VERS>Un peuple entier est dans l'attente.</VERS>
<VERS>Mânes, pour le juger paraissez en ces lieux. </VERS>
<VERS>Dites si d'une âme contente</VERS>
<VERS>Il ne s'élance pas au milieu du danger, </VERS>
<VERS>Si son front porte quelque honte,</VERS>
<VERS>S'il s'est laissé flétrir par un maître étranger . </VERS>
<VERS>Connaît-il un bras qui le dompte,</VERS>
<VERS>Ce peuple de héros que vous avez formé? </VERS>
<VERS>Sa foi s'est-elle donc éteinte?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le temple qu'il vénère est-il jamais fermé?</VERS>
<VERS>Et quand s'est-il courbé par crainte </VERS>
<VERS>Devant l'iniquité qui violait ses droits?</VERS>
<VERS>A-t-il l'air d'un peuple qui tombe?</VERS>
<VERS>Pour le dire aux pervers qui méprisent ses lois,</VERS>
<VERS>Mânes, sortez de votre tombe!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
