<RECUEIL ponct = "true" prose = "true">
<TITRE_RECUEIL> 
Chansons Madécasses
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Evariste de Parny
</AUTEUR>
<DATE>
1787
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
CHANSON PREMIÈRE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quel est le roi de cette terre? - Ampanani. - Où est-il? -  Dans la case royale. </VERS>
<VERS>-  Conduis-moi devant lui. - Viens-tu la main ouverte? - Oui, je viens en ami. - </VERS>
<VERS>Tu peux entrer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Salut au chef Ampanani. -  Homme blanc, je te rends ton salut, et je te prépare </VERS>
<VERS>un bon accueil. - Que cherches-tu? - Je viens visiter cette terre. - Tes pas et </VERS>
<VERS>tes regards sont libres. Mais l'ombre descend, l'heure du souper approche. </VERS>
<VERS>Esclaves, posez une natte sur la terre, et couvrez-la des larges feuilles du </VERS>
<VERS>bananier. Apportez du riz, du lait et des fruits mûris sur l'arbre. Avance, </VERS>
<VERS>Nélahé ; que la plus belle de mes filles serve cet étranger. Et vous, ses jeunes </VERS>
<VERS>soeurs, égayez le souper par vos danses et vos chansons.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANSON II.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Belle Nélahé, conduis cet étranger dans la case voisine, étends une natte sur la </VERS>
<VERS>terre, et qu'un lit de feuilles s'élève sur cette natte ; laisse tomber ensuite </VERS>
<VERS>la pagne  qui entoure tes jeunes attraits. Si tu vois dans ses yeux un amoureux </VERS>
<VERS>désir ; si sa main cherche la tienne, et t'attire doucement vers lui ; s'il te </VERS>
<VERS>dit : Viens, belle Nélahé! passons la nuit ensemble ; alors assieds-toi sur ses </VERS>
<VERS>genoux. Que sa nuit soit heureuse, que la tienne soit charmante ; et ne reviens </VERS>
<VERS>qu'au moment où le jour renaissant te permettra de lire dans ses yeux tout le </VERS>
<VERS>plaisir qu'il aura goûté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANSON III.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quel imprudent ose appeler aux combats Ampanani? Il prend sa zagaye armée d'un </VERS>
<VERS>os pointu, et traverse à grands pas la plaine. Son fils marche à ses côtés ; il </VERS>
<VERS>s'élève comme un jeune palmier sur la montagne. Vents orageux, respectez le </VERS>
<VERS>jeune palmier de la montagne.</VERS>
<VERS>Les ennemis sont nombreux. Ampanani n'en cherche qu'un seul, et le trouve. Brave </VERS>
<VERS>ennemi, ta gloire est brillante ; le premier coup de ta zagaye a versé le sang </VERS>
<VERS>d'Ampanani. Mais ce sang n'a jamais coulé sans vengeance. Tu tombes, et ta chute </VERS>
<VERS>est pour tes soldats le signal de l'épouvante. Ils regagnent en fuyant leurs </VERS>
<VERS>cabanes. La mort les y poursuit encore. Les torches enflammées ont déjà réduit </VERS>
<VERS>en cendres le village entier.</VERS>
<VERS>Le vainqueur s'en retourne paisiblement, et chasse devant lui les troupeaux </VERS>
<VERS>mugissans, les prisonniers enchaînés, et les femmes éplorées. Enfans innocens, </VERS>
<VERS>vous souriez et vous avez un maître!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANSON IV.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>AMPANANI.</VERS>
<VERS>Mon fils a péri dans le combat. Ô mes amis! pleurez le fils de votre chef. </VERS>
<VERS>Portez son corps dans l'enceinte habitée par les morts. Un mur élevé la protège, </VERS>
<VERS>et sur ce mur sont rangées des têtes de boeuf aux cornes menaçantes. Respectez </VERS>
<VERS>la demeure des morts. Leur courroux est terrible, et leur vengeance est cruelle. </VERS>
<VERS>Pleurez mon fils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES HOMMES.</VERS>
<VERS>Le sang des ennemis ne rougira plus son bras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES FEMMES.</VERS>
<VERS>Ses lèvres ne baiseront plus d'autres lèvres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES HOMMES.</VERS>
<VERS>Les fruits ne mûrissent plus pour lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES FEMMES.</VERS>
<VERS>Ses mains ne presseront plus un sein obéissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES HOMMES.</VERS>
<VERS>Il ne chantera plus, étendu sous un arbre à l'épais feuillage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES FEMMES.</VERS>
<VERS>Il ne dira plus à l'oreille de sa maîtresse : Recommençons, ma bien-aimée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AMPANANI.</VERS>
<VERS>C'est assez pleurer mon fils. Que la gaîté succède à la tristesse. Demain peut-</VERS>
<VERS>être nous irons où il est allé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANSON V.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Méfiez-vous des blancs, habitans du rivage. Du tems de nos pères, des blancs </VERS>
<VERS>descendirent dans cette île. On leur dit : Voilà des terres, que vos femmes les </VERS>
<VERS>cultivent ; soyez justes, soyez bons, et devenez nos frères.</VERS>
<VERS>Les blancs promirent, et cependant ils faisaient des retranchemens. Un fort </VERS>
<VERS>menaçant s'éleva ; le tonnerre fut renfermé dans des bouches d'airain ; leurs </VERS>
<VERS>prêtres voulurent nous donner un Dieu que nous ne connoissons pas ; ils </VERS>
<VERS>parlèrent enfin d'obéissance et d'esclavage. Plutôt la mort! Le carnage fut long </VERS>
<VERS>et terrible ; mais malgré la foudre qu'ils vomissoient, et qui écrasoit des </VERS>
<VERS>armées entières, ils furent tous exterminés. Méfiez-vous des blancs.</VERS>
<VERS>Nous avons vu de nouveaux tyrans, plus forts et plus nombreux, planter leur </VERS>
<VERS>pavillon sur le rivage. Le ciel a combattu pour nous. Il a fait tomber sur eux </VERS>
<VERS>les pluies, les tempêtes et les vents empoisonnés. Ils ne sont plus, et nous </VERS>
<VERS>vivons ; et nous vivons libres. Méfiez-vous des blancs, habitans du rivage.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANSON VI.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>AMPANANI.</VERS>
<VERS>Jeune prisonnière, quel est ton nom?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>VAÏNA.</VERS>
<VERS>Je m'appelle Vaïna.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AMPANANI.</VERS>
<VERS>Vaïna, tu es belle comme le premier rayon du jour. Mais pourquoi tes longues </VERS>
<VERS>paupières laissent-elles échapper des larmes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>VAÏNA.</VERS>
<VERS>Ô roi! j'avois un amant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AMPANANI.</VERS>
<VERS>Où est-il?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>VAÏNA.</VERS>
<VERS>Peut-être a-t-il péri dans le combat ; peut-être a-t-il dû son salut à la fuite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AMPANANI.</VERS>
<VERS>Laisse-le fuir ou mourir ; je serai ton amant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>VAÏNA.</VERS>
<VERS>Ô roi! prends pitié des pleurs qui mouillent tes pieds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AMPANANI.</VERS>
<VERS>Que veux-tu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>VAÏNA.</VERS>
<VERS>Cet infortuné a baisé mes yeux, il a baisé ma bouche, il a dormi sur mon sein, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>il est dans mon coeur, rien ne peut l'en arracher_</VERS>
<VERS>AMPANANI.</VERS>
<VERS>Prends ce voile, et couvre tes charmes. Achève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>VAÏNA.</VERS>
<VERS>Permets que j'aille le chercher parmi les morts, ou parmi les fugitifs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>AMPANANI.</VERS>
<VERS>Va, belle Vaïna. Périsse le barbare qui se plaît à ravir des baisers mêlés à des </VERS>
<VERS>larmes!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANSON VII.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Zanhar et Niang ont fait le monde. Ô Zanhar! nous ne t'adressons pas nos prières </VERS>
<VERS>; à quoi serviroit de prier un Dieu bon? C'est Niang qu'il faut appaiser. Niang, </VERS>
<VERS>esprit malin et puissant, ne fais point rouler le tonnerre sur nos têtes ; ne </VERS>
<VERS>dis plus à la mer de franchir ses bornes ; épargne les fruits naissans ; ne </VERS>
<VERS>dessèche pas le riz dans sa fleur ; n'ouvre plus le sein de nos femmes pendant </VERS>
<VERS>les jours malheureux, et ne force point une mère à noyer ainsi l'espoir de ses </VERS>
<VERS>vieux ans. Ô Niang! Ne détruis pas tous les bienfaits de Zanhar. Tu règnes sur </VERS>
<VERS>les méchans ; ils sont assez nombreux ; ne tourmente plus les bons.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANSON VIII.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est doux de se coucher, durant la chaleur, sous un arbre touffu, et </VERS>
<VERS>d'attendre que le vent du soir amène la fraîcheur.</VERS>
<VERS>Femmes, approchez. Tandis que je me repose ici sous un arbre touffu, occupez mon </VERS>
<VERS>oreille par vos accens prolongés. Répétez la chanson de la jeune fille, lorsque </VERS>
<VERS>ses doigts tressent la natte, ou lorsqu'assise auprès du riz, elle chasse les </VERS>
<VERS>oiseaux avides.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chant plaît à mon ame. La danse est pour moi presque aussi douce qu'un </VERS>
<VERS>baiser. Que vos pas soient lents ; qu'ils imitent les attitudes du plaisir et </VERS>
<VERS>l'abandon de la volupté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vent du soir se lève ; la lune commence à briller au travers des arbres de la </VERS>
<VERS>montagne. Allez, et préparez le repas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
CHANSON IX.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une mère traînoit sur le rivage sa fille unique, pour la vendre aux blancs.</VERS>
<VERS>Ô ma mère! ton sein m'a porté, je suis le premier fruit de tes amours ; qu' ai-</VERS>
<VERS>je fait pour mériter l'esclavage? J'ai soulagé ta vieillesse ; pour toi j'ai </VERS>
<VERS>cultivé la terre, pour toi j'ai cueilli des fruits, pour toi j'ai fait la guerre </VERS>
<VERS>aux poissons du fleuve ; je t'ai garanti de la froidure ; je t'ai portée, durant </VERS>
<VERS>la chaleur, sous des ombrages parfumés ; je veillois sur ton sommeil, et </VERS>
<VERS>j'écartois de ton visage les insectes importuns. Ô ma mère! que deviendras-tu </VERS>
<VERS>sans moi? L'argent que tu vas recevoir ne te donnera pas une autre fille. Tu </VERS>
<VERS>périras dans la misère, et ma plus grande douleur sera de ne pouvoir te </VERS>
<VERS>secourir. Ô ma mère, ne vends point ta fille unique.</VERS>
<VERS>Prières infructueuses! Elle fut vendue, chargée de fers, conduite sur le </VERS>
<VERS>vaisseau ; et elle quitta pour jamais la chère et douce patrie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
CHANSON X.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Où es-tu, belle Yaouna? Le roi s'éveille, sa main amoureuse s'étend pour </VERS>
<VERS>caresser tes charmes ; où es-tu, coupable Yaouna? Dans les bras d'un nouvel </VERS>
<VERS>amant, tu goûtes des plaisirs tranquilles, des plaisirs délicieux. Ah! presse-</VERS>
<VERS>toi de les goûter, ce sont les derniers de ta vie.</VERS>
<VERS>La colère du roi est terrible. - Gardes, volez, trouvez Yaouna et l'insolent qui </VERS>
<VERS>reçoit ses caresses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils arrivent nus et enchaînés. Un reste de volupté se mêle dans leurs yeux à la </VERS>
<VERS>frayeur. - Vous avez tous deux mérité la mort, vous la recevrez tous deux. Jeune </VERS>
<VERS>audacieux, prends cette zagaye, et frappe ta maîtresse.</VERS>
<VERS>Le jeune homme frémit ; il recula trois pas, et couvrit ses yeux avec ses mains. </VERS>
<VERS>Cependant la tendre Yaouna tournoit sur lui des regards plus doux que le miel du </VERS>
<VERS>printems, des regards où l'amour brilloit au travers des larmes. Le roi furieux </VERS>
<VERS>saisit la zagaye redoutable, et la lance avec vigueur. Yaouna frappée chancelle </VERS>
<VERS>; ses beaux yeux se ferment, et le dernier soupir entr'ouvre sa bouche mourante. </VERS>
<VERS>Son malheureux amant jette un cri d'horreur ; j'ai entendu ce cri, il a retenti </VERS>
<VERS>dans mon ame, et son souvenir me fait frissonner. Il reçoit en même tems le coup </VERS>
<VERS>funeste, et tombe sur le corps de son amante.</VERS>
<VERS>Infortunés! dormez ensemble, dormez en paix dans le silence du tombeau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
CHANSON XI.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Redoutable Niang! Pourquoi ouvres-tu mon sein dans un jour malheureux?</VERS>
<VERS>Qu'il est doux le souris d'une mère, lorsqu'elle se penche sur le visage de son </VERS>
<VERS>premier-né! Qu'il est cruel l'instant où cette mère jette dans le fleuve son </VERS>
<VERS>premier-né, pour reprendre la vie qu'elle vient de lui donner! Innocente </VERS>
<VERS>créature! Le jour que tu vois est malheureux ; il menace d'une maligne influence </VERS>
<VERS>tous ceux qui le suivront. Si je t'épargne, la laideur flétrira tes joues, une </VERS>
<VERS>fièvre ardente brûlera tes veines, tu croîtras au milieu des souffrances ; le </VERS>
<VERS>jus de l'orange s'aigrira sur tes lèvres, un souffle empoisonné desséchera le </VERS>
<VERS>riz que tes mains auront planté ; les poissons reconnoîtront et fuiront tes </VERS>
<VERS>filets ; le baiser de ton amante sera froid et sans douceur ; une triste </VERS>
<VERS>impuissance te poursuivra dans ses bras. Meurs, ô mon fils! meurs une fois, pour </VERS>
<VERS>éviter mille morts. Nécessité cruelle! Redoutable Niang!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
CHANSON XII et dernière.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nahandove, ô belle Nahandove! L'oiseau nocturne a commencé ses cris, la pleine </VERS>
<VERS>lune brille sur ma tête, et la rosée naissante humecte mes cheveux. Voici </VERS>
<VERS>l'heure ; qui peut t'arrêter, Nahandove, ô belle Nahandove!</VERS>
<VERS>Le lit de feuilles est préparé ; je l'ai parsemé de fleurs et d'herbes </VERS>
<VERS>odoriférantes ; il est digne de tes charmes, Nahandove, ô belle Nahandove!</VERS>
<VERS>Elle vient. J'ai reconnu la respiration précipitée que donne une marche rapide ; </VERS>
<VERS>j'entends le froissement de la pagne qui l'enveloppe ; c'est elle, c'est </VERS>
<VERS>Nahandove, la belle Nahandove!</VERS>
<VERS>Reprends haleine, ma jeune amie ; repose-toi sur mes genoux. Que ton regard est </VERS>
<VERS>enchanteur! Que le mouvement de ton sein est vif et délicieux sous la main qui </VERS>
<VERS>le presse! Tu souris, Nahandove, ô belle Nahandove!</VERS>
<VERS>Tes baisers pénètrent jusqu'à l'ame ; tes caresses brûlent tous mes sens ; </VERS>
<VERS>arrête, ou je vais mourir. Meurt-on de volupté, Nahandove, ô belle Nahandove!</VERS>
<VERS>Le plaisir passe comme un éclair. Ta douce haleine s'affoiblit, tes yeux humides </VERS>
<VERS>se referment, ta tête se penche mollement, et tes transports s'éteignent dans la </VERS>
<VERS>langueur. Jamais tu ne fus si belle, Nahandove, ô belle Nahandove!</VERS>
<VERS>Que le sommeil est délicieux dans les bras d'une maîtresse! moins délicieux </VERS>
<VERS>pourtant que le réveil. Tu pars, et je vais languir dans les regrets et les </VERS>
<VERS>desirs. Je languirai jusqu'au soir. Tu reviendras ce soir, Nahandove, ô belle </VERS>
<VERS>Nahandove!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>