<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Le Porche du mystère de la deuxième vertu 
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Charles Péguy
</AUTEUR>
<DATE>
1912
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Madame Gervaise Rentre.
</TITRE>
<AUTRE>
Madame Gervaise.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La foi que j'aime le mieux, dit Dieu, c'est l'espérance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La foi, ça ne m'étonne pas.</VERS>
<VERS>Ça n'est pas étonnant.</VERS>
<VERS>J'éclate tellement dans ma création.</VERS>
<VERS>Dans le soleil et dans la lune et dans les étoiles.</VERS>
<VERS>Dans toutes mes créatures.</VERS>
<VERS>Dans les astres du firmament et dans les poissons</VERS>
<VERS>de la mer.</VERS>
<VERS>Dans l'univers de mes créatures.</VERS>
<VERS>Sur la face de la mer et sur la face des eaux.</VERS>
<VERS>Dans le mouvement des astres qui sont dans le ciel.</VERS>
<VERS>Dans le vent qui souffle que la mer et dans le vent</VERS>
<VERS>qui souffle sur la vallée.</VERS>
<VERS>Dans la calme vallée.</VERS>
<VERS>Dans la recoite vallée.</VERS>
<VERS>Dans les plantes et dans les bêtes et dans les bêtes</VERS>
<VERS>des forêts.</VERS>
<VERS>Et dans l'homme.</VERS>
<VERS>Ma créature.</VERS>
<VERS>Dans les peuples et dans les hommes et dans les</VERS>
<VERS>rois et dans les peuples.</VERS>
<VERS>Dans l'homme et dans la femme sa compagne.</VERS>
<VERS>Et surtout dans les enfants.</VERS>
<VERS>Mes créatures.</VERS>
<VERS>Dans le regard et dans la voix des enfants.</VERS>
<VERS>Car les enfants sont plus mes créatures.</VERS>
<VERS>Que les hommes</VERS>
<VERS>Ils n'ont pas encore été défaits par la vie.</VERS>
<VERS>De la terre.</VERS>
<VERS>Et entre tous ils sont mes serviteurs.</VERS>
<VERS>Avant tous.</VERS>
<VERS>Et la voix des enfants est plus pure que la voix</VERS>
<VERS>du vent dans le calme de la vallée.</VERS>
<VERS>Dans la vallée recoite.</VERS>
<VERS>Et le regard des enfants est plus pure que le bleu du</VERS>
<VERS>ciel, que le laiteux du ciel, et qu'un rayon d'étoile</VERS>
<VERS>dans la calme nuit.</VERS>
<VERS>Or j'éclate tellement dans ma création.</VERS>
<VERS>Sur la face des montagnes et sur la face de la plaine.</VERS>
<VERS>Dans le pain et dans le vin et dans l'homme qui</VERS>
<VERS>laboure et dans l'homme qui sème et dans la</VERS>
<VERS>moisson et dans la vendange.</VERS>
<VERS>Dans la lumière et dans les ténèbres.</VERS>
<VERS>Et dans le coeur de l'homme, qui est ce qu'il y a de</VERS>
<VERS>plus profond dans le monde.</VERS>
<VERS>Créé.</VERS>
<VERS>Si profond qu'il est impénétrable à tout regard.</VERS>
<VERS>Excepté à mon regard.</VERS>
<VERS>Dans la tempête qui fait bondir les vagues et dans la</VERS>
<VERS>tempête qui fait bondir les feuilles.</VERS>
<VERS>Des arbres dans la forêt.</VERS>
<VERS>Et au contraire dans le calme d'un beau soir.</VERS>
<VERS>Dans les sables de la mer et dans les étoiles qui sont</VERS>
<VERS>un sable dans le ciel.</VERS>
<VERS>Dans la pierre du seuil et dans la pierre du foyer et</VERS>
<VERS>dans la pierre de l'autel.</VERS>
<VERS>Dans la prière et dans les sacrements.</VERS>
<VERS>Dans les maisons des hommes et dans l'église qui</VERS>
<VERS>est ma maison sur la terre.</VERS>
<VERS>Dans l'aigle ma créature qui vole sur les sommets.</VERS>
<VERS>L'aigle royal qui a au moins deux mètres d'enver-</VERS>
<VERS>-gure et peut-être trois mètres.</VERS>
<VERS>Et dans la fourmi ma créature qui rampe et qui</VERS>
<VERS>amasse petitement.</VERS>
<VERS>Dans la terre.</VERS>
<VERS>Dans la fourmi mon serviteur</VERS>
<VERS>Et jusque dans le serpent.</VERS>
<VERS>Dans la fourmi ma servante, mon infime servante,</VERS>
<VERS>qui amasse péniblement, la parcimonieuse.</VERS>
<VERS>Qui travaille comme une malheureuse et qui n'a</VERS>
<VERS>point de cesse et n'a point de repos.</VERS>
<VERS>Que la mort et que le long sommeil d'hiver</VERS>
<VERS>(haussant les épaules de tant d'évidence.</VERS>
<VERS>devant tant d'évidence.)</VERS>
<VERS>J'éclate tellement dans toute ma création.</VERS>
<VERS>Dans l'infime, dans ma créature infime, dans ma ser-</VERS>
<VERS>-vante infime, dans la fourmi infime.</VERS>
<VERS>Qui thésaurise petitement, comme l'homme.</VERS>
<VERS>Comme l'homme infime.</VERS>
<VERS>Et qui creuse des galeries dans la terre.</VERS>
<VERS>Dans les sous-sols de la terre.</VERS>
<VERS>Pour y amasser mesquinement des trésors.</VERS>
<VERS>Temporels.</VERS>
<VERS>Pauvrement.</VERS>
<VERS>Et jusque dans le serpent.</VERS>
<VERS>Qui a trompé la femme et rampe pour cela sur</VERS>
<VERS>le ventre.</VERS>
<VERS>Et qui est ma créature et qui est mon serviteur.</VERS>
<VERS>Le serpent qui a trompé la femme.</VERS>
<VERS>Ma servante.</VERS>
<VERS>Qui a trompé l'homme mon serviteur.</VERS>
<VERS>J'éclate tellement dans ma création.</VERS>
<VERS>Dans tout ce qui arrive aux hommes et aux peuples,</VERS>
<VERS>et aux pauvres.</VERS>
<VERS>Et même aux riches.</VERS>
<VERS>Qui ne veulent pas être mes créatures.</VERS>
<VERS>Et qui se mettent à l'abri.</VERS>
<VERS>D'être mes serviteurs.</VERS>
<VERS>Dans tout ce que l'homme fait et défait de mal et</VERS>
<VERS>de bien.</VERS>
<VERS>(Et moi je passe par dessus, parce que je suis le</VERS>
<VERS>maître et je fais ce qu'il a défait et je défais ce</VERS>
<VERS>qu'il a fait.)</VERS>
<VERS>Et jusque dans la tentation du péché.</VERS>
<VERS>Même.</VERS>
<VERS>Et dans ce qui est arrivé à mon fils.</VERS>
<VERS>A cause de l'homme.</VERS>
<VERS>Ma créature.</VERS>
<VERS>Que j'avais créé.</VERS>
<VERS>Dans l'incorporation, dans la renaissance et dans la</VERS>
<VERS>vie et dans la mort de mon fils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans le saint sacrifice de la messe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans toute naissance et dans toute vie.</VERS>
<VERS>Et dans toute mort.</VERS>
<VERS>Et dans la vie éternelle qui ne finira point.</VERS>
<VERS>Qui vaincra toute mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'éclate tellement dans ma création.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que pour ne pas me voir vraiment il faudrait que</VERS>
<VERS>ces pauvres gens fussent aveugles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La charité, dit Dieu, ça ne m'étonne pas.</VERS>
<VERS>Ça n'est pas étonnant.</VERS>
<VERS>Ces pauvres créatures sont si malheureuses qu'à</VERS>
<VERS>moins d'avoir un coeur de pierre, comment n'au-</VERS>
<VERS>-raient-elles point charité les unes des autres.</VERS>
<VERS>Comment n'auraient-ils point charité de leur frères.</VERS>
<VERS>Comment ne se retireraient-ils point le pain de la</VERS>
<VERS>bouche, le pain de chaque jour, pour le donner à</VERS>
<VERS>de malheureux enfants qui passent.</VERS>
<VERS>Et mon fils a eu d'eux une telle charité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon fils leur frère.</VERS>
<VERS>Une si grande charité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'espérance, dit Dieu, voilà ce qui m'étonne.</VERS>
<VERS>Moi-même.</VERS>
<VERS>Ça c'est étonnant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que ces pauvres enfants voient comme tout ça se</VERS>
<VERS>passe et qu'ils croient que demain ça ira mieux.</VERS>
<VERS>qu'ils voient comme ça se passe aujourd'hui et qu'ils</VERS>
<VERS>croient qua ça ira mieux demain matin.</VERS>
<VERS>Ça c'est étonnant et c'est bien la plus grande mer-</VERS>
<VERS>-veille de notre grâce.</VERS>
<VERS>Et j'en suis étonné moi-même.</VERS>
<VERS>Et il faut que ma grâce soit en effet d'une force</VERS>
<VERS>incroyable.</VERS>
<VERS>Et qu'elle coule d'une source et comme un fleuve</VERS>
<VERS>inépuisable.</VERS>
<VERS>Depuis la première fois qu'elle coula et depuis</VERS>
<VERS>toujours qu'elle coule.</VERS>
<VERS>Dans ma création naturelle et surnaturelle.</VERS>
<VERS>Dans ma création spirituelle et charnelle et encore</VERS>
<VERS>spirituelle.</VERS>
<VERS>Dans ma création éternelle et temporelle et encore</VERS>
<VERS>éternelle.</VERS>
<VERS>Mortelle et immortelle.</VERS>
<VERS>Et cette fois, oh cette fois, demuis cette foisqu'lle</VERS>
<VERS>coula, comme un fleuve de sang, du flanc percé de</VERS>
<VERS>mon fils.</VERS>
<VERS>Quelle ne faut-il pas que soient ma grâce et la force</VERS>
<VERS>de ma grâce pour que cette petite espérance,</VERS>
<VERS>vacillante au souffle du péché, tremblante à tous</VERS>
<VERS>les vents, anxieuse au moindre souffle,</VERS>
<VERS>soit aussi invariable, se tienne aussi fidèle, aussi</VERS>
<VERS>droite, aussi pure ; et aussi invincible, et immortelle, et</VERS>
<VERS>impossible à éteindre ; que cette petite flamme du</VERS>
<VERS>sanctuaire.</VERS>
<VERS>Qui brûle éternellement dans la lampe fidèle.</VERS>
<VERS>Une flamme tremblotante a traversé l'épaisseur</VERS>
<VERS>des mondes.</VERS>
<VERS>Une flamme vacillante a traversé l'épaisseur des</VERS>
<VERS>temps.</VERS>
<VERS>Une flamme anxieuse a traversé l'épaisseur des</VERS>
<VERS>nuits.</VERS>
<VERS>Depuis cette première fois que ma grâce a coulé</VERS>
<VERS>pour la création du monde.</VERS>
<VERS>Depuis toujours que ma grâce coule pour la conser-</VERS>
<VERS>-vation du monde.</VERS>
<VERS>Depuis cette fois que le sang de mon fils a coulé</VERS>
<VERS>pour le salut du monde.</VERS>
<VERS>Une flamme impossible à atteindre, impossible à éteindre au souffle de la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce qui m'étonne, dit Dieu, c'est l'espérance.</VERS>
<VERS>Et je n'en reviens pas.</VERS>
<VERS>Cette petite espérance qui n'a l'air de rien du tout.</VERS>
<VERS>Cette petite fille espérance.</VERS>
<VERS>Immortelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car mes trois vertus, dit Dieu.</VERS>
<VERS>Les trois vertus mes créatures.</VERS>
<VERS>Mes filles mes enfants.</VERS>
<VERS>Sont elles-mêmes comme mes autres créatures.</VERS>
<VERS>De la race des hommes.</VERS>
<VERS>La Foi est une Épouse fidèle.</VERS>
<VERS>La Charité est une Mère.</VERS>
<VERS>Une mère ardente, pleine de coeur.</VERS>
<VERS>Ou une soeur aînée qui est comme une mère.</VERS>
<VERS>L'Espérance est une petite fille de rien du tout.</VERS>
<VERS>Qui est venue au monde le jour de Noël de l'année dernière.</VERS>
<VERS>Qui joue encore avec le bonhomme Janvier.</VERS>
<VERS>Avec ses petits sapins en bois d'Allemagne couverts de givre peint.</VERS>
<VERS>Et avec son boeuf et son âne en bois d'Allemagne.</VERS>
<VERS>Peints.</VERS>
<VERS>Et avec sa crèche pleine de paille que les bêtes ne</VERS>
<VERS>mangent pas.</VERS>
<VERS>Puisqu'elles sont en bois.</VERS>
<VERS>C'est cette petite fille pourtant qui traversera les</VERS>
<VERS>mondes.</VERS>
<VERS>Cette petite fille de rien du tout.</VERS>
<VERS>Elle seule, portant les autres, qui traversera les</VERS>
<VERS>mondes révolus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme l'étoile a conduit les trois rois du fin fond</VERS>
<VERS>de l'Orient.</VERS>
<VERS>Vers le berceau de mon fils.</VERS>
<VERS>Ainsi une flamme tremblante.</VERS>
<VERS>Elle seule conduira les Vertus et le Mondes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une flamme percera des ténèbres éternelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le prêtre dit.</VERS>
<VERS>Ministre de Dieu le prêtre dit :</VERS>
<VERS>Quelles sont les trois vertus théologales ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'enfant répond</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les trois vertus théologales sont la Foi, l'Espérance et</VERS>
<VERS>la Charité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Pourquoi la Foi, l'Espérance et la Charité sont-</VERS>
<VERS>elles appelées vertus théologales ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- La Foi, l'Espérance et la Charité sont appelées</VERS>
<VERS>vertus théologales parce qu'elles se rapportent</VERS>
<VERS>immédiatement à Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Qu'est-ce que l'Espérance ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- L'Espérance est une vertu surnaturelle par laquelle</VERS>
<VERS>nous attendons de Dieu, avec confiance, sa grâce en</VERS>
<VERS>ce monde et la gloire éternelle dans l'autre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Faites un acte d'Espérance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La foi va de soi. La foi marche toute seule. Pour</VERS>
<VERS>croire il n'y a qu'à se laisser aller, il n'y a qu'à</VERS>
<VERS>regarder. Pour ne pas croire il faudrait se vio-</VERS>
<VERS>-lenter, se torturer, se tourmenter, se contrarier.</VERS>
<VERS>Se raidir. Se prendre à l'envers, se mettre à l'en-</VERS>
<VERS>-vers, se remonter. La foi est toute naturelle, toute</VERS>
<VERS>allante, toute simple, toute venante. Toute bonne</VERS>
<VERS>venante. Toute belle allante. C'est une bonne</VERS>
<VERS>femme que l'on connaît, une vieille bonne</VERS>
<VERS>femme, une bonne vieille paroissienne, une</VERS>
<VERS>bonne femme de la paroisse, une vieille grand-</VERS>
<VERS>-mère, une bonne paroissienne. Elle nous raconte</VERS>
<VERS>les histoires de l'ancien temps, qui sont arrivées</VERS>
<VERS>dans l'ancien temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour ne pas croire, mon enfant, il faudrait</VERS>
<VERS>se boucher les yeux et les oreilles. Pour ne pas voir,</VERS>
<VERS>pour ne pas croire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La charité va malheureusement de soi. La charité</VERS>
<VERS>marche toute seule. Pour aimer son prochain il</VERS>
<VERS>n'y a qu'à se laisser aller, il n'y a qu'à regarder</VERS>
<VERS>tant de détresse. Pour ne pas aimer son prochain</VERS>
<VERS>il faudrait se violenter, se torturer, se</VERS>
<VERS>tourmenter, se contrarier. Sa raidir. Se faire</VERS>
<VERS>mal. Se dénaturer, se prendre à l'envers, se</VERS>
<VERS>mettre à l'envers. Se remonter. La charité est</VERS>
<VERS>toute naturelle, toute jaillissante, toute simple,</VERS>
<VERS>toute bonne venante. C'est le premier mouve-</VERS>
<VERS>-ment du coeur. C'est le premier mouvement qui</VERS>
<VERS>est le bon. La charité est une mère et une soeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour ne pas aimer son prochain, mon enfant, il</VERS>
<VERS>faudrait se boucher les yeux et les oreilles.</VERS>
<VERS>À tant de cris de détresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'espérance ne va pas de soi. L'espérance ne</VERS>
<VERS>va pas toute seule. Pour espérer, mon enfant, il</VERS>
<VERS>faut être bien heureux, il faut avoir obtenu,</VERS>
<VERS>reçu une grande grâce.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est la foi qui est facile et de ne pas croire qui se-</VERS>
<VERS>rait impossible. C'est la charité qui est facile et</VERS>
<VERS>de ne pas aimer qui serait impossible. Mais c'est</VERS>
<VERS>d'espérer qui est difficile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>à voix basse et honteusement</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le facile et la pente est de désespérer et c'est la</VERS>
<VERS>grande tentation.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La petite espérance s'avance entre ses deux gran-</VERS>
<VERS>des soeurs et on ne prend pas seulement garde à</VERS>
<VERS>elle.</VERS>
<VERS>Sur le chemin du salut, sur le chemin charnel, sur</VERS>
<VERS>le chemin raboteux du salut, sur la route inter-</VERS>
<VERS>minable, sur la route entre ses deux soeurs la</VERS>
<VERS>petite espérance</VERS>
<VERS>S'avance.</VERS>
<VERS>Entre ses deux grandes soeurs.</VERS>
<VERS>Celle qui est mariée.</VERS>
<VERS>Et celle qui est mère.</VERS>
<VERS>Et l'on n'a d'attention, le peuple chrétien n'a d'attention que pour les deux grandes soeurs.</VERS>
<VERS>La première et la dernière.</VERS>
<VERS>Qui vont au plus pressé.</VERS>
<VERS>Au temps présent.</VERS>
<VERS>À l'instant momentané qui passe.</VERS>
<VERS>Le peuple chrétien ne voit que les deux grandes soeurs, n'a de regard que pour les deux grandes soeurs.</VERS>
<VERS>Celle qui est à droite et celle qui est à gauche.</VERS>
<VERS>Et il ne voit quasiment pas celle qui est au milieu.</VERS>
<VERS>La petite, celle qui va encore à l'école.</VERS>
<VERS>Et qui marche.</VERS>
<VERS>Perdue entre les jupes de ses soeurs.</VERS>
<VERS>Et il croit volontiers que ce sont les deux grandes qui traînent la petite par la main.</VERS>
<VERS>Au milieu.</VERS>
<VERS>Entre les deux.</VERS>
<VERS>Pour lui faire faire ce chemin raboteux du salut.</VERS>
<VERS>Les aveugles qui ne voient pas au contraire.</VERS>
<VERS>Que c'est elle au milieu qui entraîne ses grandes soeurs.</VERS>
<VERS>Et que sans elle elles ne seraient rien.</VERS>
<VERS>Que deux femmes déjà âgées.</VERS>
<VERS>Deux femmes d'un certain âge.</VERS>
<VERS>Fripées par la vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est elle, cette petite, qui entraîne tout.</VERS>
<VERS>Car la Foi ne voit que ce qui est.</VERS>
<VERS>Et elle elle voit ce qui sera.</VERS>
<VERS>La Charité n'aime que ce qui est.</VERS>
<VERS>Et elle elle aime ce qui sera.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Foi voit ce qui est.</VERS>
<VERS>Dans le Temps et dans l'Éternité.</VERS>
<VERS>L'Espérance voit ce qui sera.</VERS>
<VERS>Dans le temps et dans l'éternité.</VERS>
<VERS>Pour ainsi dire le futur de l'éternité même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Charité aime ce qui est.</VERS>
<VERS>Dans le Temps et dans l'Éternité.</VERS>
<VERS>Dieu et le prochain.</VERS>
<VERS>Comme la Foi voit.</VERS>
<VERS>Dieu et la création.</VERS>
<VERS>Mais l'Espérance aime ce qui sera.</VERS>
<VERS>Dans le temps et dans l'éternité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour ainsi dire dans le futur de l'éternité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Espérance voit ce qui n'est pas encore et qui sera.</VERS>
<VERS>Elle aime ce qui n'est pas encore et qui sera</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le futur du temps et de l'éternité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le chemin montant, sablonneux, malaisé.</VERS>
<VERS>Sur la route montante.</VERS>
<VERS>Traînée, pendue aux bras de ses deux grandes soeurs,</VERS>
<VERS>Qui la tiennent pas la main,</VERS>
<VERS>La petite espérance.</VERS>
<VERS>S'avance.</VERS>
<VERS>Et au milieu entre ses deux grandes soeurs elle a l'air de se laisser traîner.</VERS>
<VERS>Comme une enfant qui n'aurait pas la force de marcher.</VERS>
<VERS>Et qu'on traînerait sur cette route malgré elle.</VERS>
<VERS>Et en réalité c'est elle qui fait marcher les deux autres.</VERS>
<VERS>Et qui les traîne.</VERS>
<VERS>Et qui fait marcher tout le monde.</VERS>
<VERS>Et qui le traîne.</VERS>
<VERS>Car on ne travaille jamais que pour les enfants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les deux grandes ne marchent que pour la petite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes trois vertus, dit Dieu.</VERS>
<VERS>Maître des Trois Vertus.</VERS>
<VERS>Mes trois vertus ne sont point autrement que des</VERS>
<VERS>hommes et des femmes dans une maison des</VERS>
<VERS>hommes.</VERS>
<VERS>Ce ne sont point les enfants qui travaillent.</VERS>
<VERS>Mais on ne travaille jamais que pour les enfants.</VERS>
<VERS>Ce n'est point l'enfant qui va aux champs, qui</VERS>
<VERS>laboure et qui sème, et qui moissonne et qui</VERS>
<VERS>vendange et qui taille la vigne et qui abat les</VERS>
<VERS>arbres et qui scie le bois.</VERS>
<VERS>Pour l'hiver.</VERS>
<VERS>Pour chauffer la maison l'hiver.</VERS>
<VERS>Mais est-ce que le père aurait du coeur à travailler</VERS>
<VERS>s'il n'y avait pas ses enfants.</VERS>
<VERS>Si ça n'était pas pour ses enfants.</VERS>
<VERS>Et l'hiver quand il travaille dur.</VERS>
<VERS>Dans la forêt.</VERS>
<VERS>Quand il travaille le plus dur.</VERS>
<VERS>De la serpe et de la scie et de la cognée et de la</VERS>
<VERS>hache.</VERS>
<VERS>Dans la forêt glacée.</VERS>
<VERS>L'hiver quand les vipères dorment dans le bois</VERS>
<VERS>parce qu'elles sont gelées.</VERS>
<VERS>Et quand il souffle une bise aigre.</VERS>
<VERS>Qui lui transperce les os.</VERS>
<VERS>Qui lui passe au travers de tous les membres.</VERS>
<VERS>Et il est tout transi et il claquerait des dents.</VERS>
<VERS>Et le givre lui fait des glaçons dans la barbe.</VERS>
<VERS>Tout d'un coup il pense à sa femme qui est restée</VERS>
<VERS>à la maison.</VERS>
<VERS>À sa femme qui est si bonne ménagère.</VERS>
<VERS>Dont il est l'homme devant Dieu.</VERS>
<VERS>Et à ses enfants qui sont bien tranquilles à la mai-</VERS>
<VERS>son.</VERS>
<VERS>Qui jouent et qui s'amusent à c'te heure au coin du</VERS>
<VERS>feu.</VERS>
<VERS>Et qui peut-être se battent.</VERS>
<VERS>Ensemble.</VERS>
<VERS>Pour s'amuser.</VERS>
<VERS>Ils passent devant ses yeux, dans un éclair devant les yeux de sa mémoire, devant les yeux de son âme.</VERS>
<VERS>Ils habitent sa mémoire et son coeur et son âme et les yeux de son âme.</VERS>
<VERS>Ils habitent son regard.</VERS>
<VERS>Dans un éclair il voit ses trois enfants qui jouent et qui rient au coin du feu.</VERS>
<VERS>Ses trois enfants, deux garçons et une fille .</VERS>
<VERS>Dont il est le père devant Dieu.</VERS>
<VERS>Son aîné, son garçon qui a eu douze ans au mois de septembre.</VERS>
<VERS>Sa fille qui a eu neuf ans au mois de septembre.</VERS>
<VERS>Et son cadet qui a eu sept ans au mois de juin.</VERS>
<VERS>Ainsi la fille est au milieu.</VERS>
<VERS>Comme il convient.</VERS>
<VERS>Afin qu'elle soit défendue par ses deux frères.</VERS>
<VERS>Dans l'existence.</VERS>
<VERS>Un avant et l'autre après.</VERS>
<VERS>Ses trois enfants qui lui succéderont et qui lui survivront.</VERS>
<VERS>Sur terre.</VERS>
<VERS>Qui auront sa maison et ses terres.</VERS>
<VERS>Et s'il n'a point de maison et de terres qui auront du moins ses outils.</VERS>
<VERS>(S'il n'a point de maison et de terres il n'en aurontpoint non plus.</VERS>
<VERS>Voilà tout.)</VERS>
<VERS>(Il s'en est bien passé pour vivre.</VERS>
<VERS>Ils feront comme lui. Ils travailleront.)</VERS>
<VERS>Sa hache et sa cognée et sa serpe et sa scie.</VERS>
<VERS>Et son marteau et sa lime.</VERS>
<VERS>Et sa pelle et sa pioche.</VERS>
<VERS>Et sa bêche pour bêcher la terre.</VERS>
<VERS>Et s'il n'a pas de maison et de terre.</VERS>
<VERS>S'ils n'héritent pas sa maison et sa terre.</VERS>
<VERS>Au moins ils hériteront ses outils.</VERS>
<VERS>Ses bons outils.</VERS>
<VERS>Qui lui ont servi tant de fois.</VERS>
<VERS>Qui sont faits à sa main.</VERS>
<VERS>Qui ont tant de fois bêché la même terre.</VERS>
<VERS>Ses outils, à force de s'en servir, lui ont rendu</VERS>
<VERS>la main toute calleuse et luisante.</VERS>
<VERS>Mais lui, à force aussi de s'en servir, il a rendu poli</VERS>
<VERS>et luisant le manche de ses outils.</VERS>
<VERS>Et à force de travailler il a la peau aussi dure et</VERS>
<VERS>aussi tannée que le manche de ses outils.</VERS>
<VERS>Au manche de ses outils ses fils retrouveront, ses</VERS>
<VERS>fils hériteront la dureté de ses mains.</VERS>
<VERS>Mais aussi leur habileté, leur grande habileté.</VERS>
<VERS>Car il est un bon laboureur et un bon bûcheron.</VERS>
<VERS>Et un bon vigneron.</VERS>
<VERS>Et avec ses outils ses fils hériteront, ses enfants</VERS>
<VERS>hériteront.</VERS>
<VERS>Ce qu'il leur a donné, ce que nul ne pourrait leur</VERS>
<VERS>ôter.</VERS>
<VERS>(Presque même pas Dieu).</VERS>
<VERS>(Tant Dieu a donné à l'homme).</VERS>
<VERS>La force de sa race, la force de son sang.</VERS>
<VERS>Et ils sont Français et Lorrains.</VERS>
<VERS>Fils de bonne race et de bonne maison.</VERS>
<VERS>Or bonne race ne peut mentir.</VERS>
<VERS>Fils de bonne mère.</VERS>
<VERS>Et par dessus tout ce qui est par dessus tout avec</VERS>
<VERS>ses outils et avec sa race et avec son sang ses</VERS>
<VERS>enfants hériteront.</VERS>
<VERS>Ce qui vaut mieux qu'une maison et un morceau de</VERS>
<VERS>terre à laisser à ses enfants.</VERS>
<VERS>Car la maison et la terre sont périssables et périront.</VERS>
<VERS>Et la maison et la terre sont exposées au vent de</VERS>
<VERS>l'hiver.</VERS>
<VERS>À cette bise aigre qui souffle dans cette forêt.</VERS>
<VERS>Mais la bénédiction de Dieu n'est soufflée par aucun</VERS>
<VERS>vent.</VERS>
<VERS>Ce qui vaut mieux que les outils, ce qui est plus</VERS>
<VERS>laborieux, plus ouvrier que les outils.</VERS>
<VERS>Ce qui fait plus de travail que les outils.</VERS>
<VERS>Et les outils finissent tout de même par s'user.</VERS>
<VERS>Comme l'homme.</VERS>
<VERS>Ce qui vaut mieux, ce qui est plus durable que la</VERS>
<VERS>race et le sang.</VERS>
<VERS>Même.</VERS>
<VERS>Car la race même et le sang sont périssables et péri-</VERS>
<VERS>ront.</VERS>
<VERS>Excepté le sang de Jésus.</VERS>
<VERS>Qui sera versé dans les siècles des siècles.</VERS>
<VERS>Et la race même et le sang sont exposés au vent de l'hiver.</VERS>
<VERS>Et il peut y avoir un hiver des races.</VERS>
<VERS>Avec sa maison peut-être s'il en a une et sa terre.</VERS>
<VERS>Avec ses outils sûrement et sa race et son sang ses enfants hériteront.</VERS>
<VERS>Ce qui est au dessus de tout.</VERS>
<VERS>La bénédiction de Dieu qui est sur sa maison et sur sa race.</VERS>
<VERS>La grâce de Dieu qui vaut plus que tout.</VERS>
<VERS>Il le sait bien.</VERS>
<VERS>Qui est sur le pauvre et sur celui qui travaille.</VERS>
<VERS>Et qui élève bien ses enfants.</VERS>
<VERS>Il le sait bien.</VERS>
<VERS>Parce qu'il l'a promis.</VERS>
<VERS>Et qu'il est souverainement fidèle dans ses promesses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses trois enfants qui grandissent tellement.</VERS>
<VERS>Pourvu qu'ils ne soient pas malades.</VERS>
<VERS>Et qui seront certainement plus grands que lui.</VERS>
<VERS>(Comme il en est fier dans son coeur).</VERS>
<VERS>Et ses deux gars seront rudement forts.</VERS>
<VERS>Ses deux gars le remplaceront, ses enfants tiendront sa place sur la terre.</VERS>
<VERS>Quand il n'y sera plus.</VERS>
<VERS>Sa place dans la paroisse et sa place dans la forêt.</VERS>
<VERS>Sa place dans l'église et sa place dans la maison.</VERS>
<VERS>Sa place dans le bourg et sa place dans la vigne.</VERS>
<VERS>Et sur la plaine et sur le coteau et dans la vallée.</VERS>
<VERS>Sa place dans la chrétienté. Enfin. Quoi.</VERS>
<VERS>Sa place d'homme et de chrétien.</VERS>
<VERS>Sa place de paroissien, sa place de laboureur.</VERS>
<VERS>Sa place de paysan.</VERS>
<VERS>Sa place de père.</VERS>
<VERS>Sa place de Lorrain et de Français.</VERS>
<VERS>Car c'est des places, grand Dieu, qu'il faut qui soient tenues.</VERS>
<VERS>Et il faut que tout cela continue.</VERS>
<VERS>Quand il n'y sera plus comme à présent.</VERS>
<VERS>Sinon mieux.</VERS>
<VERS>Il faut que la paysannerie continue.</VERS>
<VERS>Et la vigne et le blé et la moisson et la vendange.</VERS>
<VERS>Et le labour de la terre.</VERS>
<VERS>Et le pâtour des bêtes.</VERS>
<VERS>Quand il n'y sera plus comme à présent.</VERS>
<VERS>Sinon mieux.</VERS>
<VERS>Il faut que la chrétienté continue.</VERS>
<VERS>L'Église militante.</VERS>
<VERS>Et pour cela il faut qu'il y ait des chrétiens.</VERS>
<VERS>Toujours.</VERS>
<VERS>Il faut que la paroisse continue.</VERS>
<VERS>Il faut que France et que Lorraine continue.</VERS>
<VERS>Longtemps après qu'il ne sera plus.</VERS>
<VERS>Aussi bien comme à présent.</VERS>
<VERS>Sinon mieux.</VERS>
<VERS>Il pense avec tendresse à ce temps où il ne sera plus</VERS>
<VERS>et où ses enfants tiendront sa place.</VERS>
<VERS>Sur terre.</VERS>
<VERS>Devant Dieu.</VERS>
<VERS>À ce temps où il ne sera plus et où ses enfants</VERS>
<VERS>seront.</VERS>
<VERS>Et quand on dira son nom dans le bourg, quand on</VERS>
<VERS>parlera de lui, quand son nom sortira, au hasard</VERS>
<VERS>des propos, ce ne sera plus de lui que l'on parlera</VERS>
<VERS>mais de ses fils.</VERS>
<VERS>Ensemble ce sera de lui et ce ne sera pas de lui,</VERS>
<VERS>puisque ce sera de ses fils.</VERS>
<VERS>Ce sera son nom et ce ne sera plus et ce ne sera pas son nom, puisque ce sera (devenu) le nom de ses fils.</VERS>
<VERS>Et il en est fier dans son coeur et comme il y pense avec tendresse.</VERS>
<VERS>Que lui-même ne sera plus lui-même mais ses fils.</VERS>
<VERS>Et que son nom ne sera plus son nom mais le nom de</VERS>
<VERS>ses fils.</VERS>
<VERS>Que son nom ne sera plus à son service mais au service de ses fils.</VERS>
<VERS>Qui porteront le nom honnêtement devant Dieu.</VERS>
<VERS>Hautement et fièrement.</VERS>
<VERS>Comme lui.</VERS>
<VERS>Mieux que lui.</VERS>
<VERS>Et quand on dira son nom, c'est son fils qu'on appellera, c'est de son fils qu'on parlera.</VERS>
<VERS>Lui il sera depuis longtemps au cimetière.</VERS>
<VERS>Entour de l'église.</VERS>
<VERS>Lui, c'est-à-dire son corps.</VERS>
<VERS>Côte à côte avec ses pères et les pères de ses pères.</VERS>
<VERS>Aligné avec eux.</VERS>
<VERS>Avec son père et son grand père qu'il a connus.</VERS>
<VERS>Et avec tous les autres tous ceux qu'il n'a pas</VERS>
<VERS>connus.</VERS>
<VERS>Tous les hommes et toutes les femmes de sa race.</VERS>
<VERS>Tous les anciens hommes et toutes les anciennes femmes.</VERS>
<VERS>Ses ancêtres et ses aïeux.</VERS>
<VERS>Et ses aïeules.</VERS>
<VERS>Tant qu'il y en a eu depuis que la paroisse a été fondée.</VERS>
<VERS>Par quelque saint fondateur.</VERS>
<VERS>Venu de Jésus.</VERS>
<VERS>Son corps, car pour son âme il y a longtemps.</VERS>
<VERS>Qu'il l'a recommandée à Dieu.</VERS>
<VERS>La mettant sous la protection de ses saints patrons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il dormira, son corps ainsi reposera.</VERS>
<VERS>Parmi les siens, (attendant les siens).</VERS>
<VERS>Attendant la résurrection des corps.</VERS>
<VERS>Jusqu'à la résurrection des corps son corps ainsi reposera.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il pense avec tendresse à ce temps où on n'aura pas besoin de lui.</VERS>
<VERS>Et où ça ira tout de même.</VERS>
<VERS>Parce qu'il y en aura d'autres.</VERS>
<VERS>Qui porteront la même charge.</VERS>
<VERS>Et qui peut-être, et qui sans doute la porteront mieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il pense avec tendresse à ce temps où il ne sera plus.</VERS>
<VERS>Parce que n'est-ce pas on ne peut pas être toujours.</VERS>
<VERS>On ne peut pas être et avoir été.</VERS>
<VERS>Et où tout marchera tout de même.</VERS>
<VERS>Où tout n'en marchera pas plus mal.</VERS>
<VERS>Au contraire.</VERS>
<VERS>Où tout n'en marchera que mieux.</VERS>
<VERS>Au contraire.</VERS>
<VERS>Parce que ses enfants seront là, pour un coup.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses enfants feront mieux que lui, bien sûr.</VERS>
<VERS>Et le monde marchera mieux.</VERS>
<VERS>Plus tard.</VERS>
<VERS>Il n'en est pas jaloux.</VERS>
<VERS>Au contraire.</VERS>
<VERS>Ni d'être venu au monde, lui, dans un temps ingrat.</VERS>
<VERS>Et d'avoir préparé sans doute à ses fils peut-être un temps moins ingrat.</VERS>
<VERS>Quel insensé serait jaloux de ses fils et des fils de ses fils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce qu'il ne travaille pas uniquement pour ses enfants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il pense avec tendresse au temps où on ne pensera plus guère à lui qu'à cause de ses enfants.</VERS>
<VERS>(Si seulement on y pense quelquefois. Rarement.)</VERS>
<VERS>Quand son nom retentira (cordialement) dans le bourg.</VERS>
<VERS>C'est que quelqu'un appellera son fils Marcel ou son fils Pierre.</VERS>
<VERS>C'est que quelqu'un aura besoin de son fils Marcel ou de son fils Pierre.</VERS>
<VERS>Et les appelera, heureux de les voir. Et les cherchera.</VERS>
<VERS>Car c'est eux qui régneront alors et qui porteront le nom.</VERS>
<VERS>C'est eux qui régneront sur la face de la terre.</VERS>
<VERS>Peut-être quelque temps encore un vieux se rappellera.</VERS>
<VERS>Dira.</VERS>
<VERS>Les deux gars Sévin c'est des braves gars.</VERS>
<VERS>Ça n'est pas étonnant.</VERS>
<VERS>Ils ont de qui tenir.</VERS>
<VERS>Le père était un si brave homme.</VERS>
<VERS>Et quelque temps les jeunes rediront de confiance :</VERS>
<VERS>Le vieux était un si brave homme.</VERS>
<VERS>Mais déjà ils n'en sauront rien.</VERS>
<VERS>Puis ils ne sauront plus et cela même, ce propos même se taira.</VERS>
<VERS>Il pense avec tendresse au temps où il ne sera plus même un propos.</VERS>
<VERS>C'est à cela, c'est pour cela qu'il travaille, car n'est-ce pas pour ses enfants que l'on travaille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne sera plus qu'un corps dans six pieds de terre sous six pieds de terre sous une croix.</VERS>
<VERS>Mais ses enfants seront.</VERS>
<VERS>Il salue avec tendresse le temps nouveau où il ne sera plus.</VERS>
<VERS>Où il ne sera pas.</VERS>
<VERS>Où ses enfants seront.</VERS>
<VERS>Le règne de ses enfants.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>