<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Eve 
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Charles Péguy 
</AUTEUR>
<DATE> 
1913 
</DATE>



<POEME>
<TITRE>
Fideli Fidelis

Jésus parle.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>- O MÈRE ensevelie hors du premier jardin,</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu ce climat de la grâce,</VERS>
<VERS>Et la vasque et la source et la haute terrasse</VERS>
<VERS>Et le premier soleil sur le premier matin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les bondissements de la biche et du daim</VERS>
<VERS>Nouant et dénouant leur course fraternelle</VERS>
<VERS>Et courant et sautant et s'arrêtant soudain</VERS>
<VERS>Pour mieux commémorer leur vigueur éternelle,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pour bien mesurer leur force originelle</VERS>
<VERS>Et pour poser leurs pas sur ces moelleux tapis,</VERS>
<VERS>Et ces deux beaux coureurs sur soi-même tapis</VERS>
<VERS>Afin de saluer leur lenteur solennelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les ravissements de la jeune gazelle</VERS>
<VERS>Laçant et délaçant sa course vagabonde,</VERS>
<VERS>Galopant et trottant et suspendant sa ronde</VERS>
<VERS>Afin de saluer sa race intemporelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les dépassements du bouc et du chevreuil</VERS>
<VERS>Mêlant et démêlant leur course audacieuse</VERS>
<VERS>Et dressés tout à coup sur quelque immense seuil</VERS>
<VERS>Afin de saluer la terre spacieuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tous ces filateurs et toutes ces fileuses</VERS>
<VERS>Mêlant et démêlant l'écheveau de leur course,</VERS>
<VERS>Et dans le sable d'or des vagues nébuleuses</VERS>
<VERS>Sept clous articulés découpaient la Grande Ourse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tous ces inventeurs et toutes ces brodeuses</VERS>
<VERS>Des lacis de leurs pas découpainet des dentelles,</VERS>
<VERS>Et ces beaux arpenteurs parmi ces ravaudeuses</VERS>
<VERS>Dessinaient des glacis devant des citadelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une création naissante et sans mémoire</VERS>
<VERS>Tournant et retournante aux courbes d'un même orbe.</VERS>
<VERS>Et la faîne et le gland et le coing et la sorbe</VERS>
<VERS>Plus juteux sous les dentss que la prune et la poire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu la terre maternelle</VERS>
<VERS>Fomentant sur son sein les faciles épis,</VERS>
<VERS>Et la race pendue aux innombrables pis</VERS>
<VERS>D'une nature chaste ensemble que charnelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu ni la glèbe facile,</VERS>
<VERS>Ni le silence et l'ombre de cette lourde grappe,</VERS>
<VERS>Ni l'océan des blés et cette lourde nappe,</VERS>
<VERS>Et les jours de bonheur se suivant à la file.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu ni cette plaine grasse,</VERS>
<VERS>Ni l'avoine et le seigle et leurs débordements,</VERS>
<VERS>Ni la vigne et la treille et leurs festonnements,</VERS>
<VERS>Et les jours de bonheur se suivant à la trace.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu ce limon qui s'encrasse</VERS>
<VERS>A force d'être épais et d'être nourrissant;</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu le pampe florissant,</VERS>
<VERS>Et la race des blés jills pour votre race.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu l'arbre chargé de pommes</VERS>
<VERS>Et pliant sous le fait dans la mûre saison;</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu devant votre maison</VERS>
<VERS>Les blés enfants jaillis pour les enfants des hommes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce qui depuis ce jour est devenu la fange</VERS>
<VERS>N'était encor qu'un lour et plastique limon;</VERS>
<VERS>Et la sagesse même et le roi Salomon</VERS>
<VERS>N'eût point départagé l'homme d'avecque l'ange.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce qui depuis ce jour est devenu la somme</VERS>
<VERS>S'obtenait sans total et sans addiction;</VERS>
<VERS>Et la sagesse assise au coteau de Sion</VERS>
<VERS>N'eût point dépareillé l'nge d'avecque l'homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu ni cette plaine rase,</VERS>
<VERS>Ni le secret ravin aux pentes inclinées,</VERS>
<VERS>Ni le mouvant tableau des ombres déclinées,</VERS>
<VERS>Ni ces vallons plus pleins que le falnc d'un beau vase.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu les saisons couronnées</VERS>
<VERS>Dansant le même pas devant le même temps;</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu vers le même printemps</VERS>
<VERS>Le long balancement des saisons prosternées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu les fleurs nouvelles-nées</VERS>
<VERS>Jaillissant des sommets en énormes cascades;</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu les profondes arcades,</VERS>
<VERS>Et du haut des cyprès les ombres décernées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu les naissantes années</VERS>
<VERS>Jaillissant comme un choeur du haut du jeune temps;</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu vers un jeune printemps</VERS>
<VERS>Le chaste enlacement des saisons alternées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu les saisons discernées</VERS>
<VERS>Par un égal binheur au creux d'un même temps;</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu vers un égal printemps</VERS>
<VERS>L'égal déroulement des saisons gouvernées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu les saisons retournées</VERS>
<VERS>Vers un égal bonheur et vers le même temps;</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu vers le même printemps</VERS>
<VERS>Le souple enroulement des saisons détournées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu de l'un à l'autre pôle</VERS>
<VERS>La terre balancée ainsi qu'une nacelle;</VERS>
<VERS>Et le désistement et le retrait d'épaule</VERS>
<VERS>D'une saison périe encor que jouvencelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu de l'un à l'autre pôle</VERS>
<VERS>La terre bamlancée ainsi qu'un beau trois-mâts;</VERS>
<VERS>Et le renoncement, l'affacement d'épaule</VERS>
<VERS>De la saison qui meurt au retour des frimas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu de l'un à l'autre pôle</VERS>
<VERS>La terre balancée ainsi qu'un bâtiment;</VERS>
<VERS>Et le détournement et la blancheur d'épaule</VERS>
<VERS>D'une saison qui meurt pour éternellement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce qui depuis ce jour est devenu la boue</VERS>
<VERS>Était alors le suc de la féconde terre.</VERS>
<VERS>Et nul ne connaissait la peine héréditaire.</VERS>
<VERS>Et nul ne connaissait la houlette et la houe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce qui depuis ce jour est devenu la mort</VERS>
<VERS>N'était qu'un naturel et tranquille départ.</VERS>
<VERS>Le bonheur écrasait l'homme de toute part.</VERS>
<VERS>Le jour de s'en aller était comme un beau port.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les bonheurs qui tombaient faisaient un déversoir,</VERS>
<VERS>Le silence de l'âme était comme un étang,</VERS>
<VERS>Le soleil qui montait faisait un ostensoir</VERS>
<VERS>Et se répercutait dans un ciel éclatant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les vapeurs qui montaient faisaient un encensoir.</VERS>
<VERS>Et les cèdres faisaient des hautes barricades.</VERS>
<VERS>Et les jours de bonheur étaient des colonnades.</VERS>
<VERS>Et tou se reposait dans le calme du soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la terre n'était qu'un vaste reposoir.</VERS>
<VERS>Et les fruits toujours prêts sur les rameaux de l'arbre,</VERS>
<VERS>Et les jours toujours prêts sur les tombeaux de marbre</VERS>
<VERS>Ne faisaient qu'un immense et temporel dressoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la terre n'était qu'un jardin bocager.</VERS>
<VERS>Et le fruits alignés aux étages de l'arbres,</VERS>
<VERS>Et les ours alignés sur les âges de marbre</VERS>
<VERS>Ne faisaent qu'un immense et temporel verger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la terre n'était qu'un vaste potger.</VERS>
<VERS>Et l'homme accoutumé parmi ces plates-bandes,</VERS>
<VERS>Respecté de la bête administrait ces bandes</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un amiable et naturel berger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Dieu lui-même jeune ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Se reposait penché sur sa création.</VERS>
<VERS>Et l'amour filiale et l'amour paternel</VERS>
<VERS>Se nourrissait d'hommage et de libation.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Dieu lui-même jeune ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Avait pesé le monde au gré de sa balance,</VERS>
<VERS>Et il considérait d'un regard paternel</VERS>
<VERS>L'homme de son image et de sa ressemblance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Dieu lui-même jeune ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Regardait ce que c'est que la fleur d'un jeune âge.</VERS>
<VERS>Et père il regardait d'un regard paternel</VERS>
<VERS>Le monde rassemblé comme un humble village.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Dieu lui-même jeune ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Regardait ce que c'est que la nuit et le jour.</VERS>
<VERS>Et père il contemplait d'un regard paternel</VERS>
<VERS>Le monde au coin d'un bois jeté comme un gros bourg.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Dieu lui-même jeune ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Regardait ce que c'est que le temps et que l'âge;</VERS>
<VERS>Père il considérait d'un regard paternel</VERS>
<VERS>Le monde circonscrit ainsi qu'un beau village.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Dieu lui-même jeune ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Regardait ce que c'est qu'un tour et qu'un retour.</VERS>
<VERS>Et père il contemplait d'unregard paternel</VERS>
<VERS>Le monde rassemblé comme un énorme bourg.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Dieu lui-même jeune ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Regardait ce que c'est que le temps de l'année.</VERS>
<VERS>Immuable il voyait d'un regard paternel</VERS>
<VERS>Passer parmi ses soeurs la saison couronnée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Dieu lui-même jeune ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Regardait ce que c'est que le temps et le lieu.</VERS>
<VERS>Calme en laissant descendre un regard paternel,</VERS>
<VERS>Il voyait ce que c'est que le reflet de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Dieu lui-même jeune ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Regardait ce que c'est que le temps et le lieu.</VERS>
<VERS>Calme en laissant tomber un regard paternel,</VERS>
<VERS>Il voyait ce que c'est que l'image de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Dieu lui-même jeue ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Regardait ce que c'est que le temps et l'espace.</VERS>
<VERS>Père il considérait d'un regard paternel,</VERS>
<VERS>Ce que c'est que d'un monde éphémère et qui passe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Dieu lui-même jeune ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Regardait ce que c'est qu'un monde qui dit oui.</VERS>
<VERS>Fleuriste il regardait d'un regard paternel</VERS>
<VERS>L'épanouissement d'un mone épanoui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Dieu lui-même ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Regardait ce que c'est qu'un espace étendu.</VERS>
<VERS>Fixe il considérait d'un regard paternel</VERS>
<VERS>L'évanouissement d'un monde détendu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Dieu lui-même jeune ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Regardait ce que c'est que les jeux du jeune âge.</VERS>
<VERS>Calme et laissant poser son regard paternel</VERS>
<VERS>Il se considérit dans l'homme son image.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Dieu lui-même jeune ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Regardant ce que c'est que les voeux du jeune âge.</VERS>
<VERS>Provident il voyait d'un regard paternel</VERS>
<VERS>Le monde se dresser pour cet appareillage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Dieu lui-même jeune ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Regardait ce que c'est qu'enfants du premier âge.</VERS>
<VERS>Intègre il regardait d'u regard paternel</VERS>
<VERS>Le monde appareiller le long d'un beau rivage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Dieu lui-même jeune ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Regardait ce que c'est que jeunes nourrissons,</VERS>
<VERS>Père il considérait d'un regard paternel</VERS>
<VERS>La plus jeune gamine et les derniers bessons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Dieu lui-même jeune ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Regardait ce que c'est que jeunes jouvenceaux.</VERS>
<VERS>Père il considérait d'un regard paternel</VERS>
<VERS>Une mère penchée au bord de deux berceaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu lui-même penché sur l'amour éternelle</VERS>
<VERS>La revoyait fleurir dans de pauvres hameaux.</VERS>
<VERS>Père il considérait une amour maternelle</VERS>
<VERS>Doublement partagée entre deux beaux jumeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu lui-même penché sur l'amour solennelle</VERS>
<VERS>La regardait fleurir au fin fond des hameaux.</VERS>
<VERS>Père il considérait une amour fraternelle</VERS>
<VERS>Déjà communiquée entre deux beaux jumeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu lui-même penché sur la fleur éternelle</VERS>
<VERS>La regardait fleurir aux pointes des rameaux.</VERS>
<VERS>Dieu lui-même penché sur l'amour fraternelle</VERS>
<VERS>La regardait germer dans le coeur des Gémeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Dieu lui-même jeune ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Regardait ce que c'est que les pleures du jeune âge.</VERS>
<VERS>Intègre il regardait d'un regard paternel</VERS>
<VERS>Le monde commencer son long pélerinage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Dieu lui-même jeune ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Regardait ce que c'est que les cris du jeune âge.</VERS>
<VERS>Intègre il regardait d'un regard paternel</VERS>
<VERS>Le monde apareiller le lond de ce rivage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Dieu lui-même jeune ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Regardait ce que c'est que baisers du jeune âge</VERS>
<VERS>Intègre il regardait d'un regard paternel</VERS>
<VERS>Le monde lever l'ancre au bord de ce voyage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Dieu lui-même jeune ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Regardait ce que c'est que les soins du jeune âge.</VERS>
<VERS>Anxieux il voyait d'un regard paternel</VERS>
<VERS>Le monde appareiller au seuil de ce naufrage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Dieu lui-même jeune ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Regardait ce que c'est que le progrès de l'âge.</VERS>
<VERS>D'un regard toujours jeune et toujours paternel</VERS>
<VERS>Il regardait vieillir un monde jeune et sage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Dieu lui-même sage ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Considérait son oeuvre et trouvait qu'il est bon.</VERS>
<VERS>Du premier diamant jusqu'au dernier charbon,</VERS>
<VERS>Il enveloppait tout d'un regard paternel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Dieu lui-même bon esemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Considérait son oeuvre et trouvait qu'il est bien</VERS>
<VERS>Et qu'il était parfait et qu'il y manquait rien</VERS>
<VERS>Et que tout déroulait un ordre solennel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la création étaient comme une tout.</VERS>
<VERS>Qui s'élève au-dessus d'un immense palais.</VERS>
<VERS>Et le temps et l'espace assuraient les relais.</VERS>
<VERS>Et les jours de bonheur étaient comme un seul jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les fidélités étaient comme une tour.</VERS>
<VERS>Et le temps et l'espace en étaient les valets.</VERS>
<VERS>Et le temps et l'espace assuraient les délais.</VERS>
<VERS>Et les fidélités étaient un seul amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un Dieu lui-même auteur ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Considérait son oeuvre et disait qu'il est bon.</VERS>
<VERS>De la fleur de pommier jusqu'au dernier charbon,</VERS>
<VERS>Il enveloppait tout d'un regard paternel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un Dieu lui-même auguste ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Ne voyait que décence et qu'amour filial.</VERS>
<VERS>Et le monde d'esprit et le monde charnel</VERS>
<VERS>N'était devant ses yeux qu'un temple lilial.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un Dieu lui-même père ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Voyait partout ses fils et les fils de ses fils.</VERS>
<VERS>Et les champs de méteil et les champs de maïs</VERS>
<VERS>Étaient devant ses yeux une nappe d'autel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un Dieu lui-même neuf ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Regardait l'univers comme un immense don.</VERS>
<VERS>Un monde sans offense, un monde sans pardon</VERS>
<VERS>Développait les plis d'un ordre solennel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un Dieu nouveau lui-même ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Regardait ce que c'est que jeune nouveauté</VERS>
<VERS>Père et laissant tomber un regard paternel,</VERS>
<VERS>Il voyait ce que c'est que naissante beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un bon Dieu bienveillant ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Considérait son oeuvre et trouvait qu'il est pur.</VERS>
<VERS>Un Dieu cultivateur, économe et réel</VERS>
<VERS>Voyait jaunir le seigle et trouvait qu'il est mûr.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un beau Dieu statuaire ensemble qu'éternel</VERS>
<VERS>Considérait son oeuvre et trouvait qu'il est beau.</VERS>
<VERS>Et le premier bercail et le dernier tombeau</VERS>
<VERS>N'était qu'un même asile égal et fraternel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu ce manteau de bonheur</VERS>
<VERS>Jeté sur tout un monde et de béatitude,</VERS>
<VERS>Et ce fleuve et ce flot et cette plénitude,</VERS>
<VERS>Et ce consentement ux règles de l'honneur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu ce manteau de tendresse</VERS>
<VERS>Jeté sur l'âme même et ce manteau d'honneur.</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu cette chaste cresse</VERS>
<VERS>et ce consentement aux règles du bonheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu ce manteau de bonté</VERS>
<VERS>Jeté sur tout un monde et cette bienveillance,</VERS>
<VERS>Et cette multitude et l'antique vaillance,</VERS>
<VERS>Et cette solitude et cette fermeté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus conu ce manteau de satin</VERS>
<VERS>Jeté sur tout un peuple et dans cette allégresse</VERS>
<VERS>Tout un monde gonflé de la même tendresse</VERS>
<VERS>Depuis le ras du sol jusqu'au dernier gradin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu cet auguste festin,</VERS>
<VERS>Et la sève et le sang plus purs qu'une rosée.</VERS>
<VERS>La jeune âme avait mis sa robe d'épousée,</VERS>
<VERS>Et la terre fleurait la lavande et le thym.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le jeune homme corps était alors si chaste</VERS>
<VERS>Que le regard de l'homme était un lac profond.</VERS>
<VERS>Et le bonheur de l'homme était alors si vaste</VERS>
<VERS>Que la bonté de l'homme était un puit sans fond.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu l'innocence u monde</VERS>
<VERS>Et les greniers bondés jusque sur le portail.</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu cette race féconde</VERS>
<VERS>Et les prés débordants d'un immense bétail.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plsu connu qu'un sévère destin.</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu la terre reposée.</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu qu'un amour clandestin.</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu la terre déposée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu les blés inépuisables</VERS>
<VERS>Et les gerbes montant à l'assaut des greniers.</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu les vignes inlassables</VERS>
<VERS>Et les grappes montant à l'assaut des paniers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu les pas ineffaçable,</VERS>
<VERS>Et les moissons montant sous le vol des abeilles.</VERS>
<VERS>Les vandanges montant à l'assaut des corbeilles.</VERS>
<VERS>Les pas des vendangeurs dans les chemins de sables.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu les puits intarissables,</VERS>
<VERS>Et les moissons montant à l'asaut de la meule.</VERS>
<VERS>Vous n'vez plus connu qu'un âme errante et seule</VERS>
<VERS>Et des pas soupçonneux sur des chemins de sables.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu les jours impérissables,</VERS>
<VERS>Et les raisins montant à l'assaut du pressoir.</VERS>
<VERS>Et les treilles montant à l'assaut du dressoir.</VERS>
<VERS>Et des pas fastueux sur des chemins de sable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu les blés involontaires,</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu que de pauvres labours.</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu que de pauvres amours.</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu que des blés réfractaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu les blés inoubliables,</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu que des jours moissonnés.</VERS>
<VERS>Et du haut du coteau des pins découronnés.</VERS>
<VERS>Et le commencement des jours inexpiables.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu que des puits tarissables,</VERS>
<VERS>Et sur de maigres champs de plus maigres labours.</VERS>
<VERS>Et sur de maigres ans de plus maigres amours.</VERS>
<VERS>Et du haut du plateau des cèdres pourissable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et du haut du péché des âmes corruptibles.</VERS>
<VERS>Et du haut de la treille un pampre périssable.</VERS>
<VERS>Et du haut de l'orgueil l'envie impérissable.</VERS>
<VERS>Et du haut de l'amour des haines putrescibles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et du haut du bonheur la mort et l'épouvante,</VERS>
<VERS>Et du hay de l'honneur le travail et la peine.</VERS>
<VERS>Et du haut de l'amour l'amertume et la haine.</VERS>
<VERS>Et la honte maîtresse et la honte servante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et du haut de la mort la borne infranchissable,</VERS>
<VERS>Et la foi toujours pleine et toujours décevante.</VERS>
<VERS>Et du haut du destin le sort incontestable.</VERS>
<VERS>Et du haut de l'amour une pitié fervente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu que le temps dans le lieu</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu la jeunesse du monde,</VERS>
<VERS>Et cette paix du coeur plus lourde et plus profonde</VERS>
<VERS>Que l'énorme Océan sous le regard de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu que des bien périssbles,</VERS>
<VERS>Et la succession et le veieillissement.</VERS>
<VERS>Et la procession des maux ineffaçables.</VERS>
<VERS>Et le regard voilé d'un appauvrissement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le regard meurtri d'un affaiblissement,</VERS>
<VERS>ET sous le même front des yeux méconnaissables,</VERS>
<VERS>Et dans les même yeux des pleurs intarissables,</VERS>
<VERS>Et les marques de mort et d'amortissement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans les même yeux un tout autre regard,</VERS>
<VERS>Un regard de détresse et d'amoindrissement.</VERS>
<VERS>Et sous les même cieux un tout autre hasard.</VERS>
<VERS>Un hasard de tendresse et d'avilissement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu ce long désarmement</VERS>
<VERS>Et le coeur inondé d'une haute splendeur.</VERS>
<VERS>Et dans cette amplitude et ce contentement</VERS>
<VERS>Tout un monde noyé dans sa propre candeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce repos d'un coeur qui ne manque de rien,</VERS>
<VERS>Et qui se sait servi de toute éternité,</VERS>
<VERS>Et qui reçoit son maître et possède son bien</VERS>
<VERS>Dans une solennelle et tremblante unité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je vous aime tant, mère de notre mère,</VERS>
<VERS>Vous avez tant pleuré les larmes de vos yeux.</VERS>
<VERS>Vous avez tant levé vers de plus pauvres cieux</VERS>
<VERS>Un regard inventé pour une autre lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez tant pleuré votre force première.</VERS>
<VERS>Vous avez tant voilé le regard de vos yeux.</VERS>
<VERS>Vous avez tant levé vers de plus pauvres cieux</VERS>
<VERS>Votre voix hésitante au seuil de la prière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je vous aime tant, aïeule roturière.</VERS>
<VERS>Vous avez tant lavé le regard de vos yeux.</VERS>
<VERS>Vous avez tant courbé sous le courroux des cieux</VERS>
<VERS>Votre nuque et vos reins frissonnnt de misère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez tant levé vers une autre tempête</VERS>
<VERS>Une voix défaillante et tremblante d'amour.</VERS>
<VERS>Vous avez tant levé vers une pauvre fête</VERS>
<VERS>Un regard inveté pour un tout autre jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez tant levé le front de votre tête</VERS>
<VERS>Vers le repenement d'un plus noble séjour.</VERS>
<VERS>Vous avez tant levé vers le haut de la tour</VERS>
<VERS>Vos esprits épuisés d'une éternelle quête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi je vous salue ô la première femme</VERS>
<VERS>Et la plus malheureuse et la plus décevante</VERS>
<VERS>Et la plus immobile et la plus émouvante,</VERS>
<VERS>Aïeule aux long cheveux, mère de Notre Dame.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi je vous salue ô pleine d'épouvante</VERS>
<VERS>Et pleine de terreur au seuil des nouveaux jours</VERS>
<VERS>Et pleine de retraite au fon des nouveaux bourgs</VERS>
<VERS>Et moi je vous salue ô vraiment fervente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi je vous salue ô première servante,</VERS>
<VERS>Aïeule des bergers et des bons serviteurs,</VERS>
<VERS>Aïeule des bouviers et des premiers pasteurs,</VERS>
<VERS>Et moi je vous salue ô première suivante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi je vous salue ô vraiment vivnte</VERS>
<VERS>Et vainement offerte à de pauvre malheurs,</VERS>
<VERS>Et la plus soucieuse et vainement savante</VERS>
<VERS>Et la plus douloureuse après les sept douleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je vous aime tant, première soucieuse,</VERS>
<VERS>Et vraiment assise au jardin de la peur,</VERS>
<VERS>Et moi je vous salue ô la plus anxieuse</VERS>
<VERS>Et la plus écrasée aux rêve de torpeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la plus immuable aux robes de stupeur</VERS>
<VERS>Et la plus enfoncée en des chemins vaseux</VERS>
<VERS>Et la plus embourbée en des sentier glaiseux</VERS>
<VERS>Et la plus capturée en un siècle trompeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu les flot tumultueux</VERS>
<VERS>Jaillis de la fontaine à nulle autre pareille.</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu les manteaux somptueux</VERS>
<VERS>Jetés sur le muguet et la salsepareille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu les bois silencieux</VERS>
<VERS>Gonflés de la beauté d'une auguste présence.</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu dans la clarté des cieux</VERS>
<VERS>l'image et le reflet d'une auguste innocence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu que des pas tortueux,</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu qu'une éternelle absence.</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu qu'une pauvre décence</VERS>
<VERS>Et la sévérité des chemins montueux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu ces palais fastueux,</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu qu'une pauvre chaumière.</VERS>
<VERS>Et vous êtes la seule et vous êtes première</VERS>
<VERS>Qui n'ayez plus connu ces blés tumultueux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu les flots impétueux</VERS>
<VERS>Jaillis de la fontaine à nulle autre seconde.</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu dans la clarté d'un monde</VERS>
<VERS>L'image et le reflet d'un soleil fastueux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu les blés impétueux</VERS>
<VERS>Se mouvant à l'assaut des pleine infinies.</VERS>
<VERS>Et le blé sur son socle et les moissons bénies.</VERS>
<VERS>Et le recensement des blés respectueux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu les blés présomptueux</VERS>
<VERS>Gouvernant les saisons comme une éternité,</VERS>
<VERS>Anticipant le temps en toute impunité,</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu les blé torrentueux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu les blés majestueux</VERS>
<VERS>Et le manteau royal au seuil de votre cour.</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu les enfants fructueux</VERS>
<VERS>Et le manteau royale au seuil de votre amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu les blés tempétueux</VERS>
<VERS>Soulevant tout un monde en leur énorme vague,</VERS>
<VERS>Et l'homme sur son sol, et la senne, et la drague,</VERS>
<VERS>Et le dénombrement des blés affectueux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu les blé tumultueux</VERS>
<VERS>Se bousculant pour naître et monter jusqu'à vous.</VERS>
<VERS>Sur la face de l'être et devant vos genoux</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu que des blés vertueux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu que des laborieux.</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu les blés par grandes ondes.</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu sur la face des mondes</VERS>
<VERS>La race des puissants et des victorieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu ces fontaines profondes.</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu que des défectueux,</VERS>
<VERS>Et des gagne-petits et des délictueux,</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu ces largesses fécondes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces flanc plus ombreux que le flanc d'un beau vase</VERS>
<VERS>Contenant une race éternelle et profonde.</VERS>
<VERS>Et ces regards noyés d'une profonde extase</VERS>
<VERS>Et tout émerveillé de la beauté d'un monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu la prodigalité</VERS>
<VERS>D'un monde qui savait se refaire à mesure.</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu cette impudente usure</VERS>
<VERS>D'un monde ivre de sève et de vitalité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu que de l'eau d'un canal.</VERS>
<VERS>Et le ménagement et l'écluse et le bief.</VERS>
<VERS>Et le gouvernement sous un si pauvre chef.</VERS>
<VERS>Et le lanternement sous un maigre fanal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu que la parcimonie,</VERS>
<VERS>Et les épargnateurs et les conservteurs,</VERS>
<VERS>Et la petite épargne et cette ignominie,-</VERS>
<VERS>Aïeule des bouviers et des premiers pasteurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu que des blés vertueux,</VERS>
<VERS>Et les fusse moissons et le imitateurs.</VERS>
<VERS>Et les contrefaçons et les contrefacteurs.</VERS>
<VERS>Et les fausses maisons chez les infructueux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les fausses raisons chez les talentueux</VERS>
<VERS>Et la soumission sous le légistateurs.</VERS>
<VERS>Et la dissension chez le pauvre amateur.</VERS>
<VERS>Et la fausse oraison dans le voluptueux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu qu'une lente agonie</VERS>
<VERS>Et les collusions dans les mains des docteurs.</VERS>
<VERS>Et le faisceau lié dans la mains des licteurs.</VERS>
<VERS>Et toute mauvaise herbe et toute zizanie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi je vous salue, ô bonne ménagère.</VERS>
<VERS>Mais quand on avait tout on ne méageait pas.</VERS>
<VERS>Et je vous vois marcher, vigilante bergère.</VERS>
<VERS>Mais quand on avait tout nul ne comptait ses pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je vous veiller, vieille femme économe.</VERS>
<VERS>Mais quand on avait tout on ne méngeait rien.</VERS>
<VERS>Vous êtes la servante et le conseil de l'homme.</VERS>
<VERS>Mais quad on avait tout nul ne comptait son bien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous vois aujourd'hui fidèle et scrupuleuse,</VERS>
<VERS>Attentive et sévère et sage désormais.</VERS>
<VERS>Mais quand on avait tout, ô grande audacieuse,</VERS>
<VERS>Quand on avait toujours on ne comptait jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand on avait la source et la lourde fontaine</VERS>
<VERS>Et le déversement nul ne canalisait.</VERS>
<VERS>Quand on avait lA grâce et la lourde plaine</VERS>
<VERS>Et le contentement nul n'économisait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand on avait l'honneur en ces premiers moments,</VERS>
<VERS>Nul ne courbait le fronty devant le donateur.</VERS>
<VERS>Et le bonheur, promis aux plus graves tourments,</VERS>
<VERS>Ne baissait pas les yeux devant le spectateur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une foi sans symbole et sans inscription</VERS>
<VERS>Remontait toute seule aux pieds du créateur,</VERS>
<VERS>Comme une loi sans table et sans description</VERS>
<VERS>Se courbait sous les pieds de son législateur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand on avait la foi dans ces premiers moments</VERS>
<VERS>On ne demandait pas de formules astreintes.</VERS>
<VERS>Quand on avait la loi sous ces premiers serments</VERS>
<VERS>On ne demandait pas des règles de contraintes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand on avait Dieu dans ces premiers moments,</VERS>
<VERS>On ne demandait pas des formules restreintes.</VERS>
<VERS>Quand on vivait heureux sous ces premiers tourments,</VERS>
<VERS>On ne demandait pas des règles et des craintes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand on avait tout rien ne se querellait</VERS>
<VERS>Et le déversement de la création</VERS>
<VERS>Se poursuivait sans hâte et sans dispersion.</VERS>
<VERS>Et quand on avait tout rien ne se morcelait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand on avait tout rien ne se harcelait.</VERS>
<VERS>On ne regardait pas alors à la dépense.</VERS>
<VERS>Et tout foisonnement portait sa récompense.</VERS>
<VERS>Et quand on avait tout rien ne s'écartelait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu que cette vilenie,</VERS>
<VERS>O pâle aïeule assise entre de pâles fleurs.</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu que la longue avanie,</VERS>
<VERS>Aïeule déplorable aux yeux pâlis de pleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi je vous salue ô femme entre les femmes,</VERS>
<VERS>Ô vainement assise aux porte du jardin,</VERS>
<VERS>Plus bas que la poterne et le dernier gradin,</VERS>
<VERS>Et que la tubéreuse et que les jusquiames.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi je vous salue ô la plus précieuse</VERS>
<VERS>Et la plus prosternée aux genoux du destin.</VERS>
<VERS>Et la plus enchînée aux maître du festin.</VERS>
<VERS>Et la plus anxieuse et la plus soucieuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi je vous connais seule silencieuse</VERS>
<VERS>et seule naufragée aux rives de mémoire.</VERS>
<VERS>Et seule préposée aux rayons de l'armoire.</VERS>
<VERS>Et seule diligente et seule officieuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je vous aime tant ô la plus sérieuse</VERS>
<VERS>Et la plus prosternée aux genoux du travail.</VERS>
<VERS>Et la plus inconnue et la plus glorieuse</VERS>
<VERS>Et la plus acouflée aux portes du bercail.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la plus ccotée aux montant du portail,</VERS>
<VERS>Aïeule aux maigres doigts, seule laborieuse,</VERS>
<VERS>Et seule obéissante et seule impérieuse,</VERS>
<VERS>Et la plus accointée au coin du soupirail.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nul ne vous connaît, seule mystérieuse,</VERS>
<VERS>Ni l'homme votre fils, ni l'homme votre frère,</VERS>
<VERS>Ni l'homme votre époux, ni l'homme votre père,</VERS>
<VERS>Ni l'homme votre maître ô seule ambitieuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus mené qu'une vie attentive,</VERS>
<VERS>Ô seule curieuse et seule incurieuse.</VERS>
<VERS>Vous n'avez enfanté qu'un horde craintive,</VERS>
<VERS>Et tantôt défaillante et tantôt furieuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'vez plus connu qu'une race hâtive.</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu qu'un monde qui dit non.</VERS>
<VERS>Des terres de Judée aux terres d'Épernon</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu qu'une race furtive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu la race affirmative.</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu qu'un peuple qui dit non.</VERS>
<VERS>Et des bourgs de Judée au bourg de Maintenaon</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus perçu qu'une voix négative.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez plus connu la race positive.</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu qu'un peuple qui dit non.</VERS>
<VERS>Des ch^teaux de Judée au château de Chinon</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus perçu qu'une voix négative.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vosu n'avez plus connu qu'une race invetive.</VERS>
<VERS>Vous n'avez plu connu qu'un peuple qui dit non.</VERS>
<VERS>De la voix de Juditj à la voix de Manon</VERS>
<VERS>Vous n'avez plus connu qu'une race fautive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez enfanté qu'une race plaintive,</VERS>
<VERS>Tantôt rivée au sol, tantôt victorieuse,</VERS>
<VERS>Tantôt martyre et sainte, et sage ou furieuse</VERS>
<VERS>O mère et c'est ma race et la race captive</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Constamment accotée au murs de sa prison</VERS>
<VERS>Et vous seule vivavce et seule industrieuse,</VERS>
<VERS>Vous vous dépensez toute, ô seule besogneuse,</VERS>
<VERS>A laver la vaisselle et ranger la maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O vous qui pourchassez jusqu'au fin fond des coins</VERS>
<VERS>La poussière t l'ordure et toute impureté,</VERS>
<VERS>Toute disconvennce et toute improbité,</VERS>
<VERS>Maîtresse des labeurs, des veilles et des soin,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui prenez ce bois pour allumer la lampe</VERS>
<VERS>Et l mettre au milieu de la table servie,</VERS>
<VERS>Et qui prenez ce lin pour essuyer la rampe,</VERS>
<VERS>Et qui rangez les fleurs et qui ranger la vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O femme qui rangez les travaux et les jours,</VERS>
<VERS>Et les alternements et les vicissitudes,</VERS>
<VERS>Et les gouvernements et les sollicitudes,</VERS>
<VERS>Et la vieille charrue et les nouveaux labours,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O femme qui ranger les palais et les tours,</VERS>
<VERS>Et les retournements et les iniquités,</VERS>
<VERS>Et la jeune détresse et les antiquités,</VERS>
<VERS>Et la vieille tendresse et les nouveaux amours,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Femme, je vous dis, vous rangeriez Dieu même,</VERS>
<VERS>S'il descndait un jour dedans votre maison.</VERS>
<VERS>Vous rangeriez l'outrage et l'oublie du blaphème,</VERS>
<VERS>Si Dieu vous visitait dedans cette prison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Femme, je vous le dit, vous rangeriez Dieu même,</VERS>
<VERS>S'il venait à passer devat votre maison.</VERS>
<VERS>Vous rangeriez l'iffense, et le pouvoir suprême,</VERS>
<VERS>S'il venait à passer devant votre raison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que n'avez-vous rangé la colère divine.</VERS>
<VERS>Que n'avez-vous lavé la grande iniquité.</VERS>
<VERS>Il était temps alors. Que n'avez-vous quitté,</VERS>
<VERS>Quand il en était temps le creux de la ravine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Femme, je vous le dis, vous rangeriez la foudre,</VERS>
<VERS>Si Dieu vous l'envoyait dedans votre maison,</VERS>
<VERS>Vous rangeriez la grâce, et le pouvoir d'absoudre,</VERS>
<VERS>Si Dieu vous visitait dedans cette prison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que n'avez-vous rangé le premier anathème,</VERS>
<VERS>Cette foi qu'il tomba sur votre solitude.</VERS>
<VERS>Que ne l'avez-vous mis dedans votre système</VERS>
<VERS>De bon gouvernement et de mansuétude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Femme vous rangeriez jusque l'eau du baptême,</VERS>
<VERS>Si jean redescendait vers un nouveau Jourdain.</VERS>
<VERS>Vous rangeriez l'hostie, et l'huile, et le saint-chrême</VERS>
<VERS>Si l'homme reveait dans le premier jardin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Femme vous rangeriez dedans votre cuisine</VERS>
<VERS>Avec le pain du corps, le pain spirituel.</VERS>
<VERS>Que n'avez-vous rangéjusque dans sa racine,</VERS>
<VERS>(Il était temps alors), l'arbre intellectuel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que n'avez-vous rangé l'arbre perpétuel</VERS>
<VERS>Cette fois qu'il jaillit au creux de la ravine.</VERS>
<VERS>Que n'avez-vous rangé l'arbre contractuel</VERS>
<VERS>cette fois qu'il jaillit au flanc de la colline.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que n'avez-vous rangé la courone d'épine</VERS>
<VERS>Quand elle était encore un timide bourgeon.</VERS>
<VERS>Que n'avez-vous rangé cette blanche aubépine</VERS>
<VERS>Quand elle était encore un candide surgeon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que n'avez-vous rangé cette rouge églantine</VERS>
<VERS>Quand elle était encore une naissante rose.</VERS>
<VERS>Que n'avez-vous rangé la colère ltine</VERS>
<VERS>Quand elle était encore une naissante cause.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que n'avez-vous rangé le sceptre dérisoire</VERS>
<VERS>Quand il était encore un fragile roseau.</VERS>
<VERS>Que n'avez-vous rangé la couronne illusoire</VERS>
<VERS>Quand elle était encore un fragile réseau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que n'vez-vous rangé pour la première fois</VERS>
<VERS>Quans il était encore un fragile arbrisseau</VERS>
<VERS>L'arbre au double destin, l'arbitre au double sceau,</VERS>
<VERS>L'arbre de la science et l'arbre de la croix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que n'avez-vous rangé dans un âge absolu</VERS>
<VERS>Quand il était encore un arbre jouvenceau,</VERS>
<VERS>L'arbre au double destin, l'arbitre au double sceau,</VERS>
<VERS>L'arbre de la potence et l'arbre du salut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que n'avez-vous rangé dans u ordre absolu</VERS>
<VERS>Avant qu'il fût entré sous l seconde loi,</VERS>
<VERS>L'arbre au double destin, l'arbitre de la foi,</VERS>
<VERS>L'arbre de la crénce et l'arbre du salut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que n'avez-vous lavé, diligente laveuse,</VERS>
<VERS>Mon front ensanglanté devant qu'il fût sanglant,</VERS>
<VERS>Que n'avez-vous alors, ô grande lessiveuse,</VERS>
<VERS>Lavé ma pâle face et mon auguste flanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que n'avez-vous alors, ô femme de lessive,</VERS>
<VERS>Lavé ma barbe roussie et mes cheveux sanglants.</VERS>
<VERS>Que n'avez-vous alors, maternemlle et pensive,</VERS>
<VERS>Soutenu ma faiblesse et mes pas chancelants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que n'avez-vous alors, aieule au chef branlant,</VERS>
<VERS>Quand j'étais plein d'injure et couvert d'avanie,</VERS>
<VERS>Que n'avez-vous alors, aieule au chef tremblant,</VERS>
<VERS>Essuyé cette ordure et cette ignominie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que n'avez-vous alors, ô femme de journée,</VERS>
<VERS>Préparé la maison pour la derière fête.</VERS>
<VERS>Que n'avez-vous alors, ô laveuse acharnée,</VERS>
<VERS>Lavé mes cheveux roussi et ma barbe défaite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que n'avez-vous alors, ieule et châtelaine,</VERS>
<VERS>Balayé le château ppour mon dernier repas,</VERS>
<VERS>Et balayé les fleurs pour mon dernier trépas,</VERS>
<VERS>Et balayé la mort pour ma dernière Cène.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que n'avez-vous aussi balayé les soldatq,</VERS>
<VERS>Et l'injustice aussi au coeur du tribunal.</VERS>
<VERS>Et le treizième pôtre et le baiser vénal,</VERS>
<VERS>Et le consentement au lèvre de Judas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que n'avez-vousalors, ô femme de ménage,</VERS>
<VERS>Essuyé le péché devant qu'il fût commis.</VERS>
<VERS>Que n'avez-vous enfin dans votre voisinage</VERS>
<VERS>Accueilli le sauveur avant qu'il fût promis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que n'avez-vous alors, ô mon âme, ô ma mère,</VERS>
<VERS>Essuyé les deux pleurs jillis des même yeux.</VERS>
<VERS>Que n'avez-vous alors, ô cent fois centenaire,</VERS>
<VERS>Recueilli le seul cri poussé vers d'autre cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui gouverner votre race,</VERS>
<VERS>Vous savez distinguer et le tien et le mien.</VERS>
<VERS>Vous savez décompter le geste et la mence.</VERS>
<VERS>Mais quand on avait tout, on ne décomptait rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui, gouverner l'amour même,</VERS>
<VERS>Et l'amour filil d'avec le maternel.</VERS>
<VERS>Et le fils dernier-né d'avec le pénultieme,</VERS>
<VERS>Mais quand on avait tout, tout était éternel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui gouverner l'honneur même</VERS>
<VERS>Et l'honneur trivial d'avec l'originel.</VERS>
<VERS>Et le our de la mort avec le jour suprême,</VERS>
<VERS>Mais quand on avait tout, tout était solennel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui gouverner votre bien,</VERS>
<VERS>Distinguer l'intérêt d'avec le capital;</VERS>
<VERS>Et la communauté, du régime dotal.</VERS>
<VERS>Mais quand on avait tout, on ne rajoutait rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vou savez aujourd'hui ce que chacun rapporte,</VERS>
<VERS>Et ce que chacu coûte, et comment, et combien.</VERS>
<VERS>O vainement assise en dehors de la porte :</VERS>
<VERS>Mais quand on avait tout on ne retranchait rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujoourd'hui ce que chacun rapporte,</VERS>
<VERS>Et le meuble et l'immeuble et la chèvre et le chien.</VERS>
<VERS>O vainement assise au seuil de l'utre porte :</VERS>
<VERS>Mais quand on avait tout, on ne rapportait rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui ce que chacun dérobe,</VERS>
<VERS>Le maître et le valet, le fils et le gardien</VERS>
<VERS>O pauvrement assise en cette pauvre robe :</VERS>
<VERS>Mais quand on avait tout, on ne dérobait rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui ce que chacun supporte,</VERS>
<VERS>Et l'esclave et le maître, et la femme et le chien.</VERS>
<VERS>O vainement assise au coin de l'autre porte :</VERS>
<VERS>Mais quand on vait tout, on ne supportait rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez ujourd'hui ce que chacu détourne,</VERS>
<VERS>Mais quand on avait tout on ne détournait rien.</VERS>
<VERS>Et vous savez surtout ce que tout homme ajourne :</VERS>
<VERS>Car c'est son sauvetage et son souverain bien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous svez aujourd'hui dans quel four on enfourne</VERS>
<VERS>Et le pain pour hier, et le pain pour demain.</VERS>
<VERS>Et par là vous savez ce que tout homme ajourne :</VERS>
<VERS>Car c'est sa pénitence et c'est son lendemain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui dans quel temple on enfourne</VERS>
<VERS>Et l'oubli pour hier, et l'oubli pour demain.</VERS>
<VERS>Et par là voous savez ce que tout homme ajourne :</VERS>
<VERS>Et c'est sa pénitence et c'est son examen.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui ce que chacun détourne,</VERS>
<VERS>Le fisc et le larron et le voleur de nuit.</VERS>
<VERS>Et par là vous savez ce que tout homme suit :</VERS>
<VERS>Et par là vous savez où tout homme retourne :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est au vieux péché couvé dans le vieux coeur.</VERS>
<VERS>Et c'est au vieux palais d'antique turpitude.</VERS>
<VERS>Et c'est aux vieux genoux de l'antique habitude.</VERS>
<VERS>Et c'est aux vieux lacets du plus ancien traqueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est au vieux chenil de l'antique piqueur.</VERS>
<VERS>Et c'est au vieux fournil du plud vieux boulanger.</VERS>
<VERS>Et c'est au vieux courtil du plus mauvais berger.</VERS>
<VERS>Et c'est au pli fané des lèvres du moqueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est à ce tourment d'un viel accent du choeur.</VERS>
<VERS>Et c'est au vieux château de logue lassitude.</VERS>
<VERS>Et c'est aux vieux tréteaux de fausse certitude.</VERS>
<VERS>Et c'est au pli grossier des lèvres du vainqueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est aux liaisons d'antique servitude.</VERS>
<VERS>Et c'est aux vieux falots de ses casernements.</VERS>
<VERS>Et c'es aux vieux cchots de ses internements.</VERS>
<VERS>Et c'est aux courbements de sa décrépitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est aux vieux genoux de ses prodternements.</VERS>
<VERS>Et c'est aux vieux palais de sa sollicitude.</VERS>
<VERS>Et c'est aux vieux relais de sa vicissitude.</VERS>
<VERS>Et c'est au carrefour de ses gouvernements.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui ce que chacun détourne,</VERS>
<VERS>Le roi, le gouverneur, le Christ et le larron,</VERS>
<VERS>Le bourgeois, le vilain, le clerc et le baron,</VERS>
<VERS>Et par la vous savez ce que l'homme contourne :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le cap de la mort et c'est l'oubli de Dieu.</VERS>
<VERS>Et de la haute mer et du dernier naufrage.</VERS>
<VERS>Et du phare et du port et du dernier barrage.</VERS>
<VERS>Et de prendre la foi juste par le milieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui ce que chacun détourne,</VERS>
<VERS>L'intendant, le notaire et le même gardien.</VERS>
<VERS>Et par là vous savez comment tout homme tourne :</VERS>
<VERS>Mais quad on avait tout, on ne détournait rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui ce que tout homme plaide.</VERS>
<VERS>Car c'est son indigence et son infirmité.</VERS>
<VERS>Mais par là vous savez a quoi tout homme cède :</VERS>
<VERS>C'est à sa complaisance et sa difformité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui comme on creuse une tombe.</VERS>
<VERS>Et ce qu'il faut de terre au corps le plus aimé.</VERS>
<VERS>Mais par là vous savez à quoi l'homme retombe.</VERS>
<VERS>Et c'est toujours au saint qu'il a le plus chômé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez comme on ferme une chaste paupière.</VERS>
<VERS>Et ce qu'il faut d'espace aux deux yeux les plus beaux.</VERS>
<VERS>Vous avez tant baisé jusque dans leurs tombeaux</VERS>
<VERS>Les fils de votre amour et de votre misère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui dans quoi l'homme se prend.</VERS>
<VERS>Et c'est dans les réseaux du plus ancien trappeur.</VERS>
<VERS>Mais par là vous savez où tout homme se rend.</VERS>
<VERS>Et c'est sous les arceaux de la plus vieille peur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui ce que tout homme paye</VERS>
<VERS>Pour demeurer fidèle aux règles de l'honeur.</VERS>
<VERS>Mais par là, vous savez ce que tout homme raye</VERS>
<VERS>De la liste des biens qu'il demande au bonheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui ce que tout homme pèse.</VERS>
<VERS>Et c'est un peu de cendre au creux de votre main.</VERS>
<VERS>Mais par là vous savez ce que c'est que demain.</VERS>
<VERS>Et c'est le même argile et c'est la même glaise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez aujourd'hui ce que tout homme achète</VERS>
<VERS>Et ce qu'il ceut trouver au marché du bonheur.</VERS>
<VERS>Mais par la vous savez de quel sceau se cachète</VERS>
<VERS>Lantique obéissance aux règles de l'honneur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui de quoi l'homme se garde.</VERS>
<VERS>Et c'est de se tourner vers le Seigneur son Dieu.</VERS>
<VERS>Mais par là vous savez ce que l'homme regarde.</VERS>
<VERS>C'est la plus pauvre cendre et le plus maigre feu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui de quoi l'homme se garde.</VERS>
<VERS>Et c'est de se tourner vers le Seigneur son père.</VERS>
<VERS>Mais par là vous savez ce que l'homme regarde.</VERS>
<VERS>C'est la plus tremblotante et caduque lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui de quoi l'homme se garde.</VERS>
<VERS>Et c'est de se tourner vers notre unique Dame.</VERS>
<VERS>Mais par là vous savez ce que l'homme regarde.</VERS>
<VERS>C'est la plus décevante et vacillante flamme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le peu qu'il fait de bon, ce n'est que par mégarde.</VERS>
<VERS>Mais ce qu'il fait de faux et de délictueux,</VERS>
<VERS>Et ce qu'il fait de trouble et de défectueux,</VERS>
<VERS>C'est par sa vigilance et par sa prude garde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le peu qu'il fait de bon, c'est pure négligence,</VERS>
<VERS>Et c'est qu'il n'a pas su comment faire autrement.</VERS>
<VERS>Mais ce qu'il fait de sot et de dérèglement,</VERS>
<VERS>Voilà le propre effet de son intelligence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le peu qu'il fait de bon, ce n'est que par hasard</VERS>
<VERS>Et par le double jeu de sa double fortune.</VERS>
<VERS>Mais ce qu'il fait tout seul c'est sa basse rancune,</VERS>
<VERS>Sa tête de carton et son coeur de bazar.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui de quoi l'homme se garde.</VERS>
<VERS>Et c'est de se touner vers le seuil du tombeau.</VERS>
<VERS>Mais par là vous savez ce que l'homme regarde.</VERS>
<VERS>C'est la plus pêle flamme et le maigre tombeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui ce que chacun préfère,</VERS>
<VERS>Et c'est de se ranger dans un illustre port.</VERS>
<VERS>Mais par là vous savez ce que chacun diffère :</VERS>
<VERS>Et c'est de se tourner vers le jour de sa mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui ce que chaun préfère.</VERS>
<VERS>Et c'est de se ranger sous un illustre sort.</VERS>
<VERS>Mais par là vous savez ce que chacun diffère :</VERS>
<VERS>Et c'est de se pencher sur le jour de sa mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui de quoi l'homme se garde.</VERS>
<VERS>Et c'est de ss tourner vers so maître et son Dieu.</VERS>
<VERS>Mais par mà vous savez ce que l'homme regarde :</VERS>
<VERS>C'est la plus pauvre flamme et le plus maigre feu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui de quoi l'homme se garde.</VERS>
<VERS>Et c'est de se tourner vers son maître et son père.</VERS>
<VERS>Mais aussi vous savez ce qui le désespère.</VERS>
<VERS>Ce qui fait ses yeux creux et sa face hagarde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez auourd'hui de quoi l'homme se garde.</VERS>
<VERS>Et c'est de se tourner vers notre unique Dame.</VERS>
<VERS>Mais aussi vous savez ce qu'il fait de son âme.</VERS>
<VERS>Et comme il a troqué l'antique sauvegarde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui ce que chacun détourne,</VERS>
<VERS>Et par là vous savez ce que chacun poursuit.</VERS>
<VERS>Et par là vous savez en quoi tout homme nuit.</VERS>
<VERS>Et par là vous save où tout homme séjourne :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est dans un séjour d'antique pestilence.</VERS>
<VERS>Dans la décrépitude et le délabrement.</VERS>
<VERS>Dans la désuétude et le désoeuvrement.</VERS>
<VERS>Dans le mépris du chaste et solennel silence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui ce que chacun déporte</VERS>
<VERS>Vers le déportement d'un éternel exil.</VERS>
<VERS>Et par la vous savez ce que chacun transporte</VERS>
<VERS>Dans le transportement d'un éternel péril.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui ce que chacun reporte</VERS>
<VERS>Vers le reportement d'un exil éternel.</VERS>
<VERS>O vainement assise au seuil de l'autre porte.</VERS>
<VERS>Vainement reléguée en ce monde charnel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui ce que chacun dépense,</VERS>
<VERS>L'honnête homme et le sot, le fat et le vaurien.</VERS>
<VERS>Vous savez ce que vaut la haute récompense.</VERS>
<VERS>Mais quand on avait tout on ne compensait rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui ce que chacun détourne,</VERS>
<VERS>Et par là vous savez ce que tout homme suit.</VERS>
<VERS>Et par là vous savez où tout homme conduit</VERS>
<VERS>Ce regret qu'il oppose au remords qu'il retourne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui ce que chacun détourne,</VERS>
<VERS>Et par là vous savez ce que tout homme fuit.</VERS>
<VERS>Et par là vous savez que tout homme retourne</VERS>
<VERS>Dans le désolement d'une éternelle nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui que tout homme retourne</VERS>
<VERS>Dans le désolement de sa sollicitude.</VERS>
<VERS>Et par là vous savez ce que chacun détourne</VERS>
<VERS>Du trésor de regret et de vicissitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui ce que chacun détourne</VERS>
<VERS>Du seul trésor ouvert à nos cupidités.</VERS>
<VERS>Et par là vous savez comment l'homme retourne</VERS>
<VERS>Le champs de ses remords et ses avidités.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui comment l'homme retourne</VERS>
<VERS>Ce regret qu'il recreuse au fin fond de son coeur.</VERS>
<VERS>Et par la vous savez dans quel antre séjourne</VERS>
<VERS>La lamentation de ce pauvre vainqueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous savez aussi ce que tout homme coûte</VERS>
<VERS>Et que l'homme couté le sang même d'un Dieu.</VERS>
<VERS>Et vous savez ainsi par quelle affreuse route</VERS>
<VERS>Un condamné monta jusqu'au dernier haut lieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui ce que chacun rapporte.</VERS>
<VERS>Vous avez établi ce compte redouté.</VERS>
<VERS>O vainement assise au seuil de l'autre porte :</VERS>
<VERS>L'homme rapporte peu pour ce qu'il a coûté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui savez ranger, diligente lingère,</VERS>
<VERS>Et compter les trousseaux aux rayons de l'armoire;</VERS>
<VERS>Vous qui savez ranger, docile messagère,</VERS>
<VERS>Et compter les arceaux au temple de mémoire;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui savez ranger, diligente lingère,</VERS>
<VERS>Et compter les bonheurs aux temples de l'armoire;</VERS>
<VERS>Vous qui savez ranger, docile messagère,</VERS>
<VERS>Et compter les honneurs aux rayons de mémoire;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui savez ranger, diligente lingère,</VERS>
<VERS>Et compter le beau linge aux rayons de l'armoire;</VERS>
<VERS>Vous qui savez ranger, docile messagère,</VERS>
<VERS>Et compter les beaux jours aux rayons de mémoire;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui savez ranger, aïeule passagère,</VERS>
<VERS>Et compter les beaux jours partis au fil de l'eau;</VERS>
<VERS>Vous qui savez ranger, aïeule viagère,</VERS>
<VERS>Et compter le bois d'orme et le bois de bouleau;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui savez ranger, vigilante bergère,</VERS>
<VERS>Et compter les brebis et les jeunes agneaux;</VERS>
<VERS>Vous qui savez ranger, savante boulangère,</VERS>
<VERS>Le pain de chaque jour et les jeunes gâteaux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui savez ranger les graines fourragères,</VERS>
<VERS>Et compter le sainfoin et le trèfle incarnat;</VERS>
<VERS>Vous qui savez ranger les herbes potagères,</VERS>
<VERS>Et les rubans ponceau sur la robe grenat;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui savez ranger, vainement horlogère,</VERS>
<VERS>Les heures de la nuit et les heures du jour;</VERS>
<VERS>Vous qui savez inscrire en un même pourtour</VERS>
<VERS>Le robuste poirier et la pâle fougère;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui savez ranger sur la frêle étagère</VERS>
<VERS>Les fleurs du souvenir et les fleurs du regret;</VERS>
<VERS>Vous qui savez ranger dans le creux d'un coffret</VERS>
<VERS>La cendre et le débris d'une peine étrangère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui savez ranger dans le creux d'un secret</VERS>
<VERS>Une amour éternelle encor que viagère;</VERS>
<VERS>Vous qui savez plier sous le pli d'un décret</VERS>
<VERS>Une haine immortelle encor que passagère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui savez plier un auguste remords</VERS>
<VERS>Comme on plie un linceul aux rayons de l'armoire.</VERS>
<VERS>Vous qui savez compter les vivants et les morts</VERS>
<VERS>Et ranger tout un peuple aux rayons de mémoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui savez connaître une herbe mensongère</VERS>
<VERS>Et qui la bannissez du savant pot-au-feu;</VERS>
<VERS>O femmes qui pouvez dans le plus cruel jeu</VERS>
<VERS>Tricher d'un coeur tranquille et d'une main légère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui savez compter comme un bien périssable</VERS>
<VERS>La grappe suspendue au fronton de le treille.</VERS>
<VERS>Vous qui perdez de vue et le fleuve et le sable</VERS>
<VERS>Et ne connaissez plus qu'une pauvre corbeille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui savez compter dans le nombre des fleurs</VERS>
<VERS>La rose suspendue au cerceau du rosier.</VERS>
<VERS>Vous qui savez compter dan le nombre des pleurs</VERS>
<VERS>Un enfant suspendue en un berceau d'osier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui méconnaissez les vaisseaux sur la plage,</VERS>
<VERS>Mais classez et comptez les sacs jusqu'au dernier.</VERS>
<VERS>Vous qui méconnaissez les arceaux et l'ombrage</VERS>
<VERS>Et ne voyez plus rien qu'un malheureux panier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu compter, ô bonne ménagère,</VERS>
<VERS>A combien revenait le sang que j'ai versé.</VERS>
<VERS>Vous avez pu noter, exacte messagère,</VERS>
<VERS>A combien revenait ce flanc qu'ils ont percé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu compter, vigilante bergère,</VERS>
<VERS>Combien de mes agneaux sont sous la dent des loups.</VERS>
<VERS>Vous avez ou noter, aïeule passagère,</VERS>
<VERS>Combien de mes martyrs sont dans les mains des fous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu noter, savante boulangère,</VERS>
<VERS>Si le pain que j'ai cuit était cuit pour toujours.</VERS>
<VERS>Et si j'ai pu pétrir une pâte étrangère</VERS>
<VERS>Dans le raccordement des travaux et des jours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu compter, inlassable horlogère,</VERS>
<VERS>Les heures et les jours d'une lente agonie.</VERS>
<VERS>Et si j'ai pu tisser pour une nouvelle ère</VERS>
<VERS>Le chanvre et l'écheveau de mon ignominie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu laver, inlassable lingère,</VERS>
<VERS>Le linge ensanglanté du plus pur de mon sang.</VERS>
<VERS>Mais pourra-t-on blanchir pour u autre mystère</VERS>
<VERS>Ce lambeau qui pendait de mon auguste flanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le pain que je rompis était mon propre corps.</VERS>
<VERS>Le vin que je fis boire était mon propre sang.</VERS>
<VERS>La mort que je subis était vos propres morts.</VERS>
<VERS>La foi que je fis croire était mon propre flanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le pin que j'ai rompu pour mon illustre Cène</VERS>
<VERS>Était le pain d'amour et de communion.</VERS>
<VERS>Et le vin qui coula d'une illustre fontaine</VERS>
<VERS>Était le vin d'offrande et de libation.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu compter, inlassable économe,</VERS>
<VERS>Combien m'a rapporté le meilleur de mon sang.</VERS>
<VERS>Vous savez à présent à combien revient l'homme</VERS>
<VERS>Et si c'est du quarante ou du quatre pour cent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu compter, inlassable intendante,</VERS>
<VERS>Si je suis descendu de mon illustre rang.</VERS>
<VERS>Vous avez pu noter, aïeule précédente,</VERS>
<VERS>Si je me suis assis sur un infâme banc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu compter, aïeule confidente ;</VERS>
<VERS>A quel taux j'ai placer la couronne d'épines.</VERS>
<VERS>Vous avez pu noter aïeule très prudente,</VERS>
<VERS>Ce que mon rapporté mes strictes disciplines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu compter, maîtresse de maison,</VERS>
<VERS>A quel taux j'ai placé le repas de ma table.</VERS>
<VERS>Vous avez pu compter en ma jeune saison</VERS>
<VERS>A quel taux j'ai loué ma place dans l'étable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu compter, maîtresse de raison,</VERS>
<VERS>A quel taux j'ai loué la pierre pour ma tête.</VERS>
<VERS>Vous avez pu compter, maîtresse d'oraison,</VERS>
<VERS>A quel taux j'ai placé la prière et la fête,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce dernier repas dans un dernier hôtel</VERS>
<VERS>Vous avez pu compter, aïeule respectable,</VERS>
<VERS>A quel taux j'ai placé ma mort inéluctable,</VERS>
<VERS>Et combien j'ai payé sur un dernier autel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O femmes qui pouvez dans le secret du coeur</VERS>
<VERS>Classer la liaison désormais étrangère,</VERS>
<VERS>Et classer la victoire et classer le vainqueur,</VERS>
<VERS>Et classer une fois désormais mensongère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et classer une paix comme on classe une guerre,</VERS>
<VERS>Et classer un amour désormais périssable.</VERS>
<VERS>Et tirer la même eau du puits intarissable.</VERS>
<VERS>Et tirer l'Homme enfin d'un race vulgaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O femmes qui rangez dans le creux d'un secret</VERS>
<VERS>Une déliaison désormais infidèle.</VERS>
<VERS>Aïeule qui guettez la dernière hirondelle</VERS>
<VERS>Pour enfermer l'hiver en un dernier coffret.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O femmes qui rangez dans le creux d'un regret</VERS>
<VERS>Une déliaison désormais inutile</VERS>
<VERS>Et qui savez classer sur un pauvre livret</VERS>
<VERS>A toute heure du jour l'épargne mercantile :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu ranger la race des prophètes</VERS>
<VERS>Et la race des saints et le sang du martyr.</VERS>
<VERS>Vous avez pu ranger tout les trésors de Tyr.</VERS>
<VERS>Et tout l'or amassé pour ces uniques fête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout le sang versé par la gueule des bêtes.</VERS>
<VERS>Et le sang du martyr et le sang du bourreau.</VERS>
<VERS>Vous avez pu ranger l'infâme tombereau</VERS>
<VERS>Et la barque échappée aux gueules des tempêtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous rangez la victoire autant que la défaite,</VERS>
<VERS>Et tout vous est égal dans un même labeur.</VERS>
<VERS>Vous rangez l'énergie autant que la stupeur,</VERS>
<VERS>Et tout vous est égal dans une paix ml faite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous ne connaissez rien qu'une fortune hostile</VERS>
<VERS>Guettant à votre porte et levant le rideau.</VERS>
<VERS>Vous ne connaissez rien qu'une main versatile</VERS>
<VERS>Et cet écrasement d'un immense fardeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout vous est égl et tout vous est étroit.</VERS>
<VERS>Vous redoutez autant les bons que les pervers.</VERS>
<VERS>Tout bonheur qui vous vient vous arrive à l'envers.</VERS>
<VERS>Mais tout mal qui vous vient vous arrive à l'endroit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les eaux ne coulent pas, les bois ne sont pas verts,</VERS>
<VERS>Le cieux ne sont pas purs pour votre anxiété.</VERS>
<VERS>Vous ne connaissez rien dans l'immense univers</VERS>
<VERS>Qui ne soit l'instrument d'une infélicité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout vous demeure égal sous une égale peur.</VERS>
<VERS>Vous n'attendez jamais de vos secrets effrois,</VERS>
<VERS>Vous n'attendez jamais des peuples et des rois</VERS>
<VERS>Que le déroulement d'une immense torpeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu ranger et la faiblesse humaine</VERS>
<VERS>Et le tétrarque Hérode : après qu'il m'eut haï.</VERS>
<VERS>Vous avez pu ranger et la lance romaine</VERS>
<VERS>Et Pilate et Judas, mais quand il m'eut trahi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu ranger Caïphe le grand-prêtre</VERS>
<VERS>Et le soldat Malchus : après qu'il eut servi.</VERS>
<VERS>Vous rangez toute forme et vous rangez tout être</VERS>
<VERS>Et vous rivez les fers, quand l'homme est asservi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu ranger le mont nommé Calvaire</VERS>
<VERS>Ou le mont Golgotha, mais quand je l'eus gravi.</VERS>
<VERS>Vous rangez l'or, l'airain, le cristal et le verre,</VERS>
<VERS>Et le clef du trésor, après qu'il est ravi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu ranger la couronne d'épine,</VERS>
<VERS>La verge et le roseau, mais quand il eut servi.</VERS>
<VERS>Vous avez pu ranger la stricte discipline,</VERS>
<VERS>La honte et la fureur : après qu'elle eut sévi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu ranger et la sainte collie,</VERS>
<VERS>Autrement dit Sion, après qu'elle eut péri.</VERS>
<VERS>Vous avez pu ranger et la creuse ravine</VERS>
<VERS>Où coulait le Cédron, après qu'il fut tari.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu ranger la chaise du préteur</VERS>
<VERS>Et le préteur lui-même : après qu'il eut servi.</VERS>
<VERS>Et les bancs du public et le blasphémateur</VERS>
<VERS>Et la tourbe et la foule : après qu'elle eut suivi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu ranger l'auguste tribunal.</VERS>
<VERS>Vous écoutez parler les interlocuteurs.</VERS>
<VERS>Vous écoutez marcher tout le code pénal.</VERS>
<VERS>Vous écoutez chanter tout les persécuteurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez su ranger les bois du sacrifice.</VERS>
<VERS>Le clou et le marteau, mais quand il eut frappé.</VERS>
<VERS>Vous rangez la prière et vous rangez l'office</VERS>
<VERS>Et vous rangez le temps quand il est échappé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous rangez l'épouvante et le dernier supplice.</VERS>
<VERS>Vous écoutez marcher le jugement de Dieu.</VERS>
<VERS>Vous allumez la lampe et regardez le feu.</VERS>
<VERS>Vous rangez l'ostensoir et le dernier calice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Éternelle économe, éternelle ouvrière,</VERS>
<VERS>Vous rangez le salut, quand il est écoulé.</VERS>
<VERS>O femme médicale et femme infirmière,</VERS>
<VERS>Vous épongez le sang, après qu'il a coulé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Femmes, je vous le dis, vous rangeriez l'autel.</VERS>
<VERS>Vous rangeriez l'hostie, et l'huile, et le saint Chrême.</VERS>
<VERS>Vous rangeriez le pape et le pouvoir suprême.</VERS>
<VERS>Vous rangeriez l'offense et le péché mortel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Femmes, je vous le dis, vous rangeriez Dieu même,</VERS>
<VERS>Et vous l'avez rangé la fois qu'il est venu.</VERS>
<VERS>Vous l'avez salué, vous l'avez reconnu,</VERS>
<VERS>Vous avez recueilli le nouveau diadème,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La couronne coupée au long de la colline.</VERS>
<VERS>Vous avez recueilli le sceptre dérisoire.</VERS>
<VERS>Vous avez regardé le meurtre provisoire,</VERS>
<VERS>Et les trois longs gibets jaillis de la ravine,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le jeune roseau né pour un autre sort.</VERS>
<VERS>Vous avez pu ranger la muette agonie</VERS>
<VERS>Et toute forfaiture et toute ignominie.</VERS>
<VERS>Vous rangez le cilice et le jour de la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu ranger le meurtre expiatoire,</VERS>
<VERS>O femmes qui pleuriez,  mais quand il fut fini.</VERS>
<VERS>Vous avez pu ranger et l'interrogatoire,</VERS>
<VERS>Et l'homme interrogé, mais quand on l'eut honni.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous regardez passer le meurtre expiatoire.</VERS>
<VERS>Dans le bannissement vous classez le banni.</VERS>
<VERS>Vous regardez trôner et l'interrogatoire</VERS>
<VERS>Et l'interrogateur, avant qu'il fût puni.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous regardez monter l'offrande et l'offertoire.</VERS>
<VERS>Vous classez la défense et le contradicteur.</VERS>
<VERS>O vainement assise aux marches du prétoire,</VERS>
<VERS>Vous regardez monter la hache du licteur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous classez la bataille et classez la victoire.</VERS>
<VERS>Et vous classez l'offense avec l'accusateur.</VERS>
<VERS>O vainement assise aux marches de l'histoire,</VERS>
<VERS>Vous ragardez monter l'oubli consolateur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous classez le néant et vous classez le monde.</VERS>
<VERS>O vainement assise aux marches de l'autel,</VERS>
<VERS>Vous regardez monter cette vague profonde,</VERS>
<VERS>Vous regardez grandir le grand péché mortel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous regardez monter la vague de luxure,</VERS>
<VERS>O vainement assise au seuil de pureté.</VERS>
<VERS>Vous regardez monter ce flot de dureté</VERS>
<VERS>Du coeur et tant de honte et tant de flétrissure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous regardez monter cette immense mer Morte,</VERS>
<VERS>Ce flot de pestilence et d'opiniâtreté,</VERS>
<VERS>O vainement assise au seuil de dureté,</VERS>
<VERS>O vainement assise à votre propre porte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous regardez monter ce flot de turpitude.</VERS>
<VERS>Vous pensez à vos fils assis dans le jardin.</VERS>
<VERS>Vous regardez monter jusqu'au dernier gradin</VERS>
<VERS>La vague d'indécence et de décrépitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous pense à vos fils nés pour un autre sort,</VERS>
<VERS>Secrètement armés contre la multitude.</VERS>
<VERS>O vainement assise aux marches de la mort,</VERS>
<VERS>Vous pensez à vos fils nés pour la solitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous regardez monter l'océan d'avarice,</VERS>
<VERS>Tout un monde noyé dans la honte d'argent.</VERS>
<VERS>Et le débordement du plus hideux caprice.</VERS>
<VERS>Et l'astuce et la ruse et l'immonde entregent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous regardez monter la lourde ingratitude.</VERS>
<VERS>Et ce dévêtement de la vénalité.</VERS>
<VERS>Vous voyez s'étaler l'immense platitude.</VERS>
<VERS>Et cet écrasement sous la banalité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous voyez s'étaler la lourde turpitude,</VERS>
<VERS>O vainement assise au seuil de pauvreté.</VERS>
<VERS>Vous voyez s'en aller cette longue habitude,</VERS>
<VERS>Les moeurs de la justice et de la liberté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous regardez monter cette double luxure,</VERS>
<VERS>La luxure d'hier sous celle de demain.</VERS>
<VERS>Vous regardez saigner cette double blessure,</VERS>
<VERS>Au creux de ma main gauche et de ma droite main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous regardez monter cette double luxure,</VERS>
<VERS>La luxure d'argent sous la luxure d'or.</VERS>
<VERS>Vous voyez se gonfler cet immonde trésor.</VERS>
<VERS>Vous voyez puruler la double pourriture.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous regardez monter cette double aventure,</VERS>
<VERS>La luxure du coeur, la luxure du sang.</VERS>
<VERS>Vous regardez monter la double forfaiture</VERS>
<VERS>Comme une double lance à mon malheureux flanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous regardez monter cette double mainmorte,</VERS>
<VERS>L'avarice du coeur sous l'ancienne avarice,</VERS>
<VERS>O vainement assise à votre pauvre porte</VERS>
<VERS>Vous regardez saigner la double cicatrice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous regardez monter cette double insolence,</VERS>
<VERS>La luxure du coeur sous les stupres anciens.</VERS>
<VERS>Vous regardez monter dans l'antique silence</VERS>
<VERS>Le long délaissement de Dieu parmi les siens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vainement réchauffé au tison de ce feu,</VERS>
<VERS>Vainement acouflée à cette vieille dalle,</VERS>
<VERS>Vous pleurez longuement sur ce nouveau scandale</VERS>
<VERS>L'argent devenu maître à la place de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout se vend et s'achète et se livre et s'emporte.</VERS>
<VERS>Rien ne se donne plus et moi j'ai tout donné.</VERS>
<VERS>O vainement assise à votre chère porte,</VERS>
<VERS>C'est donc là le salut que nous avons sonné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout se voit et se vaut et se vend à la porte.</VERS>
<VERS>Tout s'étale et triomphe et se vend au marché.</VERS>
<VERS>Tout se montre et se dit et se place et rapporte:</VERS>
<VERS>Est-ce là le salut que nous avons cherché.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout se vante et s'exhibe et se porte à la halle.</VERS>
<VERS>Vous pensez à vos fils nés d'un autre destin.</VERS>
<VERS>Vous regardez monter vers un dernier matin</VERS>
<VERS>Le long déroulement du plus grossier scandale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu ranger le reniement de Pierre.</VERS>
<VERS>Vous rangez le sommeil, et la veille, et les larmes.</VERS>
<VERS>Vous rangez la vaillance et le métier des armes.</VERS>
<VERS>Vous rangez le regard sous la lourde paupière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous rangez la voix jusqu'au fond de la gorge.</VERS>
<VERS>Et vous rangez les pleurs jusqu'au fin fond des yeux.</VERS>
<VERS>Vous rangez le Seigneur jusqu'au fin fond des cieux</VERS>
<VERS>Vous rangez la brûlure u fin fond de la forge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous rangez la paix jusqu'au fin fond des guerres.</VERS>
<VERS>Et vous rangez le fer laissé dans la blessure.</VERS>
<VERS>Vous regardez monter cette double luxure,</VERS>
<VERS>La luxure du sang et des ruses vulgaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu ranger le reniement de Pierre.</VERS>
<VERS>Mais pourrez-vous ranger le nouveau reniement.</VERS>
<VERS>Vous avez pu ranger les monuments de pierre.</VERS>
<VERS>Mais pourrez-vous ranger le nouveau monument.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu ranger le sépulcre de pierre.</VERS>
<VERS>Mis pourrez-vous ranger d'un égal rangement,</VERS>
<VERS>Et par le seul effet d'un long ménagement,</VERS>
<VERS>Le deuil enseveli sous la lourde paupière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu ranger la charrue et le glaive.</VERS>
<VERS>Rangerez-vous jamais nos nouveaux armements.</VERS>
<VERS>Pourrez-vous refouler dans les casernements</VERS>
<VERS>Le monstrueux effort du monde qui se lève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous regardez monter cette double avarice.</VERS>
<VERS>Le manquement du coeur et le manquement du sang.</VERS>
<VERS>Vous regarderez saigner la double cicatrice,</VERS>
<VERS>L'atteinte vers le coeur, l'atteinte vers le flanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous regardez saigner la double flétrissure.</VERS>
<VERS>Vous poursuivez l'orgueil jusqu'au fond de la plaie.</VERS>
<VERS>Vous regardez monter cette double luxure,</VERS>
<VERS>La sanie et l'envie et le saint sur la claie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous regardez monter cette double impuissance,</VERS>
<VERS>L'impuissance d'aimer et celle de haïr.</VERS>
<VERS>Vous regardez monter cette double licence,</VERS>
<VERS>La licence d'aimer et celle de trahir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous voyez s'en aller cette double puissance,</VERS>
<VERS>La puissance d'aimer et celle d'obéir.</VERS>
<VERS>Vous voyez succomber cette double décence,</VERS>
<VERS>La décence d'aimer et celle de faillir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous regardez sombrer cette double clémence,</VERS>
<VERS>La clémence d'amour et de fraternité.</VERS>
<VERS>Vous regardez monter cette double démence,</VERS>
<VERS>La démence de haine et d'inhumanité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi je vous salue, ô reine de décence.</VERS>
<VERS>Vous rangez le fumier dans le fond du jardin.</VERS>
<VERS>Vous balayer le seuil et le premier gradin.</VERS>
<VERS>Et vous vous avancez, merveille d'innocence,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous vous tenez là, reine de réticence.</VERS>
<VERS>Et l'homme n'est qu'un sot devant votre balai.</VERS>
<VERS>Des ordures du jour vous faites un remblai,</VERS>
<VERS>Un tas devant la porte, et par obéissance</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous ramassez la fleur après qu'elle est fanée.</VERS>
<VERS>Aux justices de Dieu vous faites un délai.</VERS>
<VERS>Des injures du jour vous faites le déblai.</VERS>
<VERS>Vous ramassez l'avoine après qu'elle est vannée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après le dernier pas de la procession,</VERS>
<VERS>Quand l'évêque est passé vous ramassez la rose</VERS>
<VERS>Et le lis et l'oeillet et la robe déclose</VERS>
<VERS>Après le dernier pas de l'intercession.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le pape est passé vous ramassez la prose.</VERS>
<VERS>Vous ramassez la gerbe, après qu'elle est glanée.</VERS>
<VERS>Vous ramassez la messe, après qu'elle est sonnée.</VERS>
<VERS>Vous ramassez le buis avec le laurier-rose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'effet est passé, vous ramassez la cause.</VERS>
<VERS>Vous ramassez l'honneur, après qu'il est flétri.</VERS>
<VERS>Vous rangez le bonheur, après qu'il a péri.</VERS>
<VERS>Vous mettez le tilleul avec le passe-rose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous ramassez la grâce, après qu'elle est donnée.</VERS>
<VERS>Vous ramassez la source après qu'elle est tarie.</VERS>
<VERS>Vous rangez la douleur quand elle est défleurie.</VERS>
<VERS>Vous rangez la moisson quand elle est moissonnée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez ramassez les cailloux et les pierres :</VERS>
<VERS>Quand on les eut jetés sur le premier martyr.</VERS>
<VERS>Vous ramassez l'horreur et l'effroi de partir :</VERS>
<VERS>Quand il sont descendus sous l'arceau des paupières.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu ranger le mont nommé Calvaire</VERS>
<VERS>Et recueilli mon corps : quand on l'eut descendu.</VERS>
<VERS>Vous rangez le remords, le regret plus sévère.</VERS>
<VERS>Vous recueillez mon corps : quand on l'a dépendu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Femme je vous le dis, mais rangerez-vous Dieu,</VERS>
<VERS>Quand il viendra s'asseoir au dernier tribunal.</VERS>
<VERS>Rangerez-vous l'archange et le code pénal.</VERS>
<VERS>Et l'espace et le nombre et le temps et le lieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rangerez-vous alors d'un dernier rangement</VERS>
<VERS>Le vaisseau tout chargé du péché d'Israël.</VERS>
<VERS>Rangerez-vous Achab à côté d'Ismaël.</VERS>
<VERS>Rangerez-vous le jour du dernier jugement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rangerez-vous alors l'énorme chargement.</VERS>
<VERS>Relaierez-vous alors les marches de l'autel.</VERS>
<VERS>Relaierez-vous l'offense et le péché mortel.</VERS>
<VERS>Aménagerez-vous cet aménagement</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De tout le temporel dans son dernier ménage.</VERS>
<VERS>Et cette énormité du déménagement</VERS>
<VERS>De tout le temporel hors de son apanage.</VERS>
<VERS>Et cette énormité de l'emménagement</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De tout le temporel dans son nouveau partage.</VERS>
<VERS>Rangerez-vous alors le découragement</VERS>
<VERS>Du vieux coeur temporel hors de son vieux courage.</VERS>
<VERS>Rangerez-vous alors tout le dérangement</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De l'homme temporel hors de son vieux village.</VERS>
<VERS>Rangerez-vous alors tout le dégagement</VERS>
<VERS>De la foi temporelle hors de son premier gage.</VERS>
<VERS>Rangerez-vous la liste avec l'émargement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rangerez-vous la honte et l'épouvantement</VERS>
<VERS>De l'homme enseveli dans un suprême orage.</VERS>
<VERS>Rangerez-vous l'horreur et le saisissement</VERS>
<VERS>De l'homme suspendu sur un dernier barrage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rangerez-vous la barque et le gouvernement.</VERS>
<VERS>Et vos fils emportés sur un frêle radeau.</VERS>
<VERS>Rangerez-vous la lampe et le dernier rideau.</VERS>
<VERS>Rangerez-vous le port et le débarquement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Femme, vous m'entendez : quand les âmes des morts</VERS>
<VERS>S'en reviendront chercher dans les vieilles paroisses,</VERS>
<VERS>Après tant de bataille et parmi tant d'angoisse,</VERS>
<VERS>Le peu qui restera de leur malheureux corps;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand se lèveront dans les champs de carnage</VERS>
<VERS>Tant de soldats péris pour des cités mortelles,</VERS>
<VERS>Et quand s'éveilleront du haut des citadelles</VERS>
<VERS>Tant de veilleurs sortis d'un terrible hivernage;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand s'éveilleront, d'un terrible réveil,</VERS>
<VERS>Tant de guetteurs assis au faîte de la tour,</VERS>
<VERS>Et quand les chambellans et les dames d'atour</VERS>
<VERS>S'arracheront des bras de l'antique sommeil;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand tout ne sera plus que poussière et que cendre,</VERS>
<VERS>Quand se réveillera la belle au bois dormant,</VERS>
<VERS>Quand le page et la reine et le prince charmant</VERS>
<VERS>Diront : C'est le grand jour; ô maître il faut descendre;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand tous trembleront, et de la même transe,</VERS>
<VERS>Disant : L'heure est sonnée, il est temps de paraître;</VERS>
<VERS>Et quand le roi Louis et quand le roi de France</VERS>
<VERS>Ne sera plus qu'un pauvre et qu'un malheureux être;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand ne sonnera plus la cloche du baptême,</VERS>
<VERS>Et l'entrée à la messe et le saint sacrement,</VERS>
<VERS>Et la jeune promesse et le grave serment,</VERS>
<VERS>Et l'automne fleuri du grave chrysanthème;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand ne sonneront plus les temporelles vêpres</VERS>
<VERS>Et l'entrée à la messe et l'auguste salut,</VERS>
<VERS>Et quand apparaîtra dans un âge absolu</VERS>
<VERS>L'éternelle hideur des temporelles lèpres;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand on n'entendra plus au coeur des grandes fêtes</VERS>
<VERS>Monter l'in excelsis et le Magnificat,</VERS>
<VERS>Quand on ne verra plus sur l'océan des têtes</VERS>
<VERS>Tomber le Dominus et le Benedicat</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vos omnipotens Deus dans les siècles des</VERS>
<VERS>Siècles, quand ne monteront plus les Hosanna,</VERS>
<VERS>Et le dur Sabaoth Et les Alleluia,</VERS>
<VERS>Et le tragique Agnus ; femme, vous m'entendez :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand on ne verra plus vers les jours de Noël</VERS>
<VERS>Dans la paille et l'espace et l'étable et le temps</VERS>
<VERS>Naître le dernier-né des enfants d'Israël,</VERS>
<VERS>Et Joseph le couver de regards importants;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand on ne verra plus dans une pauvre auberge</VERS>
<VERS>Naître le plus secret et le plus grand des rois,</VERS>
<VERS>Quand on ne verra plus saint Joseph et la Vierge</VERS>
<VERS>Veiller sur un poupon qui joue avec se croix;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand on ne verra plus dans une pauvre crèche</VERS>
<VERS>Sommeiller un bambin devant l'âne et le boeuf,</VERS>
<VERS>Et trois pauvres bergers lui mettre un manteau neuf</VERS>
<VERS>Pour le sauver du vent qui souffle par la brèche;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand on ne verra plus couché dans de la paille</VERS>
<VERS>Le fils du plus grand roi qui soit dans l'univers,</VERS>
<VERS>Quand on ne verra plus cette auguste marmaille</VERS>
<VERS>Tenir son firmament et sa croix de travers;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand on ne verra plus dans le secret des temples</VERS>
<VERS>Rayonner le secret d'une amour éternelle,</VERS>
<VERS>Et lestement troussé dans sa main maternelle</VERS>
<VERS>Ce seul petit Jésus, femme, que tu contemples,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parce qu'il fut nourri du lait d'une autre femme,</VERS>
<VERS>Et bercé d'une main mêmement maternelle,</VERS>
<VERS>Parce qu'il fut baigné dans une onde charnelle,</VERS>
<VERS>Et parce qu'il riait aux yeux de Notre Dame;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qu'il fut caressé d'une main fraternelle</VERS>
<VERS>Par le petit saint Jean doublé de son agneau,</VERS>
<VERS>Et qu'il fut salué de façon solennelle</VERS>
<VERS>Par les rois d'Orient doublés de leur chameau;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi je vous le dis : quand cette antique cloche</VERS>
<VERS>Ne fera plus monter les grands alleluias,</VERS>
<VERS>Quand la meut et le vol des chastes hosannas</VERS>
<VERS>Ne s'élancera plus gagnant de proche en proche;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand ne descendra plus du haut des grandes orgues</VERS>
<VERS>La célébration des beaux jours de la vie,</VERS>
<VERS>Mais quand s'écroulera du haut des grandes morgues</VERS>
<VERS>Et le péché d'orgueil et le péché d'envie;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand du plus haut clocher la cloche catholique</VERS>
<VERS>Ne fera plus tomber les Ave Maria,</VERS>
<VERS>Quand sur le coffret d'or et la sainte relique</VERS>
<VERS>Ne s'avancera plus le triple Gloria;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand ne sonnera plus la cloche paroissiale</VERS>
<VERS>Pour le glas de ce jour qui sera le dernier</VERS>
<VERS>Et l'angelus du jour qui sera le premier,</VERS>
<VERS>Et la marche funèbre avant la nuptiale;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quand retentiront de biens autres buccins,</VERS>
<VERS>Quand tout se courbera sous le fracas des cuivres,</VERS>
<VERS>Quand l'antique Satan, ses larves et ses guivres</VERS>
<VERS>Reculeront glacés devant le saint des saints;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand on n'entendra plus que le sourd craquement</VERS>
<VERS>D'un monde qui s'abat comme un échafaudage,</VERS>
<VERS>Qand le globe sera comme un baraquement</VERS>
<VERS>Plein de désuétude et de dévergondage;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'immense maison des vivants et des morts</VERS>
<VERS>Ne pourra plus montrer que sa décrépitude,</VERS>
<VERS>Quand l'antique débat des faibles et des forts</VERS>
<VERS>Ne pourra plus montrer que son exactitude;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand on n'entendra plus que le détraquement</VERS>
<VERS>D'un monde qui chancelle et qui de met par terre,</VERS>
<VERS>Et quand apparaîtra l'immense manquement</VERS>
<VERS>D'un sol toujours solide et toujours sédentaire;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand se lèverons dans les champs d'épandage</VERS>
<VERS>Tant de martyrs jetés dans les égouts de Rome,</VERS>
<VERS>Et quand se lèvera dans le coeur de tout homme</VERS>
<VERS>Le long ressouvenir de son vagabondage;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand sur le parvis des hautes cathédrales</VERS>
<VERS>Les peuples libérés des vastes nécropoles,</VERS>
<VERS>Dans Paris et dans Reims et dans les métropoles</VERS>
<VERS>Transporteront l'horreur des chambres sépulcrales;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand il s'assembleront sur les places publiques,</VERS>
<VERS>Quand il s'entasseront sous un dernier portail,</VERS>
<VERS>Quand il repasseront par les ormes du mail,</VERS>
<VERS>Quand ils resalueront les grandes républiques;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand ils traverseront la place du Martroi,</VERS>
<VERS>Quand ils s'amasseront sur le pavé des villes,</VERS>
<VERS>Quand ils resalueront les batailles civiles,</VERS>
<VERS>Et le royaume assis dans le giron du roi;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'homme relevé du plus ancien tombeau</VERS>
<VERS>Écartera la pierre et le vase d'oubli,</VERS>
<VERS>Quand le plus vieil aveugle et l'homme enseveli</VERS>
<VERS>Rallumera l'éclair du plus ancien flambeau;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'homme relevé de la plus vieille tombe</VERS>
<VERS>Écarter la ronce et les fleurs du hallier,</VERS>
<VERS>Quand il remontera le vétuste escalier</VERS>
<VERS>Où le pied du silence à chaque pas retombe;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'homme reviendra dans son premier village</VERS>
<VERS>Chercher son ancien corps parmi ses compagnons</VERS>
<VERS>Dans ce modeste enclos où nous accompagnons</VERS>
<VERS>Les morts de la Paroisse et ceux du voisinage;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand il reconnaîtra ceux de son parentage</VERS>
<VERS>Modestement couchés à l'ombre de l'église.</VERS>
<VERS>Quand il retrouvera sous le jaune cytise</VERS>
<VERS>Les dix-huit pieds carrés qui faisaient son partage;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand il retrouvera ceux de son héritage,</VERS>
<VERS>Et les fils de ces fils et tous ceux de son sang,</VERS>
<VERS>Et les cousins germains et tous ceux de son rang,</VERS>
<VERS>Comme ils venaient en bande aux jours de mariage;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand il retrouva dans la maison d'école</VERS>
<VERS>Et tous ceux de son âge et tous ceux de son banc,</VERS>
<VERS>Et la chaire et le maître et l'auguste parole,</VERS>
<VERS>Et la carte et le stère et le gramme et le franc;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand tout se lèvera pour un appareillage</VERS>
<VERS>Qui sera le dernier des appareillements,</VERS>
<VERS>Quand tout se lèvera pour un dernier naufrage</VERS>
<VERS>Qui sera le premier des établissements;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand tout retrouvera sa maison et sa race,</VERS>
<VERS>Au moment de les perdre, ou de les conserver,</VERS>
<VERS>Quand tout reconnaîtra la raison et la grâce,</VERS>
<VERS>Au moment de la perdre, ou de la retrouver;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand tout s'éclairera des flammes de mémoire,</VERS>
<VERS>Quand tout homme sera comme un grand spectateur,</VERS>
<VERS>Quand la création devant le créateur</VERS>
<VERS>Sera comme un linceul aux rayons de l'armoire;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand les ressuscités s'en iront par les bourgs,</VERS>
<VERS>Encor tout ébaubis et cherchant leur chemin,</VERS>
<VERS>Et les yeux éblouis et se tenant la main,</VERS>
<VERS>Et reconnaissant mal ces tours et ces détours</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des sentiers qui menaient leur candide jeunesse,</VERS>
<VERS>Encor tout ébahis que ce jour soit venu,</VERS>
<VERS>Encor tout assaillis du regret revenu,</VERS>
<VERS>Et reconnaissant mal, avant que l'aube naisse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces sentiers qui menaient leur enfance première</VERS>
<VERS>Encor tout démolis d'être ainsi revenus,</VERS>
<VERS>Et reconnaissant mal ces corps pauvres et nus,</VERS>
<VERS>Et reconnaissant mal cette vieille chaumière</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces sentiers fleuris qui menaient leur tendresse,</VERS>
<VERS>Et les anciens lilas dans les vieilles venelles,</VERS>
<VERS>Et la rose et l'oeillet et tant de fleurs charnelles,</VERS>
<VERS>Avant que de monter jusqu'aux fleurs de hautesse;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand ils avanceront dans la nuit éternelle,</VERS>
<VERS>T^tant des mains les murs et cherchant leur chemin,</VERS>
<VERS>Quand il se lèveront pour le seul examen</VERS>
<VERS>Qui vienne après la mort et se repose en elle;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'homme s'en ira dans la nuit solennelle,</VERS>
<VERS>Encor tout étourdi d'être ainsi revenu,</VERS>
<VERS>Encor tout interdit d'être ainsi pauvre et nu,</VERS>
<VERS>Encor tout engoncé dans s gaine charnelle;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Encor tout ahuri que ce jour soit venu,</VERS>
<VERS>Mal réaccoutumé de se servir de soi,</VERS>
<VERS>Déjà tout envahi du regret revenu,</VERS>
<VERS>De ne pas être un homme et ne plus être un roi;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand il retrouvera sa force originelle,</VERS>
<VERS>Mais pour être abolie et ne servir qu'un jour,</VERS>
<VERS>Quand il retrouvera dans son premier séjour</VERS>
<VERS>La lumière et la paix qui baignaient sa prunelle;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand ils s'avanceront dans cette cécité,</VERS>
<VERS>Tout désaccoutumés des chemins de la terre,</VERS>
<VERS>Tout déshabitués de l'antique cité</VERS>
<VERS>Qui posait sur les fronts un masque statutaire;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand ils s'avanceront dans cette solitude,</VERS>
<VERS>Mal réaccoutumés à marcher pas à pas,</VERS>
<VERS>Quand ils s'avanceront vers un dernier trépas,</VERS>
<VERS>Ou vers le premier jour d'une béatitude</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près de qui tout bonheur est de commandement,</VERS>
<VERS>Et vers le premier jour de cette quiétude</VERS>
<VERS>Près de qui toute grâce est de gouvernement,</VERS>
<VERS>En vers le premier jour de cette certitude</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près de qui tout savoir est un entassement,</VERS>
<VERS>Et vers le premier jour de cette exactitude</VERS>
<VERS>Près de qui toute règle est de consentement,</VERS>
<VERS>Et vers le premier jour de cette plénitude</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près de qui toute joie est une insuffisance,</VERS>
<VERS>Et vers le premier jour de ce consentement,</VERS>
<VERS>Et vers le dernier terme et la seule présence,</VERS>
<VERS>Et vers le premier bord au seul débordement;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand ils s'avanceront dans cette adversité,</VERS>
<VERS>Tout désaccoutumés des chemins de la terre,</VERS>
<VERS>Tout déshabitués de l'antique cité</VERS>
<VERS>Qui posait sur les fronts un ordre salutaire;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand on n'entendra plus que le démembrement</VERS>
<VERS>D'un monde qui s'en va comme un écartelé,</VERS>
<VERS>Quand on ne verra plus que le délabrement</VERS>
<VERS>D'un monde qui s'abat comme un mur craquelé;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand vos enfants perdus, aïeule volontaire,</VERS>
<VERS>Chemineront le long de leurs anciens labours,</VERS>
<VERS>Et quand ils passeront le long des anciens jours,</VERS>
<VERS>Et sur le beau chemin devant le presbytère;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand ils s'avanceront dans la nuit éternelle,</VERS>
<VERS>Encor tout étonnés d'être ainsi dans leur corps,</VERS>
<VERS>Et dans l'ancien scrupule et dans l'ancien remords,</VERS>
<VERS>Et d'être retournés dans la raideur charnelle;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et d'être maladroits et perdus dans ces membres,</VERS>
<VERS>Et tout embarrassés dans ces remembrements,</VERS>
<VERS>Comme un roi qui revient et se perd dans ses chambres,</VERS>
<VERS>Et ne reconnaît plus ses beaux appartements;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un roi qui retourne en son premier palais</VERS>
<VERS>Et ne retrouve plus ni son regard chambellan,</VERS>
<VERS>Ni son grand majordome et demande le plan</VERS>
<VERS>De sa propre demeure et cherche des valets</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui pourrait ranimer tout ce grand appareil,</VERS>
<VERS>Et la salle du trône et la salle du sacre,</VERS>
<VERS>Et son glaive d'or pur et son sceptre de nacre,</VERS>
<VERS>Et pourrait balayer la chambre du conseil;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pourraient lui montrer sa garde militaire,</VERS>
<VERS>Et la porte centrale et le parvis de marbre,</VERS>
<VERS>Et la vasque d'eau pure et le pourpris et l'arbre,</VERS>
<VERS>Et pourraient lui sauver sa race héréditaire;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'homme s'en ira dans la nuit étoilée,</VERS>
<VERS>Encor tout éperdu de ce remembrement,</VERS>
<VERS>Quand l'homme s'en ira dans la nuit dévoilée,</VERS>
<VERS>Encor tout éperdu dans ce transfèrement;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'homme s'en ira dans une nuit tacite,</VERS>
<VERS>Encor tout engourdi d'être ainsi remembré,</VERS>
<VERS>Quand il regardera vers un suprême site,</VERS>
<VERS>Encor abasourdi d'être ainsi transféré ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'homme s'en ira dans une nuit profonde</VERS>
<VERS>Encor tout alourdi d'être réintégré,</VERS>
<VERS>Et d'être réinscrit et réincarcéré,</VERS>
<VERS>Encor tout assourdi dans ce fracas d'un monde;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand vos enfants perdus, aïeule utilitaire,</VERS>
<VERS>Chemineront le long de leur anciens amours,</VERS>
<VERS>Et le long des soucis qui ramenaient toujours</VERS>
<VERS>En un centre de peine en un point de la terre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les longs égarements d'un coeur délibéré,</VERS>
<VERS>Quand ils reconnaîtront les antiques serments,</VERS>
<VERS>Quand ils retrouveront les antiques tourments,</VERS>
<VERS>La poudre et les débris d'un coeur dilacéré;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand ils chemineront tout le long de détours</VERS>
<VERS>Qui ramenaient toujours vers la même blessure,</VERS>
<VERS>Quand ils chemineront tout le long de ces jours</VERS>
<VERS>Qui ramenaient toujours la même meurtrissure;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand il reconnaîtront les jours de leur détresse,</VERS>
<VERS>Plus profond et plus beau que les jours de bonheur,</VERS>
<VERS>Quand ils retrouveront les jours de leur honneur</VERS>
<VERS>Plus durs et plus aimés que les jours de liesse;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand ils verront l'autel et les premiers degrés,</VERS>
<VERS>Quand ils verront le temple et les premières marches,</VERS>
<VERS>Quand ils verront le seuil et les marbres sacrés,</VERS>
<VERS>Et la brique romaine et la voûte et les arches</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du vieux pont qui menait leur caduque allégresse,</VERS>
<VERS>Quand ils chemineront tout le long du fossé,</VERS>
<VERS>Quand ils retrouveront dans les jours du passé</VERS>
<VERS>Les jours de leur candeur et de leur maladresse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand ils avanceront tout le long du rempart,</VERS>
<VERS>Quand ils regarderont les hautes cheminées,</VERS>
<VERS>Tout gauches, tout perdus, percés de part en part</VERS>
<VERS>Par le ressouvenir des anciennes années;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand se réveilleront dans les champs de glanage</VERS>
<VERS>Tant de glaneurs péris pour des péchés mortels,</VERS>
<VERS>Mais quand se dressera le plus haut patronage</VERS>
<VERS>Pour les reversements les plus sacramentels,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand dans le même lieu les plus hauts personnages</VERS>
<VERS>Ne seront pas plus grand que les derniers venus,</VERS>
<VERS>Quand les dais les plus lourds, et les plus saugrenus,</VERS>
<VERS>Ne vaudront pas plus cher que de pauvres ménages,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand vos enfants perdus, ô reine de misère,</VERS>
<VERS>S'avanceront ainsi le long des anciens bois,</VERS>
<VERS>Quand il s'enfonceront pour la dernière fois</VERS>
<VERS>Dans la route commune et pourtant solitaire;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand il s'avanceront le long des anciens prés,</VERS>
<VERS>Dans la mansuétude et le recueillement,</VERS>
<VERS>Quand ils s'enfonceront tout le long des regrets</VERS>
<VERS>Dans la désuétude et le défeuillement;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand ils s'avanceront dans leur dernier chemin,</VERS>
<VERS>Comme le jeune Hémon et la belle Antigone,</VERS>
<VERS>Quand le dernier bleuet et le dernier jasmin</VERS>
<VERS>Et la douce pervenche et la chaste anémone</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Étendront sous les pas de ces derniers passants</VERS>
<VERS>Le dernier étendu des tapis de la terre,</VERS>
<VERS>Et quand la sagittaire et quand le fumeterre,</VERS>
<VERS>Vainement étendus vainement florissants,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Étendrons sous les pas de cette immense armée</VERS>
<VERS>Le dernier étendu des linceuls de la terre,</VERS>
<VERS>Et quand la cicutaire et quand la serpentaire,</VERS>
<VERS>Vainement vigilante et vainement armée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vainement poignante et vainement vivace,</VERS>
<VERS>Étendront sous les pas de vos derniers enfants,</VERS>
<VERS>Vainement accablés, vainement triomphants,</VERS>
<VERS>Le dernier drap du lit pour la dernière race</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le dernier passage et la dernière trace,</VERS>
<VERS>Et le pas sur les fleurs et les pas sur le sable,</VERS>
<VERS>Quand vos enfants perdus, aïeule périssable,</VERS>
<VERS>S'avanceront ainsi sur la basse terrasse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour la dernière empreinte et la dernière marque,</VERS>
<VERS>Et quand ils fouleront la lavande et le thym,</VERS>
<VERS>Quand ils s'avanceront dans leur dernier matin</VERS>
<VERS>Vers le dernier prétoire et le dernier monarque,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand ils iront en bande et les curés en tête,</VERS>
<VERS>Quand ils contempleront le dernier tribunal,</VERS>
<VERS>Quand ils chemineront tout le long du canal,</VERS>
<VERS>Comme ils allaient en bandes aux jours de grande fête,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand ils s'avanceront dans l'éternelle nuit,</VERS>
<VERS>Quand ils auront passé devant le four banal</VERS>
<VERS>Et le moulin à vent et le pré communal,</VERS>
<VERS>Comme ils allaient en bande aux messes de minuit,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand ils auront passé devant le maréchal,</VERS>
<VERS>Et la forge et l'enclume et le bras séculier,</VERS>
<VERS>Quand ils se heurteront au coin d'un espalier,</VERS>
<VERS>Encor tout endormi et reconnaissant mal</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces sentiers qui menaient leur naïve rudesse,</VERS>
<VERS>Et quand ils trembleront dans ce dernier trépas,</VERS>
<VERS>Pourrez-vous allumer pour éclairer leur pas,</VERS>
<VERS>Dans cette incertitude et dans cette faiblesse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aïeule du lépreux et du grand sénéchal,</VERS>
<VERS>Saurez-vous retrouver dans cette encombrement,</VERS>
<VERS>Pourrez-vous allumer dans cet égarement</VERS>
<VERS>Pour éclairer leurs ps quelque pauvre fanal,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand ils passeront sous le vieille poterne,</VERS>
<VERS>Aure-vous retrouvé pour ces gamins des rues,</VERS>
<VERS>Et pour ces vétérans et ces jeunes recrues,</VERS>
<VERS>Pour éclairer leurs pas quelques vieille lanterne;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aurez-vous retrouvé dans vos forces décrues</VERS>
<VERS>Le peu qu'il en fallait pour mener cette troupe</VERS>
<VERS>Et pour mener ce deuil et pour mener ce groupe</VERS>
<VERS>Dans le recordement des routes disparues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous nous sommes ranger sous une loi si dure,</VERS>
<VERS>Aïeule de l'esclave et du législateur,</VERS>
<VERS>Nous nous sommes ranger sous une loi si pure,</VERS>
<VERS>Aïeule du despote et du conspirateur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu ranger l brebis et l'agneau</VERS>
<VERS>Et le berger lui-même : après qu'il eut péri.</VERS>
<VERS>Vous rangez le bercail, vous rangez le chevreau.</VERS>
<VERS>Et vous rangez le loup : quand il est assouvi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous rangez l'eau bénite et le lit mortuaire</VERS>
<VERS>Et le lit nuptial de l'homme enseveli,</VERS>
<VERS>Vous rangez le crédit et la loi somptuaire</VERS>
<VERS>Et l'amour filial : quand le fils est parti.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous rangez l'escabeau, vous rangez le suaire,</VERS>
<VERS>Vous rangez l'appareil des appareillements.</VERS>
<VERS>Vous rangez le caveau, vous rangez l'ossuaire,</VERS>
<VERS>Vous rangez le recueil et les recueillements.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous rangez le silence et le drap funéraire</VERS>
<VERS>Et vous fermez ces yeux quand l'homme en est parti.</VERS>
<VERS>Vous rangez la présence et l'urne cinéraire</VERS>
<VERS>Et vous baisez ce front, quand l'homme en est sorti.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O femme qui fermez les regards bleus et noirs</VERS>
<VERS>Et les regards profonds des yeux les plus aimés,</VERS>
<VERS>Épouse qui fermez pour le dernier des soirs</VERS>
<VERS>Le reconnaissement des yeux accoutumés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O femme qui fermez les regards des mourants</VERS>
<VERS>Sur le dernier aspect qu'ils auront eu du monde,</VERS>
<VERS>Et qui les refermez sur cette nuit profonde,</VERS>
<VERS>O femme qui cueillez des souffles expirants,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous rangez le Seigneur au fond du sanctuaire,</VERS>
<VERS>Vous rangez le calice : après qu'il est empli.</VERS>
<VERS>Vous rangez le cantique avec l'obituaire.</VERS>
<VERS>Et vous rangez le sort : quand il est accompli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous rangez le mort : après qu'il est bien mort.</VERS>
<VERS>Et vous rangez les temps : quand ils sont révolus.</VERS>
<VERS>Et vous rangez les jours : quand ils sont absolus.</VERS>
<VERS>Vous rangez le vaisseau : quand il est dans le port.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous rangez les enfants : quand ils sont résolus.</VERS>
<VERS>Vous rangez le sépulcre et la foi de par Dieu.</VERS>
<VERS>Vous rangez les trois croix sur le dernier haut lieu.</VERS>
<VERS>Et vous rangez le coeur : après qu'il ne bat plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous rangez le martyr : au fond du tombereau.</VERS>
<VERS>Et vous rangez la foule : après qu'elle a suivi.</VERS>
<VERS>Vous avez pu rangez le glaive et le fourreau</VERS>
<VERS>Et le soldat lui-même : après qu'il eut servi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous rangez la tenaille et rangez le barreau.</VERS>
<VERS>Vous rangez le Calvaire : après qu'il est gravi.</VERS>
<VERS>Vous rangez le carcan, vous rangez le bourreau.</VERS>
<VERS>Vous rangez la victime : après qu'elle a servi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous rangez cette tourbe : après qu'elle a suivi.</VERS>
<VERS>Et vous rangez la messe et vous rangez l'absoute.</VERS>
<VERS>Vous rangez le départ et vous rangez la route.</VERS>
<VERS>Vous rangez le Sauveur : après qu'il a servi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Femme qui connaissez et les palais des rois,</VERS>
<VERS>Et le chaume et la grange et le maître d'école,</VERS>
<VERS>Et qui savez par coeur votre règle de trois,</VERS>
<VERS>Et la reconnaissez jusqu'en ma parabole;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu compter, éternelle comptable,</VERS>
<VERS>A quel prix j'ai sauvé ce peuple abandonné.</VERS>
<VERS>Vous pouvez calculer, voici l'encre et l table,</VERS>
<VERS>A quel taux j'ai prêté le sang que j'ai donné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu compter, inlassable servante,</VERS>
<VERS>Combien se sont nourris du pin que j'ai rompu.</VERS>
<VERS>Vous avez pu compter, implacable suivante,</VERS>
<VERS>Combien j'en ai sauvé de ceux que j'ai voulu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu compter, inlassable gérante,</VERS>
<VERS>Si du pain de mon corps tout homme s'est repu.</VERS>
<VERS>Vous avez pu compter, implacable régente,</VERS>
<VERS>Ce que j'avais tenté d'avec ce que j'ai pu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu compter ce que coûte le nombre,</VERS>
<VERS>Quand il faut le payer avec le sang d'in seul.</VERS>
<VERS>Vous avez u compter ce que coûte un linceul</VERS>
<VERS>Quand tout un univers descend dans la pénombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez pu compter, inlassable économe,</VERS>
<VERS>Ce coûte l'espace, et le temps, et le lieu.</VERS>
<VERS>Vous avez pu compter à combien revient l'homme,</VERS>
<VERS>Et qu'il fallut payer du sang même d'un Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui savez compter, comptable inévitable,</VERS>
<VERS>Maîtresse du cassis et du jeune nerprun,</VERS>
<VERS>Vous qui les avez vus douze autour de ma table,</VERS>
<VERS>Maîtresse de la dette et du tragique emprunt;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui savez par coeur ce que coûte chacun,</VERS>
<VERS>Maîtresse du jardin et des eaux et forêts,</VERS>
<VERS>Vous qui savez par coeur vos règles d'intérêts,</VERS>
<VERS>Et les frais généraux et le compte commun.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous le savez assez, ô mon âme, ô ma mère,</VERS>
<VERS>Maîtresse de mesure et d'un sort opportun,</VERS>
<VERS>Maîtresse du décompte et du large sommaire :</VERS>
<VERS>Que nous n'avons que Dieu qui rende cent pour un.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous mettez ceci dans vos livres de compte,</VERS>
<VERS>Puisque vous écrivez ce que coûte chacun,</VERS>
<VERS>Et vous mettez ceci dans vos livres de honte,</VERS>
<VERS>Que nous n'avons qu'à Dieu qu'on prête à cent pour un.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous mettez ceci sur le large sommaire,</VERS>
<VERS>Et sur le bordereau de ce que vaut chacun,</VERS>
<VERS>Éternelle économe, économe éphémère,</VERS>
<VERS>Que nous n'avons que Dieu qui vaille cent pour un.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous mettez ceci sur le large sommaire,</VERS>
<VERS>Et sur le bordereau de ce que fait chacun,</VERS>
<VERS>Éternelle économe, éternelle éphémère,</VERS>
<VERS>Que nous n'avons que Dieu qui fasse cent pour un.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par là vous savez combien l'homme exagère</VERS>
<VERS>Quand il dit qu'il déteste et quand il dit qu'il aime.</VERS>
<VERS>Et qu'il n'est pas de lieu sur la terre étrangère</VERS>
<VERS>Ni pour un grand amour i pour un grand blasphème.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par là vous savez combien l'homme exagère</VERS>
<VERS>Quand il dit qu'il atteste et quand il dit qu'il ment;</VERS>
<VERS>Et qu'il n'est point de place en sa tête légère</VERS>
<VERS>Ni pour un grand respect ni pour un grand serment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui savez si bien doubler un capital,</VERS>
<VERS>Et le redemander quand on vous l'a rendu,</VERS>
<VERS>Faites l'addition et posez ce total :</VERS>
<VERS>Que nous n'avons que moi qui prête à fonds perdu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par là vous savez combien l'homme exagère</VERS>
<VERS>Quand il dit qu'il achète et quand il dit qu'il vend.</VERS>
<VERS>C'est toujours moi qui paye et toujours lui qui prend.</VERS>
<VERS>Et c'est Dieu qui possède et c'est l'homme qui gère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par là vous savez combien l'homme exagère</VERS>
<VERS>Quand il dit qu'il se bat et quand il dit qu'il vainc.</VERS>
<VERS>C'est Dieu seul qui débat et Dieu seul qui convainc</VERS>
<VERS>D'imposture et de faux la lèvre mensongère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par là vous savez combien l'homme exagère</VERS>
<VERS>Quand il dit qu'il conteste et quand il dit qu'il ment.</VERS>
<VERS>Et qu'il n'est point de seuil sous sa porte étrangère</VERS>
<VERS>Ni pour un grand bonheur ni pour un grand tourment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par là vous savez combien l'homme sa flatte</VERS>
<VERS>Quand il dit qu'il descend et quand il dit qu'il monte.</VERS>
<VERS>Il a mal mesuré combien sa vie est plate</VERS>
<VERS>Entre le point d'honneur et le niveau de honte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous savez aussi ce que tout homme tente :</VERS>
<VERS>C'est de se réchapper des mains du Tout-Puissants.</VERS>
<VERS>C'est de tenter sa veine et de suivre sa pente</VERS>
<VERS>Et c'est de gaspiller le meilleur de mon sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous savez aussi ce que tout homme tente :</VERS>
<VERS>C'est de se réchapper des mains de l'Éternel.</VERS>
<VERS>C'est de cuver sa peine et de planter sa tente</VERS>
<VERS>Dans le recordement de son rêve charnel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous savez aussi ce que tout homme tente :</VERS>
<VERS>C'est de se réchapper des mains de son Sauveur.</VERS>
<VERS>C'est de se libérer de la vieille épouvante</VERS>
<VERS>Afin de retomber dans la turpide peur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous savez aussi ce que tout homme tente :</VERS>
<VERS>C'est de se réchapper des mains de son bonheur.</VERS>
<VERS>Et c'est de s'évader des jours de son honneur.</VERS>
<VERS>Et de le mettre en gage et de le mettre en vente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous savez aussi ce que tout homme tente :</VERS>
<VERS>C'est de se réchapper des chemins du salut.</VERS>
<VERS>Et s'est de s'évader d'un bonheur absolu.</VERS>
<VERS>Et de se consumer dans une vaine attente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par là vous savez ce que tout homme tente :</VERS>
<VERS>C'est de garer son bien des atteintes de Dieu.</VERS>
<VERS>C'est de garer son or et le mettre en un lieu</VERS>
<VERS>Qu'il n'ait plus qu'a dormir pour en toucher la rente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par là vous savez ce que tout homme tente :</VERS>
<VERS>C'est de garer son bien des reprises de Dieu.</VERS>
<VERS>C'est de garer son or et le mettre en un lieu</VERS>
<VERS>Qu'il n'ait plus qu'à dormir pour en toucher la rente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par là vous savez ce que tout homme tente :</VERS>
<VERS>C'est de garer son bien des reproches de Dieu.</VERS>
<VERS>C'est garer son or et le mettre en un lieu</VERS>
<VERS>Qu'il n'ait plus qu'à dormir pour en toucher la rente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par là vous savez ce que tout homme tente :</VERS>
<VERS>C'est de garer son bien des tempêtes de Dieu.</VERS>
<VERS>C'est de garer son or et le mettre en un lieu</VERS>
<VERS>Qu'il n'ait plus qu'à dormir pour en toucher la rente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par là vous savez ce que tout homme tente :</VERS>
<VERS>C'est de garer son coeur des reprises de Dieu.</VERS>
<VERS>C'est de garer son âme et la mettre en un lieu</VERS>
<VERS>Qu'il n'ait plus qu'à dormir pour en toucher la rente</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui juxtaposer sur la double colonne</VERS>
<VERS>Ce que chacun rapporte te ce que chacun doit,</VERS>
<VERS>Vous savez que Dieu seul est le seul qui se donne,</VERS>
<VERS>Et que l'être de l'homme incessamment décroît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que l'être de Dieu remonte incessamment</VERS>
<VERS>A son niveau de force à la même altitude,</VERS>
<VERS>Et qu'il fait de lui-même et son redoublement</VERS>
<VERS>Et sa force éternelle et son exactitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que l'être de Dieu recroît incessamment</VERS>
<VERS>A son niveau de vie à la même altitude,</VERS>
<VERS>Et qu'il fait de lui même et son retriplement</VERS>
<VERS>Et la vie éternelle et sa béatitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que l'être de Dieu retourne incessamment</VERS>
<VERS>Dans sa source éternelle et dans sa plénitude,</VERS>
<VERS>Et qu'il fait de lui-même et son accroissement</VERS>
<VERS>Et sa force éternelle et sa mansuétude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que l'être de Dieu repuise incessamment</VERS>
<VERS>Dans sa source éternelle et dans sa nuit profonde,</VERS>
<VERS>Et qu'il fait de lui-même et son accroissement</VERS>
<VERS>Et le salut de l'homme et la force du monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par là vous savez, gouvernante et patronne,</VERS>
<VERS>Que l'homme ne vaut pas le quart de ce qu'il croit,</VERS>
<VERS>Et qu'il ne comprend pas le quart de ce qu'il voit,</VERS>
<VERS>Et qu'il joue et qu'il ment quand il dit qu'il se donne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par là vous savez ce que tout homme dépense,</VERS>
<VERS>Et que le plus avare est le plus dépensier.</VERS>
<VERS>Et que le charitable est le seul bon boursier,</VERS>
<VERS>Le seul qui sache un peu gouverner sa finance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que le charitable est le seul usurier :</VERS>
<VERS>A deux mille fois plus que le denier commun.</VERS>
<VERS>Il est le seul prêteur qui prête à cent pour un.</VERS>
<VERS>Et c'est un vieil avare et un procédurier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car il est cent fois sûr de toucher ce pour cent.</VERS>
<VERS>Et je suis étonné qu'on en fasse mystère.</VERS>
<VERS>Quand il exposerait quelques arpents de terre :</VERS>
<VERS>Il remet sa créance aux mains du Tout-Puissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est un spéculateur, un maître en fait d'emprunt,</VERS>
<VERS>Et de prêt et d'usure et de bon placement.</VERS>
<VERS>Car c'est le seul banquier qui prête à cent pour un</VERS>
<VERS>Et qui soit toujours sûr de son gouvernement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est un calculateur en fait de certitude.</VERS>
<VERS>Il mets sur le seul fonds qui ne périra pas.</VERS>
<VERS>Et sa règle à calcul et son double compas,</VERS>
<VERS>C'est un seul mot tombé sur cette multitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est un seul mot de moi tombé sur cette foule,</VERS>
<VERS>Le jour que je pleurai sur cette multitude.</VERS>
<VERS>Voilà son gouvernail dans cette immense houle,</VERS>
<VERS>Sa boussole et son or et toute son étude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voilà son appareil et sa sollicitude.</VERS>
<VERS>Voilà son banc de rame et son couronnement.</VERS>
<VERS>Voilà son attirail et sa pauvre habitude.</VERS>
<VERS>Voilà le seul manteau de son revêtement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un seul mot remonté d'une similitude,</VERS>
<VERS>C'est son centre et son axe et son alignement.</VERS>
<VERS>Un seul mot remonté de mon enseignement,</VERS>
<VERS>Voilà son équilibre et son exactitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est là sa latitude avec sa longitude.</VERS>
<VERS>C'est là son parallèle et son méridien.</VERS>
<VERS>C'est son cadran solaire et c'est son amplitude.</VERS>
<VERS>Et c'est le seul recours d'un coeur patricien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est le temps qu'il fait et c'est l'âge qu'il a.</VERS>
<VERS>Et c'est sa quiétude et son contentement.</VERS>
<VERS>Et c'est l'heure qu'il est à ma montre et voilà</VERS>
<VERS>Tout ce qu'il a gardé de tout enseignement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres sont perdus parmi tant de richesses</VERS>
<VERS>Qu'ils ont le coeur plus creux qu'un coeur pharisien.</VERS>
<VERS>Mais seule vous traînez parmi tant de largesses</VERS>
<VERS>Le long ressouvenir du temps qu'on n'avait rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres sont perdus parmi tant de kermesses</VERS>
<VERS>Qu'ils ont le coeur plus faux qu'un coeur musicien.</VERS>
<VERS>Et seule vous traînez parmi tant de liesses</VERS>
<VERS>Le long ressouvenir du temps qu'on n'avait rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres sont perdus parmi tant de sagesses</VERS>
<VERS>Qu'ils ont le coeur plus sot qu'un coeur historien.</VERS>
<VERS>Et seule vous traînez parmi tant de souplesses</VERS>
<VERS>Le long ressouvenir du tant qu'on n'avait rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelques-uns sont rangé parmi tnt de noblesse</VERS>
<VERS>Qu'ils ont le coeur plus haut qu'un coeur cornélien.</VERS>
<VERS>Avec eux vous traînez parmi cette hautesse</VERS>
<VERS>Le simple souvenir du temps qu'on n'avait rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres sont perdus prmi tant de faiblesses</VERS>
<VERS>Qu'ils ont le coeur plus fat qu'un coeur magicien.</VERS>
<VERS>Et seule vous traînez parmi ces joliesses</VERS>
<VERS>Le secret souvenir du temps qu'on n'avait rien.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Quelques-uns sont rangés parmi tant de tendresse</VERS>
<VERS>Qu'ils ont le coeur plus doux qu'un coeur virgilien.</VERS>
<VERS>Avex eux vous traînez parmi cette justesse</VERS>
<VERS>L'antique souvenir du temps qu'on n'avait rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres sont perdus parmi tant de rudesses</VERS>
<VERS>Qu'ils ont le coeur plus durs qu'un coeur prétorien.</VERS>
<VERS>Et seule vous traînez parmi ces forteresses</VERS>
<VERS>Le morne souvenir du temps qu'on n'avait rien</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celui-là seul qui met son front sur mes genoux</VERS>
<VERS>Est seul maître du temps et seul maître du lieu.</VERS>
<VERS>Et seul il sait garder ses misérables sous,</VERS>
<VERS>Celui qui donne au pauvre et redemande à Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous voici désormais devant tant de dépouilles,</VERS>
<VERS>Entre le mauvais juif et le mauvais chrétien.</VERS>
<VERS>Ils sont tous deux vos fils et se font des embrouilles.</VERS>
<VERS>Mais quand on avait tout, personne n'avait rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous voici désormais entre tant de fripouilles,</VERS>
<VERS>Entre le mauvais juif et le mauvais chrétien.</VERS>
<VERS>Ils sont tous deux pareils et se cherchent des brouilles.</VERS>
<VERS>Mais quand on avait tout, personne n'avait rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous voici désormais dans tout cette tourbe,</VERS>
<VERS>Entre le mauvais riche te le mauvais larron,</VERS>
<VERS>Entre le mauvais fils et le mauvais baron,</VERS>
<VERS>Vous voici désormais dans toute cette bourbe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous voici désormais dans toute cette fange.</VERS>
<VERS>Vous voici désormais dans l'oblique et le courbe.</VERS>
<VERS>Vous voici désormais dans le faux et le fourbe.</VERS>
<VERS>Vous voici désormais dans la bourse et le change.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils se querelleront pour des mines de houilles.</VERS>
<VERS>Ils se querelleront les quatre fers d'un chien.</VERS>
<VERS>Ils se querelleront de caves et des fouilles.</VERS>
<VERS>Mais quand on avait tout, nul ne querellait rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par là vous savez de quoi l'homme se mêle,</VERS>
<VERS>Et que ce n'est jamais de son pauvre devoir,</VERS>
<VERS>Et que ce n'est jamais de son maigre pouvoir,</VERS>
<VERS>Et que ce n'est jamais que de quelque cautèle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous savez aussi sur quoi l'homme se fonde</VERS>
<VERS>Pour dire qu'il est fort et pour dire qu'il est beau.</VERS>
<VERS>Il ne veux voir que lui dans cet immense monde.</VERS>
<VERS>Et ne jamais fermer la porte d'un tombeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par là vous savez le peu que l'homme pèse,</VERS>
<VERS>Et le peu qu'il figure entre les mains de Dieu,</VERS>
<VERS>Et le peu qu'il détient dans le temps et le lieu,</VERS>
<VERS>Depuis qu'il fut pétri de la première glaise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par la vous savez le peu que l'homme pèse,</VERS>
<VERS>Quatre onces de poussier dans le creux de la main.</VERS>
<VERS>Quatre pieds de terreau dans le creux du chemin.</VERS>
<VERS>Et le retournement dans la première glaise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais vous savez aussi de quoi l'homme déroge.</VERS>
<VERS>C'est de son origine et c'est de sa noblesse.</VERS>
<VERS>Et de sa hauteur d'homme et c'est de sa hautesse.</VERS>
<VERS>Et par là vous savez ce que l'homme s'arroge :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le droit d'être bas quand l règle est trop haute.</VERS>
<VERS>Et le droit d'être haut quand la règle est trop basse.</VERS>
<VERS>Et le droit de pécher sans commettre de faute.</VERS>
<VERS>Et le droit de passer quand la règle se lasse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le droit de broncher quand la règle se tasse,</VERS>
<VERS>Et le droit d'être absent quand Dieu même est sot hôte.</VERS>
<VERS>Et le droit de sombrer sans se mettre à la côte.</VERS>
<VERS>Et le droit de casser quand la règle se casse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par là vous savez par quoi l'homme se perd.</VERS>
<VERS>Il veut se dire grand et ne voit pas qu'il bisse.</VERS>
<VERS>Il veut se dire fort quand il cède et s'affaisse.</VERS>
<VERS>Il veut se dire libre, et ne pas dire qu'il sert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par là vous savez combien l'homme se trompe</VERS>
<VERS>Quand il dit qu'il offense et quand il dit qu'il plaide.</VERS>
<VERS>Il a mal mesuré combien sa vie est laide</VERS>
<VERS>Et qu'il faut qu'elle plie et qu'il faut qu'elle rompe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par là vous savez à quoi l'homme se prend.</VERS>
<VERS>C'est à quelque fantôme issu de sa cervelle.</VERS>
<VERS>A quelque pas dansé sur une herbe nouvelle.</VERS>
<VERS>Et par là vous savez le peu que l(homme rend.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par là vous savez le peu que l'homme pèse,</VERS>
<VERS>Et qu'il est fétu dans les doigts de la main,</VERS>
<VERS>Et qu'il est un passant sur le bord du chemin,</VERS>
<VERS>Tout près de retourner dans sa première glaise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par là vous savez ce que l'homme découvre.</VERS>
<VERS>C'est que tout souvenir est un point de douleur.</VERS>
<VERS>Et que tout avenir est un puit de malheur.</VERS>
<VERS>Et que toute blessure est présente et se rouvre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par là vous savez de quoi l'homme se doute.</VERS>
<VERS>C'est qu'il est un pauvre être et que tout finit mal.</VERS>
<VERS>Et par là vous savez ce que l'homme redoute.</VERS>
<VERS>C'est d'être malheureux comme un morne animal</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui se traîne et périt dans sa captivité.</VERS>
<VERS>C'est d'être enfin cerné parmi tant de bassesse.</VERS>
<VERS>Et bloqué dans sa geôle et dans sa forteresse.</VERS>
<VERS>Et dans son innocence et dans sa gravité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par ainsi vous savez à quoi tout homme pense.</VERS>
<VERS>Et cet arrière-goût pour le péché mortel.</VERS>
<VERS>Et ce prosternement aux marches de l'autel.</VERS>
<VERS>Et cet arrière-goût pour une récompense</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui du moins ne serait qu'un malheur détendu</VERS>
<VERS>Et dans le souvenir d'une peine moins dure</VERS>
<VERS>Le recommencement d'une vie aussi pure</VERS>
<VERS>Et le couronnement d'un bonheur attendu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous savez surtout de quoi l'homme se venge.</VERS>
<VERS>C'est du bien qu'on lui fait et du bien qu'on lui veut.</VERS>
<VERS>Et cet arrière-goût pour l'ordure et la fange.</VERS>
<VERS>Et de faire le mal par les moyens qu'il peut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous savez pourquoi tout homme se lamente.</VERS>
<VERS>Il veut jouer deux jeu dans le jeu temporel.</VERS>
<VERS>Il veut reprendre son aise, il veut suivre sa pente,</VERS>
<VERS>Et cependant gagner son salut éternel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il veut gagner deux fois dans le jeu qui se joue.</VERS>
<VERS>Et gagner l'éphémère avecque l'éternel.</VERS>
<VERS>Et la dérision du soufflet sur ma joue,</VERS>
<VERS>Il veut la retourner vers un jeu temporel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il veut gagner deux fois en ne misant qu'un jeu.</VERS>
<VERS>Il veut gagner son âme avec son corporel.</VERS>
<VERS>Et gagner le miracle avec son naturel.</VERS>
<VERS>Et gagner ces deux fois ne mettant qu'un enjeu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par là vous savez pourquoi l'homme s'observe.</VERS>
<VERS>C'est qu'il a toujours peur de trop donner à Dieu.</VERS>
<VERS>Il bâtirait mon temple en boîte de conserve</VERS>
<VERS>Et du bois de la croix allumerait son feu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par là vous savez combien l'homme exagère</VERS>
<VERS>Quand il dit qu'il recule et qu'il dit qu'il avance,</VERS>
<VERS>Et qu'il n'est point de place en sa tête légère</VERS>
<VERS>Ni pour un grand refus ni pour une observance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais vous savez aussi qu'il n'exagère pas</VERS>
<VERS>Quand il dit qu'il est nud et quand il dit qu'il tremble.</VERS>
<VERS>Et qu'il est malheureux et qu'il est tout ensemble</VERS>
<VERS>Sous le coup de la mort et le coup du frimas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais vous savez aussi qu'il n'exagère pas</VERS>
<VERS>Quand il dit qu'il est sot et quand il dit qu'il tremble.</VERS>
<VERS>Et qu'il est saugrenu de vouloir tout ensemble</VERS>
<VERS>Menez la même vie en de nouveaux climats.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais vous savez aussi qu'il n'exagère pas</VERS>
<VERS>Quand il dit qu'il est double et quand il dit qu'il tremble,</VERS>
<VERS>Et qu'il cherche sa voie et qu'il veut tout ensemble</VERS>
<VERS>Avancer sans à-coups et faire des faux pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par là vous savez qu'il n'exagère pas</VERS>
<VERS>Quand il dit qu'il est faux et quand il dit qu'il tremble.</VERS>
<VERS>Et qu'il cherche sa route et qu'il veut tout ensemble,</VERS>
<VERS>En piétinant sur place acheminer ses pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais vous savez aussi qu'il n'exagère pas</VERS>
<VERS>Quand il dit qu'il est faible et quand il dit qu'il tremble.</VERS>
<VERS>Et qu'il fait peine à voir et qu'il est tout ensemble</VERS>
<VERS>Sous le coup de la vie et le coup du trépas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand il dit qu'il grelotte et quand il dit qu'il tremble.</VERS>
<VERS>Et qu'il est vagabond sans asile et sans feu,</VERS>
<VERS>Et qu'il est à la porte et qu'il est tout ensemble</VERS>
<VERS>Et sous les coup de l'homme et sous les coups de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui ce que chacun supporte</VERS>
<VERS>Et c'est un pauvre sort lentement poursuivi.</VERS>
<VERS>Et par là vous savez ce que chacun rapporte.</VERS>
<VERS>C'est l'ombre du butin que le maître a ravi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous savez aujourd'hui ce que tout homme escompte.</VERS>
<VERS>C'est une grosse gloire à la hâte entassée.</VERS>
<VERS>Mais vous savez aussi ce que tout homme compte.</VERS>
<VERS>C'est une chère peine à la honte amassée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous voici désormais parmi tant de partage.</VERS>
<VERS>Chacun veut battre l'autre et veut faire l'important.</VERS>
<VERS>Mais vous qui les voyez au seuil de l'héritage :</VERS>
<VERS>Quand on possédait tout, on ne comptait pas tant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici nos valeureux qui font tant de batailles.</VERS>
<VERS>Ne se battent jamais pour le souverain bien.</VERS>
<VERS>Voici nos malheureux qui font tant de ripailles.</VERS>
<VERS>Mais quand on avait tout, on ne gaspillait rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici nos sages fous qui font tant de réserves.</VERS>
<VERS>Voici le péager, voici le publicain.</VERS>
<VERS>Voici nos grands savants qui nous font des conserves.</VERS>
<VERS>Mais quand on avait tout, on ne conservait rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On ne nourrissait pas pour les sept vaches migres</VERS>
<VERS>Vers le Nil donateur les belles vaches grasses.</VERS>
<VERS>On Ne ménageait pas les sources et les grâces.</VERS>
<VERS>Toutes coulaient toujours et demeuraient intègres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On ne nourrissait pas pour les sept vertus maigres</VERS>
<VERS>Le beau bétail produit dans les plaines d'Égypte.</VERS>
<VERS>On ne bâtissait pas pour les sept vaches maigres</VERS>
<VERS>L'ombre du baptistère et l'ombre de la crypte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On ne nourrissait pas pour les sept vertus maigres</VERS>
<VERS>Le beau troupeau produit sur les rives du Nil.</VERS>
<VERS>On ne nourrissait pas pour les sept vaches maigres</VERS>
<VERS>Le flambeau du salut et l'ombre du péril.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On ne nourrissait pas pour les sept vertus maigres</VERS>
<VERS>Le beau troupeau produit dans les plaines du Nil.</VERS>
<VERS>On ne nourrissait pas pour les sept vaches maigres</VERS>
<VERS>L'ombre de la puissance et du sceptre viril.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On ne nourrissait pas les sources et les grâces.</VERS>
<VERS>Comme un garde-manger pour les sept vaches maigres.</VERS>
<VERS>Et l'Égypte et le Nil et les sept vaches grasses</VERS>
<VERS>Comme un garde-manger pour les sept vertus maigres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On ne nourrissait pas les sources et les grâces</VERS>
<VERS>Comme un réservement pour les sept vaches maigres.</VERS>
<VERS>Et l'Égypte et le Nil et les sept vaches grasses</VERS>
<VERS>Comme un engraissement pour les sept vertus maigres</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On ne nourrissait pas pour les sept fièvres aigres</VERS>
<VERS>La santé, la jeunesse et le consentement.</VERS>
<VERS>On ne nourrissait pas tout un enfantement,</VERS>
<VERS>Le long du père Nil pour les sept vaches maigres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pour des repentirs plus âcres que des fautes.</VERS>
<VERS>Et des contritions plis sales qu'un péché.</VERS>
<VERS>Et des attritions plus sottes et moins hautes.</VERS>
<VERS>Et des consomptions que l'on trouve au marché.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des rétractations plus lâches que des crimes.</VERS>
<VERS>Des faux éclats plus laids que des aveuglements.</VERS>
<VERS>Des circonspections qui ne sont que des frimes.</VERS>
<VERS>Des barrages moins beau que des débordements.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des réparations plus viles qu'une offense.</VERS>
<VERS>Et de confessions moins nobles que l'aveu.</VERS>
<VERS>Et des confusions chez quelque bas neveu.</VERS>
<VERS>Pleines de ridicule et pleines d'indécence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et des ablutions pleines de réticence.</VERS>
<VERS>Et des précautions pleine de procédure.</VERS>
<VERS>Et des présentations plus vides que l'absence.</VERS>
<VERS>Et des attentions plus mornes que l'ordure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et des retournements qui reviennent au même.</VERS>
<VERS>Et des effacements qui n'effacent que l'homme.</VERS>
<VERS>Et des empressements sous un faux majordome.</VERS>
<VERS>Et des solutions pires que le problème.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des vénérations pleines de turpitude,</VERS>
<VERS>Et des rois moins sacrés que des soulèvements.</VERS>
<VERS>Des ordres moins divins que des dérèglements.</VERS>
<VERS>Des adorations pleines de lassitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des révolutions plus mortes que des trônes.</VERS>
<VERS>Des progrès plus cassés que la vieille habitude.</VERS>
<VERS>Des secrets plus connus que Louis XI et Latude.</VERS>
<VERS>Des évolutions plus sages que des prônes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi je vous salue ô pleine de disgrâce.</VERS>
<VERS>Vous avez tant mené la charrue et les boeufs.</VERS>
<VERS>Vous avez tant versé sur votre pauvre race</VERS>
<VERS>Le vain déversement de vos stériles voeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi je vous salue ô reine de disgrâce.</VERS>
<VERS>Vous avez tant lié ces périssables noeuds.</VERS>
<VERS>Vous avez tant versé sur votre auguste race.</VERS>
<VERS>Le long désarmement de vos paisibles voeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi je vous salue ô temple de disgrâce.</VERS>
<VERS>Vous avez tant lavé vos périssables yeux.</VERS>
<VERS>Vous avez tant versé sur votre noble race</VERS>
<VERS>Le long démembrement de vos fragiles voeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi je vous salue au nom de votre race</VERS>
<VERS>Aïeule des vaincus et des retriomphants.</VERS>
<VERS>Vous avez tant versé sur vos pauvres enfants</VERS>
<VERS>Le long ressouvenir des morceaux de la grâce.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi je vous salue ô première ouvrière.</VERS>
<VERS>Première assujettie à la loi du travail.</VERS>
<VERS>Vous avez tant levé vers le premier portail</VERS>
<VERS>Des yeux tout alourdis d'une morne prière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi je vous salue ô la plus misérable.</VERS>
<VERS>Première assujettie à la loi de la peine.</VERS>
<VERS>Et la première exposée à l loi de la haine.</VERS>
<VERS>O victime et témoin d'un sort inexorable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi je vous salue ô première mortelle.</VERS>
<VERS>Vous avez tant baisé les fronts silencieux,</VERS>
<VERS>Et la lèvre et la barbe et les dents et les yeux</VERS>
<VERS>De vos fils descendus dans cette citadelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous en avez tant mis dans le chêne et l'érable,</VERS>
<VERS>Et la pierre et la terre et les marbres plus beaux.</VERS>
<VERS>Vous en avez tant mis sur le seuil des tombeaux.</VERS>
<VERS>Vous voici la dernière et la plus misérable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous en avez tant mis dans de pauvres linceuls,</VERS>
<VERS>Couchés sur vos genoux comme aux jours de l'enfance.</VERS>
<VERS>On vous en a tant pris qui marchaient nus et seuls</VERS>
<VERS>Pour votre sauvegarde et pour votre défense.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous en avez tant mis dans d'augustes linceuls,</VERS>
<VERS>Pliés sur vos genoux comme des nourrissons,</VERS>
<VERS>On vous en a tant pris de ces grêles garçons</VERS>
<VERS>Qui marchaient à la mort téméraires et seuls.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous en avez tant mis dans ces lourdes entraves,</VERS>
<VERS>Les seules qui jamais ne seront déliées,</VERS>
<VERS>De ces pauvres enfants qui marchaient nus et graves</VERS>
<VERS>Vers d'éternelles morts aussitôt oubliées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous en avez tant mis dans ce lourd appareil,</VERS>
<VERS>Le seul qui de jamais ne sera résolu,</VERS>
<VERS>De ce jeune troupeau qui s'avançait pareil</VERS>
<VERS>A des agneau chargés d'un courage absolu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous en avez tant mis dans le secret des tombes,</VERS>
<VERS>Le seul qui jamais plus ne sera dévoilé,</VERS>
<VERS>Le seul qui de jamais ne sera relevé,</VERS>
<VERS>De ces enfants tombés comme des hécatombes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Offerts à quelque dieu qui n'est pas le vrai Dieu,</VERS>
<VERS>Frappés sur quelque autel qui n'est pas holocauste,</VERS>
<VERS>Perdus dans la bataille ou dans quelque avant-poste,</VERS>
<VERS>Tombés dans quelque lieu qui n'est pas le vrai Lieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous en avez tant mis au fond des catacombes,</VERS>
<VERS>De ces enfants péris pour sauver quelque honneur.</VERS>
<VERS>Vous en avez tant mis dans le secret des tombes,</VERS>
<VERS>De ces enfants sombrés aux portes du bonheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous en avez tant mis dans les plis d'un long deuil,</VERS>
<VERS>D'entre ceux qui marchaient taciturnes et braves.</VERS>
<VERS>On vous en a tant pris jusque sur votre seuil,</VERS>
<VERS>D'entre ceux qui marchaient invincibles et graves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous en avez tant mis le long des nécropoles,</VERS>
<VERS>Vous en avez tant pris sur vos sacrés genoux,</VERS>
<VERS>De ces fils qui venaient le long des métropoles,</VERS>
<VERS>Et marchaient et tombaient et qui mouraient pour vous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi je vous salue ô première fermière.</VERS>
<VERS>Vous avez tant compté les poules et les oeufs.</VERS>
<VERS>Vous avez tant versé sur la race première</VERS>
<VERS>Le vain débordement de vos futiles voeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je vous aime tant ô première pauvresse,</VERS>
<VERS>Première assujettie à la loi de la mort,</VERS>
<VERS>Et première exposée à la loi de détresse,</VERS>
<VERS>Et première exposée aux coups d'un nouveau sort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je vous aime tant ô mon âme, ô ma mère.</VERS>
<VERS>Première assujettie aux lois de pauvreté,</VERS>
<VERS>Première assujettie à la loi de misère,</VERS>
<VERS>Première assujettie aux lois de liberté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je vous aime tant, aïeule inaltérable,</VERS>
<VERS>Première assujettie à la loi de tendresse,</VERS>
<VERS>Qui dans cette abandon et dans cette détresse</VERS>
<VERS>Périssez la dernière et la plus misérable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je vous aime tant, aiëule invulnérable,</VERS>
<VERS>Première assujettie aux lois de servitude,</VERS>
<VERS>Qui parmi tant d'offense et tant d'inquiétude,</VERS>
<VERS>Demeurez la dernière et la plus misérable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi je vous salue ô première fermière.</VERS>
<VERS>Vous avez tant veillé devant de maigres feux.</VERS>
<VERS>Vous avez tant versé sur la race première</VERS>
<VERS>L'ardent débordement de vos fébriles voeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi je vous salue, aïeule vénérable,</VERS>
<VERS>Première assujettie à la loi d'habitude,</VERS>
<VERS>Qui parmi tant d'outrage et tant d'incertitude,</VERS>
<VERS>Naquîtes la première et la plus misérable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que d'être malheureux.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu d'innover le malheur.</VERS>
<VERS>Les autres n'ont connu que d'être douloureux.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu d'innover la douleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n ont connu que leur indignité.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu ce que c'est que descendre.</VERS>
<VERS>Les autres ont connu le tison et la cendre.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu la flamme et la clarté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres ont connu d'être sans héritage.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu d'être déshéritée.</VERS>
<VERS>Les autres n'ont connu que leur nouveau partage.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu d'être départagée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que cette plaine rase.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu cette pente déclive.</VERS>
<VERS>Les autres ont connu le marais et la vase.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu la fontaine et l'eau vive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que leur commune race.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu d'avoir dégénéré.</VERS>
<VERS>Les autres n'ont connu que de suivre à la trace.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu d'avoir délibéré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le autres ont connu d'être dans ce royaume.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu de descendre en ce lieu.</VERS>
<VERS>Les autres n'ont connu que la paille et le chaume.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu de descendre de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres ont connu les murs de la prison.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu d'entrer dans cette geôle.</VERS>
<VERS>Et le froid dans la nuque et la main sur l'épaule.</VERS>
<VERS>Et le refermement d'un immense horizon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que la basse maison.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu d'entrer dans cette tombe.</VERS>
<VERS>Les autres n'ont connu que la basse raison.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu la première palombe</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Volant à tire d'aile au-dessus d'un jardin</VERS>
<VERS>Plus jeune qu'un jeune homme et plus sage qu'un soir.</VERS>
<VERS>Seule vous avez vu le premier reposoir,</VERS>
<VERS>Et le premier soleil sur le premier matin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que la porte fermée.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu la même fermeture.</VERS>
<VERS>Et vous seule avez vu la clef dans la serrure,</VERS>
<VERS>Et l'archange devant ô mère bien aimée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que leurs basses fenêtres,</VERS>
<VERS>Et leur vue encerclée aux murs de l'horizon.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu la jeunesse des êtres</VERS>
<VERS>Et les bondissements du renne et du bison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos vertus d'aujourd'hui</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de l'antique innocence.</VERS>
<VERS>Et les moralités de notre morne ennui</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de l'antique puissance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez nos travaux d'aujourd'hui</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de l'antique paresse.</VERS>
<VERS>Et les brutalités de notre morne ennui</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de l'antique tendresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez nos raideurs d'aujourd'hui</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de l'antique rudesse.</VERS>
<VERS>Et les sévérités de notre dur ennui</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de l'antique mollesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez nos oeuvres d'aujourd'hui</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de l'antique noblesse.</VERS>
<VERS>Et les mortalités de notre pauvre ennui</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de l'antique sagesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez nos forces d'aujourd'hui</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de l'antique faiblesse.</VERS>
<VERS>Et les velléités de notre vague ennui</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de l'antique largesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez nos clartés d'aujourd'hui</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart des antiques ténèbres.</VERS>
<VERS>Et les éclairements de notre terne ennui</VERS>
<VERS>Ne sont que des flambeaux et des torches funèbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez nos sceptres d'aujourd'hui</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de l'antique hautesse.</VERS>
<VERS>Et les redressements du cadavre d'ennui</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de l'antique bassesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez nos éclats d'aujourd'hui</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de l'antique silence.</VERS>
<VERS>Et les ravivements de notre pâle ennui</VERS>
<VERS>Ne sont que les témoins d'une morne indolence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez nos gaîtés d'aujourd'hui</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de l'antique tristesse.</VERS>
<VERS>Et les amusements de ce mortel ennui</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de l'antique allégresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez nos pudeurs d'aujourd'hui</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de l'antique ignorance.</VERS>
<VERS>Et les réservements de notre prude ennui</VERS>
<VERS>Ne sont que les témoins d'une morne insolence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez nos occupations</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de l'ancienne vacance.</VERS>
<VERS>Et nos règles de moeurs et nos privations</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de l'antique fréquence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez nos filtres d'aujourd'hui</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart du vieux désourcement.</VERS>
<VERS>Les décantations de notre trouble ennui</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart du vieil épanchement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez nos périssables voeux</VERS>
<VERS>Et nos activités des travaux d'aujourd'hui</VERS>
<VERS>Et nos fragilités ne valent pas les jeux</VERS>
<VERS>Qui descendaient d'un monde et remontaient en lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nos tours de morale et nos épurements</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de la licence antique.</VERS>
<VERS>Et nos coups de fatigue et nos épuisements</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de la puissance antique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez nos travaux et nos jours</VERS>
<VERS>Ne valent pas ces jeux qui baignaient dans le temps.</VERS>
<VERS>Seule vous le savez nos travaux importants</VERS>
<VERS>Ne valent pas ces jeux qui jaillissaient toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nos tours de vertus et nos efforcements</VERS>
<VERS>Ne sont devant les bords du plus ancien cantique</VERS>
<VERS>Pas plus que les lambris de vos appartements</VERS>
<VERS>Ne sont devant les bord de la mer Atlantique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez nos travaux et nos jours</VERS>
<VERS>Ne valent pas ces jeux qui baignaient dans l'espace.</VERS>
<VERS>Et nos soucis armés d'une griffe rapace</VERS>
<VERS>Ne valent pas ces jeux qui bondissaient toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous pouvez vous montrer, vertus d'appartements.</VERS>
<VERS>Carafes d'eau filtrée à travers des faïences.</VERS>
<VERS>Nous nous avons connu les arches d'alliances</VERS>
<VERS>Naviguant aux deux bords des premiers Océans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos célébrations</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de votre ancien silence.</VERS>
<VERS>Seule vous le savez, nos adorations</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de vos anciennes absences.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous pouvez vous montrer, ô vertus d'aujourd'hui.</VERS>
<VERS>Nous nous avons connu l'antique réticence.</VERS>
<VERS>Et les finassements de notre fourbe ennui</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de l'antique décence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez nos célébrations</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de votre ancienne messe.</VERS>
<VERS>Seule vous le savez, notre unique promesse</VERS>
<VERS>N'est qu'un pâle reflet de vos libations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez nos mémorations</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de votre ancien oubli.</VERS>
<VERS>Et l'absoute et la messe et l'homme enseveli</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de vos ovations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez nos réparations</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de votre ancienne offense.</VERS>
<VERS>Seule vous le savez, notre maigre défense</VERS>
<VERS>Ne ferait pas le quart de vos donations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos contemplations</VERS>
<VERS>Sont troubles du dedans, ô mon âme ô ma mère.</VERS>
<VERS>Seule vous le savez, nos méditations</VERS>
<VERS>Sont vides du dedans, aïeule de misère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos élévations</VERS>
<VERS>Sont basses par le pied, aïeule inaltérable.</VERS>
<VERS>Seule vous le savez, nos dépravations</VERS>
<VERS>Sont noueuses du pied, aïeule invulnérable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez nos expiations</VERS>
<VERS>Ne lavent pas le sang sur le dos de la main.</VERS>
<VERS>Seule, vous le savez, nos indignations</VERS>
<VERS>Laissent trôner la honte au milieu du chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous ne valons pas dans nos meilleurs moments</VERS>
<VERS>Ce que l'homme valait à toute heure du jour.</VERS>
<VERS>Et nous ne valons pas dans nos plus beaux tourments</VERS>
<VERS>Et nous ne valons pas dans notre pauvre amour,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous ne valons pas dans nos embrassements</VERS>
<VERS>Ce que l'homme valait dans la simple lumière.</VERS>
<VERS>Et nous ne valons pas dans nos transvasements</VERS>
<VERS>Ce que l'homme valait dans une urne première.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous ne valons pas dans nos abrasements</VERS>
<VERS>Ce que l'homme valait dans son inhabitude.</VERS>
<VERS>Et nous ne valons pas dans nos écrasements</VERS>
<VERS>Ce que l'homme valait dans son exactitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous ne valons pas dans nos renoncements</VERS>
<VERS>Ce que l'homme valait dans son inaptitude.</VERS>
<VERS>Et nous ne valons pas dans nos retranchements</VERS>
<VERS>Ce que l'homme valait dans cette plénitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous ne valons pas dans le sang des martyrs,</VERS>
<VERS>Et nous ne valons pas dans le sang des bourreaux,</VERS>
<VERS>Et nous ne valons pas au fond des tombereaux,</VERS>
<VERS>Et nous ne valons pas dans nos beaux repentirs</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce que l'homme valait dans son recueillement.</VERS>
<VERS>Et nous ne valons pas dans nos processions</VERS>
<VERS>Et dans nos reposoirs et nos accessions</VERS>
<VERS>Ce que l'homme valait dans son effeuillement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous en faisons moins dans nos oeuvres de jour</VERS>
<VERS>Que l'homme n'en faisait rien dans son reposement.</VERS>
<VERS>Et nous sommes perdus tout en haut de la tour</VERS>
<VERS>Et ne voyons venir qu'un vaste épuisement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous en faisions moins dans nos fièvres de nuit</VERS>
<VERS>Que l'homme n'en faisait dans un calme sommeil.</VERS>
<VERS>Et nous en faisons moins dans notre ardent réveil</VERS>
<VERS>Que l'homme n'en faisait aux messes de minuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous en faisons moins dans nos guerres civiles</VERS>
<VERS>Que l'homme n'en faisait dans son apaisement.</VERS>
<VERS>Et nous en faisons moins dans nos travaux serviles</VERS>
<VERS>Que l'homme n'en faisait dans son amusement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi je vous salue ô première pauvresse.</VERS>
<VERS>Vous savez ce que c'est que d'avoir innové.</VERS>
<VERS>Les autres n'ont connu qu'un plateau de détresse.</VERS>
<VERS>Vous savez ce que c'est que d'avoir inventé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous avez pu faire la différence,</VERS>
<VERS>Mesurer l'Océan d'avec un pauvre port.</VERS>
<VERS>Il fallut demander à la jeune espérance</VERS>
<VERS>Ce qui jusqu'à ce jour était donné d'abord.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que d'être malheureux.</VERS>
<VERS>Vous avez innové d'entrer dans le malheur.</VERS>
<VERS>Les autres n'ont connu que d'être douloureux</VERS>
<VERS>Vous avez inventé d'entrer dans la douleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que le commun niveau.</VERS>
<VERS>Mais vous connu le dénivellement.</VERS>
<VERS>Les autres n'ont connu qu'un pauvre caniveau.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu le grand ruissellement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu qu'un périssable sort.</VERS>
<VERS>Vous avez innové l'autel et l'hécatombe.</VERS>
<VERS>Les autres n'ont connu qu'une commune mort.</VERS>
<VERS>Vous avez inventé d'entrer dans cette tombe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que le miel dans la ruche.</VERS>
<VERS>Les autres n'ont connu qu'un miel hexagonal.</VERS>
<VERS>Et les autres n'ont vu le ciel que dans des cruches.</VERS>
<VERS>Et l'énorme Océan dans un pauvre canal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que l'étable et la grange.</VERS>
<VERS>Vous avez innové la charrue et la houe.</VERS>
<VERS>Les autres n'ont connu que la commune fange.</VERS>
<VERS>Vous avez inventé d'entrer dans cette boue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu qu'un plane misère.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu cette descension.</VERS>
<VERS>Et vous avez connu cette dissension.</VERS>
<VERS>Vous avez vu semer les roses du rosaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que d'être malheureux.</VERS>
<VERS>Vous avez innové d'entrer dans ces dégoûts.</VERS>
<VERS>Vous avez innové d'entrer au chemin creux.</VERS>
<VERS>Dans la honte et l'ordure et la ronce et le houx.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que d'être dispersés.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu cette dispersion.</VERS>
<VERS>Les autres n'ont connu que d'être déversés.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu cette déversion.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que d'être divisés.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu cette division.</VERS>
<VERS>Les autres n'ont connu que la dérision.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu d'être débaptisée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que leur propre bassesse.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu le même abaissement.</VERS>
<VERS>Les autres n'ont connu que cette petitesse.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu le rapetissement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autre n'ont connu que le manteau de peine.</VERS>
<VERS>Mais vous avez appris d'en être revêtue.</VERS>
<VERS>Les autres n'ont connu que cette immense plaine.</VERS>
<VERS>Mais vous avez appris d'y être descendue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que la plaine d'absence.</VERS>
<VERS>Mais vous avez appris d'y être descendue.</VERS>
<VERS>Les autres n'ont connu que ce morne silence.</VERS>
<VERS>Mais vous avez appris d'en être revêtue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que leur humilité.</VERS>
<VERS>Vous avez innové d'être une pauvre femme.</VERS>
<VERS>Vous avez inventé de gouverner votre âme</VERS>
<VERS>Selon la turpitude et la docilité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que le manteau de haine.</VERS>
<VERS>Mais vous avez appris d'en être revêtue.</VERS>
<VERS>Les autres n'ont connu que leur immense peine.</VERS>
<VERS>Mais vous avez appris d'y être descendue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que la fable et le conte.</VERS>
<VERS>Vous seule vous savez la véritable histoire.</VERS>
<VERS>Vous seule vous savez, ô temple de mémoire,</VERS>
<VERS>Comment on inventa d'entrer dans cette honte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi je vous salue ô la première née.</VERS>
<VERS>Les autres ont connu de manquer de naissance.</VERS>
<VERS>Les autres ont connu de manquer de puissance.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu d'être déracinée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que de planter leur tente</VERS>
<VERS>Au milieu du désert d'un immense plateau.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu la descente et la pente,</VERS>
<VERS>Et les pampres pendus tout le long du coteau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je vous aime tant, première exterminée.</VERS>
<VERS>Vous seule avez passé par-dessous cette porte.</VERS>
<VERS>Vous seule avez frôlé le long de la mer Morte</VERS>
<VERS>Les ailes de la mort et de la destinée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que cette platitude.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu cette déclivité.</VERS>
<VERS>Les autres n'ont connu qu'un longue habitude.</VERS>
<VERS>Les autres n'ont connu que la captivité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais vous avez connu d'entrer dans cette geôle.</VERS>
<VERS>Première vous avez passé sous cette voûte.</VERS>
<VERS>Première vous avez mis le pied sur la route</VERS>
<VERS>Et cheminé le long des bouleaux et du saule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Première vous avez passé sous cette porte.</VERS>
<VERS>Première vous avez d'un pas abandonné</VERS>
<VERS>Foulé d'un pas caduc et tout échelonné</VERS>
<VERS>Le sentier de l'exil semé de feuille morte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Première vous avez devers la cheminée</VERS>
<VERS>Tendu vos pâles mains transparentes de vieille</VERS>
<VERS>Et devant le foyer et dans la longue veille</VERS>
<VERS>Réchauffé votre peau toute parcheminée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que la commune honte.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu cette ruelle oblique</VERS>
<VERS>Qui descend sur la foire et la place publique,</VERS>
<VERS>Et d'où nul ne revient et que nul ne remonte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que cette égalité.</VERS>
<VERS>Les autres n'ont connu que la place publique.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu que cette venelle oblique</VERS>
<VERS>Qui descend dans la fosse et la docilité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que de planter leur tente</VERS>
<VERS>Au milieu du désert d'un immense plateau.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu la suspense et l'attente,</VERS>
<VERS>Et le déversement tout le long du coteau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que de planter leur tente</VERS>
<VERS>U milieu du désert d'un immense plateau.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu cette brusque détente,</VERS>
<VERS>Et le renversement tout le long du coteau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que de planter leur tente</VERS>
<VERS>Au milieu d'un désert d'un immense plateau.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu cette première entente</VERS>
<VERS>Et les pampres grimpant tout le long du coteau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que de planter leur tente</VERS>
<VERS>Au milieu du désert d'u immense plateau.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu le ravin et la sente</VERS>
<VERS>Et l'horizon jailli du faîte du coteau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi je vous salue, aïeule insoupçonnée.</VERS>
<VERS>Les autre sont sans grâce et sans fleuronnement</VERS>
<VERS>Et sans procession et sas couronnement.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu d'être découronnée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu qu'un immense plateau,</VERS>
<VERS>Les autres n'ont connu que la plaine d'absence.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu cette auguste présence</VERS>
<VERS>Qui seule emplissait tout ainsi qu'un beau coteau</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Emplit tout l'horizon de l'un à l'autre bord,</VERS>
<VERS>Et se prolonge et règne et va de part en part,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un beau sourire et qu'un pauvre regard</VERS>
<VERS>Emplit tout un destin de l'une à l'autre mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que le torve et le courbe.</VERS>
<VERS>Mais vous ave connu la première droiture.</VERS>
<VERS>Les autres n'ont connu que la lie et l'ordure.</VERS>
<VERS>Vous avez inventé d'entrer dans cette tourbe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que la morne imposture.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu l'auguste vérité.</VERS>
<VERS>Les autres n'ont connu que la morne luxure.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu la jeune austérité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je vous aime tant, première infortunée.</VERS>
<VERS>Les autres n'ont connu que d'être sans fortune.</VERS>
<VERS>Et nous voici debout sur la plus haute hune</VERS>
<VERS>Et nous ne voyons rien qu'une mer démontée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous avons sombré devers quelque lagune,</VERS>
<VERS>Dans la vase et le sable et dans les goémons.</VERS>
<VERS>Et nous sommes rentrés dans les premiers limons,</VERS>
<VERS>Dns les algues de mer et dans la loi commune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous sommes montés sur la plus haute dune.</VERS>
<VERS>Et nous n'avons rien vu que le travers du sort.</VERS>
<VERS>Et vous avez conduit, première inopportune,</VERS>
<VERS>Votre barque debout par le travers du port.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous avez touché sur le bord d'un autre âge.</VERS>
<VERS>Comme un enfant qui touche au bord d'un autre temps.</VERS>
<VERS>Et vous avez touché dans le commun naufrage</VERS>
<VERS>Au bord d'une autre côte et sur des mâts flottants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous avez joué sur le bord d'un autre âge,</VERS>
<VERS>Comme un enfant qui joue au bord d'un autre temps.</VERS>
<VERS>Vous avez abordé dans un commun naufrage</VERS>
<VERS>Au bord d'une autre côte et sur des mâts flottant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme les naufragés abordaient dans des îles,</VERS>
<VERS>Vous êtes abordée au bord d'un autre temps.</VERS>
<VERS>Vous êtes abordée à de guerres civiles.</VERS>
<VERS>Et sur un appareil et vers des habitants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme les naufragés abordaient dans des villes,</VERS>
<VERS>Vous êtes abordée au bord d'un autre temps.</VERS>
<VERS>Vous êtes abordée aux batailles serviles</VERS>
<VERS>Entre nos plats commis et nos plats commettants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme des naufragés qui demandaient asile,</VERS>
<VERS>Vous avez abordé dans cet âge nouveau.</VERS>
<VERS>Vous avez abordé sur un ponton fragile</VERS>
<VERS>Noué de quelque corde à quelque soliveau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme les naufragés abordaient dans les ports,</VERS>
<VERS>Vous avez abordé dans de nouveaux climats.</VERS>
<VERS>Vous voici désormais reine parmi les morts,</VERS>
<VERS>Passagère échappée au long de quelques mâts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous avez touché vers un autre courage,</VERS>
<VERS>Comme un homme d'honneur qui tremble sous l'injure.</VERS>
<VERS>Et vous avez touché vers un autre rivage</VERS>
<VERS>Avant de retomber dans un monde parjure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous avez touché ver un ancien village</VERS>
<VERS>Avant de retourner dans nos pauvres hameaux.</VERS>
<VERS>Et vous avez baisé le premier sarcophage</VERS>
<VERS>Avant de revenir sur nos pauvres tombeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous avez touché vers u ancien barrage,</VERS>
<VERS>Du temps qu'il était plein des eaux tumultueuses.</VERS>
<VERS>C'est un vieil étang tout plein de scabieuses,</VERS>
<VERS>Un manteau tout drapé des fleurs du premier âge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les ondes coulaient dessus le déversoir</VERS>
<VERS>Et par-dessus l'écluse et par-dessus la bonde.</VERS>
<VERS>Et l'océan sans terme et l'océan du monde</VERS>
<VERS>Passait dessus la darse et dessus le musoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était un vieil étang retiré du village</VERS>
<VERS>Dans une solitude et un recueillement.</VERS>
<VERS>Et vous avez touché vers un ancien parage</VERS>
<VERS>Avant les jours d'étude et de défeuillement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous avez passé par un ancien passage</VERS>
<VERS>Tout plein d'incertitude et de cheminement.</VERS>
<VERS>Et vous avez reçu le foudroyant message,</VERS>
<VERS>Tout plein de promptitude et d'épouvantement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est depuis ce jour que vous avez monté</VERS>
<VERS>Un escalier plus dur qu'un escalier de marbre.</VERS>
<VERS>Et c'est depuis ce jour que vous avez chanté</VERS>
<VERS>Une chanson plus dure à l'ombre d'u autre arbre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est depuis ce temps que vous avez monté</VERS>
<VERS>Un escalier plus dur au pied d'un autre amour.</VERS>
<VERS>Et c'est depuis ce jour que vous avez chanté</VERS>
<VERS>Une chanson plus dure au pied d'un autre jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est depuis ce jour que vous avez monté</VERS>
<VERS>Des degrés plus ardu que des degrés de marbre.</VERS>
<VERS>Et c'est depuis ce jour que vous avez compté</VERS>
<VERS>Vos comptes éternels à l'ombre d'un autre arbre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est depuis ce jour que vous avez monté</VERS>
<VERS>Un escalier plus dur qu'un escalier d'exil.</VERS>
<VERS>Et c'est depuis ce jour que vous avez chanté</VERS>
<VERS>Un adieu plus poignant qu'une chanson d'avril.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est depuis ce jour que vous avez traîné</VERS>
<VERS>Un regret prosterné jusque sur votre seuil.</VERS>
<VERS>Et c'est depuis ce jour que vous avez mené</VERS>
<VERS>Un secret dérobé dans les plis d'un long deuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que d'être malheureux.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu d'inventer le secret.</VERS>
<VERS>Et vous avez connu d'inventer le regret.</VERS>
<VERS>Et de les enfermer dans un coeur douloureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous avez connu première de monter</VERS>
<VERS>Des degrés sans grandeur et sans processions.</VERS>
<VERS>Et vous avez connu de ceindre et de porter</VERS>
<VERS>Des regrets plus amer que des possessions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est depuis ce jour que vous ave traîné</VERS>
<VERS>Des secrets plus fermés que des fleuronnements.</VERS>
<VERS>Et c'est depuis ce jour que vous avez mené</VERS>
<VERS>Des regrets plus profonds que des couronnements.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est depuis ce jour que vous avez porté</VERS>
<VERS>Un coffret plus fermé que la galère antique.</VERS>
<VERS>Et c'est depuis ce jour que vous avez chanté</VERS>
<VERS>Un regret plus poignant que le premier cantique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est depuis ce jour que vous avez suivi</VERS>
<VERS>Un regret sans allure et sans procession.</VERS>
<VERS>Et c'est depuis ce jour que vous ave gravi</VERS>
<VERS>Un regret sans parjure et sans dépression.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est depuis ce jour que vous avez perdu</VERS>
<VERS>Un secret plus fermé que la cité mystique.</VERS>
<VERS>Et depuis cettui jour vous avez descendu</VERS>
<VERS>Un regret plus recreux que la vague nautique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les ressouvenirs plus présents que des tombes.</VERS>
<VERS>Et des cyprès plus beaux que la rose d'avril.</VERS>
<VERS>Des avenirs pliés au fond des catacombes.</VERS>
<VERS>Et des regrets plus beaux que la robe d'exil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est depuis ce jour que vous avez monté</VERS>
<VERS>Des degrés plus usés que des marches de pierre.</VERS>
<VERS>Et c'est depuis ce jour que vous avez passé</VERS>
<VERS>Sous les cintres de plâtre et les arches de lierre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est depuis ce jour que vous avez couvé</VERS>
<VERS>Un secret fomenté dans le profond du coeur.</VERS>
<VERS>Et c'est depuis ce jour que vous avez trouvé</VERS>
<VERS>Un regret prolongé jusqu'au confins du choeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est depuis ce jour que vous avez porté</VERS>
<VERS>Un secret plus fermé que l'acropole antique.</VERS>
<VERS>Et c'est depuis ce jour que vous avez chanté</VERS>
<VERS>Un regret plus secret que le premier cantique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est depuis ce jour que vous ave porté</VERS>
<VERS>Un coffret plus fermé que l'ancien tabernacle.</VERS>
<VERS>Et c'est depuis ce jour que vous avez jeté</VERS>
<VERS>Des fleurs sur le parvis du premier habitacle;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que vous le savez, nos adorations</VERS>
<VERS>Ne se courbent jamais qu'aux autels des faux dieux.</VERS>
<VERS>Et que nous n'apportons sur les derniers hauts lieux</VERS>
<VERS>Que des genoux raidis parmi les nations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que vous le savez, nos adorations</VERS>
<VERS>Ne se courbet jamais que devant le veau d'or.</VERS>
<VERS>C'est là notre appareil et là notre trésor,</VERS>
<VERS>Et le dernier objet de nos libations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, que le vol des colombes</VERS>
<VERS>Ne retournera pas dans ses ordres premiers.</VERS>
<VERS>Seule vous le savez, que le vol des palombes</VERS>
<VERS>Ne se mêlera plus dans le vol des ramiers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, que la création</VERS>
<VERS>Ne connaît plus son père, et son maître, et son Dieu.</VERS>
<VERS>Et nous n'apportons plus sur le dernier haut lieu</VERS>
<VERS>Que des coeur ulcérés de macération.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, que l'argent seul est maître</VERS>
<VERS>Et qu'il à mis son trône à la place de Dieu.</VERS>
<VERS>Et son autel d'argent sur le dernier haut lieu.</VERS>
<VERS>Et son prêtre d'argent à la place du prêtre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et son trône d'argent installé sur le Trône.</VERS>
<VERS>Et son ventre d'argent sur le dernier autel.</VERS>
<VERS>Et sa bave d'argent sur le péché mortel.</VERS>
<VERS>Et son ventre d'argent installé dans le prône.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres n'ont connu que d'être dégradés.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu la dégradation.</VERS>
<VERS>Les autres n'ont connu que la prostration.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu d'être contremandés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres ont connu d'être dépossédés.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu la dépossession.</VERS>
<VERS>Les autres n'ont connu que l'exécration.</VERS>
<VERS>Mais vous avez connu d'être décommandés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nos tours de morale et nos intentions</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de cette ancienne danse.</VERS>
<VERS>Et nos tours de malice et nos contentions</VERS>
<VERS>Ne valent p le quart de l'ancienne abondance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nos tours de sagesse et nos rétentions</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de l'antique imprudence.</VERS>
<VERS>Et nos tours de bâton et nos inventions</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de l'antique évidence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nos tours de rudesse et nos contorsions</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de cette contredanse.</VERS>
<VERS>Et nos retournements et nos conversions</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de l'antique impudence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi vous le savez, nos expiations</VERS>
<VERS>Ne lavent pas le pus jusqu'au fond de l'abcès.</VERS>
<VERS>Et nos tours de fortune et nos heureux succès</VERS>
<VERS>Ne lavent pas le quart de nos extorsions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos plus heureux sentiments</VERS>
<VERS>Ne durent jamais plus que l'espace d'un jour.</VERS>
<VERS>Et l'amour le plus ferme et le plus dur amour</VERS>
<VERS>Ne dure jamais plus que de quelques moments.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nos tours de souplesse et nos rétorsions</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de l'ancienne cadence.</VERS>
<VERS>Et nos tours de détresse et nos réversions</VERS>
<VERS>Ne valent pas le quart de votre confidence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi vous le savez nos expiations</VERS>
<VERS>Ne lavent pas la honte aux confins de la mort.</VERS>
<VERS>Nos coups de réussite et nos plus heureux sort</VERS>
<VERS>Ne lavent pas le quart de nos inactions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos indignations</VERS>
<VERS>Ne se meuvent jamais que quand il est trop tard.</VERS>
<VERS>Quand le meurtre est passé tout le long du rempart,</VERS>
<VERS>Alors nous soulevons nos exécrations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi vous le savez, nos expiations</VERS>
<VERS>Ne lavent pas l'ordure aux portes de la mort.</VERS>
<VERS>Et nos tours de finesse et le plus heureux sort</VERS>
<VERS>Ne lavent pas le quart de nos exactions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos imprécations</VERS>
<VERS>Ne se lèvent jamais que quand il est trop tard.</VERS>
<VERS>Quand le crime est passé le long du boulevard,</VERS>
<VERS>Alors nous soulevons nos proclamations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos révolutions</VERS>
<VERS>Ne se mettent debout que quand le crime est fait.</VERS>
<VERS>Quand le meurtre est acquis et quand il est parfait,</VERS>
<VERS>Alors nous soulevons nos déclamations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tant que le crime est là, tant que le meurtre est maître,</VERS>
<VERS>Nous couchons à ses pieds nos résignations.</VERS>
<VERS>Tant que Satan est dieu, tant que Satan est prêtre,</VERS>
<VERS>Nous plions à ses pieds nos génuflexions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi vous le savez, nos réprobations</VERS>
<VERS>Ne se lèvent jamais que quand il est trop tard.</VERS>
<VERS>Quand le char est passé qui voiturait César,</VERS>
<VERS>Alors que nous soulevons nos conspirations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos résignations</VERS>
<VERS>Ne se couchent jamais qu'aux autels des faux dieux.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais sur les derniers hauts lieux</VERS>
<VERS>Que des coeurs délavés de consolations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos imprécations</VERS>
<VERS>N'assaillent que le pauvre et le plus malheureux.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais à des coeurs douloureux</VERS>
<VERS>Que des coeurs contractés de tribulations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos supplications</VERS>
<VERS>Ne se courbent jamais qu'aux autels des faux dieux.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais sur les derniers hauts lieux</VERS>
<VERS>Que des coeurs écrasés de consternations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, que nos fondations</VERS>
<VERS>Ne fondent jamais rien que la cité d'injure</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais sur un autel parjure</VERS>
<VERS>Que des voeux perforés de dubitations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos déprécations</VERS>
<VERS>Ne détournent jamais un sort inexorable.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais sur un autel d'érable</VERS>
<VERS>Que de voeux plein de doute et d'hésitation.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos consolations</VERS>
<VERS>Laissent un goût de pleur au fond de la mémoire.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais aux rayons de l'armoire</VERS>
<VERS>Que des voeux tout moisis de végétations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, que nos délations</VERS>
<VERS>Ne dénonce jamais que le pauvre et le nue.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais sur un autel connu</VERS>
<VERS>Que des coeurs couturés de lacérations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos lacérations</VERS>
<VERS>Laisse un goût de fiel au fond de la mémoire.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais au rayon de l'armoire</VERS>
<VERS>Que des coeurs délavés de profanations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos tribulations</VERS>
<VERS>Sont petites de mode et petite de jeu.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais sur un autel de feu</VERS>
<VERS>Que des coeurs plein de cendre et de confusions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos réparations</VERS>
<VERS>Laissent un goût de mort au fond de la mémoire.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais aux rayons de l'armoire</VERS>
<VERS>Que des coeurs plein de trouble et de dérisions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos désolations :</VERS>
<VERS>Assise parmi nous ne sont pas même grandes.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais sur la table d'offrande</VERS>
<VERS>Que des coeurs plein de boue et de corruptions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, seule vous le compter :</VERS>
<VERS>Nos tribulations ne sont pas même grandes.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais sur la table d'offrandes</VERS>
<VERS>Que les restes des coeurs que nous avons prêtés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous n'apportons jamais au temple de mémoire</VERS>
<VERS>Que des coeurs pleins de mort et d'ostentations.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais aux portes de l'armoire</VERS>
<VERS>Que des coeurs pleins de fange et pleins d'alluvions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, pourquoi nous sommes nés.</VERS>
<VERS>Nos tribulations ne sont pas même grandes ;</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais sur la table d'offrandes</VERS>
<VERS>Que les restes des coeurs que nous avons donnés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous n'apportons jamais à nos temple de gloires</VERS>
<VERS>Que des coeurs pleins de creux et pleins d'intrusions.</VERS>
<VERS>Nous ne mettons jamais dans nos conservatoires</VERS>
<VERS>Que des coeurs pleins de vide et de précisions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos adulations</VERS>
<VERS>Ne se courbent jamais que sur des pieds d'argile.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais sur un autel fragile</VERS>
<VERS>Que des coeurs dévorés de malversations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous savez quel air nos modulations</VERS>
<VERS>Conduisent sur la corde et sur de maigres flûtes,</VERS>
<VERS>Et que nous n'apportons dans nos plus âcres luttes</VERS>
<VERS>Que des coeurs détendus par les vexations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous savez quel air nos ondulations</VERS>
<VERS>Font flotter sous le plectre et sur de vagues lyres.</VERS>
<VERS>Et que nous ne mettons dans nos pauvres délires</VERS>
<VERS>Que des coeurs affolés de palpitations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos émulations</VERS>
<VERS>Ne rivalisent pas pour le juste et le beau.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais aux portes du tombeau</VERS>
<VERS>Que des coeurs dévorés de contestations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos contemplations</VERS>
<VERS>Sont troubles du dedans, ô mon âme, ô ma mère.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais dans un temple éphémère</VERS>
<VERS>Que des coeurs et des voeux et des dévotions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos contemplations</VERS>
<VERS>Sont lourdes du dedans, ô mon âme, ô ma mère.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais sur un autel sommaire</VERS>
<VERS>Que des voeux pleins d'ordure et d'explications.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos acclamations</VERS>
<VERS>Ne s'élèvent jamais vers le roi du ciel.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais au roi des nations</VERS>
<VERS>Que des coeurs plein d'écume et des coeurs pleins de fiel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos acclamations</VERS>
<VERS>Ne s'élèvent jamais que vers le temporel.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais qu'au temple corporel</VERS>
<VERS>Notre coeur et nos voeux et nos donations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos acclamations</VERS>
<VERS>Ne s'élèvent jamais que vers les rois charnels.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais aux temples éternels</VERS>
<VERS>Notre coeur et nos voeux et nos vocations</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos déclamations</VERS>
<VERS>Et nos tour de rhéteur sont la honte du verbe.</VERS>
<VERS>Et la haute éloquence et toute sa superbe</VERS>
<VERS>Ne sont pleins que de creux et de vibrations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez nos réclamations</VERS>
<VERS>Ne réclament jamais que des bien temporels.</VERS>
<VERS>Nous ne réclamons pas ces biens surnaturels,</VERS>
<VERS>De pauvreté, de peine et de privations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos réclamations</VERS>
<VERS>Ne réclament jamais pour le pauvre et le juste.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais sur une table auguste</VERS>
<VERS>Que des coeurs et des voeux creusés d'ambitions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos réclamations</VERS>
<VERS>Ne réclament jamais que pour des biens charnels.</VERS>
<VERS>Nous ne réclamons pas ces objets éternels,</VERS>
<VERS>D'humilité, d'amour et de contritions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos réclamations</VERS>
<VERS>Ne réclament jamais que des biens périssables.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais dans des temples de sables</VERS>
<VERS>Que des coeurs et de voeux pleins de déceptions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos proclamations</VERS>
<VERS>Ne proclament élus que les rois de la chair</VERS>
<VERS>Nous ne portons que là notre bien le plus cher,</VERS>
<VERS>Nos coeurs pourris d'orgueil et de prétentions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos acclamations</VERS>
<VERS>Ne s'élèvent jamais vers le chef de l'armée.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais au roi des nations</VERS>
<VERS>Que des morceaux restant d'une amour entamée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos exclamations</VERS>
<VERS>Ne soulignent jamais que des feux d'artifice.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais aux barres de justice</VERS>
<VERS>Que le faux témoignage et les inventions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos acclamations</VERS>
<VERS>Ne déferlent jamais vers le chef de l'armée.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais au roi des nations</VERS>
<VERS>Que le dernier morceau d'une amour entamée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos exclamations</VERS>
<VERS>Ne soulignent jamais que des tours d'accrobate.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais au roi des nations</VERS>
<VERS>Que les retournements d'une âme renégate.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos acclamations</VERS>
<VERS>Ne déferlent jamais aux pieds du roi des rois.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais au roi des nations</VERS>
<VERS>Que de coeurs de faïence et des sabres de bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, que nos sommations</VERS>
<VERS>Des siècles passeront plus brèves qu'un matin.</VERS>
<VERS>Et les jours quitteront leur manteau de satin</VERS>
<VERS>Pour l'appareil de deuil et de contritions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La face de la terre était alors si blonde</VERS>
<VERS>Que les blés déroulés faisaient de longs cheveux.</VERS>
<VERS>Et la beauté de l'âme et la beauté du monde</VERS>
<VERS>Fût descendue ainsi jusque chez nos neveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La face de la terre était alors si lourde.</VERS>
<VERS>Que les blés déroulés s'écroulaient en torsades.</VERS>
<VERS>Et la bonté de l'âme était alors si sourde</VERS>
<VERS>Que tous les animaux partaient en ambassades</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers l'homme prêtre et roi par les mains du seul roi.</VERS>
<VERS>Et les blés déroulés faisaient des écheveaux.</VERS>
<VERS>Et le ânes parmi les superbes chevaux</VERS>
<VERS>Menaient le même train parmi le même arroi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos affirmations</VERS>
<VERS>Sont creuses par le pied, ô mère des docteurs.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais qu'à des contradicteurs</VERS>
<VERS>Sur des tables de bois des propositions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos informations</VERS>
<VERS>Ne démentent jamais que le pur et le juste.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais sur un autel auguste</VERS>
<VERS>Que des coeurs taraudés de contradictions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos confirmations</VERS>
<VERS>Ne confirment jamais que la fausse nouvelle.</VERS>
<VERS>Nous n'emplissons jamais notre pauvre cervelle</VERS>
<VERS>Que d'un fatras de texte et de discussions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez que nos formations</VERS>
<VERS>Sont creuses du dedans, ô mère des soldats.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais aux terrestres combats</VERS>
<VERS>Que des carrés crevés de fluctuations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos déformations</VERS>
<VERS>Ne déforment jamais que vers des formes laides.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais que des grossiers remèdes</VERS>
<VERS>Aux manques de décence et de prescriptions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos réformations</VERS>
<VERS>Sont pires que le mal qu'on prétend réformer.</VERS>
<VERS>Et nos règles de moeurs et de collusions</VERS>
<VERS>Sont pires que l'abcès qu'on prétend refermer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seules vous le savez, nos informations</VERS>
<VERS>Ne remontent jamais vers les formes premières.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais aux célestes lumières</VERS>
<VERS>Que des yeux de ténèbre et de confusions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos conformations</VERS>
<VERS>Ne remontent jamais vers les formes antiques.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais aux célestes cantiques</VERS>
<VERS>Que des âmes d'ordure et d'explications.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule vous le savez, nos transformations</VERS>
<VERS>Ne transforment jamais que vers les formes basses.</VERS>
<VERS>Nous n'apportons jamais dans nos créations</VERS>
<VERS>Que des coeurs détendus et que des âmes lasses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car tout ce qui s'acquiert peut toujours se reperdre.</VERS>
<VERS>Mais tout ce qui se perd est à jamais perdu.</VERS>
<VERS>Et tout ce qui se gagne on peut toujours le perdre.</VERS>
<VERS>Mais tout ce qui se perd est vraiment dépendu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout ce que l'on prend il faut toujours le rendre.</VERS>
<VERS>Mais tout ce que l'on rend est à jamais rendu.</VERS>
<VERS>Et tout ce que l'on monte il fut le redescendre.</VERS>
<VERS>Mais ce que l'on descend est vraiment descendu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout ce que l'on achète il faut qu'on le revende.</VERS>
<VERS>Mais tout ce que l'on vend est à jamais vendu.</VERS>
<VERS>Et tout ce que l'on tend il fut qu'on le détende.</VERS>
<VERS>Mais ce que l'on détend est vraiment détendu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous nous voyez debout parmi les nations.</VERS>
<VERS>Nous battrons-nous toujours pour la terre charnelle.</VERS>
<VERS>Ne déposerons-nous sur la table éternelle</VERS>
<VERS>Que des coeurs pleins de guerre et de séditions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous nous voyez marcher parmi les nations.</VERS>
<VERS>Nous battrons-nous toujours pour quatre coins de terre.</VERS>
<VERS>Ne mettrons-nous jamais sur la table de guerre</VERS>
<VERS>Que des coeurs pleins de morgue et de rébellions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Heureux ceux qui sont mort pour la terre charnelle,</VERS>
<VERS>Mais pourvu que ce fût dans une juste guerre.</VERS>
<VERS>Heureux ceux qui sont mort pour quatre coins de terre.</VERS>
<VERS>Heureux ceux qui sont morts d'une mort solennelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux ceux qui sont morts dans les grandes batailles,</VERS>
<VERS>Couchés dessus le sol à la face de Dieu.</VERS>
<VERS>Heureux ceux qui sont morts sur un dernier haut lieu,</VERS>
<VERS>Parmi tout l'appareil des grandes funérailles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux ceux qui sont morts pour des cités charnelles.</VERS>
<VERS>Car elles sont le corps de la cité de Dieu.</VERS>
<VERS>Heureux ceux qui sont morts pour leur âtre et leur feu,</VERS>
<VERS>Et les pauvres honneurs des maisons paternelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car elles sont l'image et le commencement</VERS>
<VERS>Et le corps et l'essai de la maison de Dieu.</VERS>
<VERS>Heureux ceux qui sont morts dans cet embrassement,</VERS>
<VERS>Dans l'étreinte d'honneur et le terrestre aveu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car cet aveu d'honneur est le commencement</VERS>
<VERS>Et le premier essai d'un éternel aveu.</VERS>
<VERS>Heureux ceux qui sont morts dans cet écrasement,</VERS>
<VERS>Dans l'accomplissement de ce terrestre voeu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car ce voeu de la terre est le commencement</VERS>
<VERS>Et le premier essai d'une fidélité.</VERS>
<VERS>Heureux ceux qui sont morts dans ce couronnement</VERS>
<VERS>Et cette obéissance et cette humilité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux ceux qui sont morts, car ils sont retournés</VERS>
<VERS>Dans la première argile et la première terre.</VERS>
<VERS>Heureux ceux qui sont morts dans une juste guerre.</VERS>
<VERS>Heureux les épis murs et les blés moissonnés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux ceux qui sont morts, car ils sont retournés</VERS>
<VERS>Dans la première terre et l'argile plastique.</VERS>
<VERS>Heureux ceux qui sont morts dans une guerre antique.</VERS>
<VERS>Heureux les vases purs et les rois couronnés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux ceux qui sont morts, car ils sont retournés</VERS>
<VERS>Dans la première terre et dans la discipline.</VERS>
<VERS>Ils sont redevenus la pauvre figuline.</VERS>
<VERS>Ils sont redevenus des vases façonnés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux ceux qui sont morts, car ils sont retournés</VERS>
<VERS>Dans leur première forme et fidèle figure.</VERS>
<VERS>Ils sont redevenus ces objets de nature</VERS>
<VERS>Que le pouce d'un Dieu lui-même a façonnés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux ceux qui sont morts, car ils sont retournés</VERS>
<VERS>Dans la première terre et la première argile.</VERS>
<VERS>Ils se sont remoulés dans le moule fragile</VERS>
<VERS>D'où le pouce d'un Dieu les avait démoulés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux ceux qui sont morts, car ils sont retournés</VERS>
<VERS>Dans la première terre et le premier limon.</VERS>
<VERS>Ils sont redescendus dans le premier sillon</VERS>
<VERS>D'où le pouce de Dieu les avait défournés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux ceux qui sont morts, car ils sont retournés</VERS>
<VERS>Dans ce même limon d'où Dieu les réveilla.</VERS>
<VERS>Ils se sont rendormis dans cet alléluia</VERS>
<VERS>Qu'ils avaient désappris devant que d'être nés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux ceux qui sont morts, car ils sont revenus</VERS>
<VERS>Dans la demeure antique et la vieille maison.</VERS>
<VERS>Ils sont redescendus dans la jeune saison</VERS>
<VERS>D'où Dieu les suscita misérables et nus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux ceux qui sont morts, car ils sont retournés</VERS>
<VERS>Dans cette grasse argile où Dieu les modela,</VERS>
<VERS>Et dans ce réservoir d'où Dieu les appela.</VERS>
<VERS>Heureux les grands vaincus, les rois découronnés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux ceux qui sont morts, car ils sont retournés</VERS>
<VERS>Dans ce premier terroir d'où Dieu les révoqua,</VERS>
<VERS>Et dans ce reposoir d'où Dieu les convoqua.</VERS>
<VERS>Heureux les grands vaincus, les rois dépossédés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux ceux qui sont morts, car ils sont retournés</VERS>
<VERS>Dans cette grasse terre où Dieu les façonna.</VERS>
<VERS>Ils se sont recouchés dedans ce hosanna</VERS>
<VERS>Qu'ils avaient désappris avant que d'être nés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux ceux qui sont morts, car ils sont retournés</VERS>
<VERS>Dans ce premier terreau, nourri de leur dépouille,</VERS>
<VERS>Dans ce premier caveau, dans la tourbe et la houille.</VERS>
<VERS>Heureux les grands vaincus, les rois désabusés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Heureux les grands vainqueurs. Paix aux hommes de guerre.</VERS>
<VERS>Qu'ils soient ensevelis dans un dernier silence.</VERS>
<VERS>Que Dieu mette avec eux dans la juste balance</VERS>
<VERS>Un peu de ce terreau d'ordure et de poussière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que Dieu mette avec eux dans le juste plateau</VERS>
<VERS>Ce qu'ils ont tat aimé, quelque gramme de terre.</VERS>
<VERS>Un peu de cette vigne, un peu de ce coteau,</VERS>
<VERS>Un peu de ce ravin sauvage et solitaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mère voici vos fils qui se sont tant battus.</VERS>
<VERS>Vous les voyez coucher parmi les nations.</VERS>
<VERS>Que Dieu ménage un peu ces êtres débattus,</VERS>
<VERS>Ces coeurs pleins de tristesse et d'hésitations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voici le gibier traqué dans les battues,</VERS>
<VERS>Les aigles abattus et les lièvres levés.</VERS>
<VERS>Que Dieu ménage un peu ces coeurs tant éprouvés,</VERS>
<VERS>Ces torses déviés, ces nuques rebattues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que Dieu ménage un peu ces êtres combattus,</VERS>
<VERS>Qu'il rappelle sa grâce et sa miséricorde.</VERS>
<VERS>Qu'il considère u peu ce sac et cette corde</VERS>
<VERS>Et ces poignets liés et ces reins courbatus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mère voici vos fils qui ce sont tant battus.</VERS>
<VERS>Qu'ils ne soient pas pesés comme Dieu pèse un ange.</VERS>
<VERS>Que Dieu mette avec eux un peu de cette fange</VERS>
<VERS>Qu'ils étaient en principe et sont redevenus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mère voici vos fils qui se sont tant battus.</VERS>
<VERS>Qu'ils ne soient pas pesés comme on pèse un démon.</VERS>
<VERS>Que Dieu mette avec eux un peu de ce limon</VERS>
<VERS>Qu'ils étaient en principe et sont redevenus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mère voici vos fils qui se sont tant battus.</VERS>
<VERS>Qu'ils ne soient pas pesé comme on pèse un esprit.</VERS>
<VERS>Qu'ils soient plutôt jugés comme on juge un proscrit</VERS>
<VERS>Qui rentre en se cachant par des chemins perdus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mère voici vos fils et leur immense armée.</VERS>
<VERS>Qu'ils ne soient pas jugés sur leur seule misère.</VERS>
<VERS>Que Dieu mette avec eux un peu de cette terre</VERS>
<VERS>Qui les a tant perdus et qu'ils ont tant aimée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mère voici vos fils qui se sont tant perdus.</VERS>
<VERS>Qu'ils ne soient pas jugé sur une basse intrigue.</VERS>
<VERS>Qu'ils soient réintégrés comme l'enfant prodigue.</VERS>
<VERS>Qu'ils viennent s'écrouler entre deux bras tendus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ils ne soient pas jugé comme un pauvre commis</VERS>
<VERS>A qui Dieu redemande un compte capital.</VERS>
<VERS>Qu'ils ne soient pas taxés comme un peuple soumis</VERS>
<VERS>A qui César demande un règlement total.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ils soient réhonorés comme de nobles fils.</VERS>
<VERS>Qu'ils soient réinstallés dans la noble maison.</VERS>
<VERS>Et dans les champs de blés et les champs de maïs.</VERS>
<VERS>Et qu'ils soient replacés dans la droite raison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qu'ils soient reposés dans leur jeune saison.</VERS>
<VERS>Et qu'ils soient rétablis dans leur jeune printemps.</VERS>
<VERS>Et que sur leur épaule une blanche toison</VERS>
<VERS>Les refasse pasteur de troupeaux importants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qu'ils soient replacés dans le premier village.</VERS>
<VERS>Et qu'ils soient reposés dans l'antique chaumière.</VERS>
<VERS>Et qu'ils soient restaurés dans la splendeur première.</VERS>
<VERS>Et qu'ils soient remontés dans leur premier jeune âge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car ce qui se remet n'est jamais bien remis,</VERS>
<VERS>Et tout se compromet par u ajournement.</VERS>
<VERS>Mais ce qui se démet est toujours bien démis,</VERS>
<VERS>Et rien ne se refait par un retournement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce qui se promet n'est jamais bien promis,</VERS>
<VERS>Mais ce qui se refuse est vraiment révolu.</VERS>
<VERS>Et ce qui se permet n'est jamais bien permis,</VERS>
<VERS>Mais ce qui se défend est vraiment défendu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce qui se compromet est toujours compromis.</VERS>
<VERS>Mais ce qui reste pur n'est jamais assuré.</VERS>
<VERS>Car ce qui se commet n'est jamais bien commis.</VERS>
<VERS>Mais ce qui se trahit est toujours bien livré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce qui se soumet n'est jamais bien soumis.</VERS>
<VERS>Mais ce qui se révolte est vraiment révolté.</VERS>
<VERS>Car ce que l'on admet n'est jamais bien admis.</VERS>
<VERS>Mais ce que l'on rejette est vraiment rejeté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car tout se dilapide et rien ne se recouvre.</VERS>
<VERS>Tout se déconsidère et rien ne se reprend.</VERS>
<VERS>Et la vie et la mort et le chaume et le Louvre.</VERS>
<VERS>Et rien ne se remonte et tout se redescend.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ils ne soient pas jugés comme des esprits purs.</VERS>
<VERS>Qu'ils ne soient pas pesés dans le spirituel.</VERS>
<VERS>Qu'ils ne soient pas comptés dans le perpétuel.</VERS>
<VERS>Que Dieu mette avec eux la rocaille et les murs</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce maigre buisson qui bornait leur destin.</VERS>
<VERS>Qu'ils ne soient pas jugés dans la rigueur première.</VERS>
<VERS>Qu'ils ne soient pas jugés dans la dure lumière.</VERS>
<VERS>Qu'ils ne soient pas jugés dans le premier matin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ils ne soient pas jugés comme des esprits purs.</VERS>
<VERS>Qu'ils ne soient pas pesés dans un juste plateau.</VERS>
<VERS>Qu'ils soient comme la treille et comme les blés murs</VERS>
<VERS>Qui ne sont pas pesés sur le flanc du coteau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il ne soient pas jugés comme des esprits purs.</VERS>
<VERS>Qu'ils soient ensevelis dans l'ombre et le silence.</VERS>
<VERS>Qu'ils ne soient pas jetés misérables et durs</VERS>
<VERS>Dans le creux du plateau d'une juste balance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ils ne soient pas jugés comme des esprits purs.</VERS>
<VERS>Qu'ils ne soient pas pesés dans l'immatériel.</VERS>
<VERS>Qu'il soit compté qu'ils ont un sang artériel</VERS>
<VERS>Et des raisonnements lamentables et sûrs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ils ne soient pas pesés par les poids éternels.</VERS>
<VERS>Qu'ils ne soient pas jugés sur une basse brigue.</VERS>
<VERS>Qu'ils soient réembrassés, comme l'enfant prodigue</VERS>
<VERS>Rentre, et se précipite aux genoux paternels.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mère voici vos fils faibles et saugrenus.</VERS>
<VERS>Qu'ils ne soient pas jugés sur leur basse fatigue.</VERS>
<VERS>Qu'ils soient réinvoqués comme l'enfant prodigue</VERS>
<VERS>Rentre et sais se glisser par des chemins connus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ils ne soient pas jugés sur une basse ligue.</VERS>
<VERS>Qu'ils ne soient pas livrés aux mains de l'ennemi.</VERS>
<VERS>Qu'ils soient réentourés comme l'enfant prodigue</VERS>
<VERS>Reconnaît la pelouse et le perron ami.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que Dieu leur soit clément et que Dieu leur pardonne</VERS>
<VERS>Pour avoir tant aimé la terre périssable.</VERS>
<VERS>C'est qu'ils en étaient fait. Cette boue et ce sable,</VERS>
<VERS>C'est là leur origine et leur pauvre couronne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le sang de l'artère et le sang de l veine.</VERS>
<VERS>Et le sang de ce coeur qui ne bat déjà plus.</VERS>
<VERS>C'et le sang du désir et le sang de la peine.</VERS>
<VERS>Et le sang du regret des âges révolus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que Dieu leur soit clément et que Dieu leur pardonne</VERS>
<VERS>Pour avoir tant aimé la terre périssable.</VERS>
<VERS>Ils en étaient venus. Cette boue et ce sable,</VERS>
<VERS>C'est là leurs pieds d'argile et leur pauvre couronne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le sang de l'artère et le sang de la veine</VERS>
<VERS>Et le sang de ce coeur qui ne bat que pour vous.</VERS>
<VERS>C'est le sang du regret et le sang de la peine</VERS>
<VERS>Et le sang de ce coeur qui s'amortit en nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le sang de la honte et le sang de la peine</VERS>
<VERS>Et le sang de l'aorte et c'est le sang du coeur.</VERS>
<VERS>C'est le sang de l'amour et le sang de la haine</VERS>
<VERS>Et le sang du vaincu sur les mains du vainqueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le sang de l'orgueil et le sang de la peine</VERS>
<VERS>Et de la veine porte et c'est le sang du coeur</VERS>
<VERS>Et de la veine cave et du sang de la haine</VERS>
<VERS>Et les taches du sang sur les bras du vainqueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est aussi le sang d'une pauvre colère</VERS>
<VERS>Qui se soulève en vain dans un si pauvre coeur.</VERS>
<VERS>Et c'est aussi le sang d'une pauvre misère</VERS>
<VERS>Qui se révolte en vain sous le poing du vainqueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le sang du martyr et le sang de César.</VERS>
<VERS>C'est le sang du martyr et le sang du bourreau,</VERS>
<VERS>C'est le sang qui dégoutte au fond du tombereau.</VERS>
<VERS>Le sang de la victime exposé au bazar.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le sang de la messe et le sang du calice</VERS>
<VERS>Et le sang du martyr sur les bras du bourreau</VERS>
<VERS>Et le sang qui s'écaille au fond du tombereau,</VERS>
<VERS>Et le sang qui jaillit aux pontes du cilice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est le sang joué dans les jeux de hasard.</VERS>
<VERS>Et l'honneur exposé dans les jeux d'aventure.</VERS>
<VERS>Et la race jouée aux jeux de forfaiture.</VERS>
<VERS>Et le bonheur joué dans ce morne alcazar.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est le forcement de cet homme hagard.</VERS>
<VERS>Et le bourreaux lâchés dans la plaine et les bois.</VERS>
<VERS>Et le dérèglement de cette pauvre voix.</VERS>
<VERS>Et le désoeuvrement de ce pauvre regard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que Dieu mette avec eux un peu de cette terre</VERS>
<VERS>Qu'ils étaient en principe et sont redevenus.</VERS>
<VERS>C'est le sang de la veine et le sang de l'artère</VERS>
<VERS>Et le sang de ces corps misérables et nus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi-même le sang que j'ai versé pour eux,</VERS>
<VERS>C'était leur propre sang et du sang de la terre.</VERS>
<VERS>Du sang du même coeur et de la même artère.</VERS>
<VERS>Du sang du même peuple et du même Hébreux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les pleurs que j'ai versés sur un mont solitaire,</VERS>
<VERS>Les pleurs que j'ai pleurés quand j'ai pleuré sur eux,</VERS>
<VERS>C'étaient les mêmes pleurs et de la même terre,</VERS>
<VERS>Et de la même race et des mêmes Hébreux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sang que j'ai versé sous la lance romaine,</VERS>
<VERS>Le sang que j'ai versé sous la ronce et le clou ;</VERS>
<VERS>Et quand je suis tombé sur ma faiblesse humaine</VERS>
<VERS>Sur les paumes des deux mains et sur les deux genoux ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sang que j'ai versé sous la lance de Rome,</VERS>
<VERS>Le sang que j'ai versé sous l'ortie et le houe ;</VERS>
<VERS>Et quand je suis tombé par ma faiblesse d'homme</VERS>
<VERS>Sur mes mains, sur ma face et sur mes deux genoux ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sang que j'ai versé sous la lance de Rome,</VERS>
<VERS>Le sang artériel que j'ai versé pour vous</VERS>
<VERS>Le jour que je tombais sur mes maigres genoux,</VERS>
<VERS>C'était le sang du juste et c'était du sang d'homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sang que j'ai versé sous la feinte couronne,</VERS>
<VERS>Les pleurs que j'ai versés sous cette multitude;</VERS>
<VERS>Les mots que j'ai versés dans ma similitude,</VERS>
<VERS>Les coups que j'ai reçu sous la double colonne;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les verbes que j'ai mis en forme de parole</VERS>
<VERS>Et l'amour que j'ai mis en forme de bonté,</VERS>
<VERS>La gerbe que j'ai mise en forme d'unité,</VERS>
<VERS>Le grain que j'ai semé dans toute parabole;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sang que j'ai versé sous a blanche aubépine,</VERS>
<VERS>Le sang que j'ai perdu dans mon humanité ;</VERS>
<VERS>Les pleurs que j'ai versés dans la creuse ravine,</VERS>
<VERS>Le sang que j'ai perdu dans mon éternité;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les pleurs que j'ai perdus dans ma miséricorde,</VERS>
<VERS>Les coups que j'ai reçus dans mon humanité;</VERS>
<VERS>L'avanie et l'outrage aux mains de cette horde,</VERS>
<VERS>Les coups que j'ai reçus dans mon éternité;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sang que j'ai versé le jour de la promesse,</VERS>
<VERS>Le sang que j'ai versé sur le premier autel;</VERS>
<VERS>Et le sang que je verse aux tables de la messe,</VERS>
<VERS>Le sang inépuisable et le sacramentel;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les mots que j'ai semés dans ma miséricorde,</VERS>
<VERS>Le sang que j'ai payé pour le péché mortel,</VERS>
<VERS>Et la rage et la honte et le sceptre et la corde,</VERS>
<VERS>Le sang intarissable et le sacramentel;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sang que je versais le jour o je fus prêtre</VERS>
<VERS>Et que j'officiai sur le premier autel ;</VERS>
<VERS>Et celui que je verse et que je fais renaître,</VERS>
<VERS>Le sang renouvelable et le sacramentel ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sang que je versai le lendemain du jour</VERS>
<VERS>Que je fus embrassé par un malheureux traître ;</VERS>
<VERS>Et ce sang d'un égal et d'un nouvel amour</VERS>
<VERS>Que je verse et refais aux mains d'un nouveau prêtre ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le pain de mon corps et le pain de mon sang,</VERS>
<VERS>Et le verbe jaillit de mes divines lèvres ;</VERS>
<VERS>Et le salut gagné par mes divines fièvres,</VERS>
<VERS>Et l'éponge et le fiel et cette plaie au flanc ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sang que je laissais sur un pauvre mouchoir</VERS>
<VERS>Où mes traits sont empreints pour éternellement</VERS>
<VERS>L'image que reçut ce frêle monument,</VERS>
<VERS>C'était la même glaise et le même ébauchoir</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le même modèle aux mains du statuaire</VERS>
<VERS>Et la même figure et la même plastique</VERS>
<VERS>Et le même relief du même masque antique ;</VERS>
<VERS>Et les plis de mon corps sous le drap mortuaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était la même glaise aux mains du statuaire,</VERS>
<VERS>Le même modèle sous un pouce plastique,</VERS>
<VERS>Le même figuré sous un masque authentique,</VERS>
<VERS>Et le même tracé sous le drap mortuaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sang qui dégoutta sur ma pauvre tunique,</VERS>
<VERS>Ma barbe et mes cheveux souillés de cette bourbe,</VERS>
<VERS>Mon regard et mon verbe aux mains de cette tourbe,</VERS>
<VERS>Et ce qu'ils avaient fait de votre Fils unique,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon nez qui s'écrasait dans l'ordure et la boue,</VERS>
<VERS>Mes disciples en proie à la terreur panique,</VERS>
<VERS>Le bourreau qui clouait d'un geste mécanique</VERS>
<VERS>Et qui plantait la croix dedans cette gadoue</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'empreinte léguée aux mains de Véronique,</VERS>
<VERS>Ma barbe et mes cheveux essuyés désormais,</VERS>
<VERS>Mon plus ancien portrait et le seul authentique,</VERS>
<VERS>Le seul que nul oubli ne défera jamais,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le seul que nul oubli n'a jamais dépassé,</VERS>
<VERS>Le seul qui soit sauvé de leur ingratitude,</VERS>
<VERS>Le seul qui soit sauvé de la décrépitude,</VERS>
<VERS>Le seul que nul dessin n'a jamais dépassé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le seul que nul oubli n'a jamais effacé,</VERS>
<VERS>Le seul qui soit sauvé des dégradations,</VERS>
<VERS>Le seul qui soit sauvé parmi les nations</VERS>
<VERS>Comme le seul témoin d'un éternel passé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le seul que nul oubli n'a jamais effacé,</VERS>
<VERS>Le seul qui soit inscrit dans l'éternité même,</VERS>
<VERS>Le seul qui soit gravé dans le mouvant système</VERS>
<VERS>Du présent, du futur, et du tendre passé ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce masque mon seul masque et ce moule plastique,</VERS>
<VERS>Cette empreinte laissée à cette pauvre femme,</VERS>
<VERS>Cette unique mémoire et cette forme unique,</VERS>
<VERS>La même qui parut aux yeux de Notre Dame ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce masque sans retour cette forme éternelle,</VERS>
<VERS>Cette empreinte laissée entre de pauvres doigts,</VERS>
<VERS>C'était le résultat de l'applique charnelle</VERS>
<VERS>D'un mouchoir périssable au front du roi des rois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était le modelé d'une forme charnelle</VERS>
<VERS>Sous la fidélité d'un mouchoir de la terre.</VERS>
<VERS>C'était la même face auguste et solitaire,</VERS>
<VERS>Telle qu'elle apparut à l'amour maternelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette face laissée entre de pauvres doigts,</VERS>
<VERS>Cette face terreuse et ce mouchoir terreux,</VERS>
<VERS>C'était le même aspect qui ne vint qu'une fois,</VERS>
<VERS>C'était la même terre et les mêmes Hébreux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce pain et ce vin et ma chair et mon sang,</VERS>
<VERS>Et qui criait de joie aux mots malencontreux,</VERS>
<VERS>Et votre fils réduit en cet infime rang,</VERS>
<VERS>C'était la même terre et les mêmes Hébreux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette foule houleuse et qui voulait mon sang,</VERS>
<VERS>Et qui pleurait de joie aux mots cadavéreux,</VERS>
<VERS>Ces groupes déchaînés, ce peuple grimaçant,</VERS>
<VERS>C'est la même terre et les mêmes Hébreux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette foule hurlante et qui voulait mon sang,</VERS>
<VERS>Et qui crevait de joie aux mots aventureux,</VERS>
<VERS>Ces groupes forcenés, ce peuple repoussant,</VERS>
<VERS>C'était la même terre et les mêmes Hébreux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'étaient les mêmes pleurs et c'est la même race.</VERS>
<VERS>C'était le même sang, le sang héréditaire.</VERS>
<VERS>C'étaient les mêmes pas suivant la même trace.</VERS>
<VERS>C'était le même corps fait de la même terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'étaient les mêmes cris jaillis des mêmes gorges,</VERS>
<VERS>C'était la même houle et le même océan,</VERS>
<VERS>C'était le même feu jailli des mêmes forges,</VERS>
<VERS>C'était la même foule et le même néant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était le même sang, le premier héritage</VERS>
<VERS>Que tout homme est reçu de sont père charnel,</VERS>
<VERS>Comme le don de grâce est le premier partage</VERS>
<VERS>Que tout homme est reçu de son père éternel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était le même peuple et la race pédestre</VERS>
<VERS>Et le cheminement pour monter au Calvaire.</VERS>
<VERS>Et le gouvernement sous une race équestre,</VERS>
<VERS>Antoine, Marc-Aurèle et Septime Sévère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le gouvernement sous Lépide et Octave,</VERS>
<VERS>Et les casernements sous le procurateur,</VERS>
<VERS>Et le prosternement devant le laticlave,</VERS>
<VERS>Et devant le préfet et l'administrateur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était le même peuple et la race pédestre</VERS>
<VERS>Sous le balancement des cavaliers romains,</VERS>
<VERS>Sous l lance et la verge et sous les lourdes mains</VERS>
<VERS>Et sous les lourds chevaux de cette race équestre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seigneur qui les avez pétris de cette terre,</VERS>
<VERS>Ne vous étonnez pas qu'ils soient trouvés terriens.</VERS>
<VERS>Vous les avez rivés sous la lourde galère.</VERS>
<VERS>Ne vous étonnez pas qu'ils soient galériens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seigneur qui les avez nourris de cette terre,</VERS>
<VERS>Ne vous étonnez pas que cette nourriture</VERS>
<VERS>Les ait faits cette race ingrate et solitaire,</VERS>
<VERS>De petite noblesse et de pauvre nature.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seigneur qui les avez formés de cette terre,</VERS>
<VERS>Ne soyez pas surpris qu'ils soient trouvés informes,</VERS>
<VERS>Et bossus et bancales et sournois et difformes,</VERS>
<VERS>Et mauvaise nature et mauvais caractère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seigneur qui les avez nourris de cette terre,</VERS>
<VERS>Ne vous étonnez pas qu'ils soient trouvés parjures,</VERS>
<VERS>Et que cette origine et que ces nourritures</VERS>
<VERS>En aient fait cette race obscure et réfractaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seigneur qui les avez pétris de cette terre,</VERS>
<VERS>Ne vous étonnez pas qu'ils soient trouvés terrestres.</VERS>
<VERS>Vous avez jalonné la voie héréditaire.</VERS>
<VERS>Ne vous étonnez pas qu'ils soient trouvé pédestres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seigneur qui les avez nourris de cette terre,</VERS>
<VERS>Ne vous étonnez pas que cette nourriture</VERS>
<VERS>En ait fait cette race agreste et solitaire,</VERS>
<VERS>De petite noblesse et de grande roture.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seigneur qui les avez pétris de cette terre,</VERS>
<VERS>Ne vous étonnez pas qu'ils soient trouvés terreux.</VERS>
<VERS>Vous les avez pétris de vase et de poussière,</VERS>
<VERS>Ne vous étonnez pas qu'ils marchent poussiéreux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seigneur qui les avez frappés de votre foudre,</VERS>
<VERS>Ne vous étonnez pas qu'ils soient trouvés peureux.</VERS>
<VERS>Vous qui les avez sortis de cette poudre,</VERS>
<VERS>Ne vous étonnez pas qu'ils soient trouvés poudreux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous les avez pétris de cette humble matière,</VERS>
<VERS>Ne vous étonnez as qu'ils soient faibles et creux.</VERS>
<VERS>Vous les avez pétris de cette humble misère.</VERS>
<VERS>Ne soyez pas surpris qu'ils soient des miséreux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui les avez faits d'une argile grossière,</VERS>
<VERS>Ne soyez pas surpris q'ils soient trouvés lépreux.</VERS>
<VERS>Et vous qui les avez livrés au vers de terre,</VERS>
<VERS>Ne vous étonnez pas qu'ils soient trouvés vereux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car le surnaturel est lui-même charnel</VERS>
<VERS>Et l'arbre et l grâce est raciné profond</VERS>
<VERS>Et plonge dans le sol et cherche jusqu'au fond</VERS>
<VERS>Et l'arbre de la race est lui-même éternel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'éternité même est dans le temporel</VERS>
<VERS>Et l'arbre de la grâce est raciné profond</VERS>
<VERS>Et plonge dans le sol et touche jusqu'au fond</VERS>
<VERS>Et le temps est lui-même un temps intemporel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'arbre de la grâce et l'arbre de nature</VERS>
<VERS>Ont lié leurs deux troncs de noeuds si solennels.</VERS>
<VERS>Ils ont tant confondu leurs destins fraternels</VERS>
<VERS>Que c'est la même essence et la même stature.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est le même sang qui court dans les deux veines,</VERS>
<VERS>Et c'est la même sève et les mêmes vaisseaux,</VERS>
<VERS>Et c'est le même honneur qui court dans les deux peines,</VERS>
<VERS>Et c'est le même sort scellé des mêmes sceaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le même destin qui court dans les deux chances.</VERS>
<VERS>Et c'est la même mort qui meurt dans les deux morts.</VERS>
<VERS>Et c'est le même effroi qui court dans les deux transe.</VERS>
<VERS>Et la même bonace au sein de ces deux ports.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toute âme qui se sauve aussi sauve son corps.</VERS>
<VERS>Toute âme qui périt entraîne son jumeau.</VERS>
<VERS>Toute âme qui se pose au long des derniers bords</VERS>
<VERS>Est comme un reposoir dans un dernier hameau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toute âme qui se sauve ainsi sauve son corps.</VERS>
<VERS>Toute âme qui se perd entraîne son besson.</VERS>
<VERS>Toute âme qui se pose au fond des derniers ports</VERS>
<VERS>Est comme un double oiseau sur un dernier buisson.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toute âme qui se pose emporte aussi son corps,</VERS>
<VERS>Comme une proie heureuse et comme un nourrisson.</VERS>
<VERS>Et toute âme qui touche aux suprêmes abords</VERS>
<VERS>Est comme un moissonneur le soir de la moisson.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout âme qui se sauve ensauve aussi son corps,</VERS>
<VERS>Comme une soeur aînée emporte un nourrisson.</VERS>
<VERS>Et toute âme qui touche aux suprêmes rebords</VERS>
<VERS>Et comme un moissonneur au bord de la moisson.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'arbre de la grâce et l'arbre de nature</VERS>
<VERS>Se sont lié tous deux de noeuds si fraternels</VERS>
<VERS>Qu'ils sont tous les deux âme et tous les deux charnels</VERS>
<VERS>Et tous les deux carène et tous les deux mâture.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tous les deux crées et tous les deux créature,</VERS>
<VERS>Et tous les deux vaisseaux sur le même Océan.</VERS>
<VERS>Et tous les deux armés de la même armature,</VERS>
<VERS>Et tous les deux berceaux sur le même néant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tous les deux leçons de la même lecture,</VERS>
<VERS>Et comme deux tuteurs dans un double arbrisseau,</VERS>
<VERS>Et tous deux cavaliers et tous les deux monture,</VERS>
<VERS>Et comme un double enfant dans un double berceau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'arbre de la grâce et l'arbre de nature</VERS>
<VERS>Se sont étreints tous deux comme deux lourdes lianes.</VERS>
<VERS>Par-dessus les piliers et les temples profanes,</VERS>
<VERS>Ils ont articulé leur double ligature.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'un ne périra que l'autre aussi ne meure.</VERS>
<VERS>Et l'un ne survivra que l'autre aussi ne vive.</VERS>
<VERS>Et l'un ne restera que l'autre ne demeure.</VERS>
<VERS>Et l'un ne passera sur la suprême rive</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que l'autre aussi ne fasse un semblable voyage.</VERS>
<VERS>Et l'un ne partira dans son dernier trousseau</VERS>
<VERS>Que l'autre aussi ne fasse un tel appareillage</VERS>
<VERS>Et ne s'embarque aussi sur un dernier vaisseau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Jésus est le fruit d'un ventre maternel,</VERS>
<VERS>Fructus ventris tui, le jeune nourrisson</VERS>
<VERS>S'endormit dans la pille et la balle et le son,</VERS>
<VERS>Ses deux genoux pliés sous son ventre charnel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ses beaux yeux fermés sous l'arceau des paupières</VERS>
<VERS>Ne considéraient plus son immense royaume.</VERS>
<VERS>Et les bergers venus par des chemins de pierres</VERS>
<VERS>Le regardaient dormir dans la paille et le chaume.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ses beaux yeux fermés sur nos ingratitudes</VERS>
<VERS>Ne considéraient plus qu'un rêve intérieur.</VERS>
<VERS>Ses jeunes yeux fermés sur nos décrépitudes</VERS>
<VERS>Ne considéraient plus qu'un âge antérieur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la lourde toison de ses cheveux bouclés</VERS>
<VERS>Retombait sur sa nuque en décuple cascade.</VERS>
<VERS>Et son poing volontaire et son bras potelé</VERS>
<VERS>Supportaient tout le poids de cette colonnade.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses longs cheveux tombaient en mouvante torsade</VERS>
<VERS>Et faisaient sur sa nuque une ombre creuse et blonde.</VERS>
<VERS>Les rois de l'Orient, venus en ambassade,</VERS>
<VERS>Le regardaient dormir comme le roi du monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sa tête portait dans le creux de son coude</VERS>
<VERS>Comme un beau bâtiment porte dans son berceau.</VERS>
<VERS>Il n'était pas froncé comme un enfant qui boude.</VERS>
<VERS>Il était détendu comme un jeune roseau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sa tempe battait d'un sang si généreux</VERS>
<VERS>Que sa tête sonnait comme un jeune tambour.</VERS>
<VERS>Et son coeur se gonflait d'un sang si chaleureux</VERS>
<VERS>Que tout son corps tremblait de ce nouvelle amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un pli du bras portait l'impérissable tête.</VERS>
<VERS>Et c'est ce pli du bras qu'on nomme la saignée.</VERS>
<VERS>Il admirait tout bas quelque invisible fête.</VERS>
<VERS>Il était comme une aube éclatante et baignée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Juste le pli du bras portait la tête blonde.</VERS>
<VERS>Les membres détendus formaient comme un recueil.</VERS>
<VERS>Tout était jeune alors, et le sauveur du monde</VERS>
<VERS>Était un jeune enfant qui jouait sur un seuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le creux de ce pli roulait la tête ronde.</VERS>
<VERS>(La même qui fut mise en un pauvre cercueil.)</VERS>
<VERS>Tout s'appesantissait dans cette nuit profonde,</VERS>
<VERS>La même qui tomba sur un suprême deuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout en lui reposait et ses lèvres lactées</VERS>
<VERS>Riaient et s'entr'ouvraient comme une fleur éclose.</VERS>
<VERS>Et le sang nouveau-né sur ses lèvres de rose</VERS>
<VERS>Courait dans le réseau des veines ajourées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout en lui reposait. Sur ses lèvres lactées</VERS>
<VERS>Quelques gouttes tremblaient vaguement négligente.</VERS>
<VERS>Quelques gouttes perlaient vainement engageante,</VERS>
<VERS>Comme la sève perle au bord des fleurs coupées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le réseau qui tremblait sous la lèvre lactée</VERS>
<VERS>Battait comme les noeuds d'une souple dentelle.</VERS>
<VERS>Car la vie éternelle et la sacramentelle</VERS>
<VERS>N'est point une entreprise aride et contractée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le réseau qui battait sous la lèvre lactée</VERS>
<VERS>Laissait comme les jours d'une souple dentelle.</VERS>
<VERS>Car la vie éternelle et la sacramentelle</VERS>
<VERS>N'est point une entreprise épaisse et contractée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le réseau qui battait sous la lèvre lactée</VERS>
<VERS>Laissait comme les pleins d'une souple dentelle.</VERS>
<VERS>La vie intérieure et la sacramentelle</VERS>
<VERS>N'est point une entreprise ingrate et contractée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le réseau qui battait sous la lèvre lactée</VERS>
<VERS>Laissait comme le jeu d'une souple dentelle.</VERS>
<VERS>La vie intérieure et la sacramentelle</VERS>
<VERS>N'et point une entreprise à bloc et contractée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le réseau qui jouait sous la lèvre lactée</VERS>
<VERS>Faisait tout le travail d'une souple dentelle.</VERS>
<VERS>Car la vie éternelle et la sacramentelle</VERS>
<VERS>N'est point une entreprise énorme et contractée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le réseau qui tremblait sous la lèvre lactée</VERS>
<VERS>Laissait la liberté d'une souple dentelle.</VERS>
<VERS>La vie intérieure et la sacramentelle</VERS>
<VERS>N'est point une entreprise esclave et contractée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le réseau qui tremblait sous la lèvre lactée</VERS>
<VERS>Respirait la santé d'une souple dentelle.</VERS>
<VERS>Car la vie éternelle et la sacramentelle</VERS>
<VERS>N'est point une entreprise infirme et contractée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les solives du toit faisaient comme un arceau.</VERS>
<VERS>Les rayons du soleil baignaient la tête blonde.</VERS>
<VERS>Tout était pur alors et le maître du monde</VERS>
<VERS>Était un jeune enfant dans un pauvre berceau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque poutre du toit était comme un vousseau.</VERS>
<VERS>Les ombres de la nuit baignaient la tête ronde.</VERS>
<VERS>Tout était juste alors et le maître du monde</VERS>
<VERS>Était un jeune enfant sous un maigre cerceau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce sang qui devait un jour sur le Calvaire</VERS>
<VERS>Tomber comme une ardente et tragique rosée</VERS>
<VERS>N'était dans cette heureuse et paisible misère</VERS>
<VERS>Qu'un filet transparent sous la lèvre rosée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce sang qui devait un jour sur le Calvaire</VERS>
<VERS>Tomber comme une tiède et féconde rosée</VERS>
<VERS>N'était dans cette auberge et dans cette chaumière</VERS>
<VERS>Qu'un réseau rose et bleu sous une peau rosée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce sang qui devait un jour sur le Calvaire</VERS>
<VERS>Tomber comme une chaude et virile rosée</VERS>
<VERS>N'était dans sa tendresse et sa douceur première</VERS>
<VERS>Qu'un souple réseau fin sous une peau rosée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce sang qui devait par un destin sévère</VERS>
<VERS>Couler comme une rouge et vivante rosée,</VERS>
<VERS>Le sang du sacrifice et le sang du Calvaire</VERS>
<VERS>N'était qu'un tremblement sous la lèvre arrosée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce sang qui devait un jour sur le Calvaire</VERS>
<VERS>Couler comme une épaisse et fumante rosée</VERS>
<VERS>N'était sous le regard d'une aimante mère</VERS>
<VERS>Qu'un souple gonflement sous la peau reposée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le jour qui passait par une énorme brèche,</VERS>
<VERS>Le soleil descendu dans la pauvre maison,</VERS>
<VERS>N'éclairait dans l'étable et dans cette humble crèche</VERS>
<VERS>Qu'un jeune enfant gonflé dans sa jeune saison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce sang qui devait par un dur ministère</VERS>
<VERS>Couler comme une pure et sanglante rosée,</VERS>
<VERS>Le sang du sacrifice et le sang du Calvaire</VERS>
<VERS>N'était qu'un beau réseau de veine entrelacée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce sang qui devait par un sacré mystère</VERS>
<VERS>Couler comme une source et comme une rosée,</VERS>
<VERS>Le sang de l'offertoire et le sang du Calvaire</VERS>
<VERS>N'était qu'un beau réseau de veine entrecroisée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le sang de la veine et le sang de l'artère,</VERS>
<VERS>Le même d'o devait jaillir cette rosée,</VERS>
<VERS>Et le sang du rachat des péchés de la terre</VERS>
<VERS>N'était qu'un beau réseau de veine entreposée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le sang de l'aorte et le sang de ce coeur</VERS>
<VERS>Qui devait tant saigner pour les péchés du monde</VERS>
<VERS>N'était dans ces deux bras et dans la tête ronde</VERS>
<VERS>Que le beau tremblement d'un terrible vainqueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce sang qui devait sur le dernier Calvaire</VERS>
<VERS>Couler tout plein d'écume et comme une rosée,</VERS>
<VERS>Le sang de l'amertume et du dernier mystère</VERS>
<VERS>N'était qu'un beau réseau sous la lèvre amusée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était un beau réseau comme un filet marin</VERS>
<VERS>Qu'on relève lavé de la plus basse écume.</VERS>
<VERS>C'était un beau filet comme un réseau salin</VERS>
<VERS>Qu'on relève lavé de la même amertume.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était un tremblement comme un filet marin</VERS>
<VERS>Qui se coud et découd dans une eau transparente.</VERS>
<VERS>C'était un gonflement comme un réseau salin</VERS>
<VERS>Qui se gonfle et résout dans une onde apparente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était un gonflement comme un réseau de mer</VERS>
<VERS>Qui se nous et dénoue au sein des grandes ondes.</VERS>
<VERS>C'était un tremblement comme un filet amer</VERS>
<VERS>Qui se joue et déjoue aux plis des vastes mondes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était un gonflement comme un réseau de mer</VERS>
<VERS>Que l'on a retiré de la vague marine.</VERS>
<VERS>C'était un tremblement comme un filet amer</VERS>
<VERS>Que l'on a mis sécher sur la barque latine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était un battement comme un réseau de mer</VERS>
<VERS>Qui se roule et déroule au creux des vagues rondes.</VERS>
<VERS>C'était u flottement comme un filet amer</VERS>
<VERS>Que l'o a recoulé dans les vagues profondes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce sang qui devait un jour sur le Calvaire</VERS>
<VERS>Couler comme une offrande et comme une rosée,</VERS>
<VERS>Le dur sang du martyre et le sang funéraire</VERS>
<VERS>Était comme le lin d'une voile d'épousée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce sang qui devait couler sur le Calvaire</VERS>
<VERS>D'une quadruple plaie et d'une plaie au flanc</VERS>
<VERS>N'était dans la pénombre et la douce lumière</VERS>
<VERS>Que le réseau d'amour d'un enfant rose et blanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous une peu plus douce et frêle et transparente</VERS>
<VERS>Que la peau du raisin quand il devient doré,</VERS>
<VERS>Sous une peau plus fine et grêle et déférente</VERS>
<VERS>Que la peau d'un raisin humide et mordoré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce sang qui devint une épaisse liqueur</VERS>
<VERS>N'était qu'une fluide et transparente sève.</VERS>
<VERS>Et ce coeur qui devint l'inépuisable coeur</VERS>
<VERS>Ne poursuivait qu'un jeune et délectable rêve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces veines qui devaient hors des poignets liés</VERS>
<VERS>Jaillir et se gonfler comme des noeuds de cordes,</VERS>
<VERS>Ces veines de clémence et de miséricordes</VERS>
<VERS>N'étaient dans l'appareil des membres déliés</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'un beau réseau plus fin que de fils de la Vierge,</VERS>
<VERS>Un filet mieux venu qu'un filet de pêcheur,</VERS>
<VERS>Et dans la paix et l'ombre au fond de cette auberge</VERS>
<VERS>Un réseau rose et bleu tremblotant de blancheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous une peu plus lisse et plus souple et plus douce</VERS>
<VERS>Que la peau du raisin qui mûrit sur la treille,</VERS>
<VERS>Sous une peau dorée et légèrement rousse</VERS>
<VERS>Et légèrement blonde et vivace et pareille</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A la peau du raisin qui blondit sur la treille,</VERS>
<VERS>A l'heure où le soleil mûrit la lourde grappe,</VERS>
<VERS>A l'heure ou le frelon et la mouvante abeille</VERS>
<VERS>Viennent se refléter sur le banc de la nappe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce sang qui devait un jour sur la Calvaire</VERS>
<VERS>Tomber comme une pluie au sable de la grève</VERS>
<VERS>N'était dans cette auberge et dans ce jeune rêve</VERS>
<VERS>Que l'irrigation d'une rose paupière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'impérial débat du jour et de la nuit</VERS>
<VERS>Marquait dans ce silence une invisible trêve.</VERS>
<VERS>Et le temps suspendu, dans cet humble réduit</VERS>
<VERS>Découpait les contours d'une heure chaste et brève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le départagement de la nuit et du jour</VERS>
<VERS>Sur le tracé commun marquait une heure brève.</VERS>
<VERS>Le déharnachement de tendresse et d'amour</VERS>
<VERS>Sur le parvis commun posait une humble trêve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le solennel débat du jour et de la nuit</VERS>
<VERS>Marquait dans ce silence une invisible trêve.</VERS>
<VERS>Et le temps suspendu, dans cet humble réduit</VERS>
<VERS>Découpait les contours d'une heure unique et brève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le départagement de la nuit et du jour</VERS>
<VERS>Sur le double tracé posait comme une trêve.</VERS>
<VERS>Le déharnachement de rudesse et d'amour</VERS>
<VERS>Sur le double parvis posait une heure brève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le solennel débat da la nuit et du jour</VERS>
<VERS>Au-dessus de ces fronts suspendait comme un glaive.</VERS>
<VERS>Le déharnachement d'allégresse et d'amour</VERS>
<VERS>Sur le double parvis posait une heure brève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le démantèlement de la nuit et du jour</VERS>
<VERS>Sur le double fossé jetait comme une trêve.</VERS>
<VERS>Et le désarmement de jeunesse et d'amour</VERS>
<VERS>Sur l'éternel débat jetait une heure brève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce sang qui devait sous la lance romaine</VERS>
<VERS>Couler comme le source aux sables du désert</VERS>
<VERS>N'était dans un berceau soigneusement couvert</VERS>
<VERS>Qu'un peu de vigilance et de tendresse humaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce sang qui devait sur le dernier haut lieu</VERS>
<VERS>Pleuvoir comme la manne aux déserts de l'exode</VERS>
<VERS>N'était dans cette heureuse et molle période</VERS>
<VERS>Que l'entrelacement d'un réseau rose et bleu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce poil qui devait balayer le chemin</VERS>
<VERS>N'était pas même encor un peu de poil follet.</VERS>
<VERS>Cette barbe souillée au tribunal romain</VERS>
<VERS>N'était pas même une ombre et pas même un duvet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cette peau tannée autant qu'un parchemin</VERS>
<VERS>Était comme la peau d'un raisin sur la treille,</VERS>
<VERS>A l'heure où le frelon et la mouvante abeille</VERS>
<VERS>Reviennent se poser sur le pampre romain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'homme n'était qu'un petit Benjamin,</VERS>
<VERS>Un nouveau Benjamin sous un nouveau Joseph.</VERS>
<VERS>Et tout l'honneur de l'homme et tout l'espoir humain</VERS>
<VERS>Tenaient dans le vaisseau de cette unique nef.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout l'homme n'était qu'un nouveau Benjamin,</VERS>
<VERS>Un nouveau Benjamin sous un nouveau Joseph.</VERS>
<VERS>Et tout l'avoir de l'homme et tout l'espoir humain</VERS>
<VERS>Tenaient en cet instant implacablement bref.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout l'homme n'était qu'un dernier Benjamin,</VERS>
<VERS>Un dernier Benjamin sous un dernier Joseph.</VERS>
<VERS>Et le salut de l'homme et tout l'espoir humain</VERS>
<VERS>Tenaient dans le berceau de cet unique chef.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le père nourricier était comme un grand frère.</VERS>
<VERS>Et ce nouveau Joseph était un frère aîné.</VERS>
<VERS>Mais cette autre Rachel était vraiment la mère</VERS>
<VERS>Et se penchait vraiment sur un fils nouveau-né.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce fut là vraiment dans un double héritage</VERS>
<VERS>Un instant fugitif et presque insaisissable.</VERS>
<VERS>Et ce fut là vraiment dans un double partage</VERS>
<VERS>Un fils deux fois aimé deux fois impérissable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout ce sang n'était encor qu'un sang de lait</VERS>
<VERS>Fleuri de jeune grâce et riant de bonheur.</VERS>
<VERS>Et tous ces jours n'étaient encor qu'un chapelet</VERS>
<VERS>De bonheurs enfilés sur le fil de l'honneur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout ce sang n'était encore qu'un sang de lait</VERS>
<VERS>Fleuri de bonne grâce et semé de bonheur.</VERS>
<VERS>Et tous ces jours n'étaient encor qu'un chapelet</VERS>
<VERS>De beaux jours enfilés au réseau de l'honneur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le regard de l'âne et le regard du boeuf</VERS>
<VERS>Cet enfant reposait dans la pure lumière.</VERS>
<VERS>Et dans le jour doré de la vieille chaumière</VERS>
<VERS>S'éclairait son regard incroyablement neuf</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'enfant levait les yeux vers les deux grosses têtes,</VERS>
<VERS>Promenant son regard sur ces deux monuments.</VERS>
<VERS>Ces voisins lui donnaient d'inconcevables fêtes,</VERS>
<VERS>Balançant du château comme deux bâtiments</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Balançant du fronton comme deux grands navires</VERS>
<VERS>Balancent des haubans et des courbes châteaux,</VERS>
<VERS>Quand la mer est bonace et quand les doux zéphires</VERS>
<VERS>S'amusent à jouer dans les porte-manteaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'enfant levait les yeux vers les énormes yeux</VERS>
<VERS>Plus profond et plus doux que l'énorme Océan.</VERS>
<VERS>Novice il contemplait dans ce miroir géant</VERS>
<VERS>La profondeur des mers et le reflet des cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'enfant levait les yeux vers ce miroir béant</VERS>
<VERS>Où se réfléchissait la bonté de ce monde.</VERS>
<VERS>Un amour se peignait sur la face profonde,</VERS>
<VERS>Noyé dans le reflet d'un palpable néant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil qui passait par les énormes brèches</VERS>
<VERS>Éclairait un enfant gardé par le bétail.</VERS>
<VERS>Le soleil qui passait par un pauvre portail</VERS>
<VERS>Éclairait une crèche entre les autres crèches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le vent qui soufflait par les énormes brèches</VERS>
<VERS>Eût glacé cet enfant qui c'était découvert.</VERS>
<VERS>Et le vent qui soufflait par le portail ouvert</VERS>
<VERS>Eût glacé dans sa crèche entre les autres crèches</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet enfant qui dormait en fermant les deux poings</VERS>
<VERS>Si ces deux chambellans et ces museaux velus</VERS>
<VERS>Et ces gardes du corps et ces deux gros témoins</VERS>
<VERS>Pour le garer du froid n'eussent soufflé dessus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le regard du boeuf et le regard de l'âne</VERS>
<VERS>Cet enfant respirait dans son premier sommeil.</VERS>
<VERS>Les bêtes calculant dedans leur double crâne</VERS>
<VERS>Attendaient le signal de son premier réveil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces deux gros barbus et ces deux gros bisons</VERS>
<VERS>Regardaient s'éclairer la lèvre humide et ronde.</VERS>
<VERS>Et ces deux gros poilus et ces deux gros barbons</VERS>
<VERS>Regardaient sommeiller le premier roi du monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces deux mâles tondus et ces sortes d'oursons</VERS>
<VERS>Regardaient s'éclairer la face rose et blonde.</VERS>
<VERS>Et ces museaux pointus et ces deux gros garçons</VERS>
<VERS>Regardaient respirer le premier roi du monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces deux tard-venus et ces deux vieux garçons</VERS>
<VERS>Regardaient s'éclairer la face humide et fraîche.</VERS>
<VERS>Et tous deux s'avancant au-dessus de la crèche</VERS>
<VERS>Regardaient reposer le roi des nations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces deux vieux bourrus et ces parfait notaires</VERS>
<VERS>Regardait cette face éternelle et profonde.</VERS>
<VERS>Et ces deux gros joufflus et ces protonotaires</VERS>
<VERS>Regardait sommeiller le plus beau roi du monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces pattes pelues et ces ambassadeurs</VERS>
<VERS>Considéraient la bouche ouverte et toute ronde.</VERS>
<VERS>Et ces deux gros zébus et ces deux commandeurs</VERS>
<VERS>Considéraient cet être où tout être se fonde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi ces deux tortues, ainsi ces deux gros pères</VERS>
<VERS>Considéraient la face éblouissante et blonde.</VERS>
<VERS>Ainsi ces deux bossus, ainsi ces deux compères</VERS>
<VERS>Regardaient ce premier que tout être seconde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi ces deux ventrus, ainsi ces beaux garçons</VERS>
<VERS>Contemplaient cette face épanouie et ronde.</VERS>
<VERS>Ainsi ces deux repus et ces deux nourrissons</VERS>
<VERS>Le regardaient dormir pour le salut du monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces avantageux et ces deux vieux grognons</VERS>
<VERS>Opinaient du museau vers un jeune bambin.</VERS>
<VERS>Et ces deux partageux et ces deux compagnons</VERS>
<VERS>Laissaient tomber leur nez sur ce pauvre gamin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces chapeau pointus et ces deux esprits forts</VERS>
<VERS>Dominaient de très haut cet enfant ingénu.</VERS>
<VERS>Et ces deux yeux ouverts comme deux grand sabords</VERS>
<VERS>Considéraient de haut cet enfant pauvre et nu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces deux gros mafflus et ces croquemitaines</VERS>
<VERS>Regardaient cet enfant comme un superbe fils.</VERS>
<VERS>Et ces deux gros pansus et ces plein de maïs</VERS>
<VERS>Regardaient le vainqueur des plus gros capitaines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces mufles savants et ces intelligences</VERS>
<VERS>Déploraient cet état où nous l'avons laissé.</VERS>
<VERS>Et ces deux pleins d'esprit et ce couple empressé</VERS>
<VERS>En soi-même blâmaient de telles négligences.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces deux grands docteurs et ces deux bonnet d'âne</VERS>
<VERS>Déploraient l'abandon où nous l'avons laissé.</VERS>
<VERS>Et ces deux pleins d'esprits et ce couple empressé</VERS>
<VERS>En soi-même blâmaient de telles négligences.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces deux grand docteurs et ces deux bonnets d'âne</VERS>
<VERS>Déploraient l'abandon où nous l'avons laissé.</VERS>
<VERS>Et ces deux plein de coeur et ce couple enchâssé</VERS>
<VERS>Ruminaient des pensers qui fuyaient sous ces crânes</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi ces deux experts et ces fins connaisseurs,</VERS>
<VERS>D'un mufle balancé pesaient le divin fils.</VERS>
<VERS>Et ces eux courbatus et ces pleins de maïs</VERS>
<VERS>Faisaient les entendus et les intercesseurs</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi ces deux grison et ces deux amateurs</VERS>
<VERS>D'un mufle audacieux jugeaient le fils de l'homme.</VERS>
<VERS>Et ces deux rebondis et ces consommateurs</VERS>
<VERS>Mesuraient cet enfant qui poursuivaient son sommes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi ces beaux tendrons, ainsi ces fins diseurs</VERS>
<VERS>D'un mufle précieux jaugeaient le fils unique.</VERS>
<VERS>Par-devant ces messieurs commissaires-priseurs</VERS>
<VERS>L'enfant comparaissait dans sa pauvre tunique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces deux paysans et ces deux potentats</VERS>
<VERS>D'un mufle officieux pesaient le roi mon maître.</VERS>
<VERS>Et ces deux présidents et ces hommes d'États</VERS>
<VERS>Considéraient cet être où se fonde tout être.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces gouvernements et ces deux majordomes</VERS>
<VERS>Du haut de leur museau pesaient le Grand Dauphin.</VERS>
<VERS>Et ces deux renchéris et ces deux museau fin</VERS>
<VERS>Contemplaient l'héritier des rois et des royaumes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces deux prébendés et ces deux gros chanoines</VERS>
<VERS>Contemplaient le seigneur du siècle et de la règle.</VERS>
<VERS>E ces deux débridés et ces deux premiers moines</VERS>
<VERS>Contemplaient le seigneur de l'avoine et du seigle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces hommes du peuple et ces représentants</VERS>
<VERS>Du haut de leur grandeur pesaient ce petit frère.</VERS>
<VERS>Et ces hommes de t^tes et ces eux compétents</VERS>
<VERS>Du haut de leur grosseur narguaient ce petit père.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces deux prévoyants et ces deux économes</VERS>
<VERS>Veillaient de tout leur poids sur le roi notre sire.</VERS>
<VERS>Et ces deux surveillants et ces deux gros bonshommes</VERS>
<VERS>Pensaient de tout leur poids et cherchaient à s'instruire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces deux bienveillants et ces cheveau-légers</VERS>
<VERS>Pensaient de tout leur poids et cherchaient à déduire.</VERS>
<VERS>Et ces hommes de biens et ces galants bergers</VERS>
<VERS>Dansaient de tout leur poids et cherchaient à séduire</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces deux plein de paille et ces deux présidents</VERS>
<VERS>D'un mufle gracieux pesaient le roi mon frère.</VERS>
<VERS>Et ces deux plein d'avoine et ces deux résidents</VERS>
<VERS>D'un mufle astucieux interrogeaient la mère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces deux pleins d'astuce et ces deux gros sergents</VERS>
<VERS>D'un mufle soucieux pesaient le roi mon frère.</VERS>
<VERS>Et ces pleins de tendresse et ces pleins de misère</VERS>
<VERS>Faisaient les radieux et les intelligents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces deux amoureux et ces deux beaux athlètes</VERS>
<VERS>Jouaient leur double jeu pour ce maigre public.</VERS>
<VERS>Et ces deux langoureux et ces rudes ascètes</VERS>
<VERS>S'adoucissaient un peu pour ce jeune laïc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces hommes de poids, ces administrateurs</VERS>
<VERS>Dans leur double cerveau calculaient la dépense.</VERS>
<VERS>Et ces législateurs et ces conservateurs</VERS>
<VERS>Balançaient leurs beaux flancs parmi leur double panse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces hallebardiers montaient leur double garde.</VERS>
<VERS>Et ce pertuisaniers faisaient la double haie.</VERS>
<VERS>Et ces gonfaloniers arboraient leur cocarde :</VERS>
<VERS>Deux pennons de poil blancs coupés par une raie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces prétentieux et ces estimateurs</VERS>
<VERS>Voyaient de près celui que nous n'avons pas vu.</VERS>
<VERS>Et ces deux donateurs et ces adorateurs</VERS>
<VERS>Gardaient ce fils de Dieu que nous avons perdu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces laborieux et ces deux gros fidèles</VERS>
<VERS>Possédaient cette enfant que nous n'avons pas eu.</VERS>
<VERS>Et ces industrieux et ces deux haridelles</VERS>
<VERS>Gardaient ce fils de Dieu que nous avons vendu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces maître de l'homme et ces gouvernateurs</VERS>
<VERS>Gouvernaient cet enfant que nous n'avons pas su.</VERS>
<VERS>Et ces préfets de Rome et ces procurateurs</VERS>
<VERS>Gardaient ce fils de Dieu que nous n'avons pas pu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces deux gros bedons, ces hommes d'importance</VERS>
<VERS>Laissaient leur bel esprit courir la pretentaine.</VERS>
<VERS>Et à notre défaut et par notre inconstance</VERS>
<VERS>Ils veillaient cet enfant dans sa maigre futaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et notre incohérence et notre inconsistance</VERS>
<VERS>Abandonnaient l'enfant à ces deux beaux danseurs.</VERS>
<VERS>Et notre suffisance et notre inadvertance</VERS>
<VERS>Abandonnaient l'enfant à ces deux grands penseurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et notre ingratitude et notre incompétence</VERS>
<VERS>Abandonnaient l'enfant à ces pauvres censeurs.</VERS>
<VERS>Et notre turpitude et notre impénitence</VERS>
<VERS>Abandonnaient l'enfant à ses vrais défenseurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et notre platitude et notre inexistence</VERS>
<VERS>Abandonnaient l'enfant à ces deux connétables.</VERS>
<VERS>Et notre quiétude et notre intermittence</VERS>
<VERS>Abandonnaient l'enfant à ces deux gros comptables.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces deux estafiers et ces deux gros gendarmes</VERS>
<VERS>Autour du bel enfant montaient leur double garde.</VERS>
<VERS>Or cet enfant venu pour notre sauvegarde,</VERS>
<VERS>Où l'avons-nous laissé dans le fracas des armes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les pauvres moutons eussent donné leur laine</VERS>
<VERS>Avant que nous n'eussions donné notre tunique.</VERS>
<VERS>Et ces deux gros pandours donnaient vraiment leur peine.</VERS>
<VERS>Et nous qu'avons-nous mis aux pieds du fils unique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons nous répandu les cendres de nos haines</VERS>
<VERS>Comme un manteau d'argent sous des pieds adorés.</VERS>
<VERS>Avons-nous répandu le sable de nos peines</VERS>
<VERS>Comme un tapis d'argent aux reflets mordorés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous répandu par les champs de la plaine</VERS>
<VERS>Notre fumier d'orgueil et d'ostentation.</VERS>
<VERS>Avons-nous recueilli dans l'urne grave et pleine</VERS>
<VERS>Les grâce de détresse et de contrition.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous déroulé le tissu de nos jours</VERS>
<VERS>Sur le parvis de marbre et dans le beau jardin.</VERS>
<VERS>Avons-nous déroulé l'ombre de nos amours</VERS>
<VERS>Entre l'ombre de l'arbre et le premier gradin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous déroulé le fil de nos discours</VERS>
<VERS>Entre la porte d'or et la porte de corne.</VERS>
<VERS>Avons-nous déroulé l'écheveau de nos jours</VERS>
<VERS>Entre le premier terme et la dernière borne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous déroulé tout le long des sentiers</VERS>
<VERS>Le long défilement des soins de chaque jour.</VERS>
<VERS>Avons-nous apporté vers un unique amour</VERS>
<VERS>Des coeurs incirconcis et des êtres entiers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous déroulé dans les grandes allées</VERS>
<VERS>Le large déploiement des voeux de chaque jour.</VERS>
<VERS>Avons-nous concentré sur un unique amour</VERS>
<VERS>Le long recensement des peines relevées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous apporté dans un noble séjour</VERS>
<VERS>Le long recordements des amours et des haines.</VERS>
<VERS>Avons-nous fait monter sur la plus haute tour</VERS>
<VERS>Le vaste isolement des oublis et des peines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous déposé sous les pieds les plus chers</VERS>
<VERS>L'écheveau démêlé d'un immense concours.</VERS>
<VERS>Avons-nous apporté notre faible secours</VERS>
<VERS>Et notre aide débile à des plus pauvres clercs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sommes-nous revenus par un noble détour</VERS>
<VERS>Vers le retournement de nos jeunes années.</VERS>
<VERS>Pourrons-nous remonter par un dernier retour</VERS>
<VERS>Jusqu'au recouvrement de nos jeunes journées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous apporté vers un dernier séjour</VERS>
<VERS>Le long recolement de nos jours de jeunesse.</VERS>
<VERS>Avons-nous fait monter sur la plus haute tour</VERS>
<VERS>Le vaste isolement de nos jours de détresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous déroulé le fil de nos terreurs</VERS>
<VERS>Entre le tribunal et le pied de la croix.</VERS>
<VERS>Avons-nous replié le fil de nos erreurs</VERS>
<VERS>Pour en désentraver les pieds du roi des rois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous déroulé le fil de nos amours</VERS>
<VERS>Entre le Voici l'homme et l'interrogatoire.</VERS>
<VERS>Avons-nous déroulé sur le seuil du prétoire</VERS>
<VERS>Comme un manteau d'argent le manteau de nos jours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous déroulé le fil de nos discours</VERS>
<VERS>Entre le fils de l'homme et le procurateur.</VERS>
<VERS>Avons-nous étendu le manteau de nos jours</VERS>
<VERS>Des pieds du blasphémé jusqu'au blasphémateur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous déroulé le fil de nos amours</VERS>
<VERS>Comme un écheveau d'or aux pieds du fils de l'homme.</VERS>
<VERS>Avons-nous déroulé le manteau de nos jours</VERS>
<VERS>Entre le roi des Juifs et le préfet de Rome.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous déroulé le manteau de nos peines,</VERS>
<VERS>Plus profond, plus épais qu'un écheveau d'amour.</VERS>
<VERS>Avons-nous délivré du réseau de nos haines</VERS>
<VERS>Les pieds immaculés du roi du dernier jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous déroulé ces toisons et ces laines,</VERS>
<VERS>Plus moite de regrets qu'un écheveau d'amour.</VERS>
<VERS>Avons-nous libéré du fatras de nos haines</VERS>
<VERS>Les pieds silencieux du roi du dernier jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous déposé l'escabeau de nos fronts</VERS>
<VERS>Sous les pieds les plus chers et les plus malheureux.</VERS>
<VERS>Avons-nous étendu le manteau de nos voeux</VERS>
<VERS>Entre une face auguste et les derniers affronts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous étendu le manteau de nos peines</VERS>
<VERS>Sur l'usure et les trous d'une pauvre tunique.</VERS>
<VERS>Avons-nous replié le tissu de nos haines</VERS>
<VERS>Pour en désentraver les pieds du fils unique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous incliné le fronton de nos têtes</VERS>
<VERS>Pour servir d'escabeau sous les pieds les plus chers.</VERS>
<VERS>Avons-nous déroulé le manteau de nos fêtes</VERS>
<VERS>Pour en vêtir le pauvre en plein coeur des hivers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous déposé l'escabeau de nos fronts</VERS>
<VERS>Sous les pieds les plus chers et les plus malheureux.</VERS>
<VERS>Avons-nous essuyé des larmes de nos yeux</VERS>
<VERS>La poussière et la boue et les derniers affronts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous incliné l'escabeau de nos têtes</VERS>
<VERS>Sous les pieds les plus chers et les plus révérés.</VERS>
<VERS>Avons-nous revêtu du manteau de nos fêtes</VERS>
<VERS>Le pauvre le plus pauvre entre le plus sacrés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous déposé l'escabeau de nos fronts</VERS>
<VERS>Sous les pieds les plus chers et sous les plus sanglants.</VERS>
<VERS>Avons-nous essuyé des linges les plus blancs</VERS>
<VERS>La marque du baiser et des derniers affronts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous soutenu des genoux chancelants.</VERS>
<VERS>Les avons-nous baisés jusqu'au seuil des tombeaux.</VERS>
<VERS>Avons-nous soutenu les pas les plus tremblants</VERS>
<VERS>Et les pas les plus chers et les pas les plus beaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous étendu sous des pas chancelants</VERS>
<VERS>Les paumes de nos mains comme des escabeaux.</VERS>
<VERS>Avons-nous essuyé des linges les plus blancs</VERS>
<VERS>Les pieds les plus souillés et les pieds les plus beaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous étendu la manteau de tendresse</VERS>
<VERS>Sous les pieds les plus purs et sous les pieds meurtris.</VERS>
<VERS>Avons-nous replié le tissu de paresse</VERS>
<VERS>Pour en désentraver les pieds de ces proscrits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous étendu le manteau de noblesse</VERS>
<VERS>Sous les pieds les plus neufs et sous les pieds les plus flétris.</VERS>
<VERS>Avons-nous replié le tissu de sagesse</VERS>
<VERS>Pour en désentraver ces pieds endoloris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous effeuillé la lavande et le thym</VERS>
<VERS>Sous les pieds les plus purs et sous les plus aimés.</VERS>
<VERS>Avons-nous déployé le silence latin</VERS>
<VERS>Sous les pieds les pus doux et les plus embaumé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous étendu comme un manteau de fleurs</VERS>
<VERS>Nos oraisons, nos voeux et nos recueillements.</VERS>
<VERS>Avons-nous étendu le rideau de nos pleurs</VERS>
<VERS>Entre le fils de l'homme et nos délaissements.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous délavé du ruisseau de nos larmes</VERS>
<VERS>Ces pieds percés de clous et ces membres sanglants</VERS>
<VERS>Avons-nous exposé nos reins, nos dos, nos flancs</VERS>
<VERS>Entre le fils de l'homme et ses quatre gendarmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous essuyé de nos mouchoirs de poche</VERS>
<VERS>Ces yeux perdus de larme et ce front ruisselant.</VERS>
<VERS>Avons-nous essuyé du linge le plus blanc</VERS>
<VERS>Notre plus proche frère et notre ami plus proche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous essuyé des nappes de nos tables</VERS>
<VERS>Ce corps incorruptible et ce corps pantelant.</VERS>
<VERS>Avons-nous essuyé du linge le plus blanc</VERS>
<VERS>Le maître de nos rois et de nos connétables.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous recueilli dans un dernier linceul</VERS>
<VERS>Ce corps incorrompu, ces membres déliés.</VERS>
<VERS>Avons-nous pas laissé mélancolique et seul</VERS>
<VERS>Ce grand corps détendu, ces jarrets dépliés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous recueilli dans un dernier suaire</VERS>
<VERS>Ce long corps dépendu, ces membres oubliés.</VERS>
<VERS>Avons-nous recueilli dans un drap mortuaire</VERS>
<VERS>Ces membres confondus, ces secrets publiés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avons-nous introduit la force de nos bras</VERS>
<VERS>Entre le dos saignant et la lourde matraque.</VERS>
<VERS>Valons-nous ces valets, ces valets gros et gras</VERS>
<VERS>Qui gardaient leur seigneur au fond d'une baraque.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces deux beaux animaux retenaient leur haleine,</VERS>
<VERS>Tremblant de réveillé l'enfant expiatoire.</VERS>
<VERS>Et les touffes de buis semé de marjolaine</VERS>
<VERS>Achevaient d'embaumer ce premier oratoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces deux hommes d'arme et ces vrais Bourguignons</VERS>
<VERS>Autour du fils de Dieu montaient une humble garde.</VERS>
<VERS>Et notre intermittence aidant notre mégarde,</VERS>
<VERS>Nous laissâmes l'enfant à ces deux gros Gascons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces deux gros dodus et ces deux gros apôtres</VERS>
<VERS>Auprès du divin maître avaient pris leur service.</VERS>
<VERS>Et ces bourgeois cossus et ces mangeurs d'épeautres</VERS>
<VERS>Auprès du Grand Dauphin poursuivaient leur office.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'enfant dormais sous ce double museau,</VERS>
<VERS>Comme un prince du sang gardé par des nourrices.</VERS>
<VERS>Et ses amusements et ses jeunes caprices</VERS>
<VERS>Reposaient dans le creux de ce pauvre berceau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âne ne savait pas par quel chemin de palmes</VERS>
<VERS>Un jour il porterait jusqu'en Jérusalem</VERS>
<VERS>Dans la foule à genoux et dans des matins calme</VERS>
<VERS>L'enfant alors éclos aux murs de Bethléem.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait dans son premier matin.</VERS>
<VERS>Il allait commencer quelle immense journée.</VERS>
<VERS>La robe du soleil, un instant détournée,</VERS>
<VERS>Lui versait le reflet d'un manteau de satin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait dans son premier matin.</VERS>
<VERS>Il allait commencer Dieu sait quelle journée.</VERS>
<VERS>Il allait commencer une éternelle année.</VERS>
<VERS>Il allait commencer quel immense destin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait dans son premier destin.</VERS>
<VERS>Il allait commencer quelle immense fortune.</VERS>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait dans sa blonde infortune.</VERS>
<VERS>Il allait commencer quel immense festin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait dans cette pénurie.</VERS>
<VERS>Il allait commencer quelle immense fortune.</VERS>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait à côté de Marie.</VERS>
<VERS>Elle avait commencé quelle immense infortune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait dans sa première aurore.</VERS>
<VERS>Il allait commencer quelle immense saison</VERS>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait et reposait encore</VERS>
<VERS>Avant de commencer quelle immense maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait dans son jour et son aube.</VERS>
<VERS>Il allait commencer le cercle de quel temps.</VERS>
<VERS>Il allait commencer quel immense printemps.</VERS>
<VERS>Comme un torrent gonflé qui pèse sur une aube,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La grâce allait peser sur le monde romain.</VERS>
<VERS>Et l'enfant endormi dans son jour et son aube,</VERS>
<VERS>Comme un prêtre vêtu de l'étole et de l'aube,</VERS>
<VERS>Allait appareiller pour quel nouveau chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La grâce allait peser sur l'appareil humain.</VERS>
<VERS>Et l'enfant qui dormait aux prémisses de l'aube,</VERS>
<VERS>Comme un prêtre vêtu de l'étole et de l'aube,</VERS>
<VERS>Allait inaugurer quel appareil romain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait aux roses de l'aurore.</VERS>
<VERS>Il allait commencer quelle innombrable année.</VERS>
<VERS>Il allait commencer quelle énorme journée.</VERS>
<VERS>Il allait commencer quel appareil encore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait dans le règne herbivore.</VERS>
<VERS>Et la belle et la bête autour de lui veillaient.</VERS>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait dans la faune et la flore</VERS>
<VERS>Et la belle et la bête autour de lui priaient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait au royaume herbivore</VERS>
<VERS>Avant de commencer quelle immense pâture.</VERS>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait dans la faune et la flore.</VERS>
<VERS>Avant de commencer quelle immense nature.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait dans le règne herbivore.</VERS>
<VERS>Et la fleur et la bête autour de lui veillaient.</VERS>
<VERS>Et l'enfant reposait dans la faune et la flore.</VERS>
<VERS>Et la fleur et la bête autour de lui priaient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces deux bienveillants autour de lui veillaient.</VERS>
<VERS>Il allait commencer quelle immense veillée.</VERS>
<VERS>Et ces deux surveillant autour de lui priaient.</VERS>
<VERS>Il allait acquitter quelle dette impayée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il allait acquitter quelle innombrable dette.</VERS>
<VERS>Il allait enrayer l'effroyable dépense.</VERS>
<VERS>Il allait apporter quelle énorme recette</VERS>
<VERS>Dans le plateau perdu de la double balance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il allait regagner l'énorme récompense.</VERS>
<VERS>Il allait commencer l'énorme sauvetage.</VERS>
<VERS>Il alliat nous ravoir notre énorme héritage.</VERS>
<VERS>Et nous faire lever l'éternelle suspense.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il allait nous sauver dans ce commun péril.</VERS>
<VERS>Il allait commencer quel immense partage.</VERS>
<VERS>Il allait nous gagner quel immense avantage.</VERS>
<VERS>Il allait commencer quel éternel avril.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait comme un être créé.</VERS>
<VERS>Il allait commencer quelle création.</VERS>
<VERS>Il plaisait, il était comme un fils agréé.</VERS>
<VERS>Venus nous proposer quelle imitation.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette nacelle était comme un bateau gréé.</VERS>
<VERS>Nous embarquerons-nous sur cette frêle barque.</VERS>
<VERS>Accompagnerons-nous notre premier monarque,</VERS>
<VERS>Notre amiral des mers sur sin bateau paré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait dans son premier sommeil.</VERS>
<VERS>Il allait commencer quelle sollicitude.</VERS>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait dans sa béatitude.</VERS>
<VERS>Il allait commencer quel immense réveil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait dans son premier silence.</VERS>
<VERS>Il allait commencer quelle immense parole.</VERS>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait dans sa jeune indolence.</VERS>
<VERS>Il allait commencer quelle éternelle école.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait dans son premier berceau.</VERS>
<VERS>Il allait commencer quelle vicissitude.</VERS>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait dans cette solitude</VERS>
<VERS>Avant de gouverner quel immense troupeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait sous ce premier cerceau.</VERS>
<VERS>Il allait commencer quelle arche d'alliance.</VERS>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait sous ce premier arceau.</VERS>
<VERS>Il allait commencer quelle énorme audience.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quelle servitude et quelle obédience,</VERS>
<VERS>La seule qui soit libre et qui soit gracieuse.</VERS>
<VERS>La seule qui soit serve et qui soit précieuse.</VERS>
<VERS>La seule qui soit ferme te fasse obéissance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quelle exactitude et quelle obéissance,</VERS>
<VERS>La seule qui soit libre et parle à coeur ouvert ;</VERS>
<VERS>La seule qui soit serve et parle à découvert ;</VERS>
<VERS>La seule qui soit ferme et fasse obédience.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait dans ce premier vaisseau.</VERS>
<VERS>Il allait commencer quelle innombrable nef.</VERS>
<VERS>Il allait devenir l'impérissable chef.</VERS>
<VERS>Il allait apposer l'impérissable sceau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait dans son premier repos.</VERS>
<VERS>Il allait commencer quel immense travail.</VERS>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait dans son premier bercail.</VERS>
<VERS>Il allait commencer quel immense propos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi l'enfant dormait au fond du premier somme.</VERS>
<VERS>Il allait commencer l'immense événement.</VERS>
<VERS>Il allait commencer l'immense avènement.</VERS>
<VERS>L'avènement de l'ordre et du salut dans l'homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Perdu, l'enfant dormait dans le fond de son somme.</VERS>
<VERS>Il allait commencer le grand gouvernement.</VERS>
<VERS>Il allait commencer le grand avènement,</VERS>
<VERS>L'avènement de Dieu dans le coeur de tout homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Perdu, l'enfant dormait au fond du premier somme.</VERS>
<VERS>Il allait commencer le grand ébranlement.</VERS>
<VERS>Il allait commencer le nouveau règlement.</VERS>
<VERS>Il allait commencer le coeur du nouvel homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Perdu, l'enfant dormait au fond de son somme.</VERS>
<VERS>Il allait commencer le renouvellement,</VERS>
<VERS>Créer le nouveau Dieu dans ce redoublement,</VERS>
<VERS>Créer le Fils de l'Homme au coeur du nouvel homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il allait commencer quelle innovation :</VERS>
<VERS>Créer le nouveau siècle et la nouvelle règle.</VERS>
<VERS>Il allait commencer quelle importation :</VERS>
<VERS>Dans les anciens labours créer le nouveau seigle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Perdu, l'enfant dormait dans ce frêle vaisseau.</VERS>
<VERS>Il allait commencer le grand embarquement.</VERS>
<VERS>Car il allait lancer sur l'énorme Océan</VERS>
<VERS>L'impérissable nef, ce fragile berceau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
