<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
La Peinture
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Charles Perrault
</AUTEUR>
<DATE>
1668
</DATE>

<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La céleste Junon, sur le front des nuages, </VERS>
<VERS>Peignit, d'or et d'azur, cent diverses images; </VERS>
<VERS>Et la mère Cybèle, en mille autres façons, </VERS>
<VERS>Colora ses guérets, ses prés et ses moissons. </VERS>
<VERS>Mais le plaisir fut grand de voir Flore et Pomone, </VERS>
<VERS>Sur les riches présents que la terre leur donne, </VERS>
<VERS>À l'envi s'exercer, en couchant leurs couleurs, </VERS>
<VERS>À qui l'emporterait, ou des fruits ou des fleurs. </VERS>
<VERS>Les nymphes toutefois des tranquilles fontaines </VERS>
<VERS>Et des mornes étangs qui dorment dans les plaines, </VERS>
<VERS>Ravirent, plus que tous, les yeux et les esprits, </VERS>
<VERS>Et sur les autres dieux remportèrent le prix. </VERS>
<VERS>Ce fut peu d'employer les couleurs les plus vives </VERS>
<VERS>À peindre, en cent façons, le penchant de leurs rives. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'une adresse incroyable, on les vit imiter </VERS>
<VERS>Tout ce qu'à leurs regards on voulut présenter. </VERS>
<VERS>Des plaines d'alentour, et des prochains bocages, </VERS>
<VERS>Sur l'heure elles formaient cent divers paysages, </VERS>
<VERS>Et le plus vite oiseau, sitôt qu'il paraissait, </VERS>
<VERS>Était peint sur leur onde au moment qu'il passait. </VERS>
<VERS>Au pied de l'Hélicon, d'un art inimitable, </VERS>
<VERS>La nymphe avait construit sa demeure agréable; </VERS>
<VERS>Là souvent, Apollon, qui, plus voisin des cieux, </VERS>
<VERS>Habite de ce mont les sommets glorieux, </VERS>
<VERS>Venait avec plaisir voir les nobles pensées </VERS>
<VERS>Qu'avait sa docte main sur la toile tracées, </VERS>
<VERS>Et lui communiquait ses savantes clartés, </VERS>
<VERS>Sur les dessins divers qu'elle avait médités. </VERS>
<VERS>Un jour qu'il vint trouver cette nymphe charmante, </VERS>
<VERS>Dans son riche palais, où d'une main savante, </VERS>
<VERS>Sur les larges parois, et dans les hauts lambris, </VERS>
<VERS>Elle-même avait peint mille tableaux de prix. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il la vit au milieu d'une superbe salle, </VERS>
<VERS>Où le jour éclairait d'une lumière égale, </VERS>
<VERS>Qui, par les traits hardis de ses doctes pinceaux, </VERS>
<VERS>D'un soin laborieux retouchait les tableaux </VERS>
<VERS>De nos jeunes beautés, qui, toutes singulières, </VERS>
<VERS>Sous ses ordres suivaient neuf diverses manières, </VERS>
<VERS>Et qui, s'étant formé de différents objets, </VERS>
<VERS>Avaient représenté neuf sortes de sujets. </VERS>
<VERS>Celle qui s'occupait aux tableaux de l'histoire, </VERS>
<VERS>Sur sa toile avait peint l'immortelle victoire </VERS>
<VERS>Que sur les fiers Titans remportèrent les dieux, </VERS>
<VERS>Lorsqu'un injuste orgueil leur disputa les cieux. </VERS>
<VERS>Sur l'Olympe, éclatant d'une vive lumière, </VERS>
<VERS>Paraissait, des vainqueurs, la troupe auguste et fière, </VERS>
<VERS>Et dans l'ombre gisaient les Titans dispersés, </VERS>
<VERS>Fumants du foudre encor qui les a renversés. </VERS>
<VERS>Une autre, moins sévère et plus capricieuse, </VERS>
<VERS>Avait, des mêmes dieux, peint la fuite honteuse, </VERS>
<VERS>Quand sur les bords du Nil, vivement alarmés,</VERS>
<VERS>On les voyait encor à demi transformés;</VERS>
<VERS>D'un bélier bondissant, la toison longue et belle</VERS>
<VERS>Cachait le souverain de la troupe immortelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La timide Vénus, plus froide qu'un glaçon, </VERS>
<VERS>Femme à moitié du corps, finissait en poisson, </VERS>
<VERS>Et Bacchus, dont la peur rendait les regards mornes, </VERS>
<VERS>Avait déjà d'un bouc et la barbe et les cornes;</VERS>
<VERS>Apollon, qui se vit des ailes de corbeau, </VERS>
<VERS>Se détourna de boute et quitta le tableau.</VERS>
<VERS>Il se plut dans un autre à voir le vieux Silène,</VERS>
<VERS>Qui hâte sa monture, et, s'y tenant à peine</VERS>
<VERS>Mène un folâtre essaim de faunes insolents, </VERS>
<VERS>Et de dieux chèvre-pieds, ivres et chancelants;</VERS>
<VERS>Ensuite il contempla l'image de son père,</VERS>
<VERS>Plus connaissable encor par ce saint caractère</VERS>
<VERS>Qui le fait adorer des dieux et des humains, </VERS>
<VERS>Que par le foudre ardent qu'il porte dans ses mains. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la toile suivante il vit les beaux rivages </VERS>
<VERS>Du sinueux Pénée, et ses gras pâturages, </VERS>
<VERS>Où, libre de tous soins, à l'ombre des ormeaux, </VERS>
<VERS>Pan faisait résonner ses frêles chalumeaux. </VERS>
<VERS>Dans un autre tableau, riche d'architecture, </VERS>
<VERS>Il voit de son palais la superbe structure, </VERS>
<VERS>Où brillent à l'envi, l'or, l'argent, le cristal, </VERS>
<VERS>L'opale et le rubis du bord oriental. </VERS>
<VERS>Dans le tableau suivant, il sent tromper sa vue, </VERS>
<VERS>Par le fuyant lointain d'une longue avenue </VERS>
<VERS>De cèdres pâlissants et de verts orangers </VERS>
<VERS>Dont Pomone enrichit ses fertiles vergers. </VERS>
<VERS>Ensuite il voit le Nil, qui sur ses blonds rivages, </VERS>
<VERS>Abreuve de ses eaux, mille animaux sauvages. </VERS>
<VERS>Puis les lys, les oeillets, les roses, les jasmins, </VERS>
<VERS>Qui, de la jeune Flore, émaillent les jardins. </VERS>
<VERS>De ces tableaux divers, le beau fils de Latone </VERS>
<VERS>Contemple avec plaisir le travail qui l'étonne, </VERS>
<VERS>Admire leurs couleurs, leurs ombres et leurs jours; </VERS>
<VERS>Puis, regardant la nymphe, il lui tint ce discours :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Beauté de l'univers, honneur de la nature, </VERS>
<VERS>Charme innocent des yeux, trop aimable Peinture, </VERS>
<VERS>Rien ne peut égaler l'excellence des traits</VERS>
<VERS>Dont brillent à l'envi ces chefs-d'oeuvre parfaits;</VERS>
<VERS>Mais puisque l'avenir, en ses replis plus sombres, </VERS>
<VERS>N'a rien dont mes regards ne pénètrent les ombres, </VERS>
<VERS>Je veux vous révéler les succès éclatants, </VERS>
<VERS>Qu'aura votre bel art dans la suite des temps, </VERS>
<VERS>Quand aux simples mortels, l'Amour, par sa puissance, </VERS>
<VERS>En aura découvert la première science. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Grèce ingénieuse, à qui les dieux amis, </VERS>
<VERS>De l'âme et de l'esprit tous les dons ont promis,</VERS>
<VERS>Entre les régions doit être la première</VERS>
<VERS>Sur qui de tous les arts s'épandra la lumière.</VERS>
<VERS>Chez elle, les mortels savants et curieux</VERS>
<VERS>Marqueront les premiers les mouvements des cieux, </VERS>
<VERS>Les premiers verront clair dans cette nuit obscure</VERS>
<VERS>Dont se cache aux mortels la secrète nature.</VERS>
<VERS>Le Méandre étonné, sur ses tortueux bords, </VERS>
<VERS>De la première lyre entendra les accords.</VERS>
<VERS>Votre art en même temps, pour comble de sa gloire,</VERS>
<VERS>Fera mille tableaux, d'éternelle mémoire;</VERS>
<VERS>Avec un soin égal, les fruits représentés,</VERS>
<VERS>Par les oiseaux déçus se verront becquetés, </VERS>
<VERS>Et là, d'un voile peint avec un art extrême, </VERS>
<VERS>L'image trompera les yeux du trompeur même.</VERS>
<VERS>D'un maitre renommé, le chef-d'oeuvre charmant, </VERS>
<VERS>De sa ville éteindra l'affreux embrasement. </VERS>
<VERS>D'un autre plus fameux, la main prompte et fidèle,</VERS>
<VERS>Peindra la Cythérée, et la peindra si belle</VERS>
<VERS>Que jamais nul pinceau n'osera retoucher </VERS>
<VERS>Les beaux traits que le sien n'aura fait qu'ébaucher.</VERS>
<VERS>Par mille autres travaux d'une grâce infinie, </VERS>
<VERS>La Grèce fera voir sa force et son génie.</VERS>
<VERS>Mais, comme le destin veut que de toutes paris, </VERS>
<VERS>Habitent tour à tour la science et les arts; </VERS>
<VERS>Que de ses grands desseins la sagesse profonde, </VERS>
<VERS>En veut avec le temps honorer tout le monde, </VERS>
<VERS>Et dans tous les climats des hommes habités, </VERS>
<VERS>Répandre de leurs feux les fécondes clartés; </VERS>
<VERS>Les jours arriveront où l'aimable Italie, </VERS>
<VERS>Des arts et des vertus doit se voir embellie; </VERS>
<VERS>Le chantre de Mantoue égalera les sons </VERS>
<VERS>Dont l'aveugle divin animait ses chansons; </VERS>
<VERS>Et du conseil romain les paroles hautaines </VERS>
<VERS>Feront autant de bruit que les foudres d'Athènes. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors éclatera l'adresse du pinceau, </VERS>
<VERS>Et l'ouvrage immortel du pénible ciseau; </VERS>
<VERS>Là, de mille tableaux les murailles parées, </VERS>
<VERS>Des maitres de votre art se verront admirées, </VERS>
<VERS>£t les marbres vivants, épars dans les vergers, </VERS>
<VERS>Charmeront à jamais les yeux des étrangers. </VERS>
<VERS>Mais à quelque degré que cette gloire monte, </VERS>
<VERS>Rien ne peut empêcher que Rome n'ait la honte,</VERS>
<VERS>Malgré tout son orgueil, de voir avec douleur</VERS>
<VERS>Passer chez ses voisins ce haut comble d'honneur;</VERS>
<VERS>Lorsque par les beaux-arts, non moins que par la guerre,</VERS>
<VERS>La France deviendra l'ornement de la terre,</VERS>
<VERS>Elle aura quelque temps ce précieux trésor, </VERS>
<VERS>Qu'elle ne croira pas le posséder encor;</VERS>
<VERS>Mais quand, pour élever un palais qui réponde</VERS>
<VERS>À l'auguste grandeur du plus grand roi du monde, </VERS>
<VERS>L'homme, en qui tous les arts sembleront ramassés, </VERS>
<VERS>Du Tibre glorieux les bords aura laissés;</VERS>
<VERS>Elle verra qu'en vain de ces lieux elle appelle</VERS>
<VERS>La science et les arts qui sont déjà chez elle :</VERS>
<VERS>Sagement, toutefois, d'un désir curieux, </VERS>
<VERS>Les élèves iront enlever de ces lieux, </VERS>
<VERS>Sous de vieilles couleurs, la science cachée,</VERS>
<VERS>Que vainement ailleurs leur main aurait cherchée;</VERS>
<VERS>Et, mesurant des yeux ces marbres renommés, </VERS>
<VERS>En dérober l'esprit dont ils sont animés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les arts arriveront à leur degré suprême,</VERS>
<VERS>Conduits par le génie et la sagesse extrême</VERS>
<VERS>De celui dont alors le plus puissant des rois, </VERS>
<VERS>Pour les faire fleurir, aura su faire choix.</VERS>
<VERS>D'un sens qui n'erre point, sa belle âme guidée,</VERS>
<VERS>Et possédant du beau l'invariable idée,</VERS>
<VERS>Élèvera si haut l'esprit des artisans, </VERS>
<VERS>En leur donnant à tous ses ordres instruisants, </VERS>
<VERS>Et leur fera tirer, par sa vive lumière, </VERS>
<VERS>Tant d'exquises beautés du sein de la matière,</VERS>
<VERS>Qu'eux-mêmes, regardant leurs travaux plus qu'humains, </VERS>
<VERS>À peine croiront voir l'ouvrage de leurs mains. </VERS>
<VERS>Nymphe, c'est en ce temps que le bel art de peindre </VERS>
<VERS>Doit monter aussi haut que l'homme peut atteindre, </VERS>
<VERS>El qu'au dernier degré les pinceaux arrivés </VERS>
<VERS>Produiront à l'envi des tableaux achevés : </VERS>
<VERS>Tableaux, dont toutefois l'ample et noble matière, </VERS>
<VERS>Que le prince lui seul fournira tout entière, </VERS>
<VERS>Encor plus que l'art même aura de l'agrément, </VERS>
<VERS>Et remplira les yeux de plus d'étonnement. </VERS>
<VERS>Mille exploits inouïs, d'éternelle mémoire, </VERS>
<VERS>Se verront dans le cours de sa brillante histoire, </VERS>
<VERS>Où tout ce que la fable a jamais inventé, </VERS>
<VERS>Aura moins d'agrément, de force et de beauté. </VERS>
<VERS>Rien ne peut égaler la science infinie </VERS>
<VERS>Des maitres qui peindront, au gré de leur génie, </VERS>
<VERS>Ses galants carrousels, ses spectacles charmants, </VERS>
<VERS>Ses ballets, ses festins, ses divertissements. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Combien sera la main, noble, savante et juste, </VERS>
<VERS>Qui donnera la vie à ce visage auguste,</VERS>
<VERS>Où seront tous les traits par qui les souverains</VERS>
<VERS>Charment et font trembler le reste des humains! </VERS>
<VERS>Que ceux dont le bon gout donné par la nature,</VERS>
<VERS>Aime, admire et connait la belle architecture,</VERS>
<VERS>Auront l'esprit content et les yeux satisfaits, </VERS>
<VERS>De voir les grands dessins de ses riches palais, </VERS>
<VERS>Qui, pour leur noble audace et leur grâce immortelle»</VERS>
<VERS>Des pompeux bâtiments deviendront le modèle! </VERS>
<VERS>Qu'il sera doux de voir peint, d'un soin curieux, </VERS>
<VERS>De tous les beaux vergers le plus délicieux;</VERS>
<VERS>Soit pour l'aspect fuyant des longues avenues, </VERS>
<VERS>Soit pour l'aimable objet des différences vues, </VERS>
<VERS>Soit pour le riche émail et les vives couleurs</VERS>
<VERS>Des parterres semés des plus riantes fleurs;</VERS>
<VERS>Soit pour ces grands étangs, et ces claires fontaines, </VERS>
<VERS>Qui, de leurs vases d'or, superbes et hautaines, </VERS>
<VERS>Et malgré la nature, hôtesses de ces lieux,</VERS>
<VERS>Par le secours de l'art monteront jusqu'aux cieux;</VERS>
<VERS>Soit enfin pour y voir mille troupes errantes, </VERS>
<VERS>De tous les animaux d'espèces différentes, </VERS>
<VERS>Qui, parmi l'univers jusqu'alors dispersés, </VERS>
<VERS>Dans ce charmant réduit se verront ramassés! </VERS>
<VERS>C'est là que le héros, las du travail immense</VERS>
<VERS>Qu'exige des grands rois l'emploi de leur puissance, </VERS>
<VERS>Ayant porté ses soins sur la terre et les (lots,</VERS>
<VERS>Ira gouter en paix les charmes du repos, </VERS>
<VERS>Afin qu'y reprenant une vigueur nouvelle, </VERS>
<VERS>Il retourne aussitôt où son peuple l'appelle. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, lorsque mon char, de la mer s'approchant,</VERS>
<VERS>Roule d'un pas plus vite aux portes du couchant, </VERS>
<VERS>Après que j'ai versé dans tous les coins du monde</VERS>
<VERS>Les rayons bienfaisants de ma clarté féconde,</VERS>
<VERS>J'entre, pour ranimer mes feux presqu'amortis, </VERS>
<VERS>Dans l'humide séjour des grottes de Thétis, </VERS>
<VERS>D'où sortant, au matin, couronné de lumière, </VERS>
<VERS>Je reprends dans les cieux ma course coutumière;</VERS>
<VERS>Dans ces temps bienheureux de gloire et de grandeur, </VERS>
<VERS>Telle doit de votre art éclater la splendeur.</VERS>
<VERS> Là se tut Apollon, et la nymphe ravie </VERS>
<VERS>De voir de tant d'honneur sa science suivie, </VERS>
<VERS>Se plaignit en son coeur des destins envieux, </VERS>
<VERS>Qui remettaient si loin ce siècle glorieux. </VERS>
<VERS>Le Brun, c'est en nos jours que l'on voit éclaircies, </VERS>
<VERS>Du fidèle Apollon les grandes prophéties; </VERS>
<VERS>Puisqu'enfin dans la France on voit de toutes paris, </VERS>
<VERS>Fleurir le règne heureux des vertus et des arts. </VERS>
<VERS>Tu sais ce qu'on attend de ces rares génies </VERS>
<VERS>Qui, pour connaitre tout, ont leurs clartés unies;</VERS>
<VERS>Et pourquoi désormais la nature et les cieux,</VERS>
<VERS>N'ont rien d'impénétrable à leur oeil curieux;</VERS>
<VERS>De combien d'Amphions les savantes merveilles, </VERS>
<VERS>De combien d'Arions les chansons non pareilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous ravissent l'esprit par leurs aimables vers, </VERS>
<VERS>Et nous charment l'oreille au doux son de leurs airs! </VERS>
<VERS>Mais il suffit de voir ce que ta main nous donne, </VERS>
<VERS>Ces chefs-d'oeuvre de l'art, dont l'art même s'étonne, </VERS>
<VERS>Et ce qu'eu mille endroits, dans les grands ateliers, </VERS>
<VERS>Travaille, sous tes yeux, la main des ouvriers.</VERS>
<VERS>C'est là que la peinture, avec l'or et la soie, </VERS>
<VERS>Des grands évènements tous les charmes déploie, </VERS>
<VERS>Et que la docte aiguille, avec tant d'agrément, </VERS>
<VERS>Trace l'heureux succès de chaque évènement. </VERS>
<VERS>Là, d'un art sans égal, se remarque dépeinte, </VERS>
<VERS>Du monarque des lys la ferveur humble et sainte, </VERS>
<VERS>Lorsqu'il reçoit les dons du baume précieux, </VERS>
<VERS>Qu'autrefois à la France envoyèrent les cieux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, les yeux sont charmés de l'auguste présence </VERS>
<VERS>De deux princes rivaux qui jurent alliance, </VERS>
<VERS>Et devenus amis, mettent fin aux combats </VERS>
<VERS>Qui depuis trente étés désolaient leurs états. </VERS>
<VERS>Louis, le coeur touché d'une solide gloire, </VERS>
<VERS>Et vainqueur des appas qu'étalait la victoire, </VERS>
<VERS>Préfère, sans regret, le repos des sujets </VERS>
<VERS>Au bonheur assuré de ses vaillants projets. </VERS>
<VERS>Ici brille l'éclat de l'heureuse journée, </VERS>
<VERS>Où le sacré lien d'un illustre hyménée, </VERS>
<VERS>Parmi les voeux ardents des peuples réjouis, </VERS>
<VERS>Joint le coeur de Thérèse à celui de Louis. </VERS>
<VERS>Là se voit l'heureux jour, favorable à la France, </VERS>
<VERS>Qui donne tous les biens qu'enferme l'espérance, </VERS>
<VERS>Faisant naitre un dauphin, en qui le ciel a mis </VERS>
<VERS>De quoi remplir le sort à la France promis. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur un autre tableau s'aperçoit figurée </VERS>
<VERS>Dunkerque, qui, des mains de l'Anglais retirée, </VERS>
<VERS>Ouvre ses larges murs et le fond de son coeur </VERS>
<VERS>À Louis, son monarque et son libérateur; </VERS>
<VERS>Ensuite on aperçoit la nation fidèle, </VERS>
<VERS>Qui, pleine de respect, de chaleur et de zèle, </VERS>
<VERS>Vient à ce grand héros d'elle-même s'offrir, </VERS>
<VERS>Et, sous ses étendards, veut ou vaincre ou mourir. </VERS>
<VERS>Ici le fier Marsal, au seul éclair du foudre, </VERS>
<VERS>Se rend avant le coup qui l'eût réduit en poudre; </VERS>
<VERS>Et du courroux du prince évitant le malheur, </VERS>
<VERS>Éprouve sa clémence au lieu de sa valeur. </VERS>
<VERS>Ici, devant les yeux de l'Europe assemblée, </VERS>
<VERS>L'Espagne reconnait que, de fureur troublée, </VERS>
<VERS>Elle a, près la Tamise, épanché notre sang, </VERS>
<VERS>Et nous cède à jamais l'honneur du premier rang. </VERS>
<VERS>Au front de son ministre on voit la honte empreinte, </VERS>
<VERS>Sur ceux des étrangers la surprise et la crainte; </VERS>
<VERS>Dans les yeux des Français brille l'aise du coeur, </VERS>
<VERS>Et dans ceux de Louis l'héroïque grandeur. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici, pour expier une pareille offense, </VERS>
<VERS>Rome vient de Louis implorer la clémence, </VERS>
<VERS>Promet d'en élever d'éternels monuments, </VERS>
<VERS>El le désarme ainsi de ses ressentiments. </VERS>
<VERS>Là le Rab étonné, voit son onde rougie </VERS>
<VERS>De l'infidèle sang des peuples de Phrygie, </VERS>
<VERS>Que le bras des Français, par cent vaillants efforts, </VERS>
<VERS>Au salut de l'empire a versé sur ses bords. </VERS>
<VERS>Mais, Le Brun, désormais il faut que tu t'apprêtes </VERS>
<VERS>À donner à nos yeux ces fameuses conquêtes, </VERS>
<VERS>Où le prince lui-même, au milieu des combats, </VERS>
<VERS>De son illustre exemple animait les soldats; </VERS>
<VERS>Où, pareil aux torrents qui, tombant des montagnes, </VERS>
<VERS>Entrainent avec eux les moissons des campagnes, </VERS>
<VERS>Il a, d'un prompt effort, fièrement renversé </VERS>
<VERS>Tous les murs ennemis où son cours a passé. </VERS>
<VERS>De tant de grands sujets un amas se présente, </VERS>
<VERS>Capable d'épuiser la main la plus savante, </VERS>
<VERS>Que sans doute étonné de ce nombre d'exploits, </VERS>
<VERS>Ta peine la plus grande est d'en faire le choix. </VERS>
<VERS>Mais garde d'oublier, quand d'un pas intrépide</VERS>
<VERS>On le vit affronter la tranchée homicide, </VERS>
<VERS>Qui, surprise, trembla d'un si hardi dessein, </VERS>
<VERS>Au moment périlleux qu'il entra dans son sein. </VERS>
<VERS>C'est là qu'avec grand soin, il faut qu'en son visage</VERS>
<VERS>Tu traces vivement l'ardeur de son courage, </VERS>
<VERS>Qui, dans l'âpre danger, ayant porté ses pas, </VERS>
<VERS>Le fasse reconnaitre au milieu des soldats;</VERS>
<VERS>Fais-nous voir quand Douai, succombant sous ses armes, </VERS>
<VERS>Thérèse y répandit la douceur de ses charmes,</VERS>
<VERS>Et de ses seuls regards fit naitre mille fleurs,</VERS>
<VERS>Où naguère coulaient et le sang et les pleurs;</VERS>
<VERS>Quand Lille, se voyant presque réduite en cendre</VERS>
<VERS>Par le feu des assauts, qui la force à se rendre,</VERS>
<VERS>Elle ouvre à son vainqueur ses murs et ses remparts, </VERS>
<VERS>Où gronde et fume encor le fier courroux de Mars;</VERS>
<VERS>En ce prince elle voit tant de vertus paraitre,</VERS>
<VERS>Qu'elle bénit le ciel de lui donner un maitre, </VERS>
<VERS>Qu'au prix de plus de sang elle aurait dû vouloir, </VERS>
<VERS>Qu'elle n'en a versé pour ne le pas avoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Surtout que ta main prenne un pinceau de lumière</VERS>
<VERS>Pour tracer dignement sa victoire dernière, </VERS>
<VERS>Où, le coeur averti par la secrète voix</VERS>
<VERS>De cet ange qui veille au bonheur des Français, </VERS>
<VERS>Il quitta tout à coup sa conquête nouvelle, </VERS>
<VERS>Et courant sans relâche où la gloire l'appelle,</VERS>
<VERS>II suit les ennemis qui chargeaient nos soldais, </VERS>
<VERS>Lassés et dépourvus du secours de son bras. </VERS>
<VERS>La terreur de son nom, qui devance ses armes, </VERS>
<VERS>Épandit dans les rangs de si vives alarmes, </VERS>
<VERS>Qu'arrivant sur les lieux, il trouva nos guerriers </VERS>
<VERS>Qui tous, à pleines mains, moissonnaient des lauriers. </VERS>
<VERS>Ces lions, à sa vue, animant leur courage, </VERS>
<VERS>Firent des ennemis un si cruel carnage, </VERS>
<VERS>Qu'il connut que son nom, prévenant son grand coeur, </VERS>
<VERS>Dérobait à son bras le titre de vainqueur, </VERS>
<VERS>Et qu'enfin la victoire attendait toute prête </VERS>
<VERS>Qu'il parût à ses yeux pour couronner sa tête. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, quand au matin, les ombres de la nuit </VERS>
<VERS>Combattent les rayons du premier jour qui luit, </VERS>
<VERS>À peine, en arrivant, la belle avant-courrière </VERS>
<VERS>Annonce le retour du dieu de la lumière, </VERS>
<VERS>Qu'on voit de toutes parts les ombres trébucher, </VERS>
<VERS>Où, derrière les monts, s'enfuir et se cacher. </VERS>
<VERS>Cependant, cher Le Brun, sais-tu que cette gloire </VERS>
<VERS>Dont tu le vois paré des mains de la victoire, </VERS>
<VERS>Qui ternit la splendeur des autres demi-dieux, </VERS>
<VERS>Qui, de son vif éclat, éblouit tous les yeux, </VERS>
<VERS>Et fait qu'en le voyant l'âme presque l'adore;</VERS>
<VERS>Sais-tu que cet éclat n'est encor que l'aurore</VERS>
<VERS>Et le rayon naissant des beaux et des grands jours</VERS>
<VERS>Qu'il fera sur la terre au plus haut de son cours. </VERS>
<VERS>Oui, du dieu que je sers, les plus sacrés augures, </VERS>
<VERS>Par qui l'âme entrevoit dans les choses futures,</VERS>
<VERS>Et les divins accords de nos saintes chansons, </VERS>
<VERS>Ne sont qu'un vain mensonge et d'inutiles sons;</VERS>
<VERS>Oui, nous allons entrer dans un siècle de gloire,</VERS>
<VERS>Oui couvrira de honte et la fable et l'histoire,</VERS>
<VERS>Qui, fameux et fertile en mille exploits divers, </VERS>
<VERS>Portera sa lumière au bout de l'univers. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que je vois de combats et de grandes journées, </VERS>
<VERS>De remparts abattus, de batailles gagnées, </VERS>
<VERS>De triomphes fameux, et de faits tout nouveaux </VERS>
<VERS>Qui doivent exercer tes glorieux pinceaux! </VERS>
<VERS>Alors, sans remonter au siècle d'Alexandre, </VERS>
<VERS>Pour donner à ta main l'essor qu'elle aime à prendre, </VERS>
<VERS>Dans le noble appareil des grands évènements, </VERS>
<VERS>Dans la diversité d'armes, de vêtements, </VERS>
<VERS>De pays, d'animaux, et de peuples étranges, </VERS>
<VERS>Les exploits de Louis, sans qu'en rien tu les changes, </VERS>
<VERS>Et tels que je les vois par le sort arrêtés, </VERS>
<VERS>Fourniront plus encor d'étonnantes beautés; </VERS>
<VERS>Soit qu'il faille étaler sa guerrière puissance </VERS>
<VERS>Près des murs de Memphis, de Suze et de Byzance; </VERS>
<VERS>Soit qu'il faille tracer ses triomphes pompeux, </VERS>
<VERS>Où suivent enchainés des tyrans orgueilleux, </VERS>
<VERS>Qui, sur leur triste front, auront l'image empreinte </VERS>
<VERS>D'une sombre fierté qui fléchit sous la crainte, </VERS>
<VERS>Et dont l'affreux regard, de douleur abattu, </VERS>
<VERS>Du glorieux vainqueur publiera la vertu; </VERS>
<VERS>Où les ours, les lions, les tigres, les panthères, </VERS>
<VERS>Redoutable ornement des terres étrangères, </VERS>
<VERS>Les riches vases d'or et les meubles exquis, </VERS>
<VERS>Marqueront les climats des royaumes conquis. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voilà les grands travaux que le ciel te prépare, </VERS>
<VERS>Qui seront de nos jours l'ornement le plus rare, </VERS>
<VERS>Et des siècles futurs le trésor précieux; </VERS>
<VERS>Puisqu'on sait que le temps, peintre judicieux, </VERS>
<VERS>Qui des maitres communs les tableaux décolore, </VERS>
<VERS>Rendra les tiens plus beaux et plus charmants encore, </VERS>
<VERS>Lorsque de son pinceau secondant ton dessin, </VERS>
<VERS>Il aura, sur leurs traits, mis la dernière main. </VERS>
<VERS>Ce fut ce qu'autrefois un sage et savant maitre </VERS>
<VERS>Aux peintres de son temps sut bien faire connaitre. </VERS>
<VERS>Il sut, par son adresse, en convaincre leurs yeux, </VERS>
<VERS>Et leur en fît ainsi l'emblème ingénieux. </VERS>
<VERS>Il peignit un vieillard dont la barbe chenue</VERS>
<VERS>Tombait à flots épais sur sa poitrine nue;</VERS>
<VERS>D'un sable diligent son front était chargé, </VERS>
<VERS>Et d'ailes de vautour tout son dos ombragé;</VERS>
<VERS>Près de lui se voyait une faux argentée, </VERS>
<VERS>Qui faisait peur à voir, mais qu'il avait quittée</VERS>
<VERS>Pour prendre, ainsi qu'un maitre ébauchant un tableau, </VERS>
<VERS>D'une main une éponge, et de l'autre un pinceau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les chefs-d'oeuvre fameux, dont la Grèce se vante,</VERS>
<VERS>Les tableaux de Zeuxis, d'Apelle, et de Timante,</VERS>
<VERS>D'autres maitres encor des siècles plus âgés, </VERS>
<VERS>Étaient, avec honneur, à sa droite rangés;</VERS>
<VERS>À sa gauche gisaient, honteux et méprisables, </VERS>
<VERS>Des peintres ignorants les tableaux innombrables, </VERS>
<VERS>Ouvrages sans esprit, sans vie et sans appas, </VERS>
<VERS>Et qui blessaient la vue, ou ne la touchaient pas. </VERS>
<VERS>Sur les uns le vieillard, à qui tout est possible, </VERS>
<VERS>Passait de son pinceau la trace imperceptible,</VERS>
<VERS>D'une couche légère allait les brunissant, </VERS>
<VERS>Y marquait des beautés, même en les effaçant;</VERS>
<VERS>Et d'un noir sans égal fortifiant les ombres, </VERS>
<VERS>Les rendaient plus charmants en les rendant plus sombres, </VERS>
<VERS>Leur donnait ce teint brun qui les fait respecter, </VERS>
<VERS>Et qu'un pinceau mortel ne saurait imiter. </VERS>
<VERS>Sur les autres tableaux, d'un mépris incroyable, </VERS>
<VERS>Il passait, sans les voir, l'éponge impitoyable;</VERS>
<VERS>Et loin de les garder aux siècles à venir,</VERS>
<VERS>Il en effaçait tout jusques au souvenir.</VERS>
<VERS>Mais, Le Brun, si le temps, dans la suite des âges, </VERS>
<VERS>Loin de les effacer embellit tes ouvrages, </VERS>
<VERS>Et si ton art t'élève au comble de l'honneur, </VERS>
<VERS>Sache que de Louis t'est venu ce bonheur; </VERS>
<VERS>Quand le ciel veut donner un héros à la terre, </VERS>
<VERS>Aimable dans la paix, terrible dans la guerre, </VERS>
<VERS>Dont le nom soit fameux dans la suite des ans, </VERS>
<VERS>Il fait naitre avec lui des hommes excellents, </VERS>
<VERS>Qui sont, par leurs vertus, leur courage et leur zèle, </VERS>
<VERS>Les dignes instruments de sa gloire immortelle; </VERS>
<VERS>Et qui, pour son amour, l'un de l'autre rivaux? </VERS>
<VERS>Se suivent à l'envi dans ses rudes travaux; </VERS>
<VERS>De là nous sont donnés ces vaillants capitaines, </VERS>
<VERS>Qui, semant la terreur dans les belgiques plaines, </VERS>
<VERS>Et courant aux dangers sur les pas de Louis, </VERS>
<VERS>Secondent de leurs bras ses exploits inouïs; </VERS>
<VERS>De là viennent encore, et prennent leur naissance, </VERS>
<VERS>Ces Nestors de nos jours, dont la rare prudente </VERS>
<VERS>Travaillant sous le prince au bien de ses sujets, </VERS>
<VERS>Exécute avec soin ses glorieux projets. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De là nous est donné cet homme infatigable, </VERS>
<VERS>Cet homme, d'un labeur à jamais incroyable, </VERS>
<VERS>Qui sans peine remplit les emplois les plus hauts, </VERS>
<VERS>Qui sans peine descend jusqu'aux moindres travaux;</VERS>
<VERS>Qui, l'esprit éclairé d'une lumière pure, </VERS>
<VERS>Voit tout, agit partout, semblable à la nature,</VERS>
<VERS>Dont l'âme, répandue en ce vaste univers, </VERS>
<VERS>Opère dans les cieux, sur la terre et les mers;</VERS>
<VERS>Où parait sa sagesse en merveilles fertile;</VERS>
<VERS>Et dans le même temps, sur le moindre reptile,</VERS>
<VERS>Fait voir tant de travail, que nos regards surpris</VERS>
<VERS>Ne peuvent concevoir les soins qu'elle en a pris. </VERS>
<VERS>Mais le ciel, non content que, du héros qu'il donne, </VERS>
<VERS>Par mille grands exploits la vertu se couronne, </VERS>
<VERS>Produit, en même temps, par ses féconds regards, </VERS>
<VERS>Des hommes merveilleux dans tous les plus beaux arts, </VERS>
<VERS>Afin qu'en cent façons ils célèbrent sa gloire, </VERS>
<VERS>Et que de ses hauts faits, conservant la mémoire,</VERS>
<VERS>Des vertus du héros la brillante clarté,</VERS>
<VERS>Serve encor de lumière à la postérité.</VERS>
<VERS>De là nous sont venus tant de doctes Orphées, </VERS>
<VERS>Qui chantent de Louis les glorieux trophées;</VERS>
<VERS>Apollon, de ses feux, anime leurs efforts, </VERS>
<VERS>Et leur inspire à tous ces merveilleux accords. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De là vient que le ciel, au gré de la nature,</VERS>
<VERS>A voulu qu'en nos jours sa charmante peinture</VERS>
<VERS>T'ait mis au premier rang de tous les favoris</VERS>
<VERS>Que dans le cours des ans elle a le plus chéris, </VERS>
<VERS>T'ait donné de son art la science profonde, </VERS>
<VERS>Ait caché dans ton sein cette source féconde</VERS>
<VERS>De traits ingénieux, de nobles fictions, </VERS>
<VERS>Et le fond infini de ses inventions. </VERS>
<VERS>Ainsi donc qu'à jamais ta main laborieuse</VERS>
<VERS>Poursuive de Louis l'histoire glorieuse, </VERS>
<VERS>Sans qu'un autre labeur, ni de moindres tableaux </VERS>
<VERS>Profanent désormais tes illustres pinceaux;</VERS>
<VERS>Songe que tu lui dois tes traits inimitables, </VERS>
<VERS>Qu'il y va de sa gloire, et qu'enfin tes semblables</VERS>
<VERS>Appartiennent au prince, et lui sont réservés</VERS>
<VERS>Ainsi que les trésors sur ses terres trouvés. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous, peintres savants, heureux dépositaires</VERS>
<VERS>Des secrets de la nymphe et de ses saints mystères, </VERS>
<VERS>Dont, par votre discours et les traits de vos mains, </VERS>
<VERS>Se répand la lumière au reste des humains;</VERS>
<VERS>D'hommes tous excellents, sage et docte assemblée,</VERS>
<VERS>Qui les bontés du prince ont de grâces comblée;</VERS>
<VERS>De ce roi sans égal vous savez les hauts faits,</VERS>
<VERS>Vous voyez devant vous ses superbes palais;</VERS>
<VERS>Allez, et que partout vos pinceaux se répandent,</VERS>
<VERS>Pour donner à ces lieux les beautés qu'ils demandent;</VERS>
<VERS>Que là, votre savoir, par mille inventions,</VERS>
<VERS>Parle de ses vertus et de ses actions;</VERS>
<VERS>Montrez que de votre art la science est divine, </VERS>
<VERS>Et qu'il tire des cieux sa première origine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelques profanes voix ont dit que le hasard </VERS>
<VERS>Aux premiers des mortels enseigna ce bel art, </VERS>
<VERS>Et que quelques couleurs, bizarrement placées, </VERS>
<VERS>Leur en ont inspiré les premières pensées;</VERS>
<VERS>Mais qu'ifs sachent qu'Amour, le plus puissant des dieux, </VERS>
<VERS>Le premier aux humains fit ce don précieux;</VERS>
<VERS>Qu'à sa main libérale en appartient la gloire, </VERS>
<VERS>Et pour n'en plus clouter, qu'ils en sachent l'histoire. </VERS>
<VERS>Dans l'ile de Paphos fut un jeune étranger, </VERS>
<VERS>Qui vivait inconnu, sous l'habit d'un berger; </VERS>
<VERS>La nature avec joie, et d'un soin favorable, </VERS>
<VERS>Amassant en lui seul tout ce qui rend aimable, </VERS>
<VERS>Avec tant d'agrément avait su le former, </VERS>
<VERS>Que ce fut même chose et le voir et l'aimer. </VERS>
<VERS>Des eaux et des forêts les nymphes les plus fières, </VERS>
<VERS>Sans attendre ses voeux, parlèrent les premières; </VERS>
<VERS>Mais son coeur, insensible à leurs tendres désirs, </VERS>
<VERS>Loin de les écouter, méprisa leurs soupirs. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entre mille beautés, qui rendirent les armes, </VERS>
<VERS>Une jeune bergère eut pour lui mille charmes, </VERS>
<VERS>El de ses doux appas lui captivant le coeur, </VERS>
<VERS>Eut l'extrême plaisir de plaire à son vainqueur; </VERS>
<VERS>L'aise qu'elle sentit d'aimer et d'être aimée, </VERS>
<VERS>Accrut encor l'ardeur de son âme enflammée. </VERS>
<VERS>Soit que l'astre des cieux vienne allumer le jour, </VERS>
<VERS>Soit que, dans l'Océan, il finisse son tour, </VERS>
<VERS>Il la voit, de l'esprit et des yeux attachée </VERS>
<VERS>Sur le charmant objet dont son âme est touchée; </VERS>
<VERS>Et la nuit, quand des cieux elle vient s'emparer, </VERS>
<VERS>Sans un mortel effort ne l'en peut séparer. </VERS>
<VERS>Pour la seconde fois, la frileuse hirondelle </VERS>
<VERS>Annonçait le retour de la saison nouvelle, </VERS>
<VERS>Lorsque, de son bonheur le destin envieux </VERS>
<VERS>Voulut que son berger s'éloignât de ces lieux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit qui précéda cette absence cruelle, </VERS>
<VERS>Il veut voir sa bergère, et prendre congé d'elle, </VERS>
<VERS>Se plaindre des rigueurs de son malheureux sort, </VERS>
<VERS>Et de ce dur départ, plus cruel que la mort. </VERS>
<VERS>Elle, pâle, abattue, et de larmes baignée, </VERS>
<VERS>Déplore en soupirant sa triste destinée; </VERS>
<VERS>Et, songeant au plaisir qu'elle goute à le voir, </VERS>
<VERS>Ne voit, dans l'avenir, qu'horreur et désespoir. </VERS>
<VERS>Amour, qui sais ma flamme et les maux que j'endure, </VERS>
<VERS>N'auras-tu point pitié de ma triste aventure? </VERS>
<VERS>Je ne demande pas la fin de mon tourment; </VERS>
<VERS>Mais, hélas! donne-moi quelque soulagement. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur l'aile des soupirs sa prière portée,</VERS>
<VERS>Du tout-puissant amour ne fut point rejetée. </VERS>
<VERS>Sur le mur opposé, la lampe, en ce moment,</VERS>
<VERS>Marquait du beau garçon le visage charmant;</VERS>
<VERS>L'éblouissant rayon de sa vive lumière,</VERS>
<VERS>Serrant de toutes parts l'ombre épaisse et grossière</VERS>
<VERS>Dans le juste contour d'un trait clair et subtil, </VERS>
<VERS>En avait nettement dessiné le profil. </VERS>
<VERS>Surprise, elle aperçoit l'image figurée, </VERS>
<VERS>Et, se sentant alors par l'amour inspirée,</VERS>
<VERS>D'un pinceau, par hasard, sous ses doigts rencontré,</VERS>
<VERS>Sa main, qui suit le trait par la lampe montré,</VERS>
<VERS>Arrête sur le mur, promptement et sans peine, </VERS>
<VERS>Du visage chéri la figure incertaine;</VERS>
<VERS>L'Amour ingénieux, qui forma ce dessin, </VERS>
<VERS>Fut vu, dans ce moment, lui conduisant la main. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la face du mur marqué de cette trace, </VERS>
<VERS>Chacun du beau berger connut l'air et la grâce, </VERS>
<VERS>Et l'effet merveilleux de cet évènement </VERS>
<VERS>Fut d'un art si divin l'heureux commencement. </VERS>
<VERS>Par la nymphe aux cent voix la charmante Peinture, </VERS>
<VERS>Instruite du succès d'une telle aventure, </VERS>
<VERS>Vint apprendre aux mortels mille secrets nouveaux, </VERS>
<VERS>Et leur montra si bien comment, dans les tableaux, </VERS>
<VERS>Les diverses couleurs doivent être arrangées, </VERS>
<VERS>Ensuite, au gré du jour, plus ou moins ombragées; </VERS>
<VERS>Comment il faut toucher les contours et le trait, </VERS>
<VERS>Et tout ce qui peut rendre un ouvrage parfait; </VERS>
<VERS>Qu'enfin l'art est monté, par l'étude et l'exemple, </VERS>
<VERS>À ce degré suprême où notre oeil le contemple, </VERS>
<VERS>Digne de la grandeur du roi que nous servons, </VERS>
<VERS>Digne de la splendeur du siècle où nous vivons. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
