<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> Sous les pins </TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> Adolphe Poisson </AUTEUR>
<DATE> 1902 </DATE>


<POEME>
<TITRE>
Où Vas-Tu?
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Où vas-tu donc, cher petit livre, </VERS>
<VERS>Si frais, si neuf, si pomponné? </VERS>
<VERS>Pourquoi cette fièvre de vivre?</VERS>
<VERS>-Je vais rejoindre mon aîné.(1)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais demander à chaque porte</VERS>
<VERS>Le pain de l'hospitalité,</VERS>
<VERS>Oh! sais-tu que c'est dur? - Qu'importe! </VERS>
<VERS>Si l'on me place à son côté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne crains-tu point l'indifférence, </VERS>
<VERS>Du barde l'ordinaire écueil?</VERS>
<VERS>-Grâce à l'aîné, j'ai l'espérance </VERS>
<VERS>De recevoir un bon accueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant je crains que ton coeur saigne; </VERS>
<VERS>Que tu me reviennes confus...</VERS>
<VERS>-En m'adressant à bonne enseigne </VERS>
<VERS>J'éviterai bien des refus,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car mon aîné, leçon de choses, </VERS>
<VERS>M'a dit, pour m'épargner l'affront, </VERS>
<VERS>Les portes qui resteront closes </VERS>
<VERS>Et celles-là qui s'ouvriront.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'on me rebute ou qu'on m'acclame, </VERS>
<VERS>Tout bas, je bénirai mon sort,</VERS>
<VERS>Pourvu qu'un noble coeur de femme </VERS>
<VERS>En me lisant batte plus fort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À feu l'Honorable P.-J.-O. Chauveau</VERS>
<VERS>Vous à qui Dieu pour droit d'aînesse </VERS>
<VERS>Avait donné tous les talents,</VERS>
<VERS>Qui, prolongeant votre jeunesse </VERS>
<VERS>Sous la neige des cheveux blancs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mêliez au coeur du vrai poète </VERS>
<VERS>L'âme ardente de l'orateur, </VERS>
<VERS>Et qui de ma muse discrète </VERS>
<VERS>Avez été l'inspirateur;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui, sur toute étoile naissante </VERS>
<VERS>Saluant votre heureux déclin, </VERS>
<VERS>Jetiez d'une main bienfaisante </VERS>
<VERS>De votre gloire le trop-plein;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'êtes plus là pour me dire </VERS>
<VERS>Un mot de critique clément,</VERS>
<VERS>Mais votre nom, je veux l'inscrire </VERS>
<VERS>Au bas de l'humble monument.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1)Heures perdues.
</AUTRE>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Mes Pins.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai l'ombre de trois pins. Ces rois de mon parterre </VERS>
<VERS>Lèvent avec orgueil leurs fronts vertigineux. </VERS>
<VERS>Au printemps plus d'un nid s'y loge avec mystère, </VERS>
<VERS>Attiré par l'odeur de leur bois résineux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O pins, vous survivrez à mon humble mémoire, </VERS>
<VERS>Et quand je dormirai dans l'oubli des vivants, </VERS>
<VERS>Que rien ne restera de mon pâle grimoire,</VERS>
<VERS>Vous couvrirez mon toit de vos rameaux mouvants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, lorsque, couché là-bas au cimetière, </VERS>
<VERS>Je mêlerai ma cendre à l'humus engraissé, </VERS>
<VERS>Vous braverez le ciel de votre cime altière, </VERS>
<VERS>Témoins longtemps debout d'un fragile passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les saisons passeront, les mois et les années, </VERS>
<VERS>Sous vos rameaux les nids succéderont aux nids; </VERS>
<VERS>Dépouille de l'hiver, vos aiguilles fanées </VERS>
<VERS>Serviront de jonchée aux gazons tout jaunis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour vous tomberez pourtant sans une trace, </VERS>
<VERS>Moins heureux que les pins si vantés de Tibur;</VERS>
<VERS>Pour vous rendre immortels vous n'aurez pas Horace </VERS>
<VERS>Et vous disparaîtrez comme le barde obscur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais plus heureux que vous, ma cendre va renaître. </VERS>
<VERS>Un jour je sortirai de mon dernier sommeil; </VERS>
<VERS>A l'appel de mon Dieu je reprendrai mon être, </VERS>
<VERS>Tandis que vous, ô pins, c'est la mort sans réveil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Revivre.
</TITRE>
<AUTRE>
À mon fils Jules.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le temps qui fuit sans cesse</VERS>
<VERS>Emporte avec nos jours </VERS>
<VERS>Ce qui fut la jeunesse, </VERS>
<VERS>Ce qui fut les amours!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme la trombe passe </VERS>
<VERS>En balayant le sol,</VERS>
<VERS>Le Temps, brûlant l'espace, </VERS>
<VERS>Nous saisit dans son vol;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et mesurant sur terre </VERS>
<VERS>Nos rapides instants, </VERS>
<VERS>Dans l'éternel mystère </VERS>
<VERS>Nous lance palpitants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout disparaît, tout tombe </VERS>
<VERS>Dans le gouffre béant,</VERS>
<VERS>Mais l'homme dans la tombe </VERS>
<VERS>Nargue encor le néant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la scène du monde </VERS>
<VERS>Trop éphémère acteur,</VERS>
<VERS>Il laisse, oeuvre féconde, </VERS>
<VERS>Son esprit créateur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La pensée éternelle </VERS>
<VERS>Éteinte en son cerveau </VERS>
<VERS>Ouvre grande son aile </VERS>
<VERS>Par delà le tombeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'homme plus modeste </VERS>
<VERS>Dans l'enfant seul revit, </VERS>
<VERS>De lui c'est ce qui reste, </VERS>
<VERS>C'est tout ce qui survit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voyez! La fleur nouvelle </VERS>
<VERS>Rajeunit l'arbrisseau; </VERS>
<VERS>L'homme se renouvelle </VERS>
<VERS>Dans un frêle berceau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans cet autre lui-même </VERS>
<VERS>Il retrouve ses traits</VERS>
<VERS>Et peut, bonheur suprême, </VERS>
<VERS>Sans pleurs et sans regrets,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dire : « Ma vie achève, </VERS>
<VERS>Si l'arbre doit mourir, </VERS>
<VERS>Un rameau plein de sève </VERS>
<VERS>S'élance pour fleurir! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Contemplant cette aurore, </VERS>
<VERS>Satisfait, il s'éteint.</VERS>
<VERS>Son couchant voit éclore </VERS>
<VERS>L'aube d'un gai matin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, espoir qui fait vivre, </VERS>
<VERS>L'homme le plus borné </VERS>
<VERS>Au bonheur de survivre </VERS>
<VERS>S'est toujours obstiné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je goûte cette joie</VERS>
<VERS>D'avoir à mon côté</VERS>
<VERS>Ce fruit que Dieu m'envoie </VERS>
<VERS>Pour bénir mon été.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout ému, je m'incline </VERS>
<VERS>Sur ce berceau d'enfant, </VERS>
<VERS>Et sa grâce câline</VERS>
<VERS>Du néant me défend.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En lui je me retrouve</VERS>
<VERS>Tout à coup rajeuni,</VERS>
<VERS>Et dans mon coeur j'éprouve </VERS>
<VERS>Un bonheur infini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cher petit, ta faiblesse </VERS>
<VERS>Fait ma force aujourd'hui </VERS>
<VERS>Et j'attends la vieillesse </VERS>
<VERS>Sans crainte et sans ennui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton astre va paraître </VERS>
<VERS>Sur mes jours au déclin; </VERS>
<VERS>Puisses-tu ne pas être </VERS>
<VERS>Avant l'heure orphelin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je suis jeune encore; </VERS>
<VERS>Je te verrai grandi.</VERS>
<VERS>Je veux que ton aurore </VERS>
<VERS>S'allume à mon midi;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que ton midi flamboie </VERS>
<VERS>Sur mon pâle couchant, </VERS>
<VERS>Pour éclairer la voie</VERS>
<VERS>Sous mon pied trébuchant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si, jamais nommée, </VERS>
<VERS>Ma muse a trop vieilli, </VERS>
<VERS>De l'humble renommée </VERS>
<VERS>Retarde un peu l'oubli!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
L'Orme.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cet orme fut planté le jour de ma naissance;</VERS>
<VERS>Il est tout jeune encore, et moi, je me fais vieux; </VERS>
<VERS>Il étale au soleil sa superbe croissance, </VERS>
<VERS>Et sa mâle vigueur me rend presqu'envieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque printemps cet orme a des feuilles nouvelles </VERS>
<VERS>Et couvre ses rameaux de jeunes frondaisons; </VERS>
<VERS>Et l'odeur des muguets et des blondes javelles </VERS>
<VERS>Lui fait vite oublier les plus rudes saisons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourvu que de doux nids perdus sous la ramée </VERS>
<VERS>Le bercent des accents des timides oiseaux, </VERS>
<VERS>Que le lierre grimpant de sa tige embaumée </VERS>
<VERS>Orne son tronc noueux de gracieux réseaux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il verra sans regret revenir l'âpre automne, </VERS>
<VERS>Se disperser au vent son panache jauni,</VERS>
<VERS>Car la neige aux flocons étincelants festonne </VERS>
<VERS>Une blanche parure à son front dégarni.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il reste toujours fort, c'est qu'il n'a pas d'histoire; </VERS>
<VERS>Et toujours immobile où l'a placé le sort,</VERS>
<VERS>De son ombre couvrant le même territoire,</VERS>
<VERS>Seul, le vent le tourmente en son puissant effort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que l'homme, lui, se dépense et s'agite </VERS>
<VERS>En luttes, en désirs, en mille visions;</VERS>
<VERS>Et s'usant à ce dur travail, il vieillit vite, </VERS>
<VERS>Vrai martyr de son rêve et de ses passions.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Le Sapin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tous les arbres de mon parterre </VERS>
<VERS>Ont perdu leur verte toison;</VERS>
<VERS>L'ombre aimée et le doux mystère </VERS>
<VERS>N'ont eu qu'une brève saison;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'orme à la puissante ramure</VERS>
<VERS>Et l'érable au front gracieux</VERS>
<VERS>Lancent avec un bruit d'armure </VERS>
<VERS>Leurs bras tout raidis vers les cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand par le froid tout s'atrophie, </VERS>
<VERS>Je vois le sapin toujours vert </VERS>
<VERS>Contre la saison qu'il défie,</VERS>
<VERS>Mettre les oiseaux à couvert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui seul conserve son feuillage, </VERS>
<VERS>Aussi lui seul garde ses nids, </VERS>
<VERS>Et d'un continuel ramage</VERS>
<VERS>Il sent ses rameaux rajeunis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que l'orme glacé tremble, </VERS>
<VERS>Agitant ses bras musculeux,</VERS>
<VERS>Lui seul sous ses branches rassemble </VERS>
<VERS>Les oiseaux grêles et frileux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les récollets, les hirondelles </VERS>
<VERS>Vers le chaud midi s'en iront, </VERS>
<VERS>Mais d'autres oiseaux plus fidèles </VERS>
<VERS>Aux neiges les remplaceront;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le sapin toute l'année,</VERS>
<VERS>Malgré la rigueur des saisons, </VERS>
<VERS>Sous la branche jamais fanée</VERS>
<VERS>Est plein d'amours et de chansons.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
La France D'Amérique.
</TITRE>
<AUTRE>
Poème lu à la soirée d'adieu donnée aux touristes 
français, à Québec, le 3 septembre 1885.
</AUTRE>
I
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Français du nouveau monde, ignorés de vos pères </VERS>
<VERS>Et perdus dans l'oubli d'un siècle indifférent,</VERS>
<VERS>Nous avons, pleins d'espoir en des destins prospères, </VERS>
<VERS>Pour la France gardé les bords du Saint-Laurent,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Afin qu'après cent ans, fût-ce même après mille, </VERS>
<VERS>Nous pussions - c'était là notre unique souci- </VERS>
<VERS>Saluer dans les murs de cette antique ville </VERS>
<VERS>Des Français étonnés de nous trouver ici.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais du fleuve géant bientôt l'étroite rive, </VERS>
<VERS>Peuple robuste et fort, ne put te contenir, </VERS>
<VERS>Et, fidèle au passé, dans ta vigueur naïve </VERS>
<VERS>Tu sus forcer la France à se ressouvenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers le ciel du midi, vers les frimas du Pôle, </VERS>
<VERS>Vers l'Orient vermeil et le couchant brumeux, </VERS>
<VERS>Tu t'es précipité, noble enfant de la Gaule, </VERS>
<VERS>Comme descend des monts le torrent écumeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant on t'avait dit, à l'heure de l'épreuve, </VERS>
<VERS>Où, triste, tu songeais aux champs de Carillon:</VERS>
<VERS>«Ton domaine est ici, sur les bords du grand fleuve;</VERS>
<VERS>«Ne creuse pas plus loin ton modeste sillon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Qu'en cultivant ce sol, ton coeur jamais n'aspire</VERS>
<VERS>«A pénétrer un jour dans l'épaisse forêt;</VERS>
<VERS>«Témoin de tes travaux, ce champ doit te suffire,</VERS>
<VERS>«Tu peux y vivre heureux, y mourir sans regret. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais du ruisseau grossi qui peut tarir la source? </VERS>
<VERS>Qui le tente entreprend un inutile soin.</VERS>
<VERS>Dieu seul du fier torrent peut suspendre la course, </VERS>
<VERS>Dieu seul peut dire au flot: tu n'iras pas plus loin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi, forçant bientôt la limite imposée</VERS>
<VERS>A tes nobles efforts, tu t'avanças sans peur. </VERS>
<VERS>Un jour, en contemplant la plaine déboisée, </VERS>
<VERS>L'étranger refoulé frissonna de stupeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il compta les clochers dominant la vallée,</VERS>
<VERS>Il parcourut ces champs pleins de grasses moissons, </VERS>
<VERS>Il vit sous mille toits la famille triplée,</VERS>
<VERS>Des filles au teint frais, de robustes garçons,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dit: « Ce petit peuple à jamais nous défie,</VERS>
<VERS>«Il a pour lui la force et le nombre à la fois.</VERS>
<VERS>«Il a pour nous braver tout ce qui fortifie,</VERS>
<VERS>«Il adore sa langue et respecte ses lois. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et depuis ce temps-là l'arbre aux fortes racines, </VERS>
<VERS>S'enfonçant plus avant, ne cessa de grandir;</VERS>
<VERS>Il grimpa sur les monts, courut dans les ravines, </VERS>
<VERS>Et jusque vers le Nord il osa reverdir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, ce roseau fragile, épargné par le glaive, </VERS>
<VERS>Qui, vaincu par le temps, devait bientôt mourir, </VERS>
<VERS>Voilà qu'il va déjà, plein de force et de sève,</VERS>
<VERS>De milliers de rameaux, au printemps, se couvrir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi qui méprisais cette tige si frêle, </VERS>
<VERS>Fier étranger, tu vis, du rameau mutilé,</VERS>
<VERS>Er clore en plein soleil une France nouvelle, </VERS>
<VERS>Et tu fus vers les lacs malgré toi refoulé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô champs qu'on a peuplés d'une autre race altière, </VERS>
<VERS>Cantons de l'Est dotés, hélas! d'étranges noms, </VERS>
<VERS>Vous qui deviez servir contre nous de barrière, </VERS>
<VERS>Vous nous apparteniez et nous vous reprenons!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À nous, fleuve géant, tes deux rives splendides! </VERS>
<VERS>Le coq gaulois perché sur nos temples a lui </VERS>
<VERS>Des champs américains aux vertes Laurentides, </VERS>
<VERS>Et les vaincus d'hier sont vainqueurs aujourd'hui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant aux jours de deuil, aux heures de souffrance, </VERS>
<VERS>Nous étions seuls, luttant sans trêve et sans merci : </VERS>
<VERS>Aux jours d'oppression nous n'avions pas la France </VERS>
<VERS>Pour crier à ses fils: Courage! me voici!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son souvenir veillait dans notre âme meurtrie, </VERS>
<VERS>Nous gardions du passé les saintes visions, </VERS>
<VERS>Et pendant que là-bas on brisait la Patrie, </VERS>
<VERS>Ici, sans nul secours, nous la reconstruisions!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Livrés avec amour à cette oeuvre obstinée, </VERS>
<VERS>Nous demeurions Français et nous étions jaloux, </VERS>
<VERS>Nous, les seuls survivants d'une lutte acharnée, </VERS>
<VERS>De croître sans votre aide et de grandir sans vous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous te réservions ce spectacle, ô ma mère, </VERS>
<VERS>D'un peuple dans sa gloire un jour enseveli,</VERS>
<VERS>Et qui, d'un siècle entier secouant la poussière, </VERS>
<VERS>Se dresse avec effort, te reprochant l'oubli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! si nous avons pu sans toi, mère oublieuse, </VERS>
<VERS>D'un orageux passé rassembler les débris, </VERS>
<VERS>Si sans toi nous avons d'une race orgueilleuse </VERS>
<VERS>Vaincu les préjugés, fait tomber le mépris;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si sans toi nous avons, aux champs du nouveau monde, </VERS>
<VERS>Malgré l'obscure nuit, trouvé notre chemin,</VERS>
<VERS>Quel travail nous attend, quelle tâche féconde,</VERS>
<VERS>Ô ma mère, aujourd'hui que tu nous tends la main?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car pour faire oublier l'abandon de leurs pères </VERS>
<VERS>Les Français de nos jours se sont tous souvenus, </VERS>
<VERS>Et voyant les progrès accomplis par leurs frères, </VERS>
<VERS>Pour enfants de la Gaule il nous ont reconnus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, c'est le même sang qui coule dans nos veines; </VERS>
<VERS>Oui, c'est le même espoir qui fait battre nos coeurs; </VERS>
<VERS>Oui, c'est le même amour, ce sont les mêmes haines, </VERS>
<VERS>Et c'est le même orgueil en face des vainqueurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Même foi nous unit, votre langue est la nôtre.</VERS>
<VERS>Mais parmi vos grands noms ce que vous n'avez pas, </VERS>
<VERS>C'est le pionnier fécond, c'est ce vaillant apôtre </VERS>
<VERS>Qui des rives de France a dirigé vos pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est à nous cet homme, il est à nous ce prêtre, </VERS>
<VERS>Ce hardi défricheur devant qui la forêt</VERS>
<VERS>Avec effort s'abat plus promptement peut-être </VERS>
<VERS>Que les épis mûris couchés dans le guéret!(2)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Descendant vigoureux d'une puissante race, </VERS>
<VERS>Il a secoué l'arbre en pleine floraison</VERS>
<VERS>Pour en semer les fruits plus vite dans l'espace </VERS>
<VERS>Et féconder le sol par delà l'horizon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô visiteurs amis, qu'aux rives de la Seine, </VERS>
<VERS>Aux bords de la Gironde on apprenne de vous </VERS>
<VERS>Qu'un petit peuple ici, dans sa force sereine, </VERS>
<VERS>Poursuit sa tâche sainte et qu'il en est jaloux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux Français dites bien que nous sommes des frères, </VERS>
<VERS>Que le même génie inspire nos penseurs,</VERS>
<VERS>Que par le dévouement nos épouses, nos mères</VERS>
<VERS>Des vôtres, grâce au sang, sont bien les dignes soeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que si vers l'Orient, la France, notre mère, </VERS>
<VERS>Brille, étoile du soir, à l'horizon lointain, </VERS>
<VERS>Astre nouveau, déjà sur cet autre hémisphère </VERS>
<VERS>Se lève avec éclat l'étoile du matin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que si par vous, Français, pendant cent vingt années, </VERS>
<VERS>Nous avons, fils de France, appris à la nommer, </VERS>
<VERS>Ô Françaises, c'est vous, c'est vous, ô soeurs aînées, </VERS>
<VERS>Qui, charmantes toujours, nous la faites aimer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il est une autre France et que vous l'avez vue, </VERS>
<VERS>Qu'elle ressemble encore à celle de là-bas; </VERS>
<VERS>Que pour vous souhaiter la douce bienvenue </VERS>
<VERS>Un million d'amis vous ont tendu les bras!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des Anglais au coeur noble à la France qui passe </VERS>
<VERS>Ont fait sans hésiter un accueil généreux; </VERS>
<VERS>Des haines d'autrefois effaçant toute trace, </VERS>
<VERS>En vous ils saluaient les fils des anciens preux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais d'autres parmi ceux qui se disent nos maîtres, </VERS>
<VERS>Criminelle ignorance ou dédains puérils,</VERS>
<VERS>En vous voyant fouler ce sol de nos ancêtres,</VERS>
<VERS>Ont osé demander: « Ces hommes, qui sont-ils? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous leur avons dit: Ces hommes sont nos frères </VERS>
<VERS>Par les liens nouveaux et les anciens serments, </VERS>
<VERS>Par le même génie et le sang de nos pères,</VERS>
<VERS>Et par ce sol pavé de leurs vieux ossements.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il en est parmi vous que la France nouvelle </VERS>
<VERS>Au nombre de ses fils va désormais compter; </VERS>
<VERS>Mais vous que le devoir vers la Patrie appelle, </VERS>
<VERS>Venez aux jours d'orage ici vous abriter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisse ce coin de terre, adossé presqu'au Pôle, </VERS>
<VERS>Pour ceux qui vont rester ne pas être un exil! </VERS>
<VERS>Puissent ceux qui s'en vont rappeler à la Gaule </VERS>
<VERS>Le souvenir d'un peuple étonnant et viril!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous par qui nous goûtons les tendresses tardives </VERS>
<VERS>Du pays des aïeux, merci d'être venus.</VERS>
<VERS>Emportez tous nos voeux, vous qui laissez ces rives, </VERS>
<VERS>Vous qui restez ici, soyez les bienvenus!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
II
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et vous, marins français qu'en mil sept cent soixante(3) </VERS>
<VERS>Attendait mais en vain le vieux soldat mourant, </VERS>
<VERS>Oh! revenez encor de notre mère absente</VERS>
<VERS>Montrer les trois couleurs aux flots du Saint-Laurent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Émus de notre accueil, témoins de cette fête, </VERS>
<VERS>Quel que soit le rivage où vous portent les flots, </VERS>
<VERS>Dites: La France est là, de son sort satisfaite, </VERS>
<VERS>Heureuse sans émeute, et libre sans sanglots!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>

<AUTRE>
(2) Le curé Labelle.
(3) Les marins des deux frégates françaises alors dans 
le port assistaient à cette séance.
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
L'orient.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme le vin bouillonne au sortir de l'amphore, </VERS>
<VERS>De même au jour néfaste où parut le Croissant, </VERS>
<VERS>Le Grec épouvanté vit soudain le Bosphore </VERS>
<VERS>Rouler jusqu'à la mer des flots rouges de sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô le combat géant! ô la lutte sanglante</VERS>
<VERS>Entre la foi du Christ et les lois du Coran! </VERS>
<VERS>Mahomet triomphait et, l'Église tremblante </VERS>
<VERS>Allait tomber meurtrie aux pieds du conquérant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sans Sobieski sous les portes de Vienne,</VERS>
<VERS>Et sans Charles-Martel sous les murs de Poitiers, </VERS>
<VERS>Hélas! c'en était fait de l'Europe chrétienne, </VERS>
<VERS>De ses temples bénis, de ses trônes altiers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ont sauvé l'Europe, et de ce vaste empire </VERS>
<VERS>A peine reste-t-il quelques membres épars.</VERS>
<VERS>Demain le vieux Stamboul qui sous le joug soupire </VERS>
<VERS>Ne verra plus le Turc rôder sur ses remparts.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
II
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Car l'Islam a fini sa superbe épopée.</VERS>
<VERS>Partout dans les déserts ses guerriers sont couchés, </VERS>
<VERS>Et ses fils sous l'impôt ou sous le faix penchés, </VERS>
<VERS>Ont laissé se rouiller leur héroïque épée.</VERS>
<VERS>25</VERS>
<VERS>Des rives du Bosphore aux rochers de Ceuta </VERS>
<VERS>Les ravins ignorés et les fiers promontoires</VERS>
<VERS>Sont encor tout remplis du bruit de leurs victoires </VERS>
<VERS>Que l'écho d'un grand siècle aux suivants raconta.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il dort et pour toujours ce puissant cimeterre</VERS>
<VERS>Qui pendant deux cents ans fut la terreur des rois, </VERS>
<VERS>Quand Mahomet trouvant deux continents étroits, </VERS>
<VERS>Pour témoin de ses coups voulut prendre la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt sur les débris d'un empire puissant</VERS>
<VERS>Que ne protège plus l'ombre du grand prophète, </VERS>
<VERS>Les chrétiens, conviés comme pour une fête, </VERS>
<VERS>Vont plonger dans les flots la corne du Croissant!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
La Rime.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, pour la vouloir trop sonore et trop belle, </VERS>
<VERS>Je cherchais vainement une rime rebelle, </VERS>
<VERS>Et la capricieuse, en me narguant ainsi, </VERS>
<VERS>De ma muse en arrêt redoublait le souci.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Je croyais la saisir, et, nouvelle souffrance, </VERS>
<VERS>L'infâme me laissait dans la désespérance. </VERS>
<VERS>Par un caprice voir son poème manqué, </VERS>
<VERS>Un poète pour moins pourrait être offusqué. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour un si vil obstacle un beau rêve qui croule! </VERS>
<VERS>Et les pensers divins qui me venaient en foule </VERS>
<VERS>Et qui lassés d'attendre un vers pour s'y loger, </VERS>
<VERS>Ne demandent pas mieux que de déménager, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laissant ma pauvre tête abasourdie et vide; </VERS>
<VERS>Ce malheur, je le dois à la rime stupide </VERS>
<VERS>Qui se décide enfin, regrettant son travers, </VERS>
<VERS>A venir prendre place à la fin de mon vers. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! il est trop tard; aussi toute piteuse, </VERS>
<VERS>À mon rêve défait elle semble boiteuse, </VERS>
<VERS>N'étant plus l'idéal que j'aurai tant cherché; </VERS>
<VERS>Et d'en par là finit mon poème ébauché.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
La Terre Natale.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô prés pleins de lumière, ô les vertes montagnes,</VERS>
<VERS>O vallons remplis d'ombre, étroits sentiers des bois! </VERS>
<VERS>Ô les blés jaunissants dans les blondes campagnes! </VERS>
<VERS>Ô les bosquets touffus remplis de douces voix!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Charme toujours nouveau de la terre natale, </VERS>
<VERS>Épanouissement mystérieux des fleurs,</VERS>
<VERS>Éden où la nature à nos regards étale</VERS>
<VERS>Les plus gais horizons, les plus vives couleurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui n'aime à revenir au lieu de sa naissance, </VERS>
<VERS>Et plus près de la tombe évoquer son berceau? </VERS>
<VERS>A revoir, lorsque l'arbre a fini sa croissance,</VERS>
<VERS>Le sol d'où s'éleva l'humble et frêle arbrisseau?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la première fois depuis quarante années, </VERS>
<VERS>Je revois le rivage où je reçus le jour,</VERS>
<VERS>Les oiselets naissants, les fleurs à peine nées, </VERS>
<VERS>Tout reste indifférent à mon tardif retour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je revois plein d'émoi la maison paternelle </VERS>
<VERS>Qu'habite un inconnu. Je frappe sans songer</VERS>
<VERS>Que le temps brise tout, que j'ai vieilli plus qu'elle, </VERS>
<VERS>Et qu'absent si longtemps, je suis un étranger!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi par le village en vain je me promène, </VERS>
<VERS>Personne dans le bourg ne me reconnaîtra, </VERS>
<VERS>Nul ne peut deviner l'objet qui m'y ramène, </VERS>
<VERS>Car nul vieux souvenir à mon aspect naîtra.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans cet homme mûri, qui pourra reconnaître </VERS>
<VERS>Le tout petit enfant qui vit ici le jour?</VERS>
<VERS>Combien en reste-t-il de ceux qui m'ont vu naître? </VERS>
<VERS>La mort a mis sur eux sa griffe de vautour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô vous, témoins muets de ma première enfance, </VERS>
<VERS>Temple qui vit couler l'eau sainte sur mon front, </VERS>
<VERS>Contre vos souvenirs je me sens sans défense, </VERS>
<VERS>Mais vous parler d'oubli serait vous faire affront.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car c'est ma faute, à moi, si ce lieu plein de charmes </VERS>
<VERS>De l'enfant de jadis a perdu souvenir.</VERS>
<VERS>Plus souvent, je l'avoue en retenant mes larmes, </VERS>
<VERS>Au lieu de mon berceau j'aurais dû revenir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Si Dieu Me Disait!...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ah! si Dieu me disait : Homme, veux-tu la gloire? </VERS>
<VERS>Je la mets à tes pieds; je répondrais: Seigneur, </VERS>
<VERS>Amère est cette source et je craindrais d'y boire,</VERS>
<VERS>Donnez-moi plutôt le bonheur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si Dieu me disait: La vaste renommée </VERS>
<VERS>T'attend, suspens ton vol à ses ailes de feu; </VERS>
<VERS>Aux superbes essors ma pauvre âme fermée</VERS>
<VERS>Dirait: C'est trop pour moi, mon Dieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si Dieu me disait : Vois cette multitude; </VERS>
<VERS>Sous ton souffle puissant voudrais-tu la ployer? </VERS>
<VERS>Je dirais: Laissez-moi ma chère solitude,</VERS>
<VERS>L'écho discret de mon foyer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si Dieu me disait: Des projets de la terre</VERS>
<VERS>Choisis les plus brillants, poursuis les plus nouveaux, </VERS>
<VERS>Je dirais au Seigneur : Ma lampe solitaire</VERS>
<VERS>Suffit à mes humbles travaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si Dieu me disait: Sois un homme de guerre,</VERS>
<VERS>Je lui dirais: Mon Dieu, s'il faut être un vainqueur, </VERS>
<VERS>Au lieu du don fatal qui séduit le vulgaire,</VERS>
<VERS>Rendez-moi maître de mon coeur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais si Dieu me disait : Veux-tu d'un grand poète </VERS>
<VERS>Connaître - fût-ce un jour - le redoutable honneur? </VERS>
<VERS>À ces divins tourments ton âme est-elle prête?</VERS>
<VERS>Oh! je répondrais: Oui, Seigneur!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Bonne Leçon.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sois bon, disait le père, et surtout charitable. </VERS>
<VERS>Soulage avec plaisir, fais asseoir à ta table </VERS>
<VERS>Les pauvres affamés qui te tendent la main; </VERS>
<VERS>Pour être généreux n'attends pas à demain.</VERS>
<VERS>Sois indulgent pour tous, sévère pour toi-même, </VERS>
<VERS>Sais aimer le prochain sans exiger qu'on t'aime, </VERS>
<VERS>Car tu pourrais, mon cher, attendre bien longtemps; </VERS>
<VERS>Pardonne à toute faute et prends toujours le temps </VERS>
<VERS>De réfléchir avant de condamner ton frère. </VERS>
<VERS>Que le vent favorable ou la bise contraire </VERS>
<VERS>Enfle ta voile, il faut, frêle jouet des flots, </VERS>
<VERS>Montrer un front serein, refouler tes sanglots.</VERS>
<VERS>Pour maître ayant Dieu seul, courbe-toi dans le temple; </VERS>
<VERS>Enfin règle tes jours pour qu'ils servent d'exemple. </VERS>
<VERS>Et l'enfant répondit à son père étonné: </VERS>
<VERS>« Cet exemple, papa, dis, me l'as-tu donné? »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Le Billet De Retour.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Tiens, voici, mon enfant, une petite somme; </VERS>
<VERS>Un gousset bien garni devient l'ami de l'homme, </VERS>
<VERS>Une pièce d'argent que l'on donne à propos </VERS>
<VERS>Sauve bien des ennuis, guérit bien des bobos. </VERS>
<VERS>Depuis plus de quinze ans que j'amasse avec peine </VERS>
<VERS>Cette épargne, mon fils, est aujourd'hui la tienne, </VERS>
<VERS>C'est là tout mon avoir, oui c'est là tout l'argent </VERS>
<VERS>Que je possède au monde, et c'est le coeur content, </VERS>
<VERS>Va, que je te fais don de toute ma richesse. </VERS>
<VERS>Seulement sois prudent, n'en fais pas de largesse, </VERS>
<VERS>Et ne vas pas non plus dépenser comme un fou </VERS>
<VERS>Les écus de l'épargne amassés sou par sou. </VERS>
<VERS>Ah! ce qu'ils m'ont coûté de constants sacrifices, </VERS>
<VERS>Nul ne saura jamais, ni par quels artifices</VERS>
<VERS>J'ai pu soustraire ainsi, sans te priver de rien, </VERS>
<VERS>Une secrète obole au pain quotidien.</VERS>
<VERS>C'est l'heure du départ, cher enfant, j'en frissonne. </VERS>
<VERS>Toi parti, désormais je n'aurai plus personne </VERS>
<VERS>Pour entourer mes jours de ces soins vigilants </VERS>
<VERS>Que ta jeunesse doit à mes cheveux si blancs.</VERS>
<VERS>Tu pars, pour si longtemps, et puis je suis si vieille! » </VERS>
<VERS>- Alors le gars, ému, se penche à son oreille</VERS>
<VERS>Et lui dit: «Ne crains rien, nous nous verrons un jour, </VERS>
<VERS>Car j'ai pris par prudence un billet de retour! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Les Enfants.
</TITRE>
<TITRE>
I. La mère.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Les voyez-vous là-bas? Ils sont toujours ainsi, </VERS>
<VERS>Courant à travers la bruyère,</VERS>
<VERS>Et dans leur horizon paisible et rétréci,</VERS>
<VERS>Gais et toujours dispos, ils n'ont d'autre souci </VERS>
<VERS>Que s'abreuver d'air pur, se baigner de lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans jamais se lasser ils vont tous les matins </VERS>
<VERS>Se rouler dans les hautes herbes</VERS>
<VERS>Et sonder les fourrés de leurs pas incertains. </VERS>
<VERS>À les voir gambader on dirait deux lutins</VERS>
<VERS>Se courant sans merci dans les guérets superbes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ne respectent rien, ni les fleurs, ni le blé;</VERS>
<VERS>Ils pillent en petits vandales,</VERS>
<VERS>Sans peur et sans remords, et le voisin troublé </VERS>
<VERS>Un jour les a surpris, le plus vieux affublé </VERS>
<VERS>De son lourd paletot, l'autre de ses sandales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Furtifs, ils s'échappaient, contents d'être parés </VERS>
<VERS>De leurs gigantesques dépouilles</VERS>
<VERS>Et chassant devant eux les oiseaux effarés.</VERS>
<VERS>À travers les buissons en fleur de nos grands prés</VERS>
<VERS>Les voilà maintenant qu'ils poursuivent leurs fouilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ils n'ont pas encore, ô les vilains garçons! </VERS>
<VERS>Terminé leur longue journée</VERS>
<VERS>Quand ils ont dévasté quelques champs de moissons, </VERS>
<VERS>Agacé le meunier de leurs folles chansons</VERS>
<VERS>Et ramoné parfois la haute cheminée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faut, quand revenus le soir près du foyer,</VERS>
<VERS>Que longuement ils se rappellent</VERS>
<VERS>Leurs courses dans les champs, et pour nous ennuyer </VERS>
<VERS>Les voilà caquetant comme, au haut d'un noyer, </VERS>
<VERS>Deux oiseaux babillards qui le soir se querellent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, le lendemain, prêts à recommencer,</VERS>
<VERS>Les voilà déjà dans la plaine.</VERS>
<VERS>Si des arrêts parfois je veux les menacer,</VERS>
<VERS>Pliant sous l'ouragan pour le laisser passer,</VERS>
<VERS>Ils sortent bruyamment, coeur joyeux, bouche pleine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces effrontés faisant un tapage d'enfer,</VERS>
<VERS>Jamais contents, toujours demandent; </VERS>
<VERS>Et, si nous leur parlons du grave magister,</VERS>
<VERS>Ils répondent : « ce qu'il nous faut c'est le grand air! </VERS>
<VERS>Ah! nous obéissons; ce sont eux qui commandent! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>

<TITRE>
II. Le Vieillard.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Voyez-vous, ces enfants sont comme les oiseaux, </VERS>
<VERS>Madame, il leur faut de l'espace,</VERS>
<VERS>Il leur faut les grands prés, l'eau claire des ruisseaux,</VERS>
<VERS>Le sentier qui se perd à travers les roseaux, </VERS>
<VERS>Le soleil qui les bronze et la brise qui passe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les enfants ont besoin de lumière et d'air pur </VERS>
<VERS>Des bois touffus et des clairières.</VERS>
<VERS>Ils trouvent cette chambre étroite. À ce vieux mur </VERS>
<VERS>Ils préfèrent le ciel profond, chargé d'azur, </VERS>
<VERS>Aux lueurs du foyer le soleil des bruyères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est là qu'ils vont puiser la joie et la santé;</VERS>
<VERS>Et s'ils sont meilleurs que nous sommes, </VERS>
<VERS>Si le ciel sur leurs fronts reflète sa beauté,</VERS>
<VERS>C'est que ces chers enfants n'ont pas encor goûté </VERS>
<VERS>À cette source amère où s'abreuvent les hommes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! laissez-les. Pourquoi si tôt les rappeler</VERS>
<VERS>De leurs jeux bruyants dans la plaine? </VERS>
<VERS>Pour ces petits lutins est-ce un mal de fouler</VERS>
<VERS>Les ajoncs de la rive étroite et de mêler</VERS>
<VERS>Aux vents frais du matin leur pure et chaude haleine?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce un mal d'écouter le babil des oiseaux,</VERS>
<VERS>De voir pousser la moisson blonde, </VERS>
<VERS>De plier sous ses doigts la tige des roseaux </VERS>
<VERS>Pour tendre avec espoir de fragiles réseaux</VERS>
<VERS>Que peupleront demain les habitants de l'onde?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et n'avons-nous pas fait, madame, ce qu'ils font? </VERS>
<VERS>N'avons-nous pas aimé les courses? </VERS>
<VERS>Préféré la nature aux leçons de Buffon,</VERS>
<VERS>Quand, lassé de courir dans le ravin profond,</VERS>
<VERS>Nous plongions nos pieds nus dans l'eau claire des sources?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, vous avez beau faire, ils vous échapperont </VERS>
<VERS>Par la porte ou par la fenêtre.</VERS>
<VERS>Madame, croyez-moi, vous aurez cet affront </VERS>
<VERS>De les voir, sans souci des plis de votre front, </VERS>
<VERS>Derrière ce rideau d'érables disparaître.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Assez vite ils viendront s'asseoir près du foyer</VERS>
<VERS>Pour conjuguer le plus doux verbe; </VERS>
<VERS>Assez vite il faudra pour les désennuyer </VERS>
<VERS>Autre chose que l'onde où l'on voit tournoyer </VERS>
<VERS>La pâle feuille morte et le frêle brin d'herbe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce temps-là viendra bien assez tôt. Laissez-les </VERS>
<VERS>Courir loin de votre demeure,</VERS>
<VERS>Laissez-les sur les eaux tendre leurs longs filets, </VERS>
<VERS>Ensanglanter leurs pieds aux pointes des galets, </VERS>
<VERS>Et pour un papillon qui vole oublier l'heure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allez, enfants, courez, égayez de vos cris </VERS>
<VERS>L'écho matinal des collines;</VERS>
<VERS>Soyez bruyants afin que les oiseaux, surpris, </VERS>
<VERS>Se penchant sur le bord de leurs frêles abris, </VERS>
<VERS>Mêlent à vos chansons leurs notes cristallines.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>

III
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les voilà donc partis, oui, prompts comme l'éclair, </VERS>
<VERS>Ils foulent l'herbe des prairies,</VERS>
<VERS>Grimpent sur les sommets, plongent dans le flot clair, </VERS>
<VERS>Prennent les bois d'assaut et font retentir l'air </VERS>
<VERS>Du bruit toujours joyeux de leurs espiègleries.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous les avons perdus de vue, ils sont bien loin, </VERS>
<VERS>Courant après de blondes ailes</VERS>
<VERS>Que l'on voit voltiger au-dessus du sainfoin, </VERS>
<VERS>Tandis que nous, pensifs, nous n'avons d'autre soin </VERS>
<VERS>Que de courir après nos chimères cruelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ils nous reviendront, pleins de douces chansons </VERS>
<VERS>Au livre de la vie apprises,</VERS>
<VERS>Ils reviendront joyeux, et ces vilains garçons </VERS>
<VERS>A qui vous défendez de courir les buissons,</VERS>
<VERS>Charmeront, j'en suis sûr, vos oreilles surprises.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la nature en fleur visiteurs assidus,</VERS>
<VERS>Ils vous gazouilleront des choses</VERS>
<VERS>Qui vous feront songer à vos bonheurs perdus;</VERS>
<VERS>Ils vous diront tout bas les secrets entendus</VERS>
<VERS>Lorsqu'ils passaient tout près des fleurs fraîches écloses. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Les Bas Percés.
Petit conte de Noël.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'autre jour un enfant, la figure fanée, </VERS>
<VERS>Les habits en lambeaux, toute la matinée </VERS>
<VERS>Auprès d'un étalage, avait mangé des yeux </VERS>
<VERS>Des cônes de bonbons frais et délicieux. </VERS>
<VERS>Sous le coup de l'appât haletait sa poitrine; </VERS>
<VERS>Il était là, le front collé sur la vitrine,</VERS>
<VERS>Et n'avait de pensée et n'avait de regard</VERS>
<VERS>Que pour ces riens dont il n'aura jamais sa part.</VERS>
<VERS>Je m'approche de lui. « Quel est, dis je, ton père? » </VERS>
<VERS>- Monsieur, je n'en ai plus; je vis avec ma mère,</VERS>
<VERS>Trois frères, quatre soeurs, à Saint-Roch, près du pont. » </VERS>
<VERS>Et c'est avec des pleurs que l'enfant me répond. </VERS>
<VERS>« Sais-tu, pauvre petit, que ce soir c'est la fête </VERS>
<VERS>De l'Enfant-Dieu? - Je sais, dit-il, hochant la tête, </VERS>
<VERS>Mais pourquoi donc Jésus à qui souffre la faim </VERS>
<VERS>Ne donne pas ce soir un bon morceau de pain? </VERS>
<VERS>- Il te le donnera si tu le lui demandes. » </VERS>
<VERS>Et le frémissement de ses lèvres gourmandes </VERS>
<VERS>Me fit comprendre, hélas! que le pauvre petit </VERS>
<VERS>Mordrait dans un gâteau de fort bon appétit; </VERS>
<VERS>Et l'entraînant de suite à la confiserie, </VERS>
<VERS>Je l'attablai. Ce fut comme une griserie! </VERS>
<VERS>Et de le voir ainsi dévorer les pâtés,</VERS>
<VERS>Les gâteaux engloutis avant d'être goûtés,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Me jeta dans le coeur une pitié profonde;</VERS>
<VERS>Et je songeai soudain à tout ce petit monde</VERS>
<VERS>À la mère là-bas, attendant son enfant</VERS>
<VERS>Et qui contre la faim, en pleurant, se défend.</VERS>
<VERS>Je jurai de leur faire une douce surprise.</VERS>
<VERS>Sa dernière bouchée était à peine prise</VERS>
<VERS>Que je dis à l'enfant: « Si tu pendais ton bas,</VERS>
<VERS>Petit Jésus est bon, il ne t'oublierait pas.</VERS>
<VERS>A ton lit suspends-le ce soir; qu'il soit solide,</VERS>
<VERS>Car il sera bien plein. » Mais le petit, candide,</VERS>
<VERS>Me dit d'un ton dolent, les yeux sur moi fixés:</VERS>
<VERS>« Monsieur, je voudrais bien, mes bas... ils sont percés! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Le Sauveur.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Homme au pouvoir étrange et qu'on nomme Messie, </VERS>
<VERS>Venez-vous relever notre gloire obscurcie, </VERS>
<VERS>Et, prenant notre cause en vos puissantes mains, </VERS>
<VERS>Du sol aimé de Dieu balayer les Romains? </VERS>
<VERS>Avez-vous mission d'étendre nos frontières </VERS>
<VERS>Et de prouver à Rome aux allures altières </VERS>
<VERS>Que le drapeau vainqueur du pays d'Amalec </VERS>
<VERS>Peut encore aujourd'hui la tenir en échec! </VERS>
<VERS>Accourez délivrer Jérusalem souillée </VERS>
<VERS>Par le pied des Gentils. Que soudain réveillée, </VERS>
<VERS>Toute la nation, par de nouveaux exploits, </VERS>
<VERS>Devienne libre encore et reprenne ses droits. </VERS>
<VERS>Si vous êtes vraiment l'homme que la patrie </VERS>
<VERS>Attend pour relever sa puissance flétrie, </VERS>
<VERS>Si les prophètes saints ne nous ont pas trompés, </VERS>
<VERS>Voici l'heure fatale aux trônes usurpés. </VERS>
<VERS>Que Juda, défiant les soldats du prétoire, </VERS>
<VERS>Rachète d'un seul coup cent ans de son histoire. </VERS>
<VERS>Armez-vous, ô Sauveur, et venez commander </VERS>
<VERS>Tout un peuple debout, prêt à vous seconder. </VERS>
<VERS>D'Hérode renversez le pouvoir éphémère, </VERS>
<VERS>À Dieu rendez son temple et les fils à leur mère, </VERS>
<VERS>Et que notre drapeau, du Romain respecté, </VERS>
<VERS>Porte encor dans ses plis l'antique liberté. </VERS>
<VERS>Parcourez en vainqueur le sol de la Judée </VERS>
<VERS>Sous un infâme joug si longtemps dégradée.</VERS>
<VERS>N'est-ce pas le moment, noble envoyé du ciel, </VERS>
<VERS>De frapper un grand coup pour sauver Israël? » </VERS>
<VERS>Ainsi parlaient les Juifs. Mais le Christ sans faconde, </VERS>
<VERS>Souriant, répondait :</VERS>
<VERS>                      « Je viens sauver le monde! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Le Grand Repos.
(Pensée de novembre)
Sonnet
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>On se disperse dans la vie, </VERS>
<VERS>On se rassemble dans la mort </VERS>
<VERS>Qui sous la terre nous convie </VERS>
<VERS>Et nous y couche sans remords.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'importe la route suivie </VERS>
<VERS>Et l'éclat passager du sort!</VERS>
<VERS>Il vient un jour où l'on envie </VERS>
<VERS>Le repos de l'ami qui dort;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui dort là-bas au cimetière </VERS>
<VERS>Sous l'indifférence et la pierre, </VERS>
<VERS>Hélas! deux fois enseveli,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dont la poussière, sans doute, </VERS>
<VERS>Dans l'éternel silence goûte </VERS>
<VERS>Des vivants l'éternel oubli!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Le Même But.
(Autre pensée de novembre) 
Sonnet
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Par mille routes différentes</VERS>
<VERS>Nous arrivons au même but.</VERS>
<VERS>Nous sommes des ombres errantes </VERS>
<VERS>Que le trépas guette à l'affût.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'importe aux Parques dévorantes </VERS>
<VERS>L'être au terme ou l'être au début ! </VERS>
<VERS>Malgré leurs plaintes déchirantes </VERS>
<VERS>Tous deux doivent même tribut!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet étrange et si court voyage, </VERS>
<VERS>Ce terrestre pèlerinage</VERS>
<VERS>Que chacun doit faire à son tour,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui nous dira s'il est plus sage </VERS>
<VERS>De l'ennoblir par le courage </VERS>
<VERS>Ou de l'embellir par l'amour?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Sur L'Eau.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La rivière a cessé sa clameur monotone;</VERS>
<VERS>Au vent léger du soir le flot déjà s'endort;</VERS>
<VERS>La lune vient blanchir les tièdes nuits d'automne; </VERS>
<VERS>C'est le rayon d'argent au lieu du rayon d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allons un peu sur l'eau promener nos pensées, </VERS>
<VERS>Et que le vent du soir rafraîchisse nos fronts; </VERS>
<VERS>Que le souci rêveur de nos âmes blessées </VERS>
<VERS>S'envole au bruit joyeux de nos lourds avirons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! quelle belle nuit! Oh! quelle onde placide! </VERS>
<VERS>La nature muette est en ravissement.</VERS>
<VERS>Ne troublons pas cette eau si calme et si limpide; </VERS>
<VERS>Si tu veux, parlons bas et ramons doucement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu veux, remontons vers nos jeunes années,</VERS>
<VERS>Vers ce temps qu'on devrait ne nommer qu'à genoux; </VERS>
<VERS>Revivons un moment ces bruyantes journées</VERS>
<VERS>Et ces naïfs bonheurs déjà si loin de nous,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce temps où ton coeur pur et pourtant sans défense, </VERS>
<VERS>Pressé contre le mien, ne battait pas plus fort! </VERS>
<VERS>Plaisirs sans nuls regrets, partage de l'enfance </VERS>
<VERS>D'être à peine à la vie et d'ignorer la mort!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Courant l'insecte d'or à travers la bruyère, </VERS>
<VERS>L'âme toujours en joie et la main dans la main, </VERS>
<VERS>Le passé né d'hier ne nous occupait guère, </VERS>
<VERS>Et l'avenir pour nous c'était le lendemain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ensemble nous mêlions et tristesse et sourire. </VERS>
<VERS>Ignorants de la vie, ignorants de l'amour,</VERS>
<VERS>Tous deux nous nous aimions sans jamais nous le dire, </VERS>
<VERS>Et moi, sans m'en douter, je te faisais la cour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis l'absence survint qui dans l'âme amollie, </VERS>
<VERS>Plus forte que le temps, brise tous les liens,</VERS>
<VERS>Et fait que lentement, sans secousse, on oublie </VERS>
<VERS>Tout, jusqu'au souvenir des plus chers entretiens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te revis plus tard, mais j'eus beau reconnaître </VERS>
<VERS>Dans ton regard de femme une enfant que j'aimais, </VERS>
<VERS>Rien ne put dans mon coeur plus froid faire renaître </VERS>
<VERS>L'ancienne et pure flamme éteinte à tout jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle, se souvenant de son adolescence,</VERS>
<VERS>Me dit, les yeux mouillés : « Comme toi j'ai vieilli, </VERS>
<VERS>Comme toi j'ai subi le pouvoir de l'absence; </VERS>
<VERS>J'ai souffert, j'ai pleuré, puis j'ai connu l'oubli. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La rame doucement plonge dans l'onde tiède </VERS>
<VERS>Où glisse au fil de l'eau l'insecte qui s'endort, </VERS>
<VERS>Au clair-obscur du soir la nuit déjà succède, </VERS>
<VERS>Car la lune au couchant verse sa corne d'or.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Les Trois Hôtes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Trois hôtes sont en moi qui me font équilibre, </VERS>
<VERS>D'essence différente et d'un égal pouvoir; </VERS>
<VERS>Et je subis leur joug sans cesser d'être libre, </VERS>
<VERS>Et j'obéis aux trois sans manquer au devoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le premier, c'est la foi, ce foyer d'héroïsme </VERS>
<VERS>Qui dans des temps meilleurs enfanta des héros, </VERS>
<VERS>Et des siècles vieillis reniant le cynisme, </VERS>
<VERS>Berce l'âme chrétienne en un divin repos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le second, plus borné, se nomme conscience; </VERS>
<VERS>Des replis de mon coeur il a fait son séjour; </VERS>
<VERS>A l'ignorant sur terre il tient lieu de science, </VERS>
<VERS>Il ennoblit la vie, il épure l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le troisième, c'est la raison, cette boussole </VERS>
<VERS>Qui seule guide l'homme au milieu de sa nuit, </VERS>
<VERS>Assagit sa pensée et souvent le console </VERS>
<VERS>De ses rêves déçus et de l'heure qui fuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces hôtes divins, dominant la matière,</VERS>
<VERS>Font l'homme souverain dans la création,</VERS>
<VERS>Et c'est par eux qu'il peut marcher la tête altière, </VERS>
<VERS>Toujours vainqueur du doute et de la passion.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
À L'Abbé J.-A. G.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je disais : « Par delà les riantes vallées, </VERS>
<VERS>Derrière ce rideau de pics sombres et nus </VERS>
<VERS>Qui lancent vers le ciel leurs têtes désolées, </VERS>
<VERS>Un poète gémit sur ces bords inconnus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rêvant aux jours heureux où l'onde du grand fleuve </VERS>
<VERS>Berçait avec amour son esquif voyageur, </VERS>
<VERS>À ce doux souvenir mon vieil ami s'abreuve,</VERS>
<VERS>Les yeux mouillés, le front songeur. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eh! bien, je me trompais. Le prêtre et le poète </VERS>
<VERS>Ont trouvé sur ces bords le calme et le bonheur. </VERS>
<VERS>L'un a puisé des chants pour sa muse inquiète, </VERS>
<VERS>L'autre a saisi partout l'empreinte du Seigneur.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Le poète a trouvé sur cette rive obscure </VERS>
<VERS>Des oiseaux à nourrir, des fleurs à cultiver, </VERS>
<VERS>Le prêtre, son autel et, moisson toujours mûre,</VERS>
<VERS>Des milliers d'âmes à sauver!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Contemplateur ému de la grande nature,</VERS>
<VERS>Ces monts, ce fleuve étrange ont dû te convenir. </VERS>
<VERS>A chaque flot qui passe et dans chaque fissure </VERS>
<VERS>Tu laisses plus d'un rêve et plus d'un souvenir. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le bruit harmonieux de tes strophes ailées, </VERS>
<VERS>Le rythme cadencé de tes douces chansons, </VERS>
<VERS>Réveillant les échos des agrestes vallées,</VERS>
<VERS>Font faire silence aux buissons!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viennent les jours d'été, je laisse mon rivage, </VERS>
<VERS>Les bords du Nicolet au cours capricieux,</VERS>
<VERS>Pour voguer sur les flots du Saguenay sauvage, </VERS>
<VERS>Gravir de ton pays les sommets orgueilleux.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Nous renouvellerons les douces causeries,</VERS>
<VERS>Les charmants entretiens du bon temps d'autrefois, </VERS>
<VERS>Beaux projets avortés, espérances flétries,</VERS>
<VERS>Qui n'auront fleuri qu'une fois!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et regardant couler l'eau rapide du fleuve</VERS>
<VERS>Pleine d'obscurs débris enlevés aux forêts,</VERS>
<VERS>Jeunes admirateurs d'une nature neuve</VERS>
<VERS>Où la main du Seigneur est marquée à grands traits,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous lui demanderons, puisqu'ici-bas tout passe </VERS>
<VERS>Dans le fleuve des jours qui coule sans pitié, </VERS>
<VERS>De veiller sur nos coeurs afin que rien n'efface</VERS>
<VERS>Les empreintes de l'amitié!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Le Mourant.
Récit D'Un Vieux Curé.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Près de l'humble foyer je disais mon bréviaire. </VERS>
<VERS>C'était un soir neigeux. J'avais au cimetière </VERS>
<VERS>Inhumé le matin un pâle adolescent</VERS>
<VERS>Dont la mort avait clos l'oeil en le caressant. </VERS>
<VERS>Soudain quelqu'un arrive, et frappant à ma porte,</VERS>
<VERS>Entre un peu brusquement. - Monsieur, je vous apporte </VERS>
<VERS>Une triste nouvelle. Un de vos paroissiens </VERS>
<VERS>Se meurt. Accourez vite. Environné des siens, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les trop courts répits que la fièvre lui laisse </VERS>
<VERS>Il parle de vous voir et d'aller à confesse. - </VERS>
<VERS>Je ferme mon bréviaire et je vais en courant </VERS>
<VERS>Porter la paix suprême à ce pauvre mourant. </VERS>
<VERS>La route semble longue et je me meurs d'angoisse, </VERS>
<VERS>Car cet homme est le seul, le seul dans ma paroisse </VERS>
<VERS>Qui se soit éloigné du divin sacrement. </VERS>
<VERS>Si la mort le prenait ainsi subitement?.. </VERS>
<VERS>Je cours, j'arrive enfin. Un lugubre silence </VERS>
<VERS>Pèse sur la maison; vers le lit je m'élance </VERS>
<VERS>Et vois avec effroi le pauvre moribond </VERS>
<VERS>Jetant sur moi les yeux, de terreur faire un bond. </VERS>
<VERS>Ma présence l'effraie. En vain je fais entendre </VERS>
<VERS>Des paroles de paix. Il ne paraît comprendre, </VERS>
<VERS>Le malheureux pécheur, rien de ce que je dis. </VERS>
<VERS>Je lui parle de Dieu, des saints, du paradis;</VERS>
<VERS>Il répond en parlant de son bien, de sa ferme. </VERS>
<VERS>Aux voix de l'au-delà son oreille se ferme, </VERS>
<VERS>Et son coeur occupé de ce qui fut son dieu, </VERS>
<VERS>N'a pas le repentir qui fait naître l'aveu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il décline toujours. La fièvre plus ardente</VERS>
<VERS>Le consume. Soudain et d'une voix stridente: </VERS>
<VERS>- Ô prêtre, me dit-il, que fais-tu sous mon toit? </VERS>
<VERS>Je meurs sans ton secours, ayant vécu sans toi.</VERS>
<VERS>Oh! non, ne montre pas tant de soin pour mon âme; </VERS>
<VERS>Veille sur mes enfants et console ma femme, </VERS>
<VERS>Voilà tout; quant au reste, en chaire tu l'as dit: </VERS>
<VERS>Qui reniera son Dieu, de lui sera maudit! ! - </VERS>
<VERS>Ces terribles propos d'un saint effroi nous glacent. </VERS>
<VERS>Sa femme, ces enfants tout en larmes l'embrassent, </VERS>
<VERS>Le conjurant en vain dans un dernier effort </VERS>
<VERS>De faire avec le ciel sa paix... Il était mort!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
L'Appel Des Amis.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ami, laisse ton rêve. Abandonne la rive </VERS>
<VERS>Où ton esprit s'endort dans l'immobilité. </VERS>
<VERS>Viens lutter avec nous; l'attitude pensive </VERS>
<VERS>Est signe de faiblesse en ce siècle agité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Arbore comme nous cette noble bannière</VERS>
<VERS>Qui s'enfle avec effort sous le vent du progrès. </VERS>
<VERS>Pour les larges sentiers abandonne l'ornière, </VERS>
<VERS>Agrandis l'horizon de tes songes abstraits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens vers la haute mer. Au large ta nacelle! </VERS>
<VERS>Ouvre ta voile au vent et ton âme à l'orgueil. </VERS>
<VERS>L'étoile du progrès dans la nuit étincelle; </VERS>
<VERS>D'un passé trop vieilli ne portes plus le deuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois s'écrouler partout les antiques coutumes </VERS>
<VERS>Que le torrent du siècle emporte avec fracas.</VERS>
<VERS>Ne nourris plus ton coeur de ces regrets posthumes </VERS>
<VERS>Dont le siècle vieilli ne fait plus aucun cas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Indolent troubadour, de la gloire qui passe</VERS>
<VERS>Ne peux-tu comme nous dérober un lambeau? </VERS>
<VERS>Veux-tu vivre et mourir sans laisser une trace </VERS>
<VERS>Et sans rien disputer à l'oubli du tombeau?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
La Réponse Du Poète.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je n'envierai jamais vos luttes incertaines</VERS>
<VERS>Et vos nuits sans sommeil. J'ai préféré toujours</VERS>
<VERS>Aux flots parfois grondants l'eau calme des fontaines, </VERS>
<VERS>Aux combats sans merci les naïves amours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que vous mêlez aux rumeurs des tempêtes </VERS>
<VERS>Vos voix tremblantes, moi, comme aux pins de Tibur, </VERS>
<VERS>Je ris de l'ouragan qui fait courber vos têtes,</VERS>
<VERS>Car mon ciel est formé de soleil et d'azur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si l'onde du ruisseau légèrement se ride,</VERS>
<VERS>C'est quand l'insecte glisse en rampant sur les eaux </VERS>
<VERS>Ou que le vent du soir sur cette onde limpide </VERS>
<VERS>Fait pencher doucement la tige des roseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai toujours sous les yeux la maison paternelle, </VERS>
<VERS>Les érables, les pins que mon père a plantés,</VERS>
<VERS>Le clocher tout jauni dont l'ombre comme une aile </VERS>
<VERS>Nous a, frères et soeurs, si longtemps abrités.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne vous vantez pas trop de régner sur la foule. </VERS>
<VERS>Le souci sur vos fronts a déjà fait son pli,</VERS>
<VERS>Et vous n'ignorez pas que le flot qui vous roule </VERS>
<VERS>Vous livre sans retour au fleuve de l'oubli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel souffle a pu briser le rameau de Virgile? </VERS>
<VERS>Dix mille ans passeront et le nom de Tibur </VERS>
<VERS>Rayonnera, lorsque votre barque fragile </VERS>
<VERS>Aura déjà sombré sur quelque bord obscur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Combien d'ambitieux, contemporains d'Horace, </VERS>
<VERS>De leur verbe ont couvert ses chants harmonieux? </VERS>
<VERS>Hélas! la renommée en a perdu la trace,</VERS>
<VERS>Et l'astre de Flaccus brille encor dans les cieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cessez de caresser un espoir si fragile,</VERS>
<VERS>Car on a vu le temple si rapide en son cours </VERS>
<VERS>Épargnant les accents d'Homère et de Virgile, </VERS>
<VERS>Emporter sans merci de superbes discours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et rien ne restera de votre oeuvre éphémère, </VERS>
<VERS>Tandis que de mes chants quelque vers épargné </VERS>
<VERS>Peut servir, oeuvre utile, à quelque jeune mère </VERS>
<VERS>Pour endormir, le soir, son enfant nouveau-né!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Le Déballé.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jean Pierre est un monsieur frais déballé d'Europe, </VERS>
<VERS>Et voyageant par goût. Il se dit philanthrope, </VERS>
<VERS>Et pour le mieux prouver, prodigue de l'argent, </VERS>
<VERS>Il en jette aux amis, en donne à l'indigent. </VERS>
<VERS>Il se dit de famille honorable et connue. </VERS>
<VERS>Grâce à beaucoup d'esprit, sa soeur est parvenue </VERS>
<VERS>A pêcher pour époux un gros ambassadeur </VERS>
<VERS>Qui joue au diplomate avec beaucoup d'ardeur. </VERS>
<VERS>Son frère aîné combat depuis une huitaine, </VERS>
<VERS>Ayant conquis déjà le rang de capitaine! </VERS>
<VERS>Une autre de ses soeurs, d'une grande beauté, </VERS>
<VERS>A pris le coeur d'un prince allemand redouté! </VERS>
<VERS>Enfin il se compose un système admirable </VERS>
<VERS>D'alliés de haut rang, au blason honorable. </VERS>
<VERS>Il fait bien! lorsqu'on vient de si loin pour tricher, </VERS>
<VERS>Passer pour duc vaut mieux que passer pour cocher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Baptiste, un Canadien un peu bête et crédule, </VERS>
<VERS>Le regarde étonné, l'invite et puis l'adule,</VERS>
<VERS>Lui fait tous les honneurs de son humble maison, </VERS>
<VERS>Bref l'amuse durant une longue saison. </VERS>
<VERS>Jean Pierre prétextant le retard d'une traite, </VERS>
<VERS>Emprunte de Baptiste et chaque jour s'endette, </VERS>
<VERS>Si bien que pris d'ennui pour le pays natal, </VERS>
<VERS>Il s'enfuit à Paris et meurt à l'hôpital. </VERS>
<VERS>Après son faux baron Baptiste court encore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'avoir été si sot le chagrin le dévore; </VERS>
<VERS>Il voit pour le payer de sa crédulité</VERS>
<VERS>Son cellier presque vide et son argent prêté. </VERS>
<VERS>À l'ami qui veut bien le consoler il jure</VERS>
<VERS>De ne plus se livrer aux coureurs d'aventure; </VERS>
<VERS>Mais un autre Jean Pierre un jour débarquera, </VERS>
<VERS>Il flattera Baptiste et Baptiste paiera!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Monseigneur De Laval.
</TITRE>
<AUTRE>
Poème lu par l'auteur, à une séance solennelle de
l'Université Laval, le 13 mai 1891.
</AUTRE>

I
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô pays de mon père, ô ma douce patrie!</VERS>
<VERS>Sol où sont enfouis tant de chers ossements! </VERS>
<VERS>Ô terre qui du sang des martyrs fut pétrie </VERS>
<VERS>Afin qu'il en jaillît de plus purs dévouements!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsqu'à travers les temps ma pensée inquiète </VERS>
<VERS>Rencontre dans son vol ton passé merveilleux, </VERS>
<VERS>Oh! qui pourrait sans l'art magique d'un poète </VERS>
<VERS>Dire la vision qui passe sous mes yeux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais parmi tous ces morts que ma pensée exhume </VERS>
<VERS>De leurs caveaux poudreux, un seul est sans rival: </VERS>
<VERS>En lui seul tout un cycle étonnant se résume,</VERS>
<VERS>Tout un poème luit. Ce grand mort, c'est LAVAL!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lévite que la soif du martyre dévore,</VERS>
<VERS>Il disait au Seigneur: Où me faut-il aller?</VERS>
<VERS>Dans quel pays lointain peut-on trouver encore </VERS>
<VERS>Des âmes à guérir, des coeurs à consoler?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il eût de ses aïeux poursuivi la carrière, </VERS>
<VERS>Sur les champs de bataille il eût pu conquérir </VERS>
<VERS>La fortune et la gloire; il choisit la prière!</VERS>
<VERS>Il pouvait être heureux; il aima mieux souffrir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'importe au saint pionnier ses quartiers de noblesse, </VERS>
<VERS>Les honneurs d'un grand siècle et l'éclat d'un grand nom! </VERS>
<VERS>Aux limites du monde il irait sans faiblesse.</VERS>
<VERS>En face du devoir il n'a jamais dit non!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or par delà les flots du brumeux Atlantique, </VERS>
<VERS>Comme un écho du ciel, une voix lui parla. </VERS>
<VERS>De nos destins futurs un souffle prophétique </VERS>
<VERS>Le lançait sur nos bords: Rome lui dit: C'est là!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quittant sans un regret les rivages de France,</VERS>
<VERS>Emportant pour tout bien son génie et son coeur, </VERS>
<VERS>Il fut, brisant l'obstacle et domptant la souffrance, </VERS>
<VERS>Sans arme, un conquérant; sans soldats, un vainqueur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur ce sol il posa son empreinte immortelle; </VERS>
<VERS>Il fixa pour toujours nos fragiles destins; </VERS>
<VERS>Et l'Église croissant sous sa ferme tutelle, </VERS>
<VERS>Couvrit de ses autels les bords les plus lointains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mesurant du regard ce continent immense, </VERS>
<VERS>Ce semeur sans pareil et jamais en repos </VERS>
<VERS>Jetait à pleines mains la divine semence,</VERS>
<VERS>Et sous ses pas naissaient les martyrs, les héros!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il semait, et depuis ce temps la moisson lève, </VERS>
<VERS>Elle lève toujours, et ses longs épis d'or </VERS>
<VERS>Grandissent sous l'effort d'une éternelle sève, </VERS>
<VERS>Sans troubler le repos du grand semeur qui dort!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous les neiges d'Hudson, les sables de Floride, </VERS>
<VERS>Vigoureuse, enfonçant sa racine partout, </VERS>
<VERS>Malgré le rude hiver, malgré l'été torride, </VERS>
<VERS>Cette étrange moisson reste toujours debout!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pour les jeter bas comme on fauche les herbes, </VERS>
<VERS>Ces épis ondulant au souffle du Seigneur, </VERS>
<VERS>Satan, Satan lui-même en ses songes superbes </VERS>
<VERS>Ne pourrait pas rêver d'assez grand moissonneur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est que dans l'horizon que son regard embrasse </VERS>
<VERS>Laval voit au delà des soucis de son temps; </VERS>
<VERS>Il veut l'Église forte, il veut forte sa race;</VERS>
<VERS>À cette oeuvre il n'épargne aucun de ses instants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gardien de la morale, ennemi des rapines, </VERS>
<VERS>Seul et ferme, il se dresse en face du pouvoir. </VERS>
<VERS>Qu'importe sur son front la couronne d'épines, </VERS>
<VERS>Si pour sauver l'Église il a fait son devoir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Suivant droit le sentier de l'austère justice, </VERS>
<VERS>Il combat d'Argenson, résiste à de Mésy, </VERS>
<VERS>Tient tête à Frontenac, et, dernier sacrifice, </VERS>
<VERS>Pleure sur le prélat que lui-même a choisi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Humble dans le succès, superbe dans l'épreuve, </VERS>
<VERS>Pour se vaincre lui-même il mit si haut son coeur </VERS>
<VERS>Que la coupe de fiel à laquelle il s'abreuve, </VERS>
<VERS>Il la boit jusqu'au fond sans dégoût ni rancoeur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'eau de feu souillait - honte de notre histoire - </VERS>
<VERS>Le toit du paysan, le wigwam des Hurons,</VERS>
<VERS>Il offrait au Seigneur, comme oeuvre expiatoire, </VERS>
<VERS>L'eau sainte qu'il versait sur des milliers de fronts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais de son coeur brisé dédaignant le supplice, </VERS>
<VERS>Pour voir béni du ciel son rêve le plus cher,</VERS>
<VERS>Il s'offre en holocauste, et le fer du cilice,</VERS>
<VERS>Vautour qu'il porte au flanc, mord et meurtrit sa chair!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'Argenson, d'Avaugour, de Mésy, de Courcelle, </VERS>
<VERS>Frontenac ont passé; lui seul reste debout;</VERS>
<VERS>Lui seul dans cette nuit où tout meurt, tout chancelle, </VERS>
<VERS>Semble braver la mort qui moissonne partout!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un pilier d'airain, comme un chêne des Gaules, </VERS>
<VERS>Aux hommes de son temps Laval a survécu.</VERS>
<VERS>L'âge seul a courbé ses robustes épaules,</VERS>
<VERS>Invincible lutteur, le temps seul l'a vaincu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que dis-je? Il est vainqueur du temps, car notre histoire, </VERS>
<VERS>Forçant l'oubli fatal qui pèse sur les morts,</VERS>
<VERS>Ne l'a-t-elle pas mis dans un nimbe de gloire,</VERS>
<VERS>À côté des plus saints, des plus grands, des plus forts?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Préparant la patrie à ses luttes futures,</VERS>
<VERS>Il souffle à qui l'entoure espoir et volonté;</VERS>
<VERS>Il offre à l'Éternel ses deuils et ses blessures, </VERS>
<VERS>Il lègue ses travaux à la postérité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cet homme oubliant, quand vint l'heure suprême, </VERS>
<VERS>Les maux qu'il a subis, les pleurs qu'il a versés, </VERS>
<VERS>Demandait au Seigneur: Pour ce pays que j'aime, </VERS>
<VERS>Pour ma naissante Église ai-je souffert assez?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais si Laval oublie en face de son Juge</VERS>
<VERS>Dix lustres d'héroïsme et de guerre aux faux dieux, </VERS>
<VERS>Son séminaire aimé, cher et dernier refuge, </VERS>
<VERS>A toute sa pensée et ses derniers adieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De Montigny-sur-Avre exilé volontaire, </VERS>
<VERS>A l'éternel repos par le Maître appelé,</VERS>
<VERS>Il meurt et, deux cents ans, de ce toit séculaire, </VERS>
<VERS>Martyr jusqu'au tombeau, son corps est exilé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais son coeur reposa dans l'antique chapelle, </VERS>
<VERS>Et, gage de triomphe et d'immortalité,</VERS>
<VERS>On dirait que ce coeur, de nature immortelle, </VERS>
<VERS>Ceux qui vinrent après tour à tour l'ont porté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, tous tes successeurs, apôtre de génie, </VERS>
<VERS>Émus, s'agenouillant sur ton humble cercueil, </VERS>
<VERS>Sont venus demander à ta cendre bénie </VERS>
<VERS>Force dans le combat, courage dans le deuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand de Vaudreuil vaincu désertait ce rivage, </VERS>
<VERS>Lorsque sonnait le glas d'un peuple qui s'éteint, </VERS>
<VERS>Si Pontbriand plus ferme a conjuré l'orage, </VERS>
<VERS>C'est, ô noble Laval, ton coeur qui le soutint!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus tard, quand Plessis, seul contre la métropole, </VERS>
<VERS>Déjouait d'Albion le perfide dessein,</VERS>
<VERS>Quand de ce rôle immense il chargeait son épaule, </VERS>
<VERS>C'est ton coeur, ô Laval, qui battait dans son sein!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lorsque dans le sang de la guerre civile </VERS>
<VERS>Le paysan tombait, malheureux et trahi, </VERS>
<VERS>Pour le rendre loyal sans devenir servile, </VERS>
<VERS>Ton coeur seul, ô Laval, inspirait Signai!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De nos jours la concorde unit toutes les races, </VERS>
<VERS>Mais vienne le danger, pour en sortir vainqueur, </VERS>
<VERS>Pour suivre avec orgueil tes immortelles traces, </VERS>
<VERS>Monseigneur trouvera ton génie et ton coeur!(4)</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(4) Le poète s'adresse ici à Mgr Taschereau qui 
présidait la séance.
</AUTRE>



II
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans tes derniers moments, dans ta longue agonie, </VERS>
<VERS>Ô Laval, n'as-tu pas parfois désespéré?</VERS>
<VERS>As-tu, fermant les yeux sur ton oeuvre bénie, </VERS>
<VERS>Douté de l'avenir, de ton travail sacré?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou plutôt, vision sublime, éblouissante, </VERS>
<VERS>As-tu vu notre aurore éclairer ton couchant? </VERS>
<VERS>As-tu vu du pays la fortune naissante </VERS>
<VERS>Saluer le déclin de ton astre penchant?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si Dieu n'a pas permis cette suprême joie,</VERS>
<VERS>Cette extase dernière à ton regard mourant,</VERS>
<VERS>Qu'il t'éveille en ce jour! Que ton oeil éteint voie </VERS>
<VERS>Ton oeuvre grandissante aux bords du Saint-Laurent!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gardiens toujours jaloux de l'Église romaine, </VERS>
<VERS>Ici sont réunis tes nombreux successeurs. </VERS>
<VERS>Ils se sont partagé ton immense domaine;</VERS>
<VERS>De l'arche sainte ils sont les vaillants défenseurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Talisman de succès, ta touchante devise </VERS>
<VERS>Est la leur: Paratum pectus ad omnia!</VERS>
<VERS>Mais aux gémissements de ta naissante église </VERS>
<VERS>A succédé partout l'allègre alléluia;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car au plus haut sommet de l'oeuvre colossale </VERS>
<VERS>Que ton zèle pieux sur ces rives fonda</VERS>
<VERS>- D'un travail séculaire, ô couronne royale! - </VERS>
<VERS>Luit la pourpre romaine, orgueil du Canada!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et celui qui la porte est encore un des nôtres! </VERS>
<VERS>Il est ainsi que toi d'un sang qui ne ment pas, </VERS>
<VERS>D'un sang qui fait les preux et qui fait les apôtres; </VERS>
<VERS>Il est fait d'un limon qui survit au trépas!</VERS>
<VERS>63</VERS>
<VERS>Comme toi Frontenac est devenu poussière, </VERS>
<VERS>Mais après deux cents ans de luttes, de dangers, </VERS>
<VERS>Vous revivez encor tous les deux sous la pierre! </VERS>
<VERS>Laval, c'est Taschereau; Frontenac, c'est Angers!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces noms si français qu'un si long temps sépare </VERS>
<VERS>Disent que le présent n'a pas dégénéré:</VERS>
<VERS>Qu'en brillantes moissons ce sol n'est pas avare; </VERS>
<VERS>Que de vaillantes mains ont le dépôt sacré!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! s'il t'était donné de revoir ces rivages,</VERS>
<VERS>Étrange vision! tu nous verrais nombreux</VERS>
<VERS>Comme autrefois ces pins dont les cimes sauvages </VERS>
<VERS>Miraient dans les flots verts leurs rameaux vigoureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, nous sommes encor Français et catholiques! </VERS>
<VERS>Et si dans cette ville un seul en a douté,</VERS>
<VERS>Ah! répondez pour nous, vénérables reliques </VERS>
<VERS>Qu'hier on promenait à travers la cité!(5)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'ils pouvaient tous parler, ces saints auxiliaires </VERS>
<VERS>Qui pour la foi du Christ s'épuisaient et mouraient, </VERS>
<VERS>S'ils pouvaient soulever leurs linceuls séculaires, </VERS>
<VERS>Quelle épopée, ô ciel! leurs lèvres nous diraient!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfants de Loyola, prêtres de Saint-Sulpice, </VERS>
<VERS>Récollets, oh! dormez votre dernier sommeil! </VERS>
<VERS>Pour dire de Laval l'oeuvre de sacrifice</VERS>
<VERS>Avons-nous donc besoin, morts, de votre réveil?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour proclamer partout ses vertus et son zèle, </VERS>
<VERS>La foi qui fit sa force et qui fit son tourment, </VERS>
<VERS>Nulle voix des tombeaux, nulle lèvre mortelle </VERS>
<VERS>Ne vaut ton témoignage, ô noble monument!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô murs trois fois bénis de ce vieux séminaire, </VERS>
<VERS>Que le feu destructeur par trois fois consuma,</VERS>
<VERS>Vieux témoins d'un autre âge, un peuple vous vénère; </VERS>
<VERS>C'est ici que Laval vécut, souffrit, aima!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est ici qu'il mourut, plein de gloire et d'années, </VERS>
<VERS>Léguant à Saint-Valier ses immortels travaux; </VERS>
<VERS>Ici qu'au lendemain de nos grandes journées </VERS>
<VERS>L'avenir se prépare à des lauriers nouveaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(5) Allusion à la translation des restes du père de Quen, </VERS>
<VERS>du père Du-perron et du frère Liégeois, jésuites, du </VERS>
<VERS>cimetière Belmont aux Ursulines le 12 mai 1891.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
L'Abîme.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Promenons-nous ici, mais prends garde à la rive! </VERS>
<VERS>La pente en est rapide et le gazon glissant, </VERS>
<VERS>Et du torrent grossi la course convulsive</VERS>
<VERS>Lance à nos pieds le flot qui passe en bondissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Abîme est là béant. Le sentier qui le longe </VERS>
<VERS>Est étroit, et malheur, malheur aux pas distraits! </VERS>
<VERS>Malheur à l'oeil hardi qui dans le vide plonge! </VERS>
<VERS>Le vertige nous guette et la mort est tout près!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Serre-toi près de moi pour franchir cette cime...</VERS>
<VERS>Tu trembles?.. Qu'as-tu donc pour te troubler ainsi? </VERS>
<VERS>- C'est que, tu le sais bien, le coeur est un abîme, </VERS>
<VERS>Et que souvent l'amour a son vertige aussi! -</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
À Monsieur Léon Barat,
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Enfant du Canada, je travaille dans l'ombre; </VERS>
<VERS>Le murmure des bois tient ma muse en éveil;</VERS>
<VERS>Et mes vers, s'échappant pêle-mêle et sans nombre,</VERS>
<VERS>Volent joyeux vers le soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si je n'ai pas heurté la froide indifférence,</VERS>
<VERS>Si ma strophe moins lourde a pu franchir les mers, </VERS>
<VERS>C'est que le souvenir adoré de la France</VERS>
<VERS>A donné du souffle à mes vers!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, mieux inspiré, je vous dirai peut-être </VERS>
<VERS>Des bords du Saint-Laurent les poèmes joyeux. </VERS>
<VERS>S'ils font écho là-bas, puissiez-vous reconnaître</VERS>
<VERS>La voix qui chanta les aïeux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O vous qui souriez à mon oeuvre confuse</VERS>
<VERS>Et qui du barde obscur prenez quelque souci,</VERS>
<VERS>Pour ces vers mal tournés chercherai-je une excuse? </VERS>
<VERS>Ils voulaient vous dire merci!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Merci d'avoir daigné d'une plume discrète </VERS>
<VERS>Attirer vos lecteurs vers mes premiers essais, </VERS>
<VERS>Vous souvenant que si je suis pauvre poète,</VERS>
<VERS>Je suis par contre un bon Français !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Français, fils des héros de la Nouvelle-France, </VERS>
<VERS>Et, le regard tourné vers le sombre avenir, </VERS>
<VERS>Anglais par le devoir, Français par l'espérance</VERS>
<VERS>Autant que par le souvenir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
À monsieur Charles Grandmougin
</TITRE>
<AUTRE>
(Après la lecture d'une de ses poésies.)
</AUTRE>
<TITRE>
Sonnet
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô poète, j'ai lu ton rêve fantastique</VERS>
<VERS>Où, voyageur étrange, ami des blancs frimas, </VERS>
<VERS>Et lassé, jeune encor, d'une existence étique,</VERS>
<VERS>Tu cherches l'air plus pur des plus rudes climats.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai suivi dans son vol ton rêve sympathique, </VERS>
<VERS>Mais, le coeur attristé, je me disais : Hélas! </VERS>
<VERS>Que ne vient-il, bravant l'orageux Atlantique, </VERS>
<VERS>Voir, lui, le frère aîné, les frères de là-bas?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dis-moi qui t'attirait vers les champs de Norvège, </VERS>
<VERS>Quand je sais un pays où plus blanche est la neige, </VERS>
<VERS>Où le ciel est plus pur et les coeurs plus aimants?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où, te pressant la main, une main fraternelle</VERS>
<VERS>Te prouverait comment dans la France Nouvelle </VERS>
<VERS>On sait rester fidèle à ses premiers serments!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Myosotis.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O pâle fleur du souvenir </VERS>
<VERS>Qu'une main chère m'a donnée, </VERS>
<VERS>Pourquoi t'es-tu sitôt fanée! </VERS>
<VERS>Hélas! ne pouvais-tu tenir </VERS>
<VERS>Jusqu'à la fin de la journée, </VERS>
<VERS>O pâle fleur du souvenir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un amour qui devait durer</VERS>
<VERS>Aussi longtemps que le coeur même, </VERS>
<VERS>N'es-tu pas l'éphémère emblème, </VERS>
<VERS>Et me faut-il déjà pleurer</VERS>
<VERS>L'image de celle que j'aime</VERS>
<VERS>D'un amour qui devait durer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un bonheur pour jamais perdu </VERS>
<VERS>Toi seule restes, fleur si tendre; </VERS>
<VERS>Car si parfois j'ose descendre </VERS>
<VERS>Dans mon pauvre coeur éperdu, </VERS>
<VERS>Hélas! je n'y vois que la cendre </VERS>
<VERS>D'un bonheur à jamais perdu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O pâle fleur du souvenir</VERS>
<VERS>Dont le parfum mourant m'enivre, </VERS>
<VERS>Ephemère, tu vas survivre</VERS>
<VERS>Au serment que devait tenir</VERS>
<VERS>Celle pour qui j'ai juré vivre, </VERS>
<VERS>Ô pâle fleur du souvenir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
L'Aiguille.
Romance De La Veuve.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Contre la pâle faim et les langueurs de l'âme, </VERS>
<VERS>Outil fragile et cher, c'est toi qui me défends, </VERS>
<VERS>Moi, qui mis au tombeau mon mari, jeune femme, </VERS>
<VERS>Et, jeune mère aussi, mes deux petits enfants.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>A ces départs subits par toi j'ai pu survivre, </VERS>
<VERS>Sans demander ailleurs d'humiliants secours. </VERS>
<VERS>C'est à toi que je dois d'être forte et de vivre.</VERS>
<VERS>Plus j'ai besoin et plus tu cours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans toi qu'aurais-je fait, ô discrète compagne </VERS>
<VERS>De mes chagrins amers comme de mes travaux? </VERS>
<VERS>Frêle et dernier débris de mes châteaux d'Espagne, </VERS>
<VERS>C'est toi qui me sauvas encor de bien des maux.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Oui, grâce à toi je sens en moi mon coeur revivre; </VERS>
<VERS>L'avenir me promet encore d'heureux jours; </VERS>
<VERS>Dans ce linge froissé mon oeil aime à te suivre;</VERS>
<VERS>Pauvre aiguille, marche toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En travaillant ensemble, au moins souvent j'oublie </VERS>
<VERS>Les vides que Dieu fit dans mon humble foyer. </VERS>
<VERS>Le travail m'a sauvée un jour de la folie,</VERS>
<VERS>Abîme où ma raison a failli se noyer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est toi qui dans ces jours de détresse et d'épreuve </VERS>
<VERS>Me conseillas tout bas d'accepter ton secours.</VERS>
<VERS>Tu consoles la mère et tu soutiens la veuve. </VERS>
<VERS>Plus j'ai faim, plus vite tu cours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De mes bonheurs détruits toi seule prends la place. </VERS>
<VERS>Tu me tiens lieu de tout, car toi seule soutiens </VERS>
<VERS>Au noble et saint travail cette main souvent lasse; </VERS>
<VERS>Le peu d'argent que j'ai c'est toi qui me l'obtiens.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Ne pas t'aimer serait payer d'ingratitude</VERS>
<VERS>Ce pain par toi gagné les nuits comme les jours. </VERS>
<VERS>Oh! charme encor longtemps mon humble solitude; </VERS>
<VERS>Chère aiguille, marche toujours.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Vision.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À travers la nuit sombre </VERS>
<VERS>J'ai vu passer une ombre </VERS>
<VERS>Vive comme l'éclair; </VERS>
<VERS>Puis, fantôme rapide, </VERS>
<VERS>Cette étrange sylphide </VERS>
<VERS>S'évanouit dans l'air.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai cru voir ma jeunesse </VERS>
<VERS>Et la folle promesse</VERS>
<VERS>Dont je fus abusé;</VERS>
<VERS>Et, tourment qui m'attire, </VERS>
<VERS>J'ai cru la voir sourire </VERS>
<VERS>À mon esprit blasé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O vision charmante,</VERS>
<VERS>Qui viens comme une amante </VERS>
<VERS>À mes côtés t'asseoir,</VERS>
<VERS>Pourquoi, lorsque j'oublie </VERS>
<VERS>Ces heures de folie,</VERS>
<VERS>Revenir chaque soir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi, quand je suis calme,</VERS>
<VERS>Me montrer une palme </VERS>
<VERS>Que j'espérais saisir, </VERS>
<VERS>Et qui, fuyant rapide, </VERS>
<VERS>M'a laissé la main vide, </VERS>
<VERS>Le coeur plein de désir?</VERS>
<VERS>73</VERS>
<VERS>Oh! ne viens plus, chère ombre, </VERS>
<VERS>À travers la nuit sombre </VERS>
<VERS>M'éveiller à demi;</VERS>
<VERS>Visiteuse cruelle,</VERS>
<VERS>Ne touche plus de l'aile</VERS>
<VERS>Le front de l'endormi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans remuer la cendre </VERS>
<VERS>Trop facile à reprendre </VERS>
<VERS>D'un lointain souvenir, </VERS>
<VERS>Laisse-moi me refaire </VERS>
<VERS>Dans plus étroite sphère </VERS>
<VERS>Un plus calme avenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Désormais je suis homme!</VERS>
<VERS>De quelque nom qu'on nomme </VERS>
<VERS>Cet oubli du passé,</VERS>
<VERS>De peur qu'elle renaisse,</VERS>
<VERS>Je laisse ma jeunesse</VERS>
<VERS>Dans son linceul glacé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car j'ai cru reconnaître </VERS>
<VERS>Celle qui sur mon être </VERS>
<VERS>Doit régner sans retour, </VERS>
<VERS>Et je sens dans mon âme </VERS>
<VERS>Se rallumer la flamme </VERS>
<VERS>Au feu de son amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi dans la nuit sombre</VERS>
<VERS>Ne reviens plus, chère ombre, </VERS>
<VERS>Réveiller ton ami.</VERS>
<VERS>Visiteuse cruelle,</VERS>
<VERS>N'effleure plus de l'aile</VERS>
<VERS>Le front de l'endormi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
Hommage A Sorel.
</TITRE>
<AUTRE>
À l'occasion de l'érection de la ville en cité.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À te voir caressé par l'onde de deux fleuves </VERS>
<VERS>Et mêlant ta rumeur au bruit vague des flots, </VERS>
<VERS>A te voir, oublieux des antiques épreuves, </VERS>
<VERS>T'enivrer des senteurs de tes riants îlots;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À contempler, ravi, l'activité fébrile,</VERS>
<VERS>Le travail si fécond de tes milliers de bras, </VERS>
<VERS>Et l'élan spontané de ta gaieté virile, </VERS>
<VERS>Qui dirait que jadis tu souffris, tu pleuras!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À voir le mouvement de tes vastes usines </VERS>
<VERS>Où se gagne en sueurs le pain de l'artisan,</VERS>
<VERS>Qui dirait que tes preux dans ton fort en ruines </VERS>
<VERS>Maniaient l'arquebuse et le sabre pesant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô ruche industrieuse où jadis le tonnerre </VERS>
<VERS>Grondait avec effort, c'est pour avoir lutté </VERS>
<VERS>Contre l'Anglais tenace et l'Agnier sanguinaire </VERS>
<VERS>Que tu t'épanouis dans ta virilité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi quand le vainqueur qui se disait ton maître, </VERS>
<VERS>Voulut d'un nom nouveau t'affubler désormais, </VERS>
<VERS>Ce nom étrange et dur tu sus le méconnaître,(6) </VERS>
<VERS>Et nul de tes enfants ne le redit jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu fus malheureux, tu ne fus pas servile; </VERS>
<VERS>Du présent le passé n'aura pas à rougir.</VERS>
<VERS>Du fort naquit le bourg, du bourg naquit la ville, </VERS>
<VERS>De la ville aujourd'hui la cité va surgir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Suspendant pour un jour ta tâche quotidienne, </VERS>
<VERS>Ouvre tes temples saints, ferme tes ateliers,</VERS>
<VERS>Que d'un passé sanglant le présent se souvienne, </VERS>
<VERS>Évoque tes héros, prêtres ou chevaliers,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour que de leurs tombeaux tressaille leur poussière, </VERS>
<VERS>Car l'ère du progrès succède aux temps d'exploits; </VERS>
<VERS>L'industrie aux cent bras a remplacé la guerre... </VERS>
<VERS>Aussi vivent Sorel et tous ses Sorelois!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(6) William Henry.
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
La Revanche.
</TITRE>
I
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aux jours longtemps rêvés de la sainte revanche, </VERS>
<VERS>Quand le drapeau français sur le Rhin flottera, </VERS>
<VERS>L'écharpe aux trois couleurs ou la cocarde blanche,</VERS>
<VERS>Un brave manquera!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand recommencera la sanglante épopée, </VERS>
<VERS>Quand l'obus meurtrier éclatera dans l'air, </VERS>
<VERS>Aube de la victoire, ô Chanzy, ton épée, </VERS>
<VERS>Inutile instrument, restera sans éclair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pour électriser les soldats de la France,</VERS>
<VERS>Et pour les rassembler de la Manche au Jura,</VERS>
<VERS>Pour gonfler tous les coeurs d'un souffle d'espérance </VERS>
<VERS>Un tribun manquera!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô puissant Gambetta, ton verbe de la foule </VERS>
<VERS>Ne fera plus surgir des milliers de héros,</VERS>
<VERS>Car sous le tertre obscur où le passant te foule </VERS>
<VERS>Ton geste est immobile et ta lèvre au repos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus d'un oeil anxieux vers l'horizon regarde </VERS>
<VERS>Si le drapeau français vainqueur se déploira... </VERS>
<VERS>Escadrons, hâtez-vous, si la revanche tarde</VERS>
<VERS>Un chantre manquera!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car le barde vieilli, géant de la pensée, </VERS>
<VERS>Hugo vers le tombeau s'incline lentement, </VERS>
<VERS>Et vers l'éternité sa grande âme fixée</VERS>
<VERS>Attend pour s'envoler le sombre événement(7).</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'immortelle France en grands hommes fertile, </VERS>
<VERS>Auprès de ses cercueils espère en ses berceaux; </VERS>
<VERS>Car ses fils sont nombreux et quand on la mutile </VERS>
<VERS>Ils resserrent leurs rangs, reforment leurs faisceaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô Chanzy, quand l'appel sonnera dans l'espace </VERS>
<VERS>Tu ne l'entendras pas, mais d'autres lutteront </VERS>
<VERS>Avec le même espoir, avec la même audace, </VERS>
<VERS>Le même chant viril soufflant dans le clairon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tribun puissant, aux cris de l'Alsace-Lorraine </VERS>
<VERS>Tu restera muet, mais d'autres répondront, </VERS>
<VERS>D'autres grands citoyens de leur voix souveraine, </VERS>
<VERS>Émule de l'épée, à la tâche aideront.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il faut que ce grand jour éclaire tes ruines, </VERS>
<VERS>France, après que le barde aura fermé les yeux, </VERS>
<VERS>D'autres chantres sauront dans toutes les poitrines </VERS>
<VERS>Jeter l'enthousiasme et l'âme des aïeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déroulède saura comme jadis Tyrtée</VERS>
<VERS>Mêler sa strophe vive aux chants des bataillons, </VERS>
<VERS>Et, superbe semence aux quatre vents jetée, </VERS>
<VERS>La gloire germera, France, dans tes sillons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des bords de la Garonne aux rives de la Loire, </VERS>
<VERS>Les jeunes et les vieux, vétérans et conscrits, </VERS>
<VERS>Tous prêts à te venger et jaloux de ta gloire, </VERS>
<VERS>Ceux que ta croix décore et ceux que tu proscris,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, tous se souvenant que la France est leur mère, </VERS>
<VERS>Honteux et fatigués d'un aussi long repos,</VERS>
<VERS>Pour biffer de ton front une honte éphémère </VERS>
<VERS>Accourront se ranger sous tes nobles drapeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car tes enfants, ô France, attente solennelle, </VERS>
<VERS>Désirent le signal suprême où tu diras:</VERS>
<VERS>« L'aigle qu'on mutila va déployer son aile,</VERS>
<VERS>O mes fils, accourez, j'ai besoin de vos bras. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous, nous les Français de la jeune Amérique, </VERS>
<VERS>Au fracas de tes coups, au bruit de tes clairons, </VERS>
<VERS>Spectateurs inquiets de la lutte homérique,</VERS>
<VERS>Nous formerons des voeux et nous applaudirons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous écouterons le bruit de la bataille,</VERS>
<VERS>Et sur les bulletins penchés tout frémissants, </VERS>
<VERS>Le penseur, le savant, le peuple qui travaille, </VERS>
<VERS>Noue y lirons l'effort de tes canons puissants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le prêtre à l'autel et la vierge en prière,</VERS>
<VERS>Au fond du cloître saint, prieront pour tes succès; </VERS>
<VERS>Sous les lambris dorés et dans l'humble chaumière </VERS>
<VERS>Pour toi battront bien fort nos coeurs toujours français.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(7) Écrit quelques jours avant la mort du poète.
</AUTRE>


II
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Songer à la revanche est peut-être un vain rêve, </VERS>
<VERS>L'espérer est sans doute un inutile espoir; </VERS>
<VERS>La génération qui maintenant se lève</VERS>
<VERS>Comme nous passera sous un ciel toujours noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être que l'Alsace et sa soeur la Lorraine </VERS>
<VERS>Verront briller longtemps le sabre des uhlans, </VERS>
<VERS>Avant de se venger peut-être que la haine</VERS>
<VERS>Usera bien des coeurs et bien des cheveux blancs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et s'il faut disparaître avant l'heure bénie </VERS>
<VERS>Où la France meurtrie enfin se lèvera,</VERS>
<VERS>Puisse alors notre cendre, ô superbe insomnie! </VERS>
<VERS>Entendre le clairon qui là-bas sonnera!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisse en ces jours de gloire une voix de la nue </VERS>
<VERS>Crier à tous les morts comme à tous les vivants: </VERS>
<VERS>La France des grands jours s'est enfin souvenue; </VERS>
<VERS>Et l'aïeul réveillé bénira ses enfants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! ce jour est loin. L'alliance germaine </VERS>
<VERS>Des Français oublieux fait tomber le courroux. </VERS>
<VERS>Déjà l'indifférence a remplacé la haine,</VERS>
<VERS>Mais si la France oublie, eh bien! souvenons-nous!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Le Soulier De Bébé.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jules cause avec moi; c'est maintenant un homme! </VERS>
<VERS>Dix ans le mois prochain; aussi faut-il voir comme </VERS>
<VERS>Il gonfle avec orgueil sa poitrine à l'étroit</VERS>
<VERS>Dans son habit trop juste! et l'on dirait qu'il croit </VERS>
<VERS>Être fort avancé dans la vie; et je jure</VERS>
<VERS>Que le désabuser serait lui faire injure.</VERS>
<VERS>Parmi les questions qu'il sait multiplier,</VERS>
<VERS>Hier il demandait si le petit soulier</VERS>
<VERS>Qu'un ruban bleu suspend au mur de sa chambrette </VERS>
<VERS>(Ô naïf souvenir d'un temps que l'on regrette) </VERS>
<VERS>Avait bien pu loger son petit pied d'enfant. </VERS>
<VERS>Certainement, lui dis-je. Alors il se défend</VERS>
<VERS>D'avoir jamais porté si petite chaussure;</VERS>
<VERS>Et de son pied déjà très fort prenant mesure, </VERS>
<VERS>Difficile travail qui le tient absorbé,</VERS>
<VERS>Il essaie à chausser son soulier de bébé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Indolence.
</TITRE>
<AUTRE>
À mon ami E. R.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ennemi du travail, amoureux de la rive,</VERS>
<VERS>Je n'ai jamais tenté les flots. </VERS>
<VERS>Je laisse ma nacelle aller à la dérive</VERS>
<VERS>Sur la rivière aux verts îlots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'adore du ruisseau le filet d'eau limpide</VERS>
<VERS>Qui caresse les cailloux blancs; </VERS>
<VERS>J'ai peur, le croiras-tu? de l'océan perfide</VERS>
<VERS>Et des vaisseaux aux larges flancs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils doivent renfermer des misères sans nombre, </VERS>
<VERS>Ces navires aventureux,</VERS>
<VERS>Et raconter aux flots plus d'une histoire sombre </VERS>
<VERS>Et plus d'un drame ténébreux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici point de dangers, ici point de naufrage,</VERS>
<VERS>Ici point de flots écumants;</VERS>
<VERS>Seule, une onde paisible, au gracieux mirage, </VERS>
<VERS>Gazouille entre des bords charmants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une barque légère, une voile, une rame, </VERS>
<VERS>Une rivière aux claires eaux,</VERS>
<VERS>Un ami pour causer, une charmante femme,</VERS>
<VERS>Un gai soleil et des oiseaux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne veux rien de plus, s'il est vrai que sur terre</VERS>
<VERS>Le calme est le nid du bonheur, </VERS>
<VERS>Et que la paix fleurit sous le toit solitaire</VERS>
<VERS>Et se loge dans l'humble coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens avec moi, suivons de l'étroite rivière </VERS>
<VERS>Les méandres capricieux,</VERS>
<VERS>Et cueillons en passant une fleur printanière </VERS>
<VERS>Le long de ses bords gracieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Livrons notre pensée aux douces rêveries,</VERS>
<VERS>Notre esquif à l'humble courant, </VERS>
<VERS>Mêlons le bruit joyeux des folles causeries</VERS>
<VERS>Au babil du flot murmurant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu souris! Je le vois, ta barque audacieuse</VERS>
<VERS>De la mer rêve les dangers,</VERS>
<VERS>Car il faut à ta voile une brise orgueilleuse</VERS>
<VERS>Et la plainte des naufragés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse-moi dans la baie où mon esquif s'abrite, </VERS>
<VERS>Où plongent mes lourds avirons,</VERS>
<VERS>Où le zéphyr endort l'onde que seule agite </VERS>
<VERS>L'aile des légers moucherons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Affronte les périls; comme un brave tiens tête </VERS>
<VERS>À l'effort des vents furieux;</VERS>
<VERS>Naïf dans ton espoir, demande à la tempête </VERS>
<VERS>Hélas! le secret d'être heureux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lorsque tu seras fatigué de ta course,</VERS>
<VERS>Ami, tu reviendras un jour</VERS>
<VERS>Mouiller ta lèvre ardente à l'humble et fraîche source </VERS>
<VERS>Où moi j'aurai puisé l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu diras: « Heureux celui qui, de son âme </VERS>
<VERS>Chassant le rêve décevant,</VERS>
<VERS>A trouvé le bonheur dans les bras d'une femme, </VERS>
<VERS>Et les caresses d'un enfant! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Jacques Cartier.
</TITRE>
I
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Salut à toi, salut, vieille cité bretonne</VERS>
<VERS>Qu'endort de l'océan la clameur monotone,</VERS>
<VERS>À l'heure où dans le port s'allument tes falots; </VERS>
<VERS>Havre d'où sont partis tant de fiers capitaines</VERS>
<VERS>Qui, poussés par l'attrait de leurs courses lointaines, </VERS>
<VERS>Bravaient d'un même front les hommes et les flots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Antique Saint-Malo qu'abritent tes falaises, </VERS>
<VERS>Nom si souvent chanté par nos lèvres françaises, </VERS>
<VERS>Et familier toujours à nos petits enfants,</VERS>
<VERS>Salut, beau port de mer, salut, toi dont le môle </VERS>
<VERS>En vit s'éloigner tant pour affronter le pôle, </VERS>
<VERS>Si peu dans leurs foyers revenir triomphants!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! que de morts couchés dans les algues marines! </VERS>
<VERS>Combien de coeurs vaillants, de robustes poitrines </VERS>
<VERS>Le vert lichen des mers caresse avec amour!</VERS>
<VERS>Qu'ils sont nombreux ceux-là dont tes cloches bénies, </VERS>
<VERS>Lançant vers le ciel bleu leurs sombres harmonies, </VERS>
<VERS>Ont pleuré le départ sans chanter le retour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et plus la mer perfide engloutissait de braves, </VERS>
<VERS>Plus elle vomissait de sinistres épaves,</VERS>
<VERS>Plus tes hardis coureurs lui lançaient des défis </VERS>
<VERS>Pour fêter leurs succès se paraient tes murailles; </VERS>
<VERS>Vaincus, tu leur faisais de dignes funérailles;</VERS>
<VERS>Heureux ou malheureux, n'étaient-ils pas tes fils?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Berceau de l'héroïsme, ô terre des grands hommes, </VERS>
<VERS>Parmi les fiers marins qu'avec orgueil tu nommes </VERS>
<VERS>Il en est un, un seul que nous te réclamons. </VERS>
<VERS>Il naquit, il mourut dans tes murs, mais sa gloire </VERS>
<VERS>A brillé sur nos bords. Au seuil de notre histoire, </VERS>
<VERS>Le premier entre tous, c'est lui que nous nommons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ne sois pas jalouse, oublieuse patrie,</VERS>
<VERS>Si nous te disputons sa mémoire chérie;</VERS>
<VERS>Tu fus pour son tombeau trop longtemps sans pitié. </VERS>
<VERS>Nous n'étions pas encor pour réclamer sa cendre; </VERS>
<VERS>Ses restes sont à toi; noue n'y pouvons prétendre, </VERS>
<VERS>Mais sa gloire est à nous, cèdes-en la moitié!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>

II
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur le rocher battu par le flot des marées </VERS>
<VERS>Pleines de longs sanglots, de voix désespérées, </VERS>
<VERS>Un marin, le regard vers le large emporté, </VERS>
<VERS>Suivait le vol pesant de quelque voile grise </VERS>
<VERS>Que caresse la lame et que gonfle la brise; </VERS>
<VERS>Et son coeur bondissait devant l'immensité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son oeil fixe et perçant, sa poitrine oppressée, </VERS>
<VERS>Son pas nerveux, tout dit qu'une vaste pensée, </VERS>
<VERS>Vive comme l'éclair, traverse son cerveau. </VERS>
<VERS>Ô tâche glorieuse! immortelle chimère!</VERS>
<VERS>Cet homme obscur s'est dit: « À la France, ma mère, </VERS>
<VERS>Je donnerai sa part d'un continent nouveau! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette part, il la veut durable autant que belle;</VERS>
<VERS>Et quelque soient l'épreuve et l'obstacle rebelle; </VERS>
<VERS>Qu'importent les hasards de l'océan glouton! </VERS>
<VERS>N'est-il pas du pays des croyances augustes, </VERS>
<VERS>Des fidèles serments et des hommes robustes? </VERS>
<VERS>N'est-il pas un enfant du vieux pays breton?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne mentira pas au sang de l'Armorique</VERS>
<VERS>Si féconde en héros, coin de terre homérique </VERS>
<VERS>Qu'un jour Brizeux dira dans des vers immortels; </VERS>
<VERS>Sol des rudes marins, terre des doux poètes, </VERS>
<VERS>Qui fidèle à l'Église, au milieu des tempêtes, </VERS>
<VERS>Put adorer son Dieu sans briser ses autels.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ame d'acier trempée, où son rêve l'envoie </VERS>
<VERS>Il s'y jette sans peur, affrontant avec joie</VERS>
<VERS>De la mer et des vents les plus rudes assauts. </VERS>
<VERS>Quels que soient les périls que l'horizon recèle, </VERS>
<VERS>Il fait taire en son coeur l'angoisse universelle </VERS>
<VERS>Et remet sa fortune à de frêles vaisseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La foule le regarde avec mélancolie,</VERS>
<VERS>Et voilà qu'elle nomme imprudente folie</VERS>
<VERS>Cet acte audacieux qui fera des jaloux.</VERS>
<VERS>Mais bientôt méprisant la crainte du vulgaire,</VERS>
<VERS>Il pourra dire au roi : « Je n'ai pas fait la guerre, </VERS>
<VERS>Pourtant, sire, aujourd'hui tout un monde est à vous! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est que l'humble marin eut un songe sublime </VERS>
<VERS>Où Jehova, comblant des temps l'immense abîme, </VERS>
<VERS>Éblouit son regard de ses futurs exploits, </VERS>
<VERS>Et, dressant devant lui cette France nouvelle, </VERS>
<VERS>Lui dit: « Pars, livre aux flots ta frêle caravelle,</VERS>
<VERS>Car tout un monde en germe est dans ses flancs étroits. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À ses yeux étonnés les siècles se déroulent. </VERS>
<VERS>Pendant qu'à l'Orient, sous les trônes qui croulent, </VERS>
<VERS>La révolution rêve un fatal niveau,</VERS>
<VERS>Sur le ciel orageux des nations se lève,</VERS>
<VERS>Comme l'astre polaire, un peuple dont la sève </VERS>
<VERS>Étonne l'ancien monde et confond le nouveau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au pied du Mont Royal il lira l'Évangile. </VERS>
<VERS>À ce verbe parlant par sa lèvre fragile </VERS>
<VERS>Tout un monde païen à l'instant croulera. </VERS>
<VERS>Il sera de la foi le précurseur superbe,</VERS>
<VERS>Le moderne Saint-Jean, et l'écho de ce verbe </VERS>
<VERS>Sur ces bords étonnés à jamais planera.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Mon Dieu, dit le marin, cette tâche est si belle </VERS>
<VERS>Que je me sens le coeur de succomber pour elle, </VERS>
<VERS>De forcer l'horizon ténébreux sans effroi;</VERS>
<VERS>Et laissant sans regret ma modeste demeure,</VERS>
<VERS>Sur des abords inconnus qu'importe que je meure, </VERS>
<VERS>Si tout un peuple un jour me nomme avec émoi! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Mais je vivrai. Colomb, guidant sa voile errante, </VERS>
<VERS>Sûr d'étonner l'Espagne et sa cour ignorante, </VERS>
<VERS>De ces lointaines mers n'est-il pas revenu? » </VERS>
<VERS>Hélas! il oubliait que loin de l'Ausonie,</VERS>
<VERS>Son beau pays natal, ce marin de génie</VERS>
<VERS>S'était laissé mourir indigent, méconnu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans doute il ignorait que, ployant sous l'outrage, </VERS>
<VERS>Ce grand découvreur eut, pour prix de son courage, </VERS>
<VERS>Sa gloire à disputer jusqu'au dernier lambeau; </VERS>
<VERS>Que le pays ingrat qui lui devait un monde</VERS>
<VERS>Plus vaste que l'ancien, plus riche que Golconde, </VERS>
<VERS>Lui mesura six pieds de sol pour son tombeau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus heureux que Colomb, ses courses terminées, </VERS>
<VERS>Le hardi caboteur viendra, chargé d'années, </VERS>
<VERS>Auprès de tous les siens s'éteindre doucement. </VERS>
<VERS>La France jettera l'oubli sur sa poussière; </VERS>
<VERS>Il ne revivra pas sur le marbre ou la pierre. </VERS>
<VERS>Mais tout un peuple ici sera son monument.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, pendant que là-bas sa patrie oublieuse, </VERS>
<VERS>Ignorant les obscurs dans sa marche orgueilleuse, </VERS>
<VERS>Parmi ses noms fameux jamais ne l'inscrira, </VERS>
<VERS>Poursuivant sur ces bords son oeuvre expiatoire, </VERS>
<VERS>Le Canada français, jaloux de son histoire, </VERS>
<VERS>De l'oubli séculaire un jour le vengera!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>

III
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! lorsque sur les quais la foule triste et morne </VERS>
<VERS>D'un regard inquiet vers l'horizon sans borne </VERS>
<VERS>Suivait le fier marin dans sa témérité,</VERS>
<VERS>Nul n'eut pu deviner que la flotte intrépide</VERS>
<VERS>Qui sur les flots mouvants glissait, frêle et rapide, </VERS>
<VERS>Courait, voiles dehors, vers l'immortalité?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que trois siècles plus tard, étrange destinée, </VERS>
<VERS>Une race nouvelle, à grandir obstinée, </VERS>
<VERS>Balancerait l'effort de trois peuples rivaux, </VERS>
<VERS>Et que l'écho lointain de la jeune Amérique, </VERS>
<VERS>Réveillant le marin de son rêve homérique, </VERS>
<VERS>Ferait frémir sa cendre au bruit de nos bravos!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>

IV
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô grand navigateur, le long du fleuve immense </VERS>
<VERS>Dont tu fus le premier à remonter les flots, </VERS>
<VERS>Tu vis, éclosion d'une antique semence,</VERS>
<VERS>Se dresser les grands pins et les pâles bouleaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un solennel silence accueillit ta venue, </VERS>
<VERS>Recueillement d'un monde à l'heure du réveil; </VERS>
<VERS>Seuls, les bois frémissaient, car d'une ère inconnue </VERS>
<VERS>L'aube sainte tenait la nature en éveil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais du cap Diamant ébranlant les assises,</VERS>
<VERS>Un cri déchira l'air et roula sur les eaux;</VERS>
<VERS>Le Huron avait vu de loin tes voiles grises</VERS>
<VERS>Se déployer au vent comme un grand vol d'oiseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour donner à ton roi ce vaste territoire, </VERS>
<VERS>Ô marin, ce n'est pas la foudre qui tonna,</VERS>
<VERS>Et seule, une humble croix, pacifique victoire, </VERS>
<VERS>Fut le signe vainqueur dont l'indien s'étonna.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux yeux de la tribu surprise et frémissante, </VERS>
<VERS>Ignorant que ce fût l'audace d'un mortel, </VERS>
<VERS>Sans combat s'opéra la première descente... </VERS>
<VERS>Et Dieu sur cette rive eût son premier autel!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des grands bois résineux abattus sur la grève </VERS>
<VERS>Le matelot songeant à son foyer chéri, </VERS>
<VERS>Construit la palissade: un toit déjà s'élève... </VERS>
<VERS>Et le Visage Pâle a son premier abri!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! que l'hiver est rude à la flotte transie! </VERS>
<VERS>Tous rêvent le retour, mais nul ne peut partir. </VERS>
<VERS>La bêche a résonné sous la neige durcie... </VERS>
<VERS>Et la Nouvelle-France a son premier martyr!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
A Monsieur A. Suzor-Côté,
Artiste Peintre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ami, j'ai visité ton modeste atelier</VERS>
<VERS>Où ton pinceau d'artiste a su multiplier</VERS>
<VERS>Des croquis que ton rêve a fixés sur la toile: </VERS>
<VERS>Profils harmonieux, fronts de vierge que voile </VERS>
<VERS>L'ombre indécise et douce où se plaît ton pinceau, </VERS>
<VERS>Figures de vieillards ou d'enfants au berceau, </VERS>
<VERS>Nature morte à qui tu sais rendre la vie, </VERS>
<VERS>Paysages ombreux qui donneraient l'envie </VERS>
<VERS>D'aller rêver sous bois si mes lourds quarante ans </VERS>
<VERS>Me permettaient encor les jeux de mon printemps. </VERS>
<VERS>Un large pan de mur couvert de panoplies </VERS>
<VERS>Étale un croisement d'armes toutes vieillies </VERS>
<VERS>Que brandissaient jadis des héros endormis </VERS>
<VERS>Lorsqu'ils semaient la mort parmi les ennemis. </VERS>
<VERS>Et pendant que j'admire, à l'écart tu dessines; </VERS>
<VERS>Je vois sous ton pinceau surgir des bécassines </VERS>
<VERS>Pantelantes encor sous le plomb du chasseur, </VERS>
<VERS>Vivantes à tromper les yeux du connaisseur. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour attirer bientôt tes mains jamais oisives </VERS>
<VERS>Un lit qui nous surprend par ses formes massives </VERS>
<VERS>Attend là dans son coin. Je salue en passant </VERS>
<VERS>Une horloge qui dut sonner l'an mil six cent. </VERS>
<VERS>Plus loin un vieux rouet, désormais immobile, </VERS>
<VERS>Attend pour se mouvoir le pied frêle et débile</VERS>
<VERS>Des femmes d'aujourd'hui. Ce coin, c'est le passé </VERS>
<VERS>Déjà si loin de nous, où l'on voit entassé. </VERS>
<VERS>Ce que le temps hâtif rejette hors de mode,</VERS>
<VERS>Mais dont, moins dédaigneux, le peintre s'accommode. </VERS>
<VERS>Ces antiques objets par tes soins réunis,</VERS>
<VERS>Revivront sur la toile, embellis, rajeunis</VERS>
<VERS>Par les vives couleurs de ton pinceau magique. </VERS>
<VERS>Mais soudain j'aperçois une chère relique, </VERS>
<VERS>Portrait de grand-maman qu'un jour je t'ai porté </VERS>
<VERS>Pour rafraîchir un peu son teint de vétusté. </VERS>
<VERS>Depuis plus de six mois, tourné vers la muraille, </VERS>
<VERS>Ce pauvre cadre attend qu'une main le travaille. </VERS>
<VERS>Mais toi, sollicité par maints projets nouveaux, </VERS>
<VERS>Tu promènes ton rêve et par monts et par vaux.</VERS>
<VERS>Et comme un coeur d'artiste, hélas! n'est pas de roche, </VERS>
<VERS>Du Portrait délaissé craignant un doux reproche: </VERS>
<VERS>À regarder le mur tu l'auras condamné</VERS>
<VERS>Afin de ne pas voir son regard chagriné!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Maître Moser.
</TITRE>
<AUTRE>
Après la lecture du Codicille de 
Maître Moser, d'Eugène Manuel.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Moser, maître Moser, tu dors depuis longtemps </VERS>
<VERS>Dans ta fosse ignorée, et les ailes du Temps, </VERS>
<VERS>Emportant tous les vieux, émoussent bien des haines, </VERS>
<VERS>Sans que l'Alsace ait vu tomber ses lourdes chaînes. </VERS>
<VERS>Des villageois témoins de ton rêve ingénu </VERS>
<VERS>Depuis plus de trente ans pas un seul n'est venu </VERS>
<VERS>T'annoncer plein d'émoi la joyeuse nouvelle. </VERS>
<VERS>La génération pourtant se renouvelle, </VERS>
<VERS>Et tous auront souffert, et tous auront vécu, </VERS>
<VERS>Emportant au tombeau la douleur du vaincu. </VERS>
<VERS>En reste-t-il de ceux qui devaient sur ta tombe </VERS>
<VERS>Te crier des Teutons la suprême hécatombe? </VERS>
<VERS>Ils ne sont déjà plus ceux qui t'avaient juré </VERS>
<VERS>De remuer ta cendre à ce moment sacré. </VERS>
<VERS>Mais s'ils sont morts, si nul ne peut trouver la place </VERS>
<VERS>Où tu reposes, vieux paysan de l'Alsace, </VERS>
<VERS>C'est la Patrie un jour qui par là passera; </VERS>
<VERS>C'est elle qui de ses milliers de voix criera: </VERS>
<VERS>« Par le drapeau français ta tombe est ombragée; </VERS>
<VERS>La Lorraine est française et l'Alsace est vengée. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
En Voyage.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'avais pour le voyage omis de prendre un livre </VERS>
<VERS>(Souvent d'un importun cet ami nous délivre),</VERS>
<VERS>Et je m'en désolais, lorsqu'un monsieur bien mis, </VERS>
<VERS>(Un richard, un rentier ou peut-être un commis, </VERS>
<VERS>Car de nos jours, hélas! on ne peut reconnaître </VERS>
<VERS>Ce que cache l'habit, valet ou petit-maître), </VERS>
<VERS>S'assied pour remplacer le pauvre livre absent. </VERS>
<VERS>Et d'avance pourquoi faire du mauvais sang? </VERS>
<VERS>D'ailleurs bien décidé de garder le silence </VERS>
<VERS>S'il ne me plaisait pas. Mais avec bienveillance </VERS>
<VERS>Il entame déjà la conversation,</VERS>
<VERS>Mettant avec la voix le geste en action.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me parla du temps, des récoltes prochaines, </VERS>
<VERS>De l'été qui s'enfuit et de l'hiver qui vient; </VERS>
<VERS>Du marché fluctueux des cotons et des laines, </VERS>
<VERS>Par lui je sus la cote et le prix de revient. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il loua le vainqueur de la dernière course; </VERS>
<VERS>Le hasard des paris et le jeu de la bourse</VERS>
<VERS>Pour moi, pauvre ignorant, n'eurent plus de secret. </VERS>
<VERS>Ne pouvant l'éviter, je l'écoutais distrait, </VERS>
<VERS>En songeant (je le dis sans offenser personne) </VERS>
<VERS>Qu'un livre qu'on choisit, ami toujours discret,</VERS>
<VERS>Vaut mieux qu'un compagnon que le hasard nous donne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Le Poète Et La Cigale.
sonnet.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cigale du bon Dieu, virtuose si frêle,</VERS>
<VERS>Jamais l'écho lointain ne redit ta charron,</VERS>
<VERS>Car le bruit gracieux de ta voix douce et grêle </VERS>
<VERS>Qu'entend seul l'Éternel se perd dans le buisson.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te ressemble, amie; à la muse fidèle, </VERS>
<VERS>J'ai chanté comme toi l'agréable saison </VERS>
<VERS>Sans jamais demander si l'essor de mon aile </VERS>
<VERS>M'emporterait un jour vers un autre horizon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rivale de mes chants, toi qu'au bord de la route </VERS>
<VERS>Plus d'un passant rêveur avec amour écoute, </VERS>
<VERS>Au printemps qui revient seule tu vas chanter.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Éparpille dans l'air ta note familière,</VERS>
<VERS>Et quand j'aurai fini ma tâche journalière, </VERS>
<VERS>Ému, près du buisson, je viendrai t'écouter.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Les Morts.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô morts qui reposez dans le vieux cimetière, </VERS>
<VERS>Ne vous réveillez pas de votre lourd sommeil. </VERS>
<VERS>Restez, restez perdus dans l'immense matière, </VERS>
<VERS>Car les vivants fuiraient devant votre réveil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Désormais oubliés de tous ceux qui survivent, </VERS>
<VERS>À quoi vous servirait revenir parmi nous? </VERS>
<VERS>De peur que les regrets des amis se ravivent </VERS>
<VERS>Demeurez dans l'endroit du dernier rendez-vous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'ailleurs, que feriez-vous? car votre place est prise, </VERS>
<VERS>Et les vivants seraient dans un grand embarras, </VERS>
<VERS>Et vous leur causeriez si pénible surprise</VERS>
<VERS>Qu'ils oublieraient, bien sûr, de vous tendre les bras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les parents se sont faits à votre longue absence, </VERS>
<VERS>Et des nouveaux venus ont rempli le foyer; </VERS>
<VERS>Des liens plus récents ont déjà pris naissance </VERS>
<VERS>Pour vous mettre à l'écart et vous faire oublier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, ne revenez pas, morts, je vous en supplie, </VERS>
<VERS>Des amis, d'autrefois, ah! redoutez l'accueil. </VERS>
<VERS>Votre mémoire est pour toujours ensevelie,</VERS>
<VERS>Et les morts ne sont bien qu'au fond de leur cercueil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dormez dans le silence entouré de mystère,</VERS>
<VERS>A l'ombre de la croix comme à l'abri des vents; </VERS>
<VERS>Mieux vaut dormir tranquille à quatre pieds sous terre </VERS>
<VERS>Que de mêler son souffle au souffle des vivants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui, parmi les amis, pourra vous reconnaître, </VERS>
<VERS>Spectres enveloppés de vos amples linceuls? </VERS>
<VERS>Vous êtes au tombeau moins isolés peut-être,</VERS>
<VERS>Car dans le champ des morts vous n'êtes pas les seuls.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô morts, formez l'oreille aux vains bruits de ce monde, </VERS>
<VERS>Car vos yeux pleureraient des oublis d'ici-bas. </VERS>
<VERS>Et vous comprendriez que votre paix profonde </VERS>
<VERS>Vaut mieux que quelques jours de vie et de combats.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô morts de tous les temps, que vos lèvres muettes </VERS>
<VERS>Ne demandent jamais aux vivants d'aujourd'hui </VERS>
<VERS>Combien de mois le deuil a suspendu leurs fêtes, </VERS>
<VERS>Combien d'heures, de jours a duré leur ennui!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour reprendre à nouveau votre forme mortelle </VERS>
<VERS>Attendez le réveil du dernier jugement,</VERS>
<VERS>Et puissent les ans fuir avec vitesse telle</VERS>
<VERS>Que les siècles pour vous ne soient plus qu'un moment!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
La Guerre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'aigle, roi de l'air, plane au-dessus des nues </VERS>
<VERS>Dans son vol orageux,</VERS>
<VERS>Quand son aile à travers des sphères inconnues </VERS>
<VERS>Touche aux sommets neigeux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si parcourant les airs comme dans son empire </VERS>
<VERS>Un tyran redouté,</VERS>
<VERS>Il redescend parfois vers la terre où respire </VERS>
<VERS>La pauvre humanité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saura-t-il si son aile, au milieu de l'espace </VERS>
<VERS>Qu'il parcourt en vainqueur,</VERS>
<VERS>N'a pas d'un coup fatal frappé l'oiseau qui passe, </VERS>
<VERS>Timide voyageur?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aigle suspendra-t-il sa course vagabonde </VERS>
<VERS>Pour ce faible roseau?</VERS>
<VERS>Qui lui dira jamais la blessure profonde </VERS>
<VERS>Qu'il fît à cet oiseau?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi quand le génie au delà de la sphère </VERS>
<VERS>Où rampent tant d'esprits,</VERS>
<VERS>Jette en courant son âme et répand sa lumière </VERS>
<VERS>Sur l'univers surpris;</VERS>
<VERS>100</VERS>
<VERS>Quand il livre son trône au hasard des batailles, </VERS>
<VERS>Aux chances des combats,</VERS>
<VERS>Un instant songe-t-il à ces milliers d'entrailles </VERS>
<VERS>Qu'il déchire ici-bas?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Songe-t-il en sa course aux vides des chaumières, </VERS>
<VERS>Aux adieux des mourants?</VERS>
<VERS>A-t-il jamais pensé d'interroger les mères </VERS>
<VERS>Sur leurs fils expirants?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! il n'entend pas des rangs de son armée </VERS>
<VERS>Monter les longs sanglots,</VERS>
<VERS>Et sa gloire lui cache, éphémère fumée, </VERS>
<VERS>Le sang qui coule à flots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô guerre, oeuvre de l'homme, hécatombe sanglante </VERS>
<VERS>Des peuples effarés,</VERS>
<VERS>Par toi l'humanité va toujours pantelante</VERS>
<VERS>Et les seins déchirés!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
A Une Petite Amie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque je te surprends au balcon accoudée, </VERS>
<VERS>Ton beau regard perdu dans le ciel constellé, </VERS>
<VERS>Où laisses-tu flotter, frêle enfant, ton idée? </VERS>
<VERS>Où va ton coeur! où va ton beau rêve étoilé? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À qui donc penses-tu, lorsque tu te reposes? </VERS>
<VERS>Quel doux songe d'amour traverse ton esprit? </VERS>
<VERS>Songes-tu lorsque monte à toi l'odeur des roses, </VERS>
<VERS>Au poète qui t'aime, à Dieu qui te sourit? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ni Dieu ni le poète occupent ta pensée, </VERS>
<VERS>Car ton rêve enfantin ne monte pas si haut. </VERS>
<VERS>Par les riens d'ici-bas ton âme est amorcée; </VERS>
<VERS>Un poète rêveur n'est pas ce qu'il te faut. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi quand je te vois indolente et distraite, </VERS>
<VERS>Tu songes, ne mens pas, à quelque beau valseur </VERS>
<VERS>Qui dans le dernier bal t'aura conté fleurette </VERS>
<VERS>Et pris dans ses filets ton brave petit coeur!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
L'Harmonie.
L'orgue.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dieu, jetant un regard sur son oeuvre infinie </VERS>
<VERS>Et la trouvant trop morne, inventa l'harmonie; </VERS>
<VERS>Et le monde vibrant sous son souffle puissant, </VERS>
<VERS>La musique immortelle eut son premier accent. </VERS>
<VERS>Dans l'espace il sema les rythmes et les nombres: </VERS>
<VERS>Et l'astre flamboyant et les planètes sombres, </VERS>
<VERS>Lassés de parcourir l'éther silencieux, </VERS>
<VERS>Tressaillent à la voix qui leur tombe des cieux. </VERS>
<VERS>L'écho divin, roulant, atteignit cette terre, </VERS>
<VERS>Et se développant d'abord avec mystère, </VERS>
<VERS>Pour interprète il eût le gosier d'un oiseau. </VERS>
<VERS>Bientôt l'homme jaloux de l'humble virtuose, </VERS>
<VERS>Sous ses doigts fit chanter la tige d'un roseau; </VERS>
<VERS>Puis plus audacieux, voilà déjà qu'il ose </VERS>
<VERS>Créer ces instruments puissants, mélodieux</VERS>
<VERS>Que l'homme primitif croirait l'oeuvre des dieux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Le Cimetière.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est un lieu sacré qu'on nomme cimetière, </VERS>
<VERS>Terme de tous nos jours.</VERS>
<VERS>Là, dans l'oubli du temps, perdus dans la matière, </VERS>
<VERS>Les morts dorment toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! lorsque nous allons dans la sombre demeure </VERS>
<VERS>Où reposent ces morts,</VERS>
<VERS>Recueillons-nous, songeons à notre dernière heure, </VERS>
<VERS>Sans crainte et sans remords!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'en faisons par un lieu de simple rêverie; </VERS>
<VERS>N'en franchissons le seuil</VERS>
<VERS>Qu'avec un souvenir pour celui qui nous crie: </VERS>
<VERS>« Pitié » dans son cercueil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voix muette pourtant, mais l'étrange silence </VERS>
<VERS>Qui plane sur ces lieux</VERS>
<VERS>Fait que sans nul effort la prière s'élance </VERS>
<VERS>De nos coeurs oublieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après avoir laissé planer notre pensée</VERS>
<VERS>Sur tous ces morts couchés</VERS>
<VERS>Pleurons! Qui sait combien une larme versée </VERS>
<VERS>Peut laver de péchés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et songeons que demain ce temple fait d'argile </VERS>
<VERS>Et qui contient nos jours</VERS>
<VERS>Peut, au souffle de Dieu, comme un vase fragile, </VERS>
<VERS>Se briser pour toujours.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Solitude.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour l'âme solitaire </VERS>
<VERS>Rien ne vaut le mystère </VERS>
<VERS>D'un souvenir aimé</VERS>
<VERS>Qui dans le passé plonge </VERS>
<VERS>Et, radieux mensonge, </VERS>
<VERS>En retire un doux songe </VERS>
<VERS>D'amour tout parfumé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui n'a pas dans son âme </VERS>
<VERS>L'image d'une femme, </VERS>
<VERS>De son premier amour, </VERS>
<VERS>Illusion de l'homme, </VERS>
<VERS>Adorable fantôme</VERS>
<VERS>Qu'avec des pleurs on nomme</VERS>
<VERS>A chaque instant du jour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le front du poète</VERS>
<VERS>Venez, troupe indiscrète</VERS>
<VERS>Des souvenirs charmants. </VERS>
<VERS>Lorsque las je sommeille, </VERS>
<VERS>Chantez à mon oreille</VERS>
<VERS>Pour que mon coeur s'éveille </VERS>
<VERS>À vos bourdonnements.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'écoute avec ivresse</VERS>
<VERS>Tous ces chants de jeunesse </VERS>
<VERS>Que vous dites si bien, </VERS>
<VERS>Et, trop courte insomnie, </VERS>
<VERS>Votre douce harmonie </VERS>
<VERS>Me vaut l'heure bénie </VERS>
<VERS>D'un joyeux entretien.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Mystère.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! qui saura jamais ce qu'il faut de rosée, </VERS>
<VERS>De zéphyr amoureux, de soleil bienfaisant, </VERS>
<VERS>Pour donner de la vie à la fleur épuisée</VERS>
<VERS>Et lui rendre, un matin, son éclat séduisant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! qui saura jamais ce qu'il faut de courage </VERS>
<VERS>Pour mépriser l'injure et supporter l'oubli!</VERS>
<VERS>Ce qu'il faut de venin et ce qu'il faut d'outrage </VERS>
<VERS>Pour former tout le fiel dont le coeur est rempli!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! qui saura jamais ce qu'il faut au poète</VERS>
<VERS>De dévouement à l'Art et d'espoir en son coeur </VERS>
<VERS>Pour guider vers le bien sa pensée inquiète, </VERS>
<VERS>Et de ce grand tournoi sortir pur et vainqueur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! qui saura jamais ce qu'il faut à la femme </VERS>
<VERS>De vertus et d'amour pour donner à l'enfant </VERS>
<VERS>L'or pur de ses pensers, le meilleur de son âme, </VERS>
<VERS>Et des désirs du coeur le rendre triomphant!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Mausolée.
</TITRE>
<AUTRE>
Sur la tombe de A. Lusignan.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À ta dépouille, ô toi que nous avons aimé,</VERS>
<VERS>Nous venons aujourd'hui rendre un dernier hommage, </VERS>
<VERS>Car depuis que le sol sur toi s'est refermé</VERS>
<VERS>Tes amis dans leurs coeurs ont gardé ton image.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous la terre bénie où tu fus déposé</VERS>
<VERS>Depuis bientôt trois ans, cher ami, tu sommeilles. </VERS>
<VERS>Nulle voix de pitié n'a bercé tes oreilles</VERS>
<VERS>Et nul front sur ta cendre, hélas! ne s'est posé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais si, poète aimé, le vulgaire t'oublie, </VERS>
<VERS>Si le pied du passant te foule, indifférent, </VERS>
<VERS>Si ta mémoire avec ton corps ensevelie, </VERS>
<VERS>Dans le coeur de nos fils déjà se désapprend,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous, disciples de l'art, nous tes amis, tes frères, </VERS>
<VERS>Nous venons protester contre l'oubli fatal, </VERS>
<VERS>Et, dédaignant l'éclat des pompes funéraires, </VERS>
<VERS>Bâtir à ta mémoire un humble piédestal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! peu nombreux sont ceux qui penchés sur ta bière, </VERS>
<VERS>Évoquent, pleins d'émoi, ton pieux souvenir, </VERS>
<VERS>Mais c'est assez pour que sur ta chère poussière </VERS>
<VERS>À redire ton nom nous forcions l'avenir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
La Vie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vol rapide du temps, fugitives années,</VERS>
<VERS>Vous nous portez si vite au terme de nos jours </VERS>
<VERS>Qu'à peine un souvenir des plus belles journées, </VERS>
<VERS>Comme l'âcre parfum de belles fleurs fanées, </VERS>
<VERS>Vient pour une minute en embellir le cours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! pourquoi faut-il donc laisser sur notre route </VERS>
<VERS>Les êtres les plus chers, les espoirs les plus beaux </VERS>
<VERS>Auxquels il nous faut dire un adieu qui nous coûte? </VERS>
<VERS>Pourquoi le coeur saigner des épines du doute? </VERS>
<VERS>Le sentier que l'on suit se border de tombeaux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi tous ces tourments d'une vie éphémère? </VERS>
<VERS>Que croire? qu'espérer, si le monde après tout</VERS>
<VERS>Ne peut rien nous donner, rien qu'un peu de chimère; </VERS>
<VERS>Que tout rêve est trompeur, et toute coupe amère, </VERS>
<VERS>Et qu'il nous faut souffrir et pleurer jusqu'au bout?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais non, parler ainsi n'est-ce pas un blasphème? </VERS>
<VERS>Car Dieu plein de pitié pour notre humanité,</VERS>
<VERS>Faisant taire soudain sa justice suprême,</VERS>
<VERS>Nous ouvre grand son coeur, et dans l'âme qu'il aime </VERS>
<VERS>Jette un pâle rayon de sa félicité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le coeur se dilate et l'âme se redresse,</VERS>
<VERS>Et grâce à ce miracle accompli par Dieu seul, </VERS>
<VERS>Le sein qui gémissait lance un cri d'allégresse </VERS>
<VERS>Et l'homme enseveli sous sa propre détresse </VERS>
<VERS>Renaît à l'espérance en brisant son linceul</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Hommage A Champlain.
</TITRE>
<AUTRE>
À l'occasion du dévoilement de son monument,
à Québec, le 21 septembre 1898.
</AUTRE>
I
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans un rêve un archange aux fulgurantes ailes </VERS>
<VERS>M'enlevait du présent d'un vol vertigineux;</VERS>
<VERS>Et pour marquer des temps les phases immortelles </VERS>
<VERS>Se dressaient du passé les sommets lumineux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans cette vision sublime, éblouissante,</VERS>
<VERS>Dans ce vol à travers les âges disparus,</VERS>
<VERS>Je vis de mon pays la fortune naissante,</VERS>
<VERS>Et c'est toi, vieux Québec, c'est toi qui m'apparus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te vis dans l'éclat de ta splendeur sauvage, </VERS>
<VERS>Alors que le silence était ta majesté,</VERS>
<VERS>Que tes noyers géants debout sur ce rivage, </VERS>
<VERS>Seuls, servaient de couronne à ta virginité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je surpris de Cartier, la téméraire audace </VERS>
<VERS>Portant le monde ancien dans un frêle vaisseau, </VERS>
<VERS>Et sans doute ignorant, précurseur peu sagace, </VERS>
<VERS>Que d'un peuple à venir il fixait le berceau</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais dans le noir chaos de l'oubli tout retombe; </VERS>
<VERS>L'écho ne redit plus le doux parler français. </VERS>
<VERS>Vestiges du trépas, une croix, une tombe </VERS>
<VERS>Proclament le néant de ces premiers essais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant la France est là; sur la lointaine grève </VERS>
<VERS>Où Cartier, le premier, vint ployer les genoux, </VERS>
<VERS>Des marins endormis disent - l'étrange rêve! - </VERS>
<VERS>« Lieu de notre repos, cette terre est à nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Cette terre est à nous. Cette froide demeure </VERS>
<VERS>Est du moins à l'abri de la foudre et des vents; </VERS>
<VERS>Couchés dans leurs cercueils et sans souci de l'heure, </VERS>
<VERS>Impassibles, les morts attendent les vivants. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les ans s'écoulaient sans qu'une voix de France </VERS>
<VERS>Ne troublât le silence étouffant des tombeaux, </VERS>
<VERS>Quand soudain retentit un long cri d'espérance: </VERS>
<VERS>C'était l'aube promise à des destins plus beaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis un homme parut qui dit: Ici doit être </VERS>
<VERS>Jeté le premier grain de la grande moisson:</VERS>
<VERS>Sur ce roc doit germer le peuple encore à naître; </VERS>
<VERS>Des fautes de la France il sera la rançon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est alors que naquit cette ville héroïque,</VERS>
<VERS>Ce glorieux berceau de tous les dévouements, </VERS>
<VERS>Ce foyer qui devra sur toute l'Amérique </VERS>
<VERS>Sans trêve projeter ses purs rayonnements.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des remparts de Québec à la rive lointaine </VERS>
<VERS>Où l'Érié déverse avec fracas ses eaux</VERS>
<VERS>Cet homme promenait, superbe capitaine, </VERS>
<VERS>L'antique fleur de lys, orgueil de ses drapeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il créait, il fondait, il luttait sans relâche,</VERS>
<VERS>Jetant partout l'espoir dont son coeur était plein, </VERS>
<VERS>Et mes yeux, éblouis de cette immense tâche, </VERS>
<VERS>Lisaient au livre d'or des nations: Champlain!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


II
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je m'éveille, et pourtant je crois rêver encore, </VERS>
<VERS>Car après deux cents ans de luttes sans merci</VERS>
<VERS>Pour remplacer Champlain que ce jour commémore </VERS>
<VERS>C'est un fils de Français que je revois ici.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, la réalité l'emporte sur le rêve.</VERS>
<VERS>Les hommes du passé, sortis de leurs cercueils, </VERS>
<VERS>Croiraient rêver sans doute en voyant, plein de sève, </VERS>
<VERS>Un peuple vigoureux survivre à tous ses deuils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si le fier drapeau qui flotte sur nos têtes</VERS>
<VERS>N'est plus comme jadis l'antique drapeau blanc, </VERS>
<VERS>La France est toujours là, car, bravant les tempêtes, </VERS>
<VERS>Robuste est le rameau surgi d'un sol sanglant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est qu'un peuple parfois accomplit des miracles </VERS>
<VERS>Quand il a pour exemple un héros comme toi, </VERS>
<VERS>Et que, fermant l'oreille aux sinistres oracles, </VERS>
<VERS>Il demeure fidèle à sa langue, à sa foi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô Champlain, tu n'es plus, mais ton oeuvre immortelle </VERS>
<VERS>N'a pas besoin, pour vivre et résister au temps, </VERS>
<VERS>Du magique ciseau d'un nouveau Praxitèle,</VERS>
<VERS>Ni du fier dithyrambe aux rythmes éclatants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'empreinte de tes pas n'est plus sur cette rive; </VERS>
<VERS>La poussière des ans la dérobe à nos yeux,</VERS>
<VERS>Mais la reconnaissance, en nos coeurs toujours vive, </VERS>
<VERS>Évoque avec émoi tes exploits périlleux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tant qu'un souffle de vie enflera nos poitrines, </VERS>
<VERS>Que nos lèvres diront le franc parler normand, </VERS>
<VERS>Un peuple survivant à toutes les ruines</VERS>
<VERS>Sera ton plus durable et plus beau monument.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Orgueilleux de ton nom, fidèle à ta mémoire </VERS>
<VERS>Qu'il fera rayonner aux siècles à venir,</VERS>
<VERS>Le Canada français prendra soin de ta gloire</VERS>
<VERS>Et dans tous ses grands jours saura se souvenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, grâce à toi, la France ici se renouvelle; </VERS>
<VERS>Elle retrouve ici son vieux sang rajeuni;</VERS>
<VERS>Sa vigueur d'autrefois sur nos bords se révèle,</VERS>
<VERS>Et pour cette oeuvre sainte, ô Champlain, sois béni.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! qui t'eut dit qu'après deux grands siècles de lutte </VERS>
<VERS>Les deux races mêlant leurs drapeaux glorieux, </VERS>
<VERS>Sans faiblesse oublieraient leur si longue dispute </VERS>
<VERS>Dans un commun hommage au premier des aïeux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que des marins anglais salueraient ta grande ombre, </VERS>
<VERS>Qu'un vice-roi debout acclameraient ton nom, </VERS>
<VERS>Et qu'au pied de ton socle une foule sans nombre </VERS>
<VERS>Mêlerait ses bravos aux clameurs du canon?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dresse-toi, noble et fier; voici l'apothéose. </VERS>
<VERS>Un monde devant toi défile en s'inclinant; </VERS>
<VERS>Et, gardien de la ville en ta virile pose,</VERS>
<VERS>L'ampleur de ton regard embrasse un continent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici que, déployant son aile frémissante, </VERS>
<VERS>L'Éloquence sur toi plane avec majesté; </VERS>
<VERS>Pour ne pas regretter la Poésie absente, </VERS>
<VERS>Père de la patrie, ému, je t'ai chanté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le Temps De La Moisson.
</TITRE>
<TITRE>
I Le Matin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel s'illuminait. La brume dispersée</VERS>
<VERS>Aux feux de l'astre souverain,</VERS>
<VERS>Retombait sur les fleurs en brillante rosée,</VERS>
<VERS>Et toute la nature en éveil, reposée,</VERS>
<VERS>Grand orchestre, entonnait l'hymne d'un jour serein.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les filles du hameau peu lentes à paraître</VERS>
<VERS>Quand le ciel se teint de vermeil,</VERS>
<VERS>Aux rumeurs du matin entrouvrent leur fenêtre, </VERS>
<VERS>Tandis que les garçons plus vifs, sous l'oeil du maître, </VERS>
<VERS>Préparent des moissons le rustique appareil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout la vie, et l'on entend les jeunes filles</VERS>
<VERS>Rire en peignant leurs longs cheveux. </VERS>
<VERS>Au chaud soleil d'août reluisent les faucilles, </VERS>
<VERS>Les merles babillards sifflent sous les charmilles </VERS>
<VERS>Et les fleurs vont s'ouvrir pour les tendres aveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La paix descend du ciel. La gaieté, que Dieu donne </VERS>
<VERS>Aux jours si pleins du paysan,</VERS>
<VERS>Luit sur ces jeunes fronts. Déjà le père ordonne </VERS>
<VERS>À l'aîné de ses fils, qui, tout joyeux, fredonne, </VERS>
<VERS>D'atteler les grands boeufs au chariot pesant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis la troupe s'ébranle, et la lourde charrette</VERS>
<VERS>Suit lentement l'étroit sentier,</VERS>
<VERS>Broyant sous ses essieux la pâle pâquerette </VERS>
<VERS>Et l'insecte rampant qui sort de sa retraite</VERS>
<VERS>Pour mordre au point du jour la fleur de l'églantier</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De mon logis voisin je les regarde faire,</VERS>
<VERS>Moi, le rêveur qu'on croit savant.</VERS>
<VERS>Aux langueurs de la ville, oh! combien je préfère </VERS>
<VERS>Le réveil matinal de la famille austère,</VERS>
<VERS>Debout pour le travail aux clartés du levant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eux seuls savent goûter l'heure délicieuse</VERS>
<VERS>D'un calme lever de soleil.</VERS>
<VERS>Et tandis que, perdus dans la plume soyeuse, </VERS>
<VERS>Nous dormons agités, nue troupe joyeuse </VERS>
<VERS>Se découpe là-bas l'horizon vermeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je laisse sans regret le souvenir d'un rêve, </VERS>
<VERS>Sylphe aimé, fantôme riant,</VERS>
<VERS>Pour regarder passer les brunes filles d'Ève</VERS>
<VERS>Qui vont, ivres d'air pur, sur le bord de la grève </VERS>
<VERS>Plonger leurs pieds frileux dans le flot gazouillant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant leurs pas légers volent de blondes ailes. </VERS>
<VERS>Rêveur, je les suis du regard,</VERS>
<VERS>Et je les vois, courant ainsi que des gazelles, </VERS>
<VERS>Franchir les frais ruisseaux, et fières d'être belles, </VERS>
<VERS>Jeter sur l'eau limpide un coup d'oeil au hasard!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi qui les ai vues de ma fenêtre sombre </VERS>
<VERS>Courir de sillon en sillon,</VERS>
<VERS>Ignorantes toujours de mes soucis sans nombre, </VERS>
<VERS>Je compare ma vie hélas! si pleine d'ombre </VERS>
<VERS>Aux jours ensoleillés des filles du vallon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si ma muse alors soupire une élégie,</VERS>
<VERS>L'écho de leurs vives chansons </VERS>
<VERS>Arrive à mon oreille et, puissante magie, </VERS>
<VERS>Trouble soudain mon rêve, et l'amour en vigie</VERS>
<VERS>Crie à mon coeur: « Prends garde au doux temps des moissons. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


<TITRE>
II. Le Soir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'angélus a sonné. L'astre déjà s'incline</VERS>
<VERS>Vers l'horizon resplendissant. </VERS>
<VERS>L'ombre de la vallée a gravi la colline, </VERS>
<VERS>Et pour faire cortège au soleil qui décline </VERS>
<VERS>À l'orient paraît la corne du croissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au loin voici venir les charrettes pesantes </VERS>
<VERS>Ployant sous la riche moisson.</VERS>
<VERS>Aux rayons du couchant les faucilles luisantes </VERS>
<VERS>Resplendissaient. Les gars, les filles séduisantes </VERS>
<VERS>Marchent au bruit rythmé d'une agreste chanson.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fatigue s'annonce et la troupe légère </VERS>
<VERS>Si vive au départ, le matin,</VERS>
<VERS>D'un pas plus ralenti fait craquer la fougère, </VERS>
<VERS>Tandis qu'à la maison une main ménagère </VERS>
<VERS>Par ses soins vigilants prépare un gai festin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là le rire commence et puis la gaieté folle </VERS>
<VERS>Éclate en mille mots bruyants.</VERS>
<VERS>Un rien va provoquer le rire, une parole, </VERS>
<VERS>Tombée étourdiment d'une lèvre frivole,</VERS>
<VERS>Met les esprits en joie et tous les fronts riants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis le repas fini, près de la cheminée</VERS>
<VERS>Vont se débiter maints récits.</VERS>
<VERS>Par chanter n'a-t-on pas commencé la journée? </VERS>
<VERS>Par de propos joyeux la voilà terminée,</VERS>
<VERS>Et le jour s'est passé sans ombre et sans soucis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi qui n'ai pas couru les champs, moi que le rêve </VERS>
<VERS>A tenu captif tout le jour,</VERS>
<VERS>À l'heure du sommeil, seul je vais sur la grève, </VERS>
<VERS>Interrogeant mon coeur qu'un long sanglot soulève, </VERS>
<VERS>Mon coeur plein de regret, mon coeur vide d'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est que j'ai tout le jour occupé ma pensée</VERS>
<VERS>De quelque rêve insuffisant, </VERS>
<VERS>Tandis que la famille au soleil dispersée </VERS>
<VERS>A trouvé dans la plaine humide de rosée</VERS>
<VERS>De quoi se composer un sommeil bienfaisant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
La Fourmi.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'homme, roi sans rival de la création,</VERS>
<VERS>Si fier de sa pensée et de son action,</VERS>
<VERS>Promenant son regard sur toute la nature,</VERS>
<VERS>S'étonne d'une infime et frêle créature</VERS>
<VERS>Qui, toujours au travail, sans repos ni répit, </VERS>
<VERS>Loin des regards humains sous terre se tapit.</VERS>
<VERS>A deux pieds sous le sol, grâce à l'ardeur féconde </VERS>
<VERS>D'une pauvre fourmi, va grouiller tout un monde. </VERS>
<VERS>Je t'ai vu l'autre jour, insecte industrieux; </VERS>
<VERS>Ton travail captivait mon regard curieux.</VERS>
<VERS>À la pluie, au soleil, toujours infatigable,</VERS>
<VERS>À travers les brins d'herbe ou sur le grain de sable, </VERS>
<VERS>Dans ta marche évitant le pas du paysan,</VERS>
<VERS>Tu vas traînant ta proie, ô quel fardeau pesant! </VERS>
<VERS>Et puis je te revois encor toujours en quête </VERS>
<VERS>D'une nouvelle prise et d'une autre conquête. </VERS>
<VERS>Et quand, par le soleil d'été presque endormi, </VERS>
<VERS>Je gaspille le temps, je te vois, ô fourmi,</VERS>
<VERS>Toi, dont je méprisais la mine si chétive,</VERS>
<VERS>Dévouée à ta tâche, alerte autant qu'active,</VERS>
<VERS>Et je veux désormais de mon dernier printemps </VERS>
<VERS>Multiplier la force, employer les instants.</VERS>
<VERS>Si mon esprit mûri, si mon âme à l'ouvrage </VERS>
<VERS>Mettait ce que tu mets d'adresse et de courage, </VERS>
<VERS>Si, du matin au soir, actif en mes travaux,</VERS>
<VERS>Je cherchais pour mon vers des horizons nouveaux,</VERS>
<VERS>Ma muse, j'en suis sûr, bien plus souvent nommée, </VERS>
<VERS>Peut-être connaîtrait la vaste renommée.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Aussi, sans en rougir, j'accepte ta leçon, </VERS>
<VERS>Et je veux comme toi faire bonne moisson. </VERS>
<VERS>Oui, longtemps mon regard étonné t'a suivie; </VERS>
<VERS>Honteux de ma paresse, ô fourmi, je t'envie; </VERS>
<VERS>Et je songe parfois qu'eux yeux de l'Éternel </VERS>
<VERS>Ton humble tâche vaut un hymne solennel; </VERS>
<VERS>Que le chant du poète en son rêve superbe,</VERS>
<VERS>Frêle insecte, qui sait? ne vaut pas ton brin d'herbe!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
L'Oasis.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est dans le désert une fraîche oasis</VERS>
<VERS>Où s'abreuve, en passant, la longue caravane, </VERS>
<VERS>Où s'étale au soleil la corbeille d'Isis</VERS>
<VERS>Pleine des doux parfums de la fleur qui se fane.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La poudre du désert que le simoun soulève</VERS>
<VERS>Tache à peine en son vol les palmiers toujours verts. </VERS>
<VERS>Ici l'on se repose, on sommeille et l'on rêve </VERS>
<VERS>En oubliant la marche à travers les déserts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien loin à l'horizon le sentier se prolonge, </VERS>
<VERS>Reptile déroulant ses anneaux gracieux,</VERS>
<VERS>Et dans cet infini trompeur où l'oeil se plonge </VERS>
<VERS>Le mirage confond la terre avec les cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu, verte oasis, adieu, fraîche fontaine</VERS>
<VERS>Dont la vasque de pierre abreuve les chameaux, </VERS>
<VERS>Adieu, riant relai de ma course incertaine, </VERS>
<VERS>Éden où l'on oublie et la terre et les maux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


II
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au désert de la vie il est une oasis</VERS>
<VERS>Où s'abreuve parfois la caravane humaine, </VERS>
<VERS>Un séjour de bonheur auprès d'êtres choisis, </VERS>
<VERS>Asile vers lequel l'orage nous ramène.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au sein du tourbillon où se perdent nos jours, </VERS>
<VERS>Dans le cercle où se meut l'humanité lassée, </VERS>
<VERS>L'homme sage a trouvé le plus beau des séjours </VERS>
<VERS>Dans l'asile serein qu'habite sa pensée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Confidences.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur le chemin poudreux deux femmes caquetaient; </VERS>
<VERS>L'abeille était aux fleurs et les oiseaux chantaient.</VERS>
<VERS>L'une disait : Je suis esclave, je travaille</VERS>
<VERS>Nuit et jour; mon mari n'est plus qu'un rien qui vaille; </VERS>
<VERS>Chaque soir il revient ivre du cabaret,</VERS>
<VERS>Murmure quand la table est nue, et s'en irait </VERS>
<VERS>S'il pouvait oublier que c'est sa pauvre femme </VERS>
<VERS>Qui lui gagne son pain. Puis n'est-ce pas infâme </VERS>
<VERS>De me laisser peiner, travailler sans merci, </VERS>
<VERS>Et de mes durs travaux ne prendre aucun souci? </VERS>
<VERS>M'a-t-il jamais aimée? Ah! voisine, j'en doute. </VERS>
<VERS>On disait au hameau : « La pauvre Adèle écoute </VERS>
<VERS>Les contes de François, grand faiseur de discours. » </VERS>
<VERS>Je croyais ces bavards jaloux de nos amours, </VERS>
<VERS>Et je prenais cela pour propos de commères; </VERS>
<VERS>Puis, me berçant bientôt des plus douces chimères, </VERS>
<VERS>Naïve et souriante à ses tendres aveux,</VERS>
<VERS>Je lui donnai mon coeur et partageai ses voeux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me contait tout bas toute son espérance, </VERS>
<VERS>Ses projets d'avenir, son ennui, sa souffrance </VERS>
<VERS>D'être seul sur sa ferme, et me disait, rêveur: </VERS>
<VERS>« Habite ma maison et possède mon coeur. » </VERS>
<VERS>Contre ces beaux discours que pouvait une fille</VERS>
<VERS>Un peu déjà sur l'âge, à charge à sa famille.</VERS>
<VERS>Et qui, pour soulager les siens, debout toujours, </VERS>
<VERS>Travaillait sans repos et vivait sans amours. </VERS>
<VERS>Je pleurais à l'écart de me sentir de même</VERS>
<VERS>Quand François m'apparut et me dit: « Je vous aime </VERS>
<VERS>Et je vous veux pour femme. » Alors, oubliant tout; </VERS>
<VERS>Les sinistres rumeurs qui circulaient partout, </VERS>
<VERS>Les conseils amicaux soufflés à mon oreille, </VERS>
<VERS>Pour la boisson de feu, fruit maudit de la treille, </VERS>
<VERS>Sa soif inextinguible, à la fin je cédai;</VERS>
<VERS>Je jouai sur ma vie un fatal coup de dé.</VERS>
<VERS>Ses paroles de miel sur ses lèvres flatteuses.</VERS>
<VERS>Son repentir trompeur, ses promesses menteuses, </VERS>
<VERS>Tout me fit croire, hélas! que l'oubli du passé </VERS>
<VERS>Avait lavé ce coeur contrit de fiancé.</VERS>
<VERS>Je le crus, je l'aimai. Quel bonheur éphémère! </VERS>
<VERS>Je lui donnai ma main malgré ma vieille mère </VERS>
<VERS>Dont le regard voyait dans un proche avenir </VERS>
<VERS>Ce semblant de bonheur si tristement finir! </VERS>
<VERS>Oui, le ciel m'a punie et j'ai pris un ivrogne. </VERS>
<VERS>Il garde les loisirs, me laissant la besogne. </VERS>
<VERS>Il revient au logis pour se mettre à couvert </VERS>
<VERS>Sans jamais s'informer de ce que j'ai souffert. </VERS>
<VERS>Seule au travail bientôt je ne pourrai suffire;</VERS>
<VERS>Mes enfants s'en vont nus, et quand je veux lui dire </VERS>
<VERS>Qu'il joue un rôle infirme et qu'il devrait songer </VERS>
<VERS>À disputer son bien qui passe à l'étranger, </VERS>
<VERS>Il se fâche tout rouge, il m'insulte, il trépigne, </VERS>
<VERS>Il se fait le valet d'une colère indigne,</VERS>
<VERS>Puis, honteux de trahir de si vilains instincts, </VERS>
<VERS>Il part, la marche lourde et les regards éteints,</VERS>
<VERS>Et revient dans la nuit, secoué par l'ivresse, </VERS>
<VERS>Pour me faire subir sa hideuse caresse!</VERS>
<VERS>Sur le chemin poudreux deux femmes caquetaient; </VERS>
<VERS>L'abeille était aux fleurs et les oiseaux chantaient.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


II
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voisine, je te plains, mais suis-je moins à plaindre? </VERS>
<VERS>Reprenait la seconde. À quoi me sert de feindre? </VERS>
<VERS>Tout le monde le sait; ce n'est pas un aveu. </VERS>
<VERS>Le rouet me fait vivre; il me fournit de feu. </VERS>
<VERS>Grâce à lui j'ai toujours de pain ma huche pleine. </VERS>
<VERS>Depuis plus de quinze ans je le tiens en haleine; </VERS>
<VERS>A le faire marcher j'ai toujours réussi,</VERS>
<VERS>Mais avec mon bonhomme il n'en est pas ainsi. </VERS>
<VERS>Je me promettais bien, au sortir de l'église, </VERS>
<VERS>D'être au logis maîtresse et de faire à ma guise. </VERS>
<VERS>Il pliait, mais un jour, fatigué du jupon,</VERS>
<VERS>Par d'acerbes propos voilà qu'il me répond. </VERS>
<VERS>Depuis ce jour fatal plus de paix au ménage; </VERS>
<VERS>Il agit à sa tête, et, voisine, j'enrage</VERS>
<VERS>De le voir gaspiller et son temps et son bien. </VERS>
<VERS>Il fait tout à la hâte; il ne calcule rien,</VERS>
<VERS>Et les mauvais marchés, les pertes, ça foisonne </VERS>
<VERS>Comme les blonds épis qu'en juillet on moissonne. </VERS>
<VERS>Il faut bien l'endurer; me plaindre n'est plus temps. </VERS>
<VERS>Il fallait dire : non! quand j'avais dix-sept ans. </VERS>
<VERS>Le contrat, c'est heureux, me donne sans partage </VERS>
<VERS>La moitié de la ferme avec tout le ménage,</VERS>
<VERS>Et le sot qui lui prête, ami trop obligeant,</VERS>
<VERS>Sur le chemin du roi courra pour son argent! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui l'a réduit ainsi? Rien que la politique, </VERS>
<VERS>Véritable fléau du bonheur domestique. </VERS>
<VERS>Hélas! sur ce chapitre il n'entend pas raison; </VERS>
<VERS>Pour la moindre assemblée il laisse la maison, </VERS>
<VERS>Discute avec chaleur, se démène, s'emporte </VERS>
<VERS>Et, l'esprit à l'envers, vient frapper à ma porte. </VERS>
<VERS>Puis, employant les si, les comment, les pourquoi, </VERS>
<VERS>Le malheureux! il veut discuter avec moi </VERS>
<VERS>Et plein de son sujet n'admet pas de réplique, </VERS>
<VERS>Mêle la question bien plus qu'il ne l'explique. </VERS>
<VERS>Mais c'est surtout lorsque paraît le candidat </VERS>
<VERS>Qu'il exagère encor son éternel dada.</VERS>
<VERS>Il l'escorte partout, lui prête sa voiture,</VERS>
<VERS>Il fait l'homme important, néglige la culture </VERS>
<VERS>Pendant que le blé mûr pourrit dans les sillons, </VERS>
<VERS>Par l'insecte rongé. N'ai-je pas droit, voyons,</VERS>
<VERS>De me plaindre et de dire à qui voudra m'entendre </VERS>
<VERS>Que je suis loin d'avoir du bonheur à revendre !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le chemin poudreux deux femmes caquetaient; </VERS>
<VERS>L'abeille était aux fleurs et les oiseaux chantaient.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
À L'Etude.
</TITRE>
<AUTRE>
Lettre D'Un Ecolier A Sa Petite Soeur.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Petite soeur, c'est moi. Je t'écris à l'étude, </VERS>
<VERS>À la barbe du maître, ayant pris l'habitude, </VERS>
<VERS>Pour chasser mon ennui, de songer à chez nous </VERS>
<VERS>Et d'écrire, le front penché sur mes genoux. </VERS>
<VERS>Je laisse sans regret la grammaire et le thème </VERS>
<VERS>Et je viens conjuguer pour toi seule: je t'aime! </VERS>
<VERS>Le maître remettant ses lunettes, sur moi </VERS>
<VERS>Jette ses yeux de lynx sans me causer d'émoi. </VERS>
<VERS>Lorsqu'il est en colère il tire un mouchoir rouge. </VERS>
<VERS>Mais la goutte le tient; je ne crains pas qu'il bouge. </VERS>
<VERS>Aussi je te répète encor, petite soeur,</VERS>
<VERS>Ce que mon coeur conçoit de mots pleins de douceur. </VERS>
<VERS>J'entends dire à papa qu'il faut que je m'instruise. </VERS>
<VERS>L'idée est bonne, mais n'a rien qui me séduise, </VERS>
<VERS>Et j'aimerais bien mieux courir à travers champs </VERS>
<VERS>Dont les sillons brisés font les pas trébuchants </VERS>
<VERS>Que de me voir dormant sur une paperasse </VERS>
<VERS>Ou perdu dans les vers de Virgile ou d'Horace. </VERS>
<VERS>Des grands exploits de Rome on me bourre l'esprit, </VERS>
<VERS>Et bien plus que Dollard Scaevola me sourit. </VERS>
<VERS>Pour ouvrir ma cervelle et forcer ma mémoire </VERS>
<VERS>Je me brise les yeux sur un pâle grimoire, </VERS>
<VERS>Puis une heure durant, quel plaisir colossal </VERS>
<VERS>Que de faire la nique à Noël et Chapsal!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malgré tout leur savoir ces bons messieurs m'ennuient, </VERS>
<VERS>Ce n'est pas avec eux que les heures s'enfuient; </VERS>
<VERS>Au contraire, les yeux fixés sur le cadran, </VERS>
<VERS>De l'aiguille je suis le pas désespérant. </VERS>
<VERS>Puis vient pour m'achever le cours d'arithmétique, </VERS>
<VERS>Le calcul décimal et toute la boutique. </VERS>
<VERS>Pendant ce temps tu cours dans la prairie en fleurs, </VERS>
<VERS>Les jolis papillons aux multiples couleurs; </VERS>
<VERS>Tu te fais un bouquet de pâles violettes, </VERS>
<VERS>Puis tu grimpes dans l'orme et de tes mains douillettes </VERS>
<VERS>Écartant les rameaux qui font obstacle aux yeux, </VERS>
<VERS>Tu plonges sur les nids un regard curieux, </VERS>
<VERS>Mais tu n'y touches pas, car je te sais trop bonne; </VERS>
<VERS>Et puis quand vient le soir, ô petite friponne, </VERS>
<VERS>Dis-moi, quand le sommeil clôt ton oeil pâlissant, </VERS>
<VERS>Ta dernière pensée est-elle pour l'absent? </VERS>
<VERS>Pour moi je pense à toi cent fois dans la journée </VERS>
<VERS>Et si ma version n'est pas si bien tournée </VERS>
<VERS>C'est que ton souvenir m'a troublé les esprits </VERS>
<VERS>Et que je ne suis moi que lorsque je t'écris.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Rêve De Célibataire.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Trouver à son foyer une femme charmante</VERS>
<VERS>Qui vient vous recevoir en vous tendant les bras, </VERS>
<VERS>La revoir tous les jours, bonne, attentive, aimante, </VERS>
<VERS>Rivée à votre vie, attachée à vos pas;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se chercher chaque instant, s'aimer et se comprendre, </VERS>
<VERS>Avoir les mêmes goûts et les mêmes désirs;</VERS>
<VERS>Bénir Dieu de la voir et si gaie et si tendre, </VERS>
<VERS>Partageant vos travaux, vos peines, vos plaisirs; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La voir aller, venir, dans la maison joyeuse, </VERS>
<VERS>Rire avec son mari, chanter avec l'oiseau; </VERS>
<VERS>En un mot être heureux de la savoir heureuse </VERS>
<VERS>Et rêvant sans rougir à son premier berceau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourrai-je un jour goûter ces heures fortunées? </VERS>
<VERS>Me sera-t-il donné d'être heureux quelque jour? </VERS>
<VERS>Dois-je attendre au midi de mes pâles années </VERS>
<VERS>Pour voir s'épanouir la douce fleur d'amour? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O vous que je connais d'hier, brune jolie,</VERS>
<VERS>Vous que j'aime déjà d'un amour grave et doux, </VERS>
<VERS>En rêvant ce bonheur voilà que je m'oublie, </VERS>
<VERS>Poète audacieux, jusqu'à penser à vous!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, c'est toi que je vois dans ma calme retraite </VERS>
<VERS>Égayant le foyer, dorant mon horizon,</VERS>
<VERS>C'est toi, c'est toi toujours que ma muse indiscrète </VERS>
<VERS>Nomme en troublant, le soir, ma trop courte oraison! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai des livres aimés... nous les lirons ensemble; </VERS>
<VERS>J'ai des bosquets touffus... nous irons là causer; </VERS>
<VERS>Nous troublerons l'oiseau sur le rameau qui tremble </VERS>
<VERS>Lorsque nous marquerons la page d'un baiser!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Le Lac Saint-Ferdinand.
</TITRE>
<AUTRE>
CANTATE
Musique Par L'Abbé Grondin.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le lac aux ondes blanchissantes, </VERS>
<VERS>Ne reflétait dans ses flots clairs </VERS>
<VERS>Que les bois aux cimes puissantes </VERS>
<VERS>Que noircit l'aile des éclairs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans cette solitude</VERS>
<VERS>Pleine de quiétude</VERS>
<VERS>Seuls chantaient les oiseaux. </VERS>
<VERS>Aucune voix humaine</VERS>
<VERS>- Chant d'amour, cri de haine - </VERS>
<VERS>N'avait troublé ses eaux.</VERS>
<VERS>Et du lac en repos</VERS>
<VERS>On dirait que la lame</VERS>
<VERS>À ces humbles héros</VERS>
<VERS>Chante un épithalame.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô trembles frissonnants, érables gracieux, </VERS>
<VERS>Frênes au tronc robuste, ormes audacieux</VERS>
<VERS>Qui penchez sur les flots vos fronts silencieux, </VERS>
<VERS>Sur la rive où régnait ce solennel silence</VERS>
<VERS>Un clocher, tout rempli de voix joyeuses, lance</VERS>
<VERS>Sa flèche d'argent vers les cieux,</VERS>
<VERS>Et le nid fragile et soyeux</VERS>
<VERS>D'un ramier jaloux s'y balance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, un jour que le lac éprouvait de la peine </VERS>
<VERS>À battre de ses flots des rivages déserts, </VERS>
<VERS>Un cri retentit dans les airs</VERS>
<VERS>Et le sol tressaillit sous la chute d'un chêne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieux, jours sans clameurs! </VERS>
<VERS>Adieu, nuits sans rumeurs ! </VERS>
<VERS>La chanson des rameurs</VERS>
<VERS>Court sur le lac sauvage.</VERS>
<VERS>Et sur ses frais îlots</VERS>
<VERS>Les ormes, les bouleaux</VERS>
<VERS>Qui jetaient l'ombre aux flots </VERS>
<VERS>Gisent sur le rivage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, fils des héros d'autrefois,</VERS>
<VERS>Nos pères vinrent là plus forts que nous ne sommes. </VERS>
<VERS>Leur cognée a couché ces bois</VERS>
<VERS>Comme un jour leur épée a moissonné les hommes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la cloche a sonné, </VERS>
<VERS>Le vieux lac étonné,</VERS>
<VERS>S'éveillant d'un long rêve, </VERS>
<VERS>Vint amoureusement,</VERS>
<VERS>Comme un étrange amant, </VERS>
<VERS>Soupirer sur la grève.</VERS>
<VERS>Mais dans ses flots d'argent </VERS>
<VERS>A peine il se repose.</VERS>
<VERS>Le lac est exigeant</VERS>
<VERS>Et rêve d'autre chose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'oreille ouverte au vol si léger des esprits, </VERS>
<VERS>Sur la rive penché, le prêtre a tout compris, </VERS>
<VERS>Et voilà pourquoi l'on contemple,</VERS>
<VERS>Se dressant à l'ombre du temple,</VERS>
<VERS>Un toit que le ciel va bénir,</VERS>
<VERS>Une enceinte où déjà se presse</VERS>
<VERS>L'essaim joyeux d'une jeunesse,</VERS>
<VERS>Espoir et fleur de l'avenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le lac a calmé sa colère sauvage.</VERS>
<VERS>On n'entend plus le soir son souffle haletant, </VERS>
<VERS>Et depuis ce jour-là les vagues au rivage </VERS>
<VERS>Viennent dire tout bas que le lac est content.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Barcarolle.

Les Fiancées.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que le vent qui bien loin de ces bords vous entraîne, </VERS>
<VERS>Par delà les flots et les monts,</VERS>
<VERS>Fidèles aux serments, l'an prochain vous ramène, </VERS>
<VERS>Beaux matelots que nous aimons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que ce chant de marin qu'à la mer monotone,</VERS>
<VERS>Tristes, vous lancez au départ,</VERS>
<VERS>Lorsque vous reviendrez chacun de vous l'entonne </VERS>
<VERS>En apercevant ce rempart.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que cet adieu touchant que ce soir vous nous faites</VERS>
<VERS>Et que redit l'écho des monts, </VERS>
<VERS>Berce le matelot au plus fort des tempêtes,</VERS>
<VERS>Belles filles que nous aimons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que notre souvenir, aux nuits pleines de fièvres, </VERS>
<VERS>Vienne hanter vos pâles fronts,</VERS>
<VERS>Et que ces mots d'amour soient encor sur vos lèvres</VERS>
<VERS>Lorsque, plus tard, nous reviendrons.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Le Premier De L'An.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au milieu des clameurs que jette la rafale </VERS>
<VERS>Triste, près du foyer, j'entends le dernier râle </VERS>
<VERS>De l'an qui fuit,</VERS>
<VERS>Et l'horloge de bronze, au vieux mur suspendue, </VERS>
<VERS>Précipitant sans bruit son aiguille éperdue, </VERS>
<VERS>Sonne minuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un an de plus sonné sur le cadran des âges, </VERS>
<VERS>Et l'aiguille fatale au milieu des orages</VERS>
<VERS>Marche toujours,</VERS>
<VERS>Emportant sans pitié dans sa folle vitesse</VERS>
<VERS>Tous ceux-là qu'on aimait, la joie et la tristesse </VERS>
<VERS>Avec nos jours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce projet ébauché, cette espérance morte,</VERS>
<VERS>Ce regret que l'oubli rapidement emporte,</VERS>
<VERS>Tout ce passé</VERS>
<VERS>Peuplé de visions si charmantes, si belles,</VERS>
<VERS>Est tombé comme tombe, en battant des deux ailes, </VERS>
<VERS>L'oiseau blessé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'an nouveau qui vient pour un jour nous console </VERS>
<VERS>De l'an vécu si vite et qui sitôt s'envole,</VERS>
<VERS>En nous laissant</VERS>
<VERS>Un peu moins de fierté dans l'âme et plus de honte, </VERS>
<VERS>Plus de cheveux blanchis que sur sa tempe on compte </VERS>
<VERS>En frémissant!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Réponse Au Toast.

Porté par M Christian de Gragnagues
à un banquet littéraire à Toulouse.

Sonnet.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oui, nous sommes toujours les enfants de la France, </VERS>
<VERS>De l'arbre séculaire un rameau vigoureux.</VERS>
<VERS>Depuis nos jours de deuil, fermes, sans défaillance, </VERS>
<VERS>Nous l'avons gardé pur, votre sang généreux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque pour secourir quelque noble souffrance </VERS>
<VERS>Vous promeniez partout vos pas aventureux,</VERS>
<VERS>Nous grandissions dans l'ombre, et la sainte espérance </VERS>
<VERS>Veillait obstinément dans nos coeurs malheureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus d'oubli désormais! Au chant de nos poètes </VERS>
<VERS>Célébrant vos succès et pleurant vos défaites </VERS>
<VERS>Vous avez reconnu l'écho de votre voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est pas un pays nouveau qui se révèle</VERS>
<VERS>Car sur les bords heureux de la France nouvelle </VERS>
<VERS>Se continue encor la France d'autrefois!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Noces De Diamant.
</TITRE>
<AUTRE>
À l'occasion des noces de diamant de Monsieur 
et Madame C. A. Pacaud, 26 février 1895.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous fêtez un hymen étrange (8) </VERS>
<VERS>Où conjoints, couple suranné, </VERS>
<VERS>Ont effeuillé la fleur d'orange </VERS>
<VERS>Lorsqu'aucun de vous n'était né!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On nous dit - mais c'est une histoire - </VERS>
<VERS>Que nous sommes sur le retour,</VERS>
<VERS>Ma femme et moi. Comment y croire? </VERS>
<VERS>Nous nous parlons encor d'amour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Accoutumés de battre ensemble, </VERS>
<VERS>Nos coeurs ont même impulsion; </VERS>
<VERS>Et si parfois la main nous tremble, </VERS>
<VERS>Ce n'est rien que d'émotion.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du chou témoin de ma naissance </VERS>
<VERS>J'ai même oublié la couleur; </VERS>
<VERS>À quatre-vingts ans de distance </VERS>
<VERS>Il eut le temps de passer fleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rêve fin de siècle, je compte</VERS>
<VERS>Me rendre au moins à mil neuf cent </VERS>
<VERS>Sans rhumatisme ni mécompte, </VERS>
<VERS>Surtout si ma femme y consent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'ose pas dire : ma vieille; </VERS>
<VERS>Un jour de noces si joyeux, </VERS>
<VERS>Ce mot sonne mal à l'oreille; </VERS>
<VERS>D'ailleurs nous ne sommes pas vieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vie est, dit-on, bien amère,</VERS>
<VERS>Mais tout ce dont mon coeur se plaint </VERS>
<VERS>C'est que j'ai perdu père et mère </VERS>
<VERS>Et que je suis un orphelin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des deuils ce qui le mieux console, </VERS>
<VERS>Sans contredit, c'est bien l'amour, </VERS>
<VERS>Et voilà. pourquoi je convole</VERS>
<VERS>En secondes noces, ce jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si j'ai repris la même femme </VERS>
<VERS>C'est qu'elle n'a pas de défaut. </VERS>
<VERS>Amour discret, tranquille flamme : </VERS>
<VERS>À quatre-vingt c'est ce qu'il faut!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour être heureux, vous, jeunes hommes, </VERS>
<VERS>Vous vous tournez vers l'avenir,</VERS>
<VERS>Mais sur nous, à l'âge où nous sommes, </VERS>
<VERS>Luit l'étoile du souvenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi - passez-moi ce caprice, </VERS>
<VERS>Arrière-goût du premier lait - </VERS>
<VERS>Je songe à ma vieille nourrice </VERS>
<VERS>Qui m'abreuvait... sans gobelet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avant que la mort me surprenne </VERS>
<VERS>Je veux, une dernière fois,</VERS>
<VERS>Sur les genoux de ma marraine </VERS>
<VERS>Faire un somme comme autrefois.(9)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus jeune, cette tante aimée! </VERS>
<VERS>Et s'il lui reste des cheveux,</VERS>
<VERS>La touffe en est trop clairsemée </VERS>
<VERS>Pour en coiffer tous ses neveux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi qu'on dit pourtant si leste, </VERS>
<VERS>Je sens bien ce que j'ai perdu; </VERS>
<VERS>Car la molaire qui me reste</VERS>
<VERS>Ne peut mordre au fruit défendu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'y tiens pas, puisqu'on se range </VERS>
<VERS>Lorsqu'on dépasse quatre-vingt. </VERS>
<VERS>Quand vient l'hiver, adieu vendange! </VERS>
<VERS>Et l'on met de l'eau dans son vin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma foi, de le dire j'ai honte, </VERS>
<VERS>Mais lorsqu'arrive le printemps </VERS>
<VERS>La sève monte, monte, monte... </VERS>
<VERS>Et je croirais avoir vingt ans !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ô le bel âge, ô le bel âge! » </VERS>
<VERS>Entendons-nous de tout côté; </VERS>
<VERS>Ce compliment nous encourage, </VERS>
<VERS>Mais ne nous rend pas notre été.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma femme et moi, nous laissons dire, </VERS>
<VERS>Mais sans y croire aveuglément; </VERS>
<VERS>Et tout bas nous osons médire</VERS>
<VERS>De cet aphorisme qui ment,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car s'il disait vrai, ce me semble, </VERS>
<VERS>Il nous rendrait nos gais printemps, </VERS>
<VERS>Et nous pourrions danser ensemble </VERS>
<VERS>Un rigodon de l'ancien temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais courage, ma femme, et trêve </VERS>
<VERS>De tout regret, de tout souci. </VERS>
<VERS>N'oublions pas que je me lève </VERS>
<VERS>Seulement pour dire: merci!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(8) L'auteur met sur les lèvres de l'octogénaire 
la boutade suivante en réponse à sa santé.
(9) Mme Thornton, alors âgée de 98 ans.
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Le pionnier.
</TITRE>
<AUTRE>
(Poésie dite par l'auteur au banquet donné le 25 septembre 1901, à 
l'occasion du cinquantenaire de la paroisse de Saint-Christophe).
</AUTRE>

I
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Pour cette ferme, enfant, la famille est trop grande; </VERS>
<VERS>Pour nourrir tant de monde, il faudrait qu'elle rende </VERS>
<VERS>Le double du froment récolté jusqu'ici. </VERS>
<VERS>Qu'allons-nous devenir? Voilà tout mon souci. </VERS>
<VERS>Trop de bras, tu le sais, deviennent inutiles. </VERS>
<VERS>Bien loin dans la forêt sont des terres fertiles </VERS>
<VERS>Dont l'écho n'a redit que le chant du trappeur. </VERS>
<VERS>Toi, fils de paysan, des bois aurais-tu peur? </VERS>
<VERS>Là tu peux te tailler un superbe domaine, </VERS>
<VERS>Voir ton bien s'arrondir de semaine en semaine; </VERS>
<VERS>D'ailleurs sous l'oeil de Dieu tout travail est sacré. </VERS>
<VERS>Si tu manques de coeur c'est moi qui partirai, </VERS>
<VERS>Et je te montrerai ce que peut le courage </VERS>
<VERS>Et que nous, les vieillards, valons ceux de ton âge. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi parlait le père à l'aîné de ses fils;</VERS>
<VERS>Et lançant aux forêts un regard de défis,</VERS>
<VERS>Ayant la vision d'un avenir prospère,</VERS>
<VERS>L'enfant lui répondit : « Vous dites vrai, mon père. </VERS>
<VERS>A laisser la maison dès demain je suis prêt; </VERS>
<VERS>Mon bras jeune et nerveux ne craint pas la forêt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour m'y faire un abri n'ai-je pas ma cognée? </VERS>
<VERS>Pour dormir, un bon lit de fougère fanée?</VERS>
<VERS>Au besoin n'ai-je pas, si l'on m'en fait présent, </VERS>
<VERS>Un fusil pour tuer le gibier malfaisant? </VERS>
<VERS>J'aurai de quoi là-bas me tailler de l'ouvrage, </VERS>
<VERS>Prêt à manquer de pain plutôt que de courage. </VERS>
<VERS>A moi, noyers géants, à moi, pins résineux </VERS>
<VERS>Qui lancez vers le ciel vos fronts vertigineux. </VERS>
<VERS>Bientôt le sol tremblant du poids de votre chute </VERS>
<VERS>Verra de vos débris surgir une humble hutte. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il partit, plein d'espoir et la besace au dos. </VERS>
<VERS>Adieu, s'écriait-il, adieu, frêles radeaux </VERS>
<VERS>Vers le large lancés par des bras intrépides! </VERS>
<VERS>Adieu, barque emportée au courant des rapides! </VERS>
<VERS>Adieu, fleuve géant dont les limpides eaux </VERS>
<VERS>Reflètent le clocher rempli de nids d'oiseaux! </VERS>
<VERS>Mais au revoir à vous que j'aime et que je laisse,</VERS>
<VERS>Pour qui seuls dans mon coeur je sens quelque faiblesse. » </VERS>
<VERS>Et toute la famille est debout sur le seuil; </VERS>
<VERS>Et le père et la mère et les soeurs, l'âme en deuil </VERS>
<VERS>De le voir s'éloigner, si calme et si docile, </VERS>
<VERS>Pour leur flaire la part plus large et plus facile; </VERS>
<VERS>De le voir s'en aller, le gars robuste et fort, </VERS>
<VERS>Chercher dans les Bois-Francs ou la vie ou la mort! </VERS>
<VERS>Cloué dans son fauteuil, l'aïeul octogénaire, </VERS>
<VERS>Relique du passé qu'un aime et qu'on vénère, </VERS>
<VERS>Songe à son petit-fils qui part si bravement, </VERS>
<VERS>Et sur sa joue un pleur glisse furtivement. </VERS>
<VERS>Cette larme, en secret sa rude main l'essuie, </VERS>
<VERS>Mais la plus jeune soeur, qui du frère s'ennuie,</VERS>
<VERS>Le surprend et lui dit: « Grand-papa, qu'avez-vous? » </VERS>
<VERS>« Je songe à l'exilé qui n'est plus avec nous. » </VERS>
<VERS>Laissant le souvenir dormir dans sa mémoire,</VERS>
<VERS>Par la pensée il suit à travers la nuit noire</VERS>
<VERS>Cet enfant qui s'en va dans un pays lointain</VERS>
<VERS>Prolonger la patrie et tenter le destin,</VERS>
<VERS>Car, pour ce vieux, partir pour la forêt profonde </VERS>
<VERS>C'était, nouveau Colomb, chercher un nouveau monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On s'est enfin remis aux agrestes travaux,</VERS>
<VERS>Et grâce au temps propice ainsi qu'aux soins nouveaux, </VERS>
<VERS>La saison leur promet une moisson superbe. </VERS>
<VERS>De blés aux épis d'or tout en liant sa gerbe, </VERS>
<VERS>Le père, secoué par un rêve étouffant,</VERS>
<VERS>Se dit: « Nous en avions assez pour notre enfant. » </VERS>
<VERS>À l'écart, d'égoïsme il s'accuse et regrette </VERS>
<VERS>D'avoir laissé partir son fils et s'inquiète</VERS>
<VERS>En songeant que bien loin, au fond de ces grands bois, </VERS>
<VERS>L'enfant, sans rien en dire, est peut-être aux abois, </VERS>
<VERS>Sans amis pour l'aider et loin de ceux qu'il aime. </VERS>
<VERS>Va-t-il écrire au moins, et fils aimant quand même, </VERS>
<VERS>Songera-t-il qu'ici tous ceux qu'il a quittés, </VERS>
<VERS>Sans nouvelles de lui brûlent d'anxiétés.</VERS>
<VERS>Et lorsqu'au vieux foyer l'aisance va renaître, </VERS>
<VERS>Quand la mère accoudée auprès de la fenêtre </VERS>
<VERS>Voit les blés déjà mûrs onduler sous le vent, </VERS>
<VERS>Angoisse maternelle, elle se dit souvent:</VERS>
<VERS>« Si mon fils a du coeur de nous qu'il se souvienne, </VERS>
<VERS>S'il souffre, qu'il écrive et, mieux encor, qu'il vienne, </VERS>
<VERS>Car le ciel plus clément nous donne assez de blé </VERS>
<VERS>Pour assouvir ici la faim de l'exilé. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis plus de trois mois la grande soeur, l'aînée, </VERS>
<VERS>De la poste revient tête basse et peinée,</VERS>
<VERS>Depuis plus de trois mois la lettre qu'on attend </VERS>
<VERS>Ne vient pas rassurer la famille, et pourtant</VERS>
<VERS>S'il pouvait deviner que sous le toit rustique</VERS>
<VERS>L'attente a fait crouler le bonheur domestique, </VERS>
<VERS>Il écrirait un mot à sa mère, il dirait</VERS>
<VERS>Sa lutte avec l'ennui comme avec la forêt.</VERS>
<VERS>Mais un matin la soeur revient toute joyeuse,</VERS>
<VERS>Sa démarche est plus vive et sa lèvre rieuse</VERS>
<VERS>Semble crier à tous: « Cette lettre est de lui! » </VERS>
<VERS>Que la nature est belle et clémente aujourd'hui! </VERS>
<VERS>Comme les fleurs des champs sentent bon sur la route, </VERS>
<VERS>Et comme les oiseaux babillards qu'elle écoute </VERS>
<VERS>Font retentir les airs de joyeux trémolos!</VERS>
<VERS>Quel air de fête règne à l'entour de l'enclos!</VERS>
<VERS>On fait cercle autour d'elle, et d'une main fiévreuse </VERS>
<VERS>Elle brise aussitôt l'enveloppe poudreuse,</VERS>
<VERS>Et, l'oreille tendue, on écoute en pleurant</VERS>
<VERS>Le récit du colon, naïf mais rassurant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


II
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dix lustres sont passés depuis la simple histoire </VERS>
<VERS>Que je viens de vous dire en des vers sans apprêts, </VERS>
<VERS>Dix lustres de labeurs qui méritaient la gloire, </VERS>
<VERS>Dix lustres d'héroïsme au milieu des forêts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la religion s'allie à la patrie</VERS>
<VERS>Toujours il en surgit un travail immortel,</VERS>
<VERS>Car plus sainte est toujours la nation qui prie, </VERS>
<VERS>Et plus fort est le peuple appuyé de l'autel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! ce qui s'est passé de sublime dans l'ombre, </VERS>
<VERS>Ce qu'il fallut de coeur à tous ces paysans, </VERS>
<VERS>D'espoir en l'avenir qui s'annonçait si sombre, </VERS>
<VERS>Nul ne le sait que ceux qui se trouvaient présents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour en faire à jamais une terre française,</VERS>
<VERS>C'est Dieu qui les poussait à peupler ces cantons. </VERS>
<VERS>Et malgré tous leurs noms à l'allure écossaise, </VERS>
<VERS>Nous les avons conquis et nous les habitons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ceux-là qui laissaient les rives du grand fleuve </VERS>
<VERS>Combien en reste-t-il? nous pourrions les nommer. </VERS>
<VERS>Ils furent à la peine, ils furent à l'épreuve</VERS>
<VERS>Et devraient être ici pour se faire acclamer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il en est deux ou trois qui survivent encore,</VERS>
<VERS>Hier les plus vaillants, aujourd'hui les plus vieux. </VERS>
<VERS>Buvons à leur santé car le présent s'honore </VERS>
<VERS>En s'inclinant devant un passé glorieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est vous, premier pasteur(10), qui de cette paroisse, </VERS>
<VERS>Avez encouragé, béni les premiers pas,</VERS>
<VERS>Qui, pendant vingt-sept ans de prière et d'angoisse, </VERS>
<VERS>Ouvrier du Seigneur, ne vous reposiez pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après vous d'autres sont venus, toujours fidèles </VERS>
<VERS>A la tâche bénie, au poste redouté;</VERS>
<VERS>Tous des hommes de coeur et des curés modèles, </VERS>
<VERS>Héroux, Buisson, Grenier, puis Lessard et Côté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À vous tous nous devons de la reconnaissance </VERS>
<VERS>D'avoir à nos progrès mis tout votre souci, </VERS>
<VERS>Aussi dans ce grand jour de la réminiscence</VERS>
<VERS>Nous vous disons: bravo! nous vous crions: merci!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(10) Mgr Suzor, premier curé de Saint-Christophe.
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Le Vol.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le vol, mais qu'est-ce donc? Pouvez-vous me le dire? </VERS>
<VERS>- Voici ce que j'en pense, ami, sans en médire: </VERS>
<VERS>Tu voles un centin, on te jette en prison; </VERS>
<VERS>De dérober si peu tu n'avais pas raison. </VERS>
<VERS>Mais, si tu peux gifler une somme fort ronde, </VERS>
<VERS>L'écho de ton exploit fera le tour du monde. </VERS>
<VERS>De suite on a pour toi de l'admiration</VERS>
<VERS>Et tu peux circuler sans donner caution, </VERS>
<VERS>Voir la foule naïve envier ton audace,</VERS>
<VERS>Se presser pour te voir comme un prince qui passe. </VERS>
<VERS>Et si surtout le vol se chiffre au million </VERS>
<VERS>L'habile homme devient pour la ville un lion. </VERS>
<VERS>On s'incline devant la majesté du crime</VERS>
<VERS>Et peu s'en faut qu'on ait pour lui très haute estime. </VERS>
<VERS>Plus étrange est le vol, audacieux l'exploit, </VERS>
<VERS>Plus le fripon se place au-dessus de la loi. </VERS>
<VERS>Pour le petit voleur point de miséricorde; </VERS>
<VERS>Heureux encor s'il peut se sauver de la corde. </VERS>
<VERS>Sur un geste du juge on l'inscrit à l'écrou. </VERS>
<VERS>Leçon: Garde-toi bien de ne voler qu'un sou. </VERS>
<VERS>Mais si quelque bon jour, providence opportune, </VERS>
<VERS>Tu peux accaparer une grasse fortune, </VERS>
<VERS>Les avocats, flairant une part du magot, </VERS>
<VERS>Pour décupler les frais s'en donnent à gogo; </VERS>
<VERS>Et pour que le procès des mois et des mois dure </VERS>
<VERS>On invente au palais plus d'une procédure; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pendant ce temps-là, fier d'un si triste honneur, </VERS>
<VERS>Le fripon se pavane et vit en grand seigneur. </VERS>
<VERS>Puis si ce long débat entre avocats s'achève, </VERS>
<VERS>Le mémoire de frais à tel chiffre s'élève</VERS>
<VERS>Que le volé n'a rien gagné dans ce procès,</VERS>
<VERS>Son argent n'ayant fait que changer de goussets.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Le Bonheur.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oui, le bonheur endort : sommeil délicieux </VERS>
<VERS>Qui nous fait oublier les ennuis de la vie,</VERS>
<VERS>Nous fait goûter un jour la douce paix des cieux </VERS>
<VERS>Et d'un rêve idéal berce l'âme ravie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, le bonheur endort, mais d'un trop court sommeil </VERS>
<VERS>Que la sourde clameur du monde met en fuite, </VERS>
<VERS>Songe enivrant suivi d'un si triste réveil</VERS>
<VERS>Que la félicité bientôt en est détruite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, le bonheur endort, mais pour qui goûte un jour </VERS>
<VERS>A sa magie étrange et son charme éphémère </VERS>
<VERS>À dégoût de la vie, a perdu sans retour</VERS>
<VERS>Ce qui faisait son rêve et sa douce chimère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, le bonheur endort et pour quelques instants </VERS>
<VERS>Nous fait tout oublier: le travail et l'étude, </VERS>
<VERS>Il ferme l'horizon, abrège aussi le temps </VERS>
<VERS>Et nous fait mieux aimer la calme solitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais à puiser toujours aux sources du bonheur </VERS>
<VERS>L'existence ici-bas deviendrait insipide; </VERS>
<VERS>L'impitoyable ennui nous rongerait le coeur </VERS>
<VERS>Si le temps s'écoulait monotone et rapide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De joie et de chagrin Dieu parsème nos jours </VERS>
<VERS>Afin que, parvenus à notre heure dernière,</VERS>
<VERS>Nous puissions, sans regret, dire adieu pour toujours </VERS>
<VERS>A ceux qui font sur nous la dernière prière.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
L'Homme.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Entre l'Être Suprême et l'homme, quel abîme </VERS>
<VERS>Que nul regard humain sur terre n'a scruté!</VERS>
<VERS>L'homme frêle et changeant du Temps est la victime... </VERS>
<VERS>Dieu seul est immuable en son éternité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme dans ses efforts étale sa faiblesse, </VERS>
<VERS>Il marche avec orgueil, il tombe sans fierté; </VERS>
<VERS>Lui, le roi d'ici-bas, un atome le blesse... </VERS>
<VERS>Dieu seul est tout-puissant dans son éternité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme comme une fleur brille un jour, puis il passe, </VERS>
<VERS>Frêle souffle que Dieu prête à l'humanité.</VERS>
<VERS>Il a peur du néant, s'étonne de l'espace...</VERS>
<VERS>Dieu seul reste le même en son éternité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme de sa naissance à sa mort souffre et pleure; </VERS>
<VERS>Il peine et se dépense en ce monde agité;</VERS>
<VERS>Mais dès qu'il disparaît, de lui rien ne demeure... </VERS>
<VERS>Dieu seul veille toujours dans son éternité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout borne l'homme ici, tout le tient sous la chaîne </VERS>
<VERS>Et lorsqu'il sonde en vain la sombre immensité, </VERS>
<VERS>Dieu ne voit de là-haut qu'une poussière humaine </VERS>
<VERS>Et son Verbe remplit l'espace illimité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Lacrymae.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur la tombe chérie</VERS>
<VERS>Où bien souvent je prie</VERS>
<VERS>J'ai planté ce bouquet de fleurs. </VERS>
<VERS>Quand leurs tiges séchées </VERS>
<VERS>Vers le sol sont penchées,</VERS>
<VERS>Je les arrose avec mes pleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque soir je promène</VERS>
<VERS>Quelques instants ma peine </VERS>
<VERS>Dans cet endroit silencieux</VERS>
<VERS>Et de la froide pierre</VERS>
<VERS>Mon ardente prière</VERS>
<VERS>Avec un sanglot monte aux cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur cette fraîche tombe </VERS>
<VERS>Une rosée y tombe;</VERS>
<VERS>Saintes larmes de l'amitié, </VERS>
<VERS>Vous soulagez mon âme </VERS>
<VERS>En épurant ma flamme</VERS>
<VERS>Et changeant l'amour en pitié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ce lieu solitaire</VERS>
<VERS>Où plane le mystère,</VERS>
<VERS>L'oiseau, triste, ne chante pas.</VERS>
<VERS>Là, des roses fanées,</VERS>
<VERS>Image des années,</VERS>
<VERS>Viennent s'effeuiller sous nos pas! (11)</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(11) Mis en musique par le frère de l'auteur, Roméo Poisson.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
L'Adieu.
</TITRE>
<AUTRE>
(Imité de l'anglais)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! lorsque de l'adieu l'heure triste est sonnée, </VERS>
<VERS>Le coeur soudain glacé semble se ralentir.</VERS>
<VERS>Êtres chers, vieux amis, fatale destinée,</VERS>
<VERS>L'un après l'autre il faut partir!</VERS>
<VERS>Plus d'un s'en est allé sans pleurs et sans faiblesse, </VERS>
<VERS>Et tout bas je disais, témoin de ce départ:</VERS>
<VERS>S'il est heureux celui qu'on laisse</VERS>
<VERS>Plus heureux est celui qui part.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quel que soit le sort qui loin de nous l'entraîne, </VERS>
<VERS>Sur les flots menaçants, dans les bois ténébreux; </VERS>
<VERS>Que le désert brûlant, que la guerre inhumaine</VERS>
<VERS>Tente ses pas aventureux,</VERS>
<VERS>Toujours ferme est son coeur et son pas toujours leste; </VERS>
<VERS>Vers l'inconnu toujours il fixe son regard...</VERS>
<VERS>Est-il heureux celui qui reste?</VERS>
<VERS>Non, c'est encor celui qui part.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsqu'au toit de l'époux la jeune fiancée</VERS>
<VERS>Est conduite tremblante et l'oeil mouillé de pleurs, </VERS>
<VERS>L'espoir des jours sereins dont son âme est bercée </VERS>
<VERS>Dissipe ses folles frayeurs.</VERS>
<VERS>Mais la mère au foyer, vieillie et langoureuse, </VERS>
<VERS>Qui la consolera jamais de ce départ?</VERS>
<VERS>Celle qui reste est-elle heureuse?</VERS>
<VERS>Non! c'est encor celle qui part.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Fils De Braves.
De Carillon A Chateauguay.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les clairons s'étaient tus, et les engins de guerre </VERS>
<VERS>Sur leurs affûts dormaient. D'abondantes moissons </VERS>
<VERS>Mûrissaient au soleil dans les champs où naguère</VERS>
<VERS>Se promenaient les lourds caissons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Évoquant, pleins d'orgueil, leur vie aventureuse, </VERS>
<VERS>Les vieux en s'éteignant louaient notre destin;</VERS>
<VERS>Eux qui n'avaient connu qu'une vieillesse heureuse,</VERS>
<VERS>Saluaient notre heureux matin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sabre et le mousquet, croisés en panoplie, </VERS>
<VERS>S'étalaient sur le mur, et l'aïeul bien souvent </VERS>
<VERS>En passant croyait voir sur la lame polie</VERS>
<VERS>Reluire un poème émouvant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il disait: « Pourront-ils d'une paix énervante, </VERS>
<VERS>Quand l'appel sonnera, secouer la torpeur, </VERS>
<VERS>Et devant l'ennemi qui sème l'épouvante</VERS>
<VERS>Se former en phalange et s'avancer sans peur? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain un cri de guerre a traversé l'espace.</VERS>
<VERS>Qui donc y répondrai?... Les anciens se sont tus... </VERS>
<VERS>Mais les jeunes sont là... Ces fils de grande race</VERS>
<VERS>Montreront les mêmes vertus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On détache l'épée. En un instant la rouille </VERS>
<VERS>A cessé de ternir l'éclat du sabre nu.</VERS>
<VERS>Pendant ce saint travail une larme la mouille; </VERS>
<VERS>C'est que le fils s'est souvenu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le fils s'est souvenu que cette arme héroïque </VERS>
<VERS>Au vieux mur suspendue, inutile ornement, </VERS>
<VERS>Moderne Durandal, dans la lutte homérique</VERS>
<VERS>Eut ses jours de rayonnement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, songeant à l'aïeul, il vole à la frontière; </VERS>
<VERS>Il y retrouve, ému, la trace de ses pas </VERS>
<VERS>Et quelquefois, hélas! le petit coin de terre</VERS>
<VERS>Où l'a couché le prompt trépas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vengeur de ses aïeux, son arme déjà brille </VERS>
<VERS>Et fauche sans repos aigrettes et cimiers.</VERS>
<VERS>Ainsi devait tomber sous son humble faucille</VERS>
<VERS>La moisson qui l'attend pour combler ses greniers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ayant lutté sans peur et vaincu sans jactance, </VERS>
<VERS>Il retourne à ses champs, nouveau Cincinnatus, </VERS>
<VERS>Heureux de retrouver sa modeste existence, </VERS>
<VERS>Ses robustes travaux et ses mâles vertus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce brave ignorera l'éclat de ce fait d'armes; </VERS>
<VERS>Il mourra sans savoir qu'il fut un vrai héros. </VERS>
<VERS>Son fils, seul, sur sa tombe ira verser des larmes </VERS>
<VERS>Et le froid de l'oubli glacera son repos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du moins en ce grand jour où Québec en liesse </VERS>
<VERS>Fait surgir des tombeaux tous ses morts glorieux, </VERS>
<VERS>Cet humble défenseur que l'histoire délaisse, </VERS>
<VERS>Tombé près de ses chefs, doit revivre avec eux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Supplique.
</TITRE>
<AUTRE>
À L 'Honorable Secrétaire De La Province.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous sommes au pays vingt rimeurs qui sans trêve, </VERS>
<VERS>Vrais forçats de la plume et victimes du rêve, </VERS>
<VERS>Sur une enclume d'or forgeons de mauvais vers; </VERS>
<VERS>En somme honnêtes gens sauf ce léger travers. </VERS>
<VERS>Comment je suis de ceux qui tourmentent la lyre, </VERS>
<VERS>Pour parler franchement, je ne saurais vous dire; </VERS>
<VERS>Car ce serait alors accuser sans pitié</VERS>
<VERS>Les bois, les champs, les fleurs, complices pour moitié. </VERS>
<VERS>Dans la vocation qui me pousse quand même </VERS>
<VERS>Vers le rêve étoilé qui se change en poème, </VERS>
<VERS>Qu'il suffise aujourd'hui de vous dire en secret </VERS>
<VERS>Que j'adore le rythme et que rien ne pourrait, </VERS>
<VERS>Homme ou dieu, m'enlever cette muse qui chante </VERS>
<VERS>L'ode patriotique ou l'idylle touchante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est peut-être un fléau que ces pâles rimeurs.</VERS>
<VERS>On dirait qu'un démon leur a dit: Chante ou meurs! </VERS>
<VERS>Car chacun rêve, en proie aux affres de l'extase, </VERS>
<VERS>Au piquet du Parnasse attacher son Pégase. </VERS>
<VERS>Est-ce crime ou folie? Il serait hasardeux</VERS>
<VERS>De conclure. Qui sait? C'est peut-être les deux. </VERS>
<VERS>Mais que ce soit un crime ou que ce soit folie, </VERS>
<VERS>Par ce magique don la vie est embellie.</VERS>
<VERS>Étant donné qu'il faut à la société</VERS>
<VERS>Des poètes rêveurs, mystiques, à côté</VERS>
<VERS>Des hommes d'action, il faut, ma foi, nous prendre </VERS>
<VERS>Tels que Dieu nous a faits, très rudes à comprendre, </VERS>
<VERS>Et ne pas oublier, ô fâcheux contretemps! </VERS>
<VERS>Qu'un poète ne peut vivre de l'air du temps; </VERS>
<VERS>Et que, toujours flatté d'un accueil sympathique, </VERS>
<VERS>Un encouragement sous forme plus pratique </VERS>
<VERS>Ne le laisse, monsieur, jamais indifférent, </VERS>
<VERS>Et qu'à rêver semblable aubaine il se surprend. </VERS>
<VERS>Tout cela pour vous dire, avec toute réserve, </VERS>
<VERS>Que depuis plus d'un an à l'écart je conserve </VERS>
<VERS>Des volumes tout neufs au nombre de cinq cents, </VERS>
<VERS>Et qu'au lieu de poussière ils préfèrent l'encens. </VERS>
<VERS>Peut-être pourriez-vous, monsieur le secrétaire, </VERS>
<VERS>Sans manquer au devoir, sans frasque ni mystère, </VERS>
<VERS>Pour l'achat de mon livre (comme cela m'irait!) </VERS>
<VERS>Mettre au budget prochain un item bien discret.(12)</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(12) L'Hon. J. E. Robidoux, alors secrétaire de la province, 
s'est rendu au désir du poète en achetant 100 exemplaires de ses 
«Heures perdues ».
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Strophes A L'Hon. Juge Plamondon.
</TITRE>
<AUTRE>
Premier Président de l'Institut Canadien de Québec. 
- Cinquantenaire célébré le 22 mars 1898.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô vous, le premier président, </VERS>
<VERS>Et le survivant d'un autre âge, </VERS>
<VERS>Au geste alerte, au coeur ardent, </VERS>
<VERS>Ce soir recevez notre hommage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceux-là de votre temps, les vieux, </VERS>
<VERS>Retrouvant l'ancienne souplesse, </VERS>
<VERS>Sont accourus presqu'envieux, </VERS>
<VERS>De votre robuste vieillesse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que les jeunes, fêtant </VERS>
<VERS>Cette joyeuse cinquantaine, </VERS>
<VERS>Voient en vous le représentant </VERS>
<VERS>D'une époque déjà lointaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant si d'un brillant passé</VERS>
<VERS>Ce soir vous évoquez le charme, </VERS>
<VERS>Ce que le temps a dispersé</VERS>
<VERS>Met dans vos yeux plus d'une larme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car ils sont nombreux les absents </VERS>
<VERS>Les amis semés sur la route, </VERS>
<VERS>Vieux de la vieille, adolescents </VERS>
<VERS>Compris dans la même déroute;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces gais compagnons, ces vaillants, </VERS>
<VERS>Les premiers rendus sur la brèche, </VERS>
<VERS>Toujours jeunes, toujours bouillants, </VERS>
<VERS>Malgré les douceurs de la crèche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la politique du temps,</VERS>
<VERS>C'était l'école buissonnière.</VERS>
<VERS>Sans le sou mais toujours contents, </VERS>
<VERS>Heureux mortels à leur manière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fournier, ce lutteur sans pareil, </VERS>
<VERS>Battu mais toujours redoutable, </VERS>
<VERS>Au cerveau toujours en éveil, </VERS>
<VERS>A la tribune comme à table.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soulard, cet esprit délicat, </VERS>
<VERS>Gentil poète, âme d'élite, </VERS>
<VERS>Qui sous sa toge d'avocat </VERS>
<VERS>Cachait sa muse favorite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous aussi vous avez commis</VERS>
<VERS>Des vers, ces péchés de jeunesse, </VERS>
<VERS>Car à vingt ans, il est admis</VERS>
<VERS>Qu'on prend la muse pour maîtresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui brilliez à côté d'eux, </VERS>
<VERS>Trio qui marchait de conserve, </VERS>
<VERS>Vous les égaliez tous les deux, </VERS>
<VERS>Par le talent et par la verve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pruneau qui riait du destin, </VERS>
<VERS>Causeur à la fine riposte,</VERS>
<VERS>Qui tout surpris un beau matin, </VERS>
<VERS>S'est réveillé maître de poste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, votre frère Honoré,</VERS>
<VERS>Qui, le plus joyeux de la bande, </VERS>
<VERS>Pour un bon mot aurait livré,</VERS>
<VERS>Je crois, la plus grasse prébende.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Combien en reste-t-il de ceux </VERS>
<VERS>Dont l'esprit vif aux représailles </VERS>
<VERS>Ressemblait à ces vins mousseux </VERS>
<VERS>Qui font éclater les futailles?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi les vivants j'en connais,</VERS>
<VERS>Qui comme vous ont fait leur marque </VERS>
<VERS>Et sans former de cabinets</VERS>
<VERS>Ont su fort bien guider leur barque.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fiset, qui sut si bien choisir, </VERS>
<VERS>Hier encor protonotaire, </VERS>
<VERS>Poète aux heures de loisir, </VERS>
<VERS>Mais avant tout célibataire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lemoine, fécond écrivain,</VERS>
<VERS>Esprit moins rêveur que pratique, </VERS>
<VERS>Epiderme que pique en vain </VERS>
<VERS>Le dard aigu de la critique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais pour revenir au passé,</VERS>
<VERS>Que cette fête commémore, </VERS>
<VERS>Monsieur, n'en soyez point froissé, </VERS>
<VERS>Sur vous je veux gloser encore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De vos frasques, de vos exploits, </VERS>
<VERS>Les plus vieux ont gardé mémoire, </VERS>
<VERS>Quand saupoudrant de sel gaulois </VERS>
<VERS>De Thémis le fade grimoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tribuns soudain improvisés, </VERS>
<VERS>Vous plantiez là la sombre étude, </VERS>
<VERS>Et, d'éloquence tout grisés,</VERS>
<VERS>Vous haranguiez la multitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme Empédocle aventureux, </VERS>
<VERS>Voua vous lanciez dans le cratère, </VERS>
<VERS>Moyen réputé dangereux,</VERS>
<VERS>Pour retremper le caractère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du char de l'état, sans merci,</VERS>
<VERS>Vous rêviez quelque catastrophe, </VERS>
<VERS>Mais ce charitable souci,</VERS>
<VERS>Grâce à Soulard, tournait en strophe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai dit rêver, vous faisiez plus:</VERS>
<VERS>Vous donniez même un coup d'épaule </VERS>
<VERS>Pour troubler, tribuns chevelus,</VERS>
<VERS>Le sommeil de la métropole.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous ne doutiez jamais de rien, </VERS>
<VERS>Car à vingt ans tout est possible, </VERS>
<VERS>Surpris de voir se porter bien </VERS>
<VERS>L'état que vous preniez pour cible.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus tard, dans vos bureaux déserts </VERS>
<VERS>Pendaient les toiles d'araignée; </VERS>
<VERS>Seul, cet insecte dans les airs</VERS>
<VERS>Faisait une bonne journée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa fine trame au fil pliant</VERS>
<VERS>Ne rend plus l'aile qui la touche, </VERS>
<VERS>Preuve que l'on prend un client </VERS>
<VERS>Moins facilement qu'une mouche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus tard vous changiez d'atelier </VERS>
<VERS>Avec une désinvolture</VERS>
<VERS>Digne du fougueux cavalier </VERS>
<VERS>Forcé de changer de monture.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De tous les tournois vous étiez, </VERS>
<VERS>Journaliste et jurisconsulte; </VERS>
<VERS>A la chicane vous portiez</VERS>
<VERS>Avec ardeur ce double culte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais de chômage et, de fait,</VERS>
<VERS>Vous meniez de front toutes choses; </VERS>
<VERS>Vous produisiez beaucoup d'effet, </VERS>
<VERS>Mais aviez-vous autant de causes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fallait bien se trémousser </VERS>
<VERS>Pour faire marcher la boutique. </VERS>
<VERS>De pain nul ne peut se passer, </VERS>
<VERS>Fût-il un homme politique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que de criminels aux abois </VERS>
<VERS>Sauvés par vous de la potence! </VERS>
<VERS>Pour cela vous aurez, je crois, </VERS>
<VERS>A faire rude pénitence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'enthousiasme et de talent </VERS>
<VERS>Faisant dépense sans pareille, </VERS>
<VERS>Vous étiez vif, étincelant, </VERS>
<VERS>Sans vous faire tirer l'oreille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi ceux qui vous rencontraient </VERS>
<VERS>Dans des joutes inoubliables, </VERS>
<VERS>Abasourdis, vous envoyaient, </VERS>
<VERS>Pour leur repos, à tous les diables.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureusement que peu pressé </VERS>
<VERS>D'entreprendre un pareil voyage, </VERS>
<VERS>Vous avez trouvé plus sensé </VERS>
<VERS>De faire un long pèlerinage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car aux laves du mont Etna, </VERS>
<VERS>Dieu mêla, sculpteur admirable, </VERS>
<VERS>Le granit de Stadacona</VERS>
<VERS>Et vous fit d'un limon durable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi pour les bonheurs rêvés, </VERS>
<VERS>Ayant affronté poudre et balle, </VERS>
<VERS>Un des plus heureux, vous avez, </VERS>
<VERS>Un jour, décroché la timbale,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cette timbale d'argent,</VERS>
<VERS>Quand vous avez voulu la rendre, </VERS>
<VERS>Le destin honnête, obligeant,</VERS>
<VERS>L'a fait tomber aux mains d'un gendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez l'art de rajeunir</VERS>
<VERS>Tout en laissant vieillir les autres. </VERS>
<VERS>Au passé liez l'avenir;</VERS>
<VERS>Bienvenue et soyez des nôtres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qu'aux noces de diamant</VERS>
<VERS>Ceux-là qui, ce soir, vous font fête, </VERS>
<VERS>Puissent bénir le Dieu clément </VERS>
<VERS>D'avoir épargné votre tête.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Derniers Voeux.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque sonnera l'heure où je devrai descendre </VERS>
<VERS>Dans cet étroit cercueil sur moi trop tôt fermé, </VERS>
<VERS>Ô vents qui soufflerez au-dessus de ma cendre, </VERS>
<VERS>Ne la dispersez pas loin des lieux que j'aimai.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô vers qui rongerez ma mortelle dépouille, </VERS>
<VERS>Ralentissez votre oeuvre, ouvriers du trépas, </VERS>
<VERS>Afin que dans ce lieu de nuit sombre et de rouille </VERS>
<VERS>Je sente près de moi ceux que j'aime ici-bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que le frère et la soeur, que l'enfant et l'épouse </VERS>
<VERS>Au lieu de mon repos se couchent sans retour, </VERS>
<VERS>Sans craindre que jamais cette terre jalouse </VERS>
<VERS>Ne livre le secret de ce lugubre amour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'un après l'autre, tous, qu'ils viennent prendre place </VERS>
<VERS>Près de ceux que, peut-être, ils ont vite oubliés; </VERS>
<VERS>Que le saule pleureur de sa racine enlace</VERS>
<VERS>Les coeurs qu'un seul amour sur terre avait liés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand tous se seront couchés sous cette pierre, </VERS>
<VERS>Quand tous auront pris place au dernier rendez-vous, </VERS>
<VERS>Alors, ô vers rongeurs, mettez-nous en poussière, </VERS>
<VERS>Et vous, ô vents du ciel, vite, dispersez-vous!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que de cette poussière, immortelle semence, </VERS>
<VERS>Naissent en d'autres lieux d'autre êtres plus beaux. </VERS>
<VERS>Ces atomes perdus dans la nature immense </VERS>
<VERS>Feront germer la vie, un jour, de nos tombeaux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
