<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
La justice 
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Sully Prudhomme
</AUTEUR>
<DATE> 
1878
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
PROLOGUE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les étoiles au loin brillent silencieuses,</VERS>
<VERS>Au fond d' un ciel sans lune, éclatantes ce soir,</VERS>
<VERS>Comme dans leur écrin les pierres précieuses</VERS>
<VERS>Semblent de plus belle eau sur un velours plus noir.</VERS>
<VERS>L' âme, simple autrefois, vers le ciel élancée,</VERS>
<VERS>Par l' extase et l' espoir les atteignait là-haut ;</VERS>
<VERS>Elle en pouvait jouir, comme une fiancée</VERS>
<VERS>Choisit les diamants qui l' orneront bientôt.</VERS>
<VERS>Mais, en les contemplant, l' âme aujourd' hui soupire :</VERS>
<VERS>De ces feux qu' elle observe elle n' attend plus rien ;</VERS>
<VERS>Et le rare songeur qui d' en bas les admire</VERS>
<VERS>N' a plus les calmes nuits du pâtre chaldéen.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comment prier, pendant qu' un profane astronome</VERS>
<VERS>Mesure, pèse et suit les mondes radieux ?</VERS>
<VERS>On l' entend qui les compte, et sans terreur les nomme</VERS>
<VERS>Des grands noms que portaient d' inoubliables dieux.</VERS>
<VERS>Nos yeux qu' au ciel déchu son doigt hautain dirige,</VERS>
<VERS>Y voient par la raison tout l' azur balayé,</VERS>
<VERS>Phoebus banni lui-même, et le fougueux quadrige</VERS>
<VERS>Qui promenait sa gloire, à jamais enrayé.</VERS>
<VERS>Comment rêver, pendant qu' à d' effrayants ouvrages</VERS>
<VERS>L' adroit physicien s' évertue ? On l' entend</VERS>
<VERS>Qui fait grincer la lime et, chasseur des orages,</VERS>
<VERS>Aiguise et dresse en l' air le piège qu' il leur tend ;</VERS>
<VERS>On voit, au poing du dieu qui faisait le tonnerre,</VERS>
<VERS>Les foudres défaillir en servage réduits :</VERS>
<VERS>Ce vainqueur des titans, devenu débonnaire,</VERS>
<VERS>Devant un fer de lance abdique au fond d' un puits.</VERS>
<VERS>Comment chanter, pendant qu' un obstiné chimiste</VERS>
<VERS>Souffle le feu, penché sur son oeuvre incertain,</VERS>
<VERS>Et suit d' un oeil fiévreux un atome à la piste,</VERS>
<VERS>De la cornue au four, du four au serpentin ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les combats légers de l' air avec la feuille</VERS>
<VERS>Il nous fait voir un gaz attaquant du charbon ;</VERS>
<VERS>La fleur même pour nous, depuis qu' il en recueille</VERS>
<VERS>L' âme sous l' alambic, ne sent plus aussi bon.</VERS>
<VERS>Et quel amour goûter, quand dans la chair vivante</VERS>
<VERS>Un froid naturaliste enfonce le scalpel,</VERS>
<VERS>Et qu' on entend hurler d' angoisse et d' épouvante</VERS>
<VERS>La victime, aux dieux sourds poussant un rauque appel ?</VERS>
<VERS>Depuis qu' en tous les corps on a vu la dépouille</VERS>
<VERS>Des tissus les plus fins grossir sous le cristal,</VERS>
<VERS>Le regard malgré soi les dissèque et les fouille,</VERS>
<VERS>Des apprêts de la forme inquisiteur brutal.</VERS>
<VERS>Plus de hardis coups d' aile à travers le mystère,</VERS>
<VERS>Plus d' augustes loisirs ! Le poète a vécu.</VERS>
<VERS>Des maîtres d' aujourd' hui la discipline austère</VERS>
<VERS>Sous un joug dur et lent courbe son front vaincu.</VERS>
<VERS>Il les croit forcément, qu' il sache ou qu' il ignore</VERS>
<VERS>Où leur propre croyance a trouvé son appui ;</VERS>
<VERS>La nature est la même et lui sourit encore,</VERS>
<VERS>Mais il ne la voit plus que par eux, malgré lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" sais-tu, lui disent-ils, téméraire poète,</VERS>
<VERS>S' il est rien qu' il te faille encenser ou honnir ?</VERS>
<VERS>Dans le ciel impassible il n' est ni deuil ni fête,</VERS>
<VERS>Aucun despote à craindre, aucun père à bénir.</VERS>
<VERS>" renonce à la prière aussi bien qu' au blasphème :</VERS>
<VERS>Les êtres, affranchis des dieux bons ou méchants</VERS>
<VERS>Ont pour divinités les lois de leur système,</VERS>
<VERS>Pour dogme leur plaisir, pour devins leurs penchants.</VERS>
<VERS>" tu formes à l' aveugle, au seuil du cimetière,</VERS>
<VERS>Pour notre espèce un voeu trop humble ou trop altier :</VERS>
<VERS>Tu ne sauras jamais sa destinée entière</VERS>
<VERS>Sans l' apprendre avec nous de l' univers entier.</VERS>
<VERS>" une oeuvre s' accomplit, obscure et formidable ;</VERS>
<VERS>Nul ne discerne, avant d' en connaître la fin,</VERS>
<VERS>Le véritable mal et le bien véritable :</VERS>
<VERS>L' accuser est stérile, et la défendre, vain. "</VERS>
<VERS>Alors il n' est plus sûr de chanter sans méprise,</VERS>
<VERS>De ne pas malgré lui faire mentir ses vers ;</VERS>
<VERS>L' apparence, vapeur capiteuse, le grise,</VERS>
<VERS>Mais la réalité se fait jour au travers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le masque se déchire et par lambeaux s' envole.</VERS>
<VERS>La nature n' est plus la nourrice au grand coeur ;</VERS>
<VERS>Elle n' est plus la mère auguste et bénévole,</VERS>
<VERS>Aimant à propager la grâce et la vigueur,</VERS>
<VERS>Celle qui lui semblait compatir à la peine,</VERS>
<VERS>Fêter la joie, en qui l' homme avait cru sentir</VERS>
<VERS>Une âme l' écouter, divinement humaine,</VERS>
<VERS>Et des voix lui parler, trop simples pour mentir.</VERS>
<VERS>Il apprend que sa face, ou riante ou chagrine,</VERS>
<VERS>N' est qu' un spectre menteur ; tendre fils il apprend</VERS>
<VERS>Qu' elle offre sans tendresse à ses fils, sa poitrine</VERS>
<VERS>Et berce leur sommeil d' un pied indifférent ;</VERS>
<VERS>Que c' est pour elle, et non pour eux qu' elle travaille ;</VERS>
<VERS>Que son grand oeil d' azur leur sourit sans regard ;</VERS>
<VERS>Que l' homme dans ses bras meurt sans qu' elle en tressaille,</VERS>
<VERS>Né de père inconnu dans un lit de hasard.</VERS>
<VERS>Il ressemble à l' enfant que personne n' avoue,</VERS>
<VERS>Et qui, d' âge à scruter les lois dont il pâtit,</VERS>
<VERS>Cherche et souffre, accablé des voiles qu' il secoue</VERS>
<VERS>Et qu' il ne sentait pas quand il était petit ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et comme l' orphelin s' adresse à la justice,</VERS>
<VERS>Dès qu' il n' espère plus tenir de la bonté</VERS>
<VERS>Un tissu qui le vête, un blé qui le nourrisse,</VERS>
<VERS>Tous les dons sur lesquels il avait trop compté,</VERS>
<VERS>Depuis qu' il a senti faillir la providence</VERS>
<VERS>Aux saintes missions que lui prêtait la foi,</VERS>
<VERS>Ailleurs que chez les dieux il cherche une prudence,</VERS>
<VERS>À défaut d' une grâce, une équitable loi.</VERS>
<VERS>Un trouble tout nouveau le remue ; il s' écrie :</VERS>
<VERS>" ô ma muse, ma muse, à quoi donc songeons-nous ?</VERS>
<VERS>Ne décorons-nous point du nom de rêverie</VERS>
<VERS>Des ivresses, des deuils et des oublis de fous ?</VERS>
<VERS>" pour moi, je ne veux plus répandre à l' aventure</VERS>
<VERS>Ma louange et mon blâme, et j' en aurai souci !</VERS>
<VERS>Je veux moi-même enfin, je veux à la nature</VERS>
<VERS>Réclamer la justice et la lui rendre aussi !</VERS>
<VERS>" une indiscrète fente au rideau s' est ouverte :</VERS>
<VERS>Ma fièvre de tout voir ne se peut plus guérir ;</VERS>
<VERS>Je ne supporte pas la demi-découverte,</VERS>
<VERS>Il me faut maintenant deviner ou mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" car le poète, lui ! Cherche dans la science</VERS>
<VERS>Moins l' orgueil de savoir qu' un baume à sa douleur.</VERS>
<VERS>Il n' a pas des savants l' heureuse patience,</VERS>
<VERS>Il combat une soif plus âpre que la leur.</VERS>
<VERS>" en vain de ce qui souffre il connaît la structure,</VERS>
<VERS>Il croit ne rien savoir tant qu' un doute odieux</VERS>
<VERS>Plane sur le secret des maux que l' être endure,</VERS>
<VERS>Tant que rien de meilleur n' a remplacé les dieux.</VERS>
<VERS>" ô ma muse, debout ! Suivons de compagnie</VERS>
<VERS>La science implacable, et, degré par degré,</VERS>
<VERS>Voyons si de partout la justice est bannie,</VERS>
<VERS>Ou quel en est le siège et l' oracle sacré ! "</VERS>
<VERS>La muse tremble et dit : " quel vol tu me demandes !</VERS>
<VERS>Puis-je où tu veux aller t' escorter sans péril ?</VERS>
<VERS>J' ai besoin d' air sonore, et mes ailes, si grandes,</VERS>
<VERS>Sont trop lourdes pour fendre un élément subtil.</VERS>
<VERS>" un abîme sans ciel, peuplé d' ombres ténues,</VERS>
<VERS>N' offre à mon large essor aucun solide appui ;</VERS>
<VERS>Parmi les moules creux et les vérités nues</VERS>
<VERS>Je périrai bientôt de détresse et d' ennui...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" tu ne m' entendras plus ou tu me feras taire,</VERS>
<VERS>Tantôt m' abandonnant, tantôt sourd à mes cris,</VERS>
<VERS>Me forçant à ramper pour consulter la terre</VERS>
<VERS>Sans pitié pour mes mains et mes genoux meurtris. "</VERS>
<VERS>-oh ! Ne dédaigne pas le service à me rendre !</VERS>
<VERS>Si tu n' es plus l' épouse, au moins reste la soeur !</VERS>
<VERS>L' ordre même est un rythme, et pour le bien comprendre,</VERS>
<VERS>Un bercement sublime est utile au penseur.</VERS>
<VERS>" courage ! La pensée est généreuse et sûre,</VERS>
<VERS>Elle te soutiendra. Mais adieu ta chanson !</VERS>
<VERS>Que l' archet seulement me batte la mesure</VERS>
<VERS>Si le luth à ma voix refuse l' unisson ! "</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
VEILLE 1 COMMENCEMENTS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>La vérité n' admet qu' un studieux amant :</VERS>
<VERS>Je m' arme pour savoir ! Je fourbis la cuirasse</VERS>
<VERS>Que l' ombre déshonore et que la rouille encrasse,</VERS>
<VERS>Et j' aiguise le dard qui s' émousse en dormant.</VERS>
<VERS>Certes, je bouclerai l' airain si fortement</VERS>
<VERS>Sur ma poitrine hostile au culte que j' embrasse,</VERS>
<VERS>Que l' armure sévère y marquera sa trace</VERS>
<VERS>Plutôt que d' y permettre un lâche battement.</VERS>
<VERS>Et dussé-je, si rien ne t' entame, ô nature,</VERS>
<VERS>Sphinx horrible et charmant, te prendre à la ceinture,</VERS>
<VERS>Et dans un cri forcé t' arracher ton secret,</VERS>
<VERS>Corps à corps avec toi je lutterai sans trêve !</VERS>
<VERS>À nous deux maintenant ! Parle, me voilà prêt,</VERS>
<VERS>Je ne suis plus l' Oedipe alangui par le rêve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Seul le rêve embellit les vers !</VERS>
<VERS>À dépouiller de leur prestige</VERS>
<VERS>Les merveilles de l' univers,</VERS>
<VERS>Poète, quel devoir t' oblige ?</VERS>
<VERS>Si la nature t' apparaît</VERS>
<VERS>Sous tant de formes attachantes,</VERS>
<VERS>N' est-ce pas pour que tu la chantes</VERS>
<VERS>Sans attenter à son secret ?</VERS>
<VERS>Indigente comme un squelette</VERS>
<VERS>Que la chair vient d' abandonner,</VERS>
<VERS>L' idée incolore et muette</VERS>
<VERS>Aux sens n' a plus rien à donner.</VERS>
<VERS>Oh ! Que d' ingrats efforts te coûte</VERS>
<VERS>Le vrai que tu n' atteins jamais !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Qui donc me dit ce que je tais ?</VERS>
<VERS>Quel adversaire en moi m' écoute ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis que j' ai quitté les gracieux vallons</VERS>
<VERS>Où mes vingt ans chantaient leur peine et leur folie,</VERS>
<VERS>Et que pour retremper ma pensée amollie,</VERS>
<VERS>J' ai des pics éternels gravi les échelons,</VERS>
<VERS>Le front dans les brouillards et dans les aquilons,</VERS>
<VERS>Je glisse en trébuchant sur la glace polie,</VERS>
<VERS>Et me souviens parfois avec mélancolie</VERS>
<VERS>Des prés qui m' ont laissé de leur mousse aux talons.</VERS>
<VERS>Et j' ai beau me boucher des deux mains les oreilles,</VERS>
<VERS>J' entends monter des voix à des appels pareilles,</VERS>
<VERS>Indomptables échos du passé dans mon coeur :</VERS>
<VERS>Ce sont tous mes instincts poussant des cris d' alarme ;</VERS>
<VERS>En moi-même se livre un combat sans vainqueur</VERS>
<VERS>Entre la foi sans preuve et la raison sans charme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Ne lis plus. écoute ces voix ;</VERS>
<VERS>Laisse-toi ramener par elles</VERS>
<VERS>Aux grandes pentes naturelles</VERS>
<VERS>Où glissait ta vie autrefois ;</VERS>
<VERS>Nulle veille ne les supplée,</VERS>
<VERS>Nul enseignement ne les vaut :</VERS>
<VERS>Elles te l' avaient révélée</VERS>
<VERS>L' humble science qu' il te faut !</VERS>
<VERS>Tout le reste est mensonge ! Oublie.</VERS>
<VERS>Au fil de l' eau, vers l' horizon,</VERS>
<VERS>Descends avec une Ophélie</VERS>
<VERS>Entre deux rives de gazon.</VERS>
<VERS>Tu recouvreras l' espérance</VERS>
<VERS>Avec l' oubli des livres lus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Que ne puis-je en ne lisant plus</VERS>
<VERS>Recouvrer ma jeune ignorance !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' esprit humain jadis planait tout endormi,</VERS>
<VERS>Fuyant sur les hauteurs son terrestre entourage ;</VERS>
<VERS>Comme le somnambule, au gré d' un vain mirage,</VERS>
<VERS>Hante les toits, d' un pied par l' erreur affermi.</VERS>
<VERS>Il s' éveille, et sentant, l' oeil ouvert à demi,</VERS>
<VERS>Sa vision sombrer dans un brusque naufrage,</VERS>
<VERS>Il perd toute la foi qui lui sert de courage,</VERS>
<VERS>Et tremble désarmé sur le gouffre ennemi.</VERS>
<VERS>La science a miné le vieux monde illusoire,</VERS>
<VERS>Et triant les débris qui jonchent la mémoire,</VERS>
<VERS>Elle repeuple l' âme avec des pensers vrais.</VERS>
<VERS>Ces blêmes vérités sortent des beaux décombres</VERS>
<VERS>Où gît tout ce qu' hier j' aimais et vénérais :</VERS>
<VERS>Eh bien ! Sur la justice interrogeons ces ombres !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>La justice est un cri du coeur !</VERS>
<VERS>Déjà l' enfant qu' à tort tu grondes</VERS>
<VERS>En entend les rumeurs profondes</VERS>
<VERS>S' amasser contre ta rigueur ;</VERS>
<VERS>Dans le jeune homme au fier courage,</VERS>
<VERS>Quand le droit se lève outragé,</VERS>
<VERS>Le front a reconnu l' outrage,</VERS>
<VERS>Mais c' est le coeur qui l' a vengé ;</VERS>
<VERS>Chez l' homme où la dignité mûre</VERS>
<VERS>Contraint la fougue à réfléchir,</VERS>
<VERS>Quand le front a pesé l' injure,</VERS>
<VERS>C' est le coeur qui l' en fait rougir !</VERS>
<VERS>Ô science, prisme où se glace</VERS>
<VERS>Tout rayon qui passe au travers !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Je cherche un coeur à l' univers,</VERS>
<VERS>Et tu ne m' en dis pas la place.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où rencontrer un point de départ et d' appui ?</VERS>
<VERS>Pas de commencement ! Les lois sont éternelles ;</VERS>
<VERS>Pas de création ! Le monde est vieux comme elles,</VERS>
<VERS>Et son enfantement dure encore aujourd' hui.</VERS>
<VERS>Or à quelle consigne obéissaient en lui,</VERS>
<VERS>Depuis longtemps, les lois, ces fixes sentinelles,</VERS>
<VERS>Avant l' éclosion des premières prunelles</VERS>
<VERS>Et des premiers cerveaux où l' idée en a lui ?</VERS>
<VERS>Mystère ! Et c' est encore un mystère insondable</VERS>
<VERS>Que le type suprême où tend sa forme instable,</VERS>
<VERS>À travers les douleurs, par de si longs essais.</VERS>
<VERS>L' origine et la fin me sont à jamais closes !</VERS>
<VERS>Et pourtant, si je veux m' en passer, je ne sais</VERS>
<VERS>Ni la raison des lois ni le vrai sens des choses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Eh bien donc ! à genoux ! Rends-toi !</VERS>
<VERS>La science est vaine : renonce</VERS>
<VERS>À sa misérable réponse</VERS>
<VERS>Qui ne dit pas le grand pourquoi.</VERS>
<VERS>Des fronts las divine ressource,</VERS>
<VERS>La foi guide au vrai sans effort,</VERS>
<VERS>Comme la baguette à la source</VERS>
<VERS>Et comme la boussole au port.</VERS>
<VERS>Préfère aux livres le cilice</VERS>
<VERS>Des saints couronnés de lueur :</VERS>
<VERS>Leur sang offert avec délice</VERS>
<VERS>Est mieux payé que ta sueur !</VERS>
<VERS>Car où va la science ? Où mène</VERS>
<VERS>Ce fil fragile au long circuit ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>C' est pour l' apprendre qu' on le suit</VERS>
<VERS>De phénomène en phénomène.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Atomes éternels aux éphémères jeux,</VERS>
<VERS>Océan d' où la force, en des retours sans nombre,</VERS>
<VERS>Émerge infatigable aussitôt qu' elle y sombre,</VERS>
<VERS>Vous travaillez sans trouble aux destins orageux.</VERS>
<VERS>Je vous envie, aînés du chaos nuageux</VERS>
<VERS>Dont le ciel par degrés sans fin se désencombre :</VERS>
<VERS>Vous n' êtes pas vaincus par la froidure et l' ombre</VERS>
<VERS>Qui rendront tour à tour tous les astres fangeux.</VERS>
<VERS>Aveugles sans faillir, sous des lois nécessaires</VERS>
<VERS>Vous êtes ouvriers de toutes les misères</VERS>
<VERS>Dont les mondes ensemble accumulent l' horreur.</VERS>
<VERS>Et, durs également dans la chair ou la roche,</VERS>
<VERS>Vous ignorez la peine aussi bien que l' erreur ;</VERS>
<VERS>Et la mort qui nous suit jamais ne vous approche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Que m' importe ces éléments,</VERS>
<VERS>Et les longs âges sans années</VERS>
<VERS>Où des tardives destinées</VERS>
<VERS>Se perdent les commencements !</VERS>
<VERS>Ce qui m' importe, ô ma maîtresse,</VERS>
<VERS>C' est que ces éléments si vieux</VERS>
<VERS>Soient devenus de ma tendresse</VERS>
<VERS>Le miroir si jeune en tes yeux ;</VERS>
<VERS>C' est que leurs effroyables fièvres</VERS>
<VERS>En caresses aient pu finir ;</VERS>
<VERS>C' est qu' ils soient devenus nos lèvres</VERS>
<VERS>Pour que nous puissions nous unir ;</VERS>
<VERS>Qu' importe leur passé farouche,</VERS>
<VERS>S' ils en ont su faire un tel bien !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Heureux, heureux, qui ne sait rien</VERS>
<VERS>Du mal que font l' oeil et la bouche !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' univers porte en soi d' infaillibles conseils</VERS>
<VERS>Dont la sagesse a l' air d' une atroce démence :</VERS>
<VERS>Sans âge, il fut longtemps une fournaise immense</VERS>
<VERS>Qui crachait son écume en tournoyants soleils.</VERS>
<VERS>Ces soleils ont lancé d' autres éclats pareils,</VERS>
<VERS>Dont la ronde à son tour se brise et recommence ;</VERS>
<VERS>Puis la vie a des cieux affronté l' inclémence</VERS>
<VERS>Et cherché des climats pour ses frêles éveils ;</VERS>
<VERS>L' antique masse en feu, qui n' était qu' incendie,</VERS>
<VERS>En se disséminant d' astre en astre attiédie,</VERS>
<VERS>A perdu sa fureur dans les mondes nouveaux ;</VERS>
<VERS>Mais c' est sur leur écorce éteinte que la flamme</VERS>
<VERS>Se transforme, vouée à de sombres travaux,</VERS>
<VERS>En force pour la lutte et pour l' angoisse en âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voix d' un songe.</VERS>
<VERS>Au seuil de son âme arrêté</VERS>
<VERS>J' écoute son somme et j' hésite ;</VERS>
<VERS>Je ne sais pas si ma visite</VERS>
<VERS>Lui vaudrait mieux que ce Léthé...</VERS>
<VERS>Lui rendrai-je la trop chère ombre</VERS>
<VERS>D' un douloureux passé d' amour ?</VERS>
<VERS>Non ! Le réveil serait plus sombre,</VERS>
<VERS>Plus désert, par ce vain retour.</VERS>
<VERS>Mais si je lui montrais la gloire</VERS>
<VERS>Sonnant ses vers sous un laurier ?</VERS>
<VERS>Non ! Devant son humble écritoire</VERS>
<VERS>Mes clairons pourraient l' éveiller.</VERS>
<VERS>Si je lui montrais toute nue</VERS>
<VERS>La vérité qui l' a séduit ?</VERS>
<VERS>Elle est moins cruelle, inconnue.</VERS>
<VERS>Qu' il ne rêve pas cette nuit !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
VEILLE 2 ENTRE ESPECES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Étoiles, vos regards font plier les genoux !</VERS>
<VERS>L' appel de l' infini sous vos longs cils palpite !</VERS>
<VERS>Mais, si sombre que soit la terre, et si petite,</VERS>
<VERS>Commençons par la terre, elle est proche de nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' homme est par le labour son plus intime époux ;</VERS>
<VERS>L' indifférent soleil de loin la sollicite,</VERS>
<VERS>Mais lui, qui de ses fruits guette la réussite,</VERS>
<VERS>Passe toute l' année à lui tâter le pouls.</VERS>
<VERS>Ce monde étant le seul que j' étreigne et pénètre,</VERS>
<VERS>J' y dois chercher d' abord ce que je veux connaître,</VERS>
<VERS>Et je consulterai les autres à leur tour.</VERS>
<VERS>Je vais donc l' ausculter, pour voir si d' aventure</VERS>
<VERS>N' y siègent pas d' un dieu la justice et l' amour,</VERS>
<VERS>Si la terre n' est pas le coeur de la nature.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Ah ! Ne lui demandons pas tant !</VERS>
<VERS>Pour moi, cette planète où j' aime</VERS>
<VERS>Où j' espère dès que je sème,</VERS>
<VERS>Où je mérite en combattant,</VERS>
<VERS>Dont la surface ample et féconde</VERS>
<VERS>Prodigue à mes voeux tous les jours</VERS>
<VERS>Tant de trésors si je la sonde,</VERS>
<VERS>D' horizons si je la parcours,</VERS>
<VERS>Coeur du monde ou tas de poussière,</VERS>
<VERS>En paix j' y travaille et j' y dors ;</VERS>
<VERS>Elle est belle, elle est nourricière ;</VERS>
<VERS>Éperdument j' y plonge et mords !</VERS>
<VERS>La nature en ce cher asile</VERS>
<VERS>Met ses élus, non ses maudits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Ce qu' elle y met de paradis</VERS>
<VERS>M' a rendu le goût difficile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je laisse dans leur nuit faire leur somme épais</VERS>
<VERS>Les pierres, les métaux, tous les êtres inertes,</VERS>
<VERS>Où rien ne retentit ni des gains ni des pertes</VERS>
<VERS>Qui les changent toujours sans les tuer jamais.</VERS>
<VERS>J' ai perdu le sommeil qu' auprès d' eux je dormais ;</VERS>
<VERS>Mais je sens l' âme en moi des multitudes vertes</VERS>
<VERS>Dont les plaines jadis étaient toutes couvertes,</VERS>
<VERS>Et je sais les combats de leur menteuse paix ;</VERS>
<VERS>Je me sens oppressé dans les germes qu' étouffe</VERS>
<VERS>Des fougères d' alors la gigantesque touffe,</VERS>
<VERS>Où le silence est fait d' impuissance à gémir.</VERS>
<VERS>Oh ! Qu' il en périra de flores faméliques,</VERS>
<VERS>Pour qu' en l' âge tardif du soc et du zéphyr</VERS>
<VERS>Fleurissent des épis les blondes républiques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Le poète anime la fleur</VERS>
<VERS>Des rêves dont son âme est pleine,</VERS>
<VERS>Le parfum lui semble une haleine,</VERS>
<VERS>La goutte de rosée un pleur.</VERS>
<VERS>Qu' en croirai-je ? Oh ! La fleur vit-elle ?</VERS>
<VERS>Passe-t-il un frisson nerveux</VERS>
<VERS>Dans la feuille, verte dentelle</VERS>
<VERS>Aux fils plus fins que des cheveux ?</VERS>
<VERS>La corolle, que la lumière</VERS>
<VERS>Fait s' entr' ouvrir, et qui la suit,</VERS>
<VERS>Est-ce une ébauche de paupière</VERS>
<VERS>En vague lutte avec la nuit ?</VERS>
<VERS>Dis-moi si, pour la rose, éclore</VERS>
<VERS>C' est naître, et s' effeuiller, mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>La sève que j' y vois courir</VERS>
<VERS>Est du sang déjà, pâle encore..</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul germe en l' univers ne tire du néant</VERS>
<VERS>De quoi fournir son type et tarir sa puissance ;</VERS>
<VERS>Chaque vie à toute heure est une renaissance</VERS>
<VERS>Où les forces ne font qu' un échange en créant.</VERS>
<VERS>Aussi tout animal, de l' insecte au géant,</VERS>
<VERS>En quête de la proie utile à sa croissance,</VERS>
<VERS>Est un gouffre qui rôde, affamé par essence,</VERS>
<VERS>Assouvi par hasard, et, par instinct, béant.</VERS>
<VERS>Aveugle exécuteur d' un mal obligatoire,</VERS>
<VERS>Chaque vivant promène écrit sur sa mâchoire</VERS>
<VERS>L' arrêt de mort d' un autre, exigé par sa faim.</VERS>
<VERS>Car l' ordre nécessaire, ou le plaisir divin,</VERS>
<VERS>Fait d' un même sépulcre un même réfectoire</VERS>
<VERS>À d' innombrables corps, sans relâche et sans fin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Comme une vasque trop peu large</VERS>
<VERS>Déverse l' onde par ses bords,</VERS>
<VERS>La terre étroite se décharge</VERS>
<VERS>Du flot surabondant des corps ;</VERS>
<VERS>Elle n' en borne pas le nombre,</VERS>
<VERS>Car peu d' êtres une fois nés</VERS>
<VERS>Regrettent le silence et l' ombre,</VERS>
<VERS>À sa mamelle cramponnés !</VERS>
<VERS>Et quelle vierge n' aventure</VERS>
<VERS>Au souffle obsédant de l' amour</VERS>
<VERS>Le noeud léger de sa ceinture,</VERS>
<VERS>Fière de souffrir à son tour ?</VERS>
<VERS>Vis donc ! C' est la loi générale,</VERS>
<VERS>Et mange comme tu pourras !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Une assez commode morale</VERS>
<VERS>A tiré la faim d' embarras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout vivant n' a qu' un but : persévérer à vivre ;</VERS>
<VERS>Même à travers ses maux il y trouve plaisir ;</VERS>
<VERS>Esclave de ce but qu' il n' eut point à choisir,</VERS>
<VERS>Il voue entièrement sa force à le poursuivre.</VERS>
<VERS>Ce qui borne ou détruit sa vie, il s' en délivre ;</VERS>
<VERS>Ce qui la lui conserve, il tâche à s' en saisir :</VERS>
<VERS>De là le grand combat, pourvoyeur du désir,</VERS>
<VERS>Que l' espèce à l' espèce avec âpreté livre.</VERS>
<VERS>Ou tuer, ou mourir de famine et de froid,</VERS>
<VERS>Qui que tu sois, choisis ! Sur notre horrible sphère</VERS>
<VERS>Nul n' évite en naissant ce carrefour étroit.</VERS>
<VERS>Un titre pour tuer, que le besoin confère,</VERS>
<VERS>Où la nature absout du mal qu' elle fait faire,</VERS>
<VERS>Un brevet de bourreau, voilà le premier droit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Il n' est ni bourreaux, ni victimes,</VERS>
<VERS>Il n' est pas même d' ennemis,</VERS>
<VERS>Quand les meurtres sont légitimes,</VERS>
<VERS>Par les décrets de Dieu permis !</VERS>
<VERS>Dans leur démêlé séculaire,</VERS>
<VERS>Qui n' est qu' un ordre violent,</VERS>
<VERS>Les espèces s' entr' immolant</VERS>
<VERS>Le font sans haine ni colère.</VERS>
<VERS>De là vient que nul repentir</VERS>
<VERS>Ne trouble la faim satisfaite ;</VERS>
<VERS>Que toute proie à sa défaite</VERS>
<VERS>Peut sans rancune consentir :</VERS>
<VERS>Elle tombe dans une guerre</VERS>
<VERS>Où chacun doit un jour tomber.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Ah ! Les vaincus à succomber</VERS>
<VERS>Ne se résignent pourtant guère !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' espace est plein des cris par les faibles poussés.</VERS>
<VERS>Comme à travers la nuit geignent les vents d' automne,</VERS>
<VERS>Sans cesse monte au ciel la plainte monotone</VERS>
<VERS>De ces vaincus amers, pleurants, ou courroucés.</VERS>
<VERS>Vous criez dans le vide ! Assez de cris, assez !</VERS>
<VERS>Le silence du ciel, ô faibles, vous étonne :</VERS>
<VERS>Vous voulez que pour vous contre les forts il tonne ;</VERS>
<VERS>Vous imitez pourtant ceux que vous maudissez :</VERS>
<VERS>Quand vous leur imputez leur tyrannie à crime,</VERS>
<VERS>Est-il un seul de vous qui pour vivre n' opprime ?</VERS>
<VERS>Où la vie a germé, l' égoïsme a sévi.</VERS>
<VERS>Bien qu' elle soit petite et douce, votre bouche,</VERS>
<VERS>Elle est pourtant armée, et l' appel en est louche :</VERS>
<VERS>On sait à quels baisers elle a déjà servi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Baisers vibrants qu' aux fleurs mouillées</VERS>
<VERS>Portent les sonores essaims</VERS>
<VERS>Des abeilles ensoleillées,</VERS>
<VERS>Êtes-vous oeuvres d' assassins ?</VERS>
<VERS>Baisers de la mère à la fille,</VERS>
<VERS>Baisers des frères et des soeurs,</VERS>
<VERS>Les agapes de la famille</VERS>
<VERS>Ont-elles souillé vos douceurs ?</VERS>
<VERS>Baisers des bouches rassemblées</VERS>
<VERS>Sur un front d' aïeul, baisers purs</VERS>
<VERS>Comme en versent les giroflées</VERS>
<VERS>Sous les vents d' avril aux vieux murs,</VERS>
<VERS>Ces bouches qu' une larme arrose</VERS>
<VERS>Ont-elles de féroces dents ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>La mort fait son oeuvre au dedans,</VERS>
<VERS>Sombre sous des dehors de rose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce précepte m' émeut : " ne fais pas au prochain</VERS>
<VERS>Ce que tu ne veux pas qu' il te fasse à toi-même. "</VERS>
<VERS>Pourtant s' il le faut suivre en sa rigueur extrême</VERS>
<VERS>Il n' est d' autre avenir que de mourir de faim.</VERS>
<VERS>Vivre sans nuire ! ô songe ambitieux et vain !</VERS>
<VERS>Le prochain, quel est-il ? Voilà le grand problème.</VERS>
<VERS>Qu' il végète ou qu' il pense, et qu' on l' abhorre ou l' aime,</VERS>
<VERS>Tout être a, dès qu' il sent, quelque chose d' humain.</VERS>
<VERS>Et n' alléguons jamais, meurtriers hypocrites,</VERS>
<VERS>La souveraineté que nous font nos mérites.</VERS>
<VERS>Tout vivant souffre, aucun ne s' est donné son rang.</VERS>
<VERS>L' homme civilisé, charité bien étrange !</VERS>
<VERS>N' appelle son prochain nul être dont il mange.</VERS>
<VERS>L' anthropophage est seul impartial et franc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Horreur ! On ne sait si tu railles</VERS>
<VERS>Ou si toi-même tu te crois ;</VERS>
<VERS>Laisse aux cyniques sans entrailles</VERS>
<VERS>Leurs sarcasmes hideux et froids.</VERS>
<VERS>Ce matin j' ai vu l' alouette,</VERS>
<VERS>Perçant l' air comme un point vermeil,</VERS>
<VERS>Avec le cri pur qu' elle y jette</VERS>
<VERS>S' évanouir dans le soleil ;</VERS>
<VERS>Sa voix enchantait l' étendue ;</VERS>
<VERS>Un trait d' archer l' a fait mourir.</VERS>
<VERS>La voix n' est pas redescendue,</VERS>
<VERS>J' en ai senti mon coeur souffrir...</VERS>
<VERS>Mais pour un oiseau qui succombe,</VERS>
<VERS>L' amour au ciel en rend bien deux !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Je pense aux morts ; toi, si tu peux,</VERS>
<VERS>Chante l' amour sur l' hécatombe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toujours grave en tuant, le fauve carnassier</VERS>
<VERS>Bondit, abat sa proie, et mange, grave encore ;</VERS>
<VERS>L' homme, joyeux convive, assaisonne et décore</VERS>
<VERS>La chair qu' il engraissa pour le plomb ou l' acier.</VERS>
<VERS>D' où vient que, pour lui seul scrupuleux justicier,</VERS>
<VERS>Ce tueur, sans pitié pour la faune et la flore,</VERS>
<VERS>Châtie en l' homicide un crime qu' il abhorre</VERS>
<VERS>Et dans la chasse impie admire un jeu princier ?</VERS>
<VERS>Le même acte, en dépit des mots dont on le nomme,</VERS>
<VERS>S' il n' est crime envers tous, ne l' est point envers l' homme,</VERS>
<VERS>Et s' il est crime en haut, l' est à tous les degrés.</VERS>
<VERS>Ô morale, n' es-tu qu' un pacte entre complices ?</VERS>
<VERS>Pourquoi ton équité, bonne pour nos polices,</VERS>
<VERS>Ne nous rend-elle pas tous les êtres sacrés ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Rêveur, tu parles en profane !</VERS>
<VERS>Le plus juste peut s' oublier,</VERS>
<VERS>Quand il est rué par Diane</VERS>
<VERS>Sur les traces d' un sanglier !</VERS>
<VERS>Ne connais-tu pas ce délire ?</VERS>
<VERS>L' ouragan des chiens, leurs abois,</VERS>
<VERS>Et la fanfare qui déchire</VERS>
<VERS>La tressaillante horreur des bois !</VERS>
<VERS>L' hallali ! L' assaut du colosse</VERS>
<VERS>Qui se débat, les chiens au flanc,</VERS>
<VERS>Secouant leur grappe féroce</VERS>
<VERS>Dans les entrailles et le sang !</VERS>
<VERS>Nulle jeune et guerrière envie</VERS>
<VERS>N' émeut donc l' audace en ton coeur ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>J' ai mis mon zèle et ma vigueur</VERS>
<VERS>À sonder mon droit sur la vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tantôt je prends l' acier, j' en avive le fil</VERS>
<VERS>Et je tranche la chair en convive impassible :</VERS>
<VERS>Je me semble être un roi, comme l' entend la bible</VERS>
<VERS>Qui déclare saint l' homme, et tout le reste vil.</VERS>
<VERS>Tantôt j' ai le soupçon d' un infini péril,</VERS>
<VERS>Et je crois me sentir l' humble et lointaine cible</VERS>
<VERS>D' un centaure céleste à la flèche invisible,</VERS>
<VERS>Il passe en moi l' éclair d' un effroi puéril.</VERS>
<VERS>Hélas ! à quels docteurs faut-il que je me fie ?</VERS>
<VERS>La leçon des anciens, dogme ou philosophie,</VERS>
<VERS>Ne m' a rien enseigné que la crainte et l' orgueil ;</VERS>
<VERS>Ne m' abandonne pas, toi, qui seule, ô science,</VERS>
<VERS>Sais forger dans la preuve une ancre à la croyance !</VERS>
<VERS>Le doute est douloureux à traîner, comme un deuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Voici l' aube ! -éteins ta veilleuse ! -</VERS>
<VERS>L' aube au tendre éblouissement,</VERS>
<VERS>L' aube suave et merveilleuse</VERS>
<VERS>Qui nous fait sourire en dormant :</VERS>
<VERS>Par les fentes des portes closes</VERS>
<VERS>Regarde pendre au bord des lits,</VERS>
<VERS>Parmi les raisins et les roses,</VERS>
<VERS>Les bras lents des amants pâlis...</VERS>
<VERS>Écoute au loin la voix d' Horace :</VERS>
<VERS>Il t' invite à cueillir le jour ;</VERS>
<VERS>Lydie en s' éveillant l' embrasse :</VERS>
<VERS>Imite leur facile amour !</VERS>
<VERS>Chasse la sombre maladie</VERS>
<VERS>Qui trouble tes nuits, insensé...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Quand Horace a chanté Lydie,</VERS>
<VERS>Mon siècle n' avait point pensé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
VEILLE 3 DANS L'ESPECE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Justice, mes regards ne t' ont pu découvrir</VERS>
<VERS>Chez les vivants distincts de figure et d' essence.</VERS>
<VERS>Chez ceux de même forme et de même naissance,</VERS>
<VERS>Dans notre espèce, au moins, te verrai-je fleurir ?</VERS>
<VERS>Je vois bien, parmi nous, des frères se chérir,</VERS>
<VERS>Les amis séparés que fait pleurer l' absence,</VERS>
<VERS>De pudiques beautés qu' un amour pur encense,</VERS>
<VERS>Des mères par tendresse heureuses de souffrir.</VERS>
<VERS>Je sais que ces penchants, seuls dompteurs de nos Pères,</VERS>
<VERS>Ont changé, par l' amour, en foyers les repaires,</VERS>
<VERS>En cités, par le droit, les foyers respectés ;</VERS>
<VERS>Mais je tremble qu' en nous ces antiques mobiles</VERS>
<VERS>Ne soient à notre insu d' égoïsme infectés,</VERS>
<VERS>Sur leur humble origine à nous tromper habiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Poète, que rendent jaloux</VERS>
<VERS>L' amour constant des tourterelles,</VERS>
<VERS>Devant nos sanglantes querelles</VERS>
<VERS>La paix qui dure entre les loups,</VERS>
<VERS>Le sûr voyage des cigognes</VERS>
<VERS>Qui n' ont pour guide que le ciel,</VERS>
<VERS>Devant nos pénibles besognes</VERS>
<VERS>L' oeuvre exquise d' où sort le miel !</VERS>
<VERS>S' il est vrai que Dieu se devine</VERS>
<VERS>Dans ces instincts fiers ou touchants,</VERS>
<VERS>Diras-tu qu' elle est moins divine</VERS>
<VERS>La source des humains penchants ?</VERS>
<VERS>Reconnais-y la providence</VERS>
<VERS>Plus sage que ta volonté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Certes, à défaut de bonté,</VERS>
<VERS>La nature a de la prudence !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a su conformer les vouloirs à ses plans</VERS>
<VERS>Par un ressort profond qui les meut à sa guise ;</VERS>
<VERS>L' appétit seul qu' un nom plus ou moins beau déguise</VERS>
<VERS>Règle de tous les coeurs les voeux et les élans.</VERS>
<VERS>L' élite des mortels croit, depuis deux mille ans,</VERS>
<VERS>Cueillir les divins fruits d' une morale exquise ;</VERS>
<VERS>Mais sa foi, c' est, au fond, l' appétit qui s' aiguise,</VERS>
<VERS>Courant aux palmes d' or comme jadis aux glands.</VERS>
<VERS>La nature n' a pas, quand une espèce est née,</VERS>
<VERS>Confié son salut, remis sa destinée</VERS>
<VERS>À des gardiens d' un zèle arbitraire et gratuit ;</VERS>
<VERS>Non ! L' oeuvre utile à tous est à chacun prescrite</VERS>
<VERS>Par les propres besoins de son coeur, que séduit</VERS>
<VERS>Un illusoire appât d' ivresse ou de mérite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Ainsi, pas de noble action !</VERS>
<VERS>Il n' en est pas de méritoire !</VERS>
<VERS>Vertu ! Sacrifice ! à t' en croire,</VERS>
<VERS>Tout cela n' est qu' illusion !</VERS>
<VERS>Comment, sans s' indigner, t' entendre ?</VERS>
<VERS>Le doute règne, la foi dort,</VERS>
<VERS>Socrate est mort, le Christ est mort,</VERS>
<VERS>Ils ne peuvent plus se défendre.</VERS>
<VERS>Mais nous que leur exemple a faits,</VERS>
<VERS>Nous, disciples de leur supplice,</VERS>
<VERS>Souffrirons-nous qu' on avilisse</VERS>
<VERS>La sainteté de leurs bienfaits ?</VERS>
<VERS>Ô monstre, jusque chez les bêtes</VERS>
<VERS>Le dernier des coeurs te dément !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Viens sonder les coeurs froidement</VERS>
<VERS>Si tu ne crains pas mes enquêtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nature, implacable, aux rigueurs de ses lois</VERS>
<VERS>Abandonne l' obscur et faible satellite,</VERS>
<VERS>Et dans la grande lice où tout être milite,</VERS>
<VERS>Parmi les combattants, ne sauve que les rois.</VERS>
<VERS>Mais il est nécessaire au progrès de ses choix</VERS>
<VERS>Que sa fécondité jamais ne périclite,</VERS>
<VERS>Qu' une autre multitude enfante une autre élite</VERS>
<VERS>Où l' espèce survive et s' élève à la fois.</VERS>
<VERS>Tout doit donc pulluler. Aussi combien elle use,</VERS>
<VERS>Pour remplacer les morts, de génie et de ruse !</VERS>
<VERS>Mille instincts y pourvoient, sublimes s' il le faut !</VERS>
<VERS>Bien qu' au salut commun l' espèce l' asservisse,</VERS>
<VERS>L' égoïsme pourtant n' est pas mis en défaut :</VERS>
<VERS>C' est l' intérêt du coeur qui pousse au sacrifice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Peux-tu nier le grand duel</VERS>
<VERS>Entre l' agréable et l' honnête,</VERS>
<VERS>Qui depuis Hercule, ô poète,</VERS>
<VERS>Est si clair, étant si cruel !</VERS>
<VERS>Ah ! Toi-même, quand pour bien faire</VERS>
<VERS>Ta volonté combat tes voeux,</VERS>
<VERS>Tu sens ce que ton goût préfère,</VERS>
<VERS>Et c' est l' opposé que tu veux.</VERS>
<VERS>Laisse-toi croire qu' il existe</VERS>
<VERS>Dans le devoir un noble amour,</VERS>
<VERS>Plus fort que l' amour égoïste,</VERS>
<VERS>Un dévoûment sans nul retour !</VERS>
<VERS>Souffre que cette foi profonde</VERS>
<VERS>Te console de t' immoler !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>C' est pour m' instruire que je sonde,</VERS>
<VERS>Et non pas pour me consoler.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' égoïsme est aveugle entre espèces : chacune,</VERS>
<VERS>Viable sur la terre à force d' avoir nui,</VERS>
<VERS>De ses derniers vaincus se repaît aujourd' hui,</VERS>
<VERS>Sans que nulle pitié, nul remords l' importune.</VERS>
<VERS>L' égoïsme entre égaux veille à la paix commune :</VERS>
<VERS>L' être le plus féroce épargne alors autrui,</VERS>
<VERS>Parce qu' il reconnaît sa propre vie en lui,</VERS>
<VERS>Et fait sur lui l' essai de sa propre fortune.</VERS>
<VERS>Le fraternel instinct n' est donc pas généreux :</VERS>
<VERS>Les loups sans hésiter se mangeraient entre eux,</VERS>
<VERS>S' il n' importait à tous que leur chair fût sacrée ;</VERS>
<VERS>Mais l' espèce, attentive en chaque individu,</VERS>
<VERS>Persuade au loup même, à qui la chair agrée,</VERS>
<VERS>Que celle du loup seul est un mets défendu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>La fin commune pressentie,</VERS>
<VERS>Le lien du sang deviné,</VERS>
<VERS>C' est déjà de la sympathie !</VERS>
<VERS>Où le sang parle, un coeur est né !</VERS>
<VERS>Un coeur bat où la moindre fibre</VERS>
<VERS>Aux appels d' une autre répond ;</VERS>
<VERS>Du tumulte immense où tout vibre</VERS>
<VERS>Se dégage un concert profond !</VERS>
<VERS>Le conflit des êtres ressemble</VERS>
<VERS>Au prélude où chaque instrument</VERS>
<VERS>S' essaie, hésite, et pour l' ensemble</VERS>
<VERS>Cherche le ton séparément ;</VERS>
<VERS>J' en entends plus d' un qui s' accorde</VERS>
<VERS>À ce ton divin qu' il cherchait !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Je ne vois pas lever l' archet,</VERS>
<VERS>J' entends partout grincer la corde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' amour avec la mort a fait un pacte tel</VERS>
<VERS>Que la fin de l' espèce est par lui conjurée.</VERS>
<VERS>Meurent donc les vivants ! La vie est assurée :</VERS>
<VERS>L' amour dresse, au milieu du charnier, son autel !</VERS>
<VERS>Tous lui font un suprême et souriant appel ;</VERS>
<VERS>Comme, avant de servir aux tigres de curée,</VERS>
<VERS>Tous les gladiateurs saluaient la durée</VERS>
<VERS>Et la gloire du peuple, en son maître immortel.</VERS>
<VERS>Amour, qui, façonnant ta victime à sa tâche,</VERS>
<VERS>La rends brutale et souple, aventureuse et lâche,</VERS>
<VERS>Pour abattre ou tourner la barrière à tes voeux,</VERS>
<VERS>Amour, ne ris-tu pas des roucoulants aveux</VERS>
<VERS>Que depuis tant d' avrils la puberté rabâche,</VERS>
<VERS>Pour en venir toujours (triste après) où tu veux ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Les roucoulements des colombes,</VERS>
<VERS>Les serments des coeurs amoureux,</VERS>
<VERS>Ne remplissent jamais les tombes</VERS>
<VERS>Avant d' avoir fait des heureux.</VERS>
<VERS>Les yeux ardents devenus graves,</VERS>
<VERS>C' est le désir évanoui</VERS>
<VERS>Qui remercie en pleurs suaves</VERS>
<VERS>Le bonheur dont il a joui.</VERS>
<VERS>Souviens-toi de la bien-aimée :</VERS>
<VERS>Elle a souri ! Tout peut finir,</VERS>
<VERS>Ton âme en demeure charmée</VERS>
<VERS>Pour un éternel avenir !</VERS>
<VERS>Dans ton impure calomnie</VERS>
<VERS>Souviens-toi de ses yeux baissés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Hâte donc plutôt l' agonie</VERS>
<VERS>Des souvenirs qu' ils m' ont laissés !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l' oeil indifférent des vierges, ô nature !</VERS>
<VERS>Tu fis bien d' allumer un céleste flambeau :</VERS>
<VERS>Si fort que soit l' attrait d' un corps novice et beau,</VERS>
<VERS>C' est grâce à l' idéal que l' humanité dure.</VERS>
<VERS>Le dégoût de peupler une terre aussi dure</VERS>
<VERS>Eût peut-être aboli ce frêle et fier troupeau,</VERS>
<VERS>Si d' un vain paradis quelque vague lambeau</VERS>
<VERS>N' eût flotté pour le coeur plus haut que leur ceinture.</VERS>
<VERS>Le soir, quand l' idéal, complice de tes fins,</VERS>
<VERS>Sous le nom de pudeur leur fait des yeux divins</VERS>
<VERS>Dont les longs cils penchés ont un attrait de voiles.</VERS>
<VERS>Leur regard, fourvoyé par l' ennui vers le ciel,</VERS>
<VERS>Paraît, en se baissant, nous offrir des étoiles ;</VERS>
<VERS>Et nous nous approchons ! Voilà l' essentiel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Si la pudeur même est suspecte</VERS>
<VERS>À ton scepticisme brutal,</VERS>
<VERS>Ah ! Que du moins il y respecte</VERS>
<VERS>La foi du coeur dans l' idéal !</VERS>
<VERS>Quelle est donc l' infâme querelle</VERS>
<VERS>Qu' au nom du sang tu chercheras</VERS>
<VERS>À la grâce surnaturelle</VERS>
<VERS>De la Vénus qui plaît sans bras ?</VERS>
<VERS>Est-ce donc l' espoir d' une étreinte</VERS>
<VERS>Qui nous touche en ce marbre dur ?</VERS>
<VERS>La pierre d' idéal empreinte</VERS>
<VERS>Est la chaste soeur de l' azur !</VERS>
<VERS>N' épargneras-tu point ta bave</VERS>
<VERS>À la candeur de la beauté ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Je sens sa chaîne à mon côté,</VERS>
<VERS>Mais mon front n' est pas son esclave.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Charmeuse du vouloir et fléau de l' honneur,</VERS>
<VERS>Il n' est pas de remords que la beauté n' endorme :</VERS>
<VERS>Quel saint n' a fait un jour le sacrifice énorme</VERS>
<VERS>D' un paradis futur à son joug suborneur ?</VERS>
<VERS>Qu' aveugle à son mirage un tiède raisonneur,</VERS>
<VERS>Pour savoir ce qu' elle est, chez Platon s' en informe !</VERS>
<VERS>Elle est, pour qui la voit, l' irrésistible forme</VERS>
<VERS>Qui se rend préférable à tout, même au bonheur.</VERS>
<VERS>C' est que l' intégrité du moule de la race</VERS>
<VERS>Est confiée au choix que la beauté vous trace,</VERS>
<VERS>Amants qu' elle apparie et force à se choisir !</VERS>
<VERS>Et chez les bêtes même, un sens de la figure,</VERS>
<VERS>Où l' oeil révèle au sang sa préférence obscure,</VERS>
<VERS>Assortit les époux qu' accouple le désir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Ne vois-tu partout qu' égoïsme</VERS>
<VERS>Transformé selon les destins ?</VERS>
<VERS>Ah ! Salue au moins l' héroïsme</VERS>
<VERS>Dans le plus sacré des instincts !</VERS>
<VERS>En hiver, quelle atroce louve</VERS>
<VERS>Malgré les fourches, les couteaux</VERS>
<VERS>Et les chiens des bergers, ne trouve</VERS>
<VERS>De quoi nourrir ses louveteaux ?</VERS>
<VERS>Quelle tigresse ne s' affame</VERS>
<VERS>Pour ses petits, quand ils ont faim ?</VERS>
<VERS>Et que n' ose risquer la femme,</VERS>
<VERS>Quand ses enfants n' ont plus de pain ?</VERS>
<VERS>Ah ! La tendresse maternelle</VERS>
<VERS>Atteste un coeur dans l' infini !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Il fallait bien tenir uni</VERS>
<VERS>Le fruit du ventre à la mamelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avant les animaux, quand régnait la forêt,</VERS>
<VERS>Seule à têter le sein de la terre en gésine,</VERS>
<VERS>La nourriture, humeur abondante et voisine,</VERS>
<VERS>Où tombait la semence, au rejeton s' offrait.</VERS>
<VERS>L' air s' épure, et la chair libre et pauvre apparaît,</VERS>
<VERS>Forcément chasseresse, étant fleur sans racine ;</VERS>
<VERS>Mais la progéniture, avant qu' elle assassine,</VERS>
<VERS>Doit, trop faible d' abord, trouver du sang tout prêt.</VERS>
<VERS>Il faut que la femelle avec son sang l' élève ;</VERS>
<VERS>Nourrice, elle est encore une tige, où la sève</VERS>
<VERS>Monte au fruit suspendu, mais déjà détaché.</VERS>
<VERS>Ce fruit, le sien, le seul aimé, c' est elle-même,</VERS>
<VERS>C' est l' extrait de son être à ses flancs arraché :</VERS>
<VERS>La nature est habile et sait bien ce qu' on aime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Écoute, écoute retentir</VERS>
<VERS>Les cris d' héroïque tendresse,</VERS>
<VERS>Comme un reproche à ton adresse</VERS>
<VERS>Amassés pour te démentir,</VERS>
<VERS>Tous les cris poussés par les mères,</VERS>
<VERS>Depuis l' enfantement d' Abel</VERS>
<VERS>Jusqu' aux grandes douleurs dernières</VERS>
<VERS>D' où naîtra le dernier mortel !</VERS>
<VERS>Quelle grandeur n' as-tu flétrie ?</VERS>
<VERS>Mais, sans nier toute vertu,</VERS>
<VERS>Par quel doute aviliras-tu</VERS>
<VERS>Le saint amour de la patrie ?</VERS>
<VERS>Sauverai-je ce dévoûment</VERS>
<VERS>De tes subtilités maudites ?</VERS>
<VERS>Je les crains : oublie en dormant</VERS>
<VERS>La réponse que tu médites.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
VEILLE 4 ENTRE ETATS
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il fait nuit, c' est la fin des pas et des clameurs ;</VERS>
<VERS>Le marchand de ses gains double en songe la somme,</VERS>
<VERS>Le manoeuvre s' affaisse et cuve son rogomme,</VERS>
<VERS>La galère partout a vaincu ses rameurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les bruits de la vie en confuses rumeurs</VERS>
<VERS>Expirent dans la brise aux pieds de l' astronome ;</VERS>
<VERS>On sent planer la trêve éphémère du somme</VERS>
<VERS>Sur la ville, tombeau d' innombrables dormeurs.</VERS>
<VERS>Le prochain cimetière a des lits plus durables.</VERS>
<VERS>Où serait le grand mal si tous ces misérables,</VERS>
<VERS>Malheureux ou méchants, ne se réveillaient pas ?</VERS>
<VERS>Ne peux-tu, zodiaque, achever ta tournée</VERS>
<VERS>Sans le secours de l' homme, infirme et sitôt las ?</VERS>
<VERS>Toi, terre, ouvrir demain, sans peuples, la journée ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Les peuples ont pour mission</VERS>
<VERS>De vaincre et d' ennoblir la terre !</VERS>
<VERS>Chacun d' eux avec passion</VERS>
<VERS>Chérit le sol héréditaire ;</VERS>
<VERS>Et quand par des envahisseurs</VERS>
<VERS>Une glèbe en est offensée,</VERS>
<VERS>Le soldat baise au front ses soeurs</VERS>
<VERS>Et sur les yeux sa fiancée ;</VERS>
<VERS>Il part. Hélas ! Un bien-aimé,</VERS>
<VERS>Un frère, un fils ! Qui le remplace ?</VERS>
<VERS>Mais la famille en vain l' enlace :</VERS>
<VERS>Pour la patrie il s' est armé !</VERS>
<VERS>Son front sous le baiser s' incline,</VERS>
<VERS>Et se redresse après l' adieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Mais on lui facilite un peu</VERS>
<VERS>La vertu par la discipline.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chef n' est qu' un roseau ; son ordre, un peu de vent ;</VERS>
<VERS>Mais le soldat l' ignore. Un champ de mars ressemble</VERS>
<VERS>Au cirque où des lions côte à côte vont l' amble,</VERS>
<VERS>Pour obéir au fouet qui règne en les bravant.</VERS>
<VERS>Il marche à droite, à gauche, en arrière, en avant,</VERS>
<VERS>Comme on veut, le troupeau formidable qui tremble !</VERS>
<VERS>Mais vous qui lui montrez comment on marche ensemble,</VERS>
<VERS>Prenez garde qu' un jour il ne soit trop savant :</VERS>
<VERS>Montant de proche en proche, un seul refus tenace</VERS>
<VERS>À l' impuissante voix qui commande et menace,</VERS>
<VERS>Vous dégraderait tous, du caporal au roi !</VERS>
<VERS>La discipline est l' art de faire craindre une ombre,</VERS>
<VERS>L' art de magnétiser la force par l' effroi,</VERS>
<VERS>En trompant l' unité sur le pouvoir du nombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Tais-toi ! Le doute empoisonneur</VERS>
<VERS>Te souffle un langage de traître !</VERS>
<VERS>Un officier n' est pas un maître :</VERS>
<VERS>En lui l' obéi, c' est l' honneur !</VERS>
<VERS>Il porte la patrie entière</VERS>
<VERS>Dans sa pensée et dans ses yeux ;</VERS>
<VERS>Toutes les âmes des aïeux</VERS>
<VERS>L' accompagnent à la frontière ;</VERS>
<VERS>Tous les défenseurs sur ses pas</VERS>
<VERS>S' y précipitent avec rage,</VERS>
<VERS>Sous l' aiguillon seul du courage,</VERS>
<VERS>Qu' il leur apprend s' ils ne l' ont pas !</VERS>
<VERS>Le soldat, l' oeil plein d' étincelles,</VERS>
<VERS>Court au canon sur lui braqué !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Ce lion retourne aux gazelles,</VERS>
<VERS>Aussitôt qu' il n' est plus traqué.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand deux états rivaux, aux bornes mitoyennes,</VERS>
<VERS>Pour se les disputer lèvent leurs étendards,</VERS>
<VERS>Et qu' après maint exploit, tous, conscrits et soudards,</VERS>
<VERS>Ont amplement fourni la pâture aux hyènes,</VERS>
<VERS>Il se peut qu' en changeant les frontières anciennes</VERS>
<VERS>La victoire à l' aveugle ait mieux taillé les parts,</VERS>
<VERS>Ou que le favori de ses sanglants hasards</VERS>
<VERS>Occupe iniquement les terres qu' il fait siennes :</VERS>
<VERS>N' importe ! Quels qu' ils soient, les arrêts du canon</VERS>
<VERS>Demeurent viciés, équitables ou non :</VERS>
<VERS>La sentence du meurtre est toujours immorale.</VERS>
<VERS>Chaque ennemi par l' autre est devant Dieu cité ;</VERS>
<VERS>Mais le juge est suspect dans chaque cathédrale,</VERS>
<VERS>Où l' encens le provoque à la complicité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>L' histoire abonde en grands exemples</VERS>
<VERS>De la justice du vrai Dieu ;</VERS>
<VERS>Sous mille noms, dans tous les temples,</VERS>
<VERS>C' est lui qui pèse chaque voeu.</VERS>
<VERS>Des temples grecs que le temps mine</VERS>
<VERS>Il est tombé plus d' un fronton,</VERS>
<VERS>Depuis les flots de Salamine</VERS>
<VERS>Jusqu' aux herbes de Marathon ;</VERS>
<VERS>Mais aucun siècle ne déchire</VERS>
<VERS>Le livre où chaque race apprend</VERS>
<VERS>La morsure de Cynégire,</VERS>
<VERS>La palme du coureur mourant !</VERS>
<VERS>Et l' arrêt de Dieu qui les juge</VERS>
<VERS>Aux cultes grecs a survécu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Ton juste Dieu n' est qu' un transfuge</VERS>
<VERS>Aux yeux du roi des rois vaincu !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' arbre des races pousse autrement que le chêne,</VERS>
<VERS>Qui du sol ténébreux fait monter au ciel clair</VERS>
<VERS>Son feuillage unanime et populeux dans l' air,</VERS>
<VERS>Par des rameaux sans nombre enchevêtrés sans gêne ;</VERS>
<VERS>Il ne circule pas une sève homogène</VERS>
<VERS>Dans cet arbre saignant à l' écorce de chair,</VERS>
<VERS>Et jamais les rameaux n' y fleurissent de pair :</VERS>
<VERS>Où triomphe une race, une autre est à la chaîne.</VERS>
<VERS>L' humanité plutôt ressemble à ces forêts</VERS>
<VERS>Où la plus forte essence accomplit son progrès</VERS>
<VERS>Par l' étouffement lent de ses faibles cousines,</VERS>
<VERS>Où sous les vents d' orage un végétal géant,</VERS>
<VERS>Foulant de ses bras lourds les floraisons voisines,</VERS>
<VERS>Les brise, les effeuille et les met à néant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Non, non ! L' espèce humaine est une :</VERS>
<VERS>Tous les peuples sont différents</VERS>
<VERS>Par le climat et la fortune,</VERS>
<VERS>Mais, par l' âme et le corps, parents !</VERS>
<VERS>Leurs débuts sont tous comparables ;</VERS>
<VERS>Leurs progrès se sont ressemblé :</VERS>
<VERS>Où les déserts étaient arables</VERS>
<VERS>Partout des socs ont fait du blé !</VERS>
<VERS>Leurs moeurs et leurs lois sont diverses ;</VERS>
<VERS>Mais les fils, quand l' aïeul n' est plus,</VERS>
<VERS>Partout aux licences perverses</VERS>
<VERS>Opposent des pactes conclus.</VERS>
<VERS>Le prêtre partout prie, et lave</VERS>
<VERS>Par quelque baptême les fronts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Garde-toi d' omettre l' esclave :</VERS>
<VERS>Partout aussi nous le verrons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tel homme à tel autre homme est souvent plus contraire</VERS>
<VERS>Que la lumière à l' ombre et que l' onde au rocher.</VERS>
<VERS>L' esprit qui les compare et les veut rapprocher</VERS>
<VERS>Abuse impudemment de son besoin d' abstraire.</VERS>
<VERS>Ton sang peut à ma lèvre imposer le mot frère,</VERS>
<VERS>Mais ce mot, il ne peut à mon coeur l' arracher :</VERS>
<VERS>Tel me parle en ma langue, et me reste étranger ;</VERS>
<VERS>Je l' entends malgré moi siffler, rugir ou braire.</VERS>
<VERS>Le sang est-il tout l' homme, et la fraternité,</VERS>
<VERS>Pacte d' amour juré sans la main ni la bouche,</VERS>
<VERS>N' est-elle que le noeud des corps de même souche ?</VERS>
<VERS>Un roi nègre est issu (pour le moins imité)</VERS>
<VERS>Du gorille, et par l' âme et la forme il y touche</VERS>
<VERS>De plus près que mon chien, frère sans vanité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Blanc, jaune ou noir, et qu' il se nomme</VERS>
<VERS>Français, chinois, éthiopien,</VERS>
<VERS>On salue un juge en tout homme ;</VERS>
<VERS>Et ce respect prouve un lien.</VERS>
<VERS>Pour titre à subjuguer la bête</VERS>
<VERS>Tandis que le besoin suffit,</VERS>
<VERS>On allègue un droit de conquête</VERS>
<VERS>Quand c' est l' homme qu' on asservit ;</VERS>
<VERS>Car l' esclave est juge, et le maître</VERS>
<VERS>Qui le traite en pur animal</VERS>
<VERS>Craint tout bas de ne lui paraître</VERS>
<VERS>Qu' une brute faisant du mal.</VERS>
<VERS>L' instinctif hommage à l' espèce</VERS>
<VERS>Du noeud qui la forme est témoin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Qui n' a tué d' un signe, au loin..</VERS>
<VERS>Le mandarin dans l' ombre épaisse ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C' est du conflit des corps que le droit est venu.</VERS>
<VERS>Si l' homme était une ombre, ou qu' il fût solitaire</VERS>
<VERS>Et qu' il se pût nourrir comme il se désaltère,</VERS>
<VERS>D' un peu d' eau, fruit du ciel, sans culture obtenu,</VERS>
<VERS>Tout désir ne serait qu' un souhait ingénu,</VERS>
<VERS>Du pouvoir de jouir aiguillon salutaire,</VERS>
<VERS>Et le besoin, sans nom, serait mort-né sur terre ;</VERS>
<VERS>Le mot justice même y serait inconnu ;</VERS>
<VERS>Exempte d' imposer ou subir un partage,</VERS>
<VERS>La vie, essor sans cesse élargi davantage,</VERS>
<VERS>S' épandrait sans donner ni recevoir de heurt.</VERS>
<VERS>Mais nos prisons de chair se disputent l' espace,</VERS>
<VERS>La place de tes pieds, il faut que je m' en passe :</VERS>
<VERS>Toujours d' un droit qui naît une liberté meurt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Qu' importe ! Demande à Virgile</VERS>
<VERS>Si, devenus ombres, les morts</VERS>
<VERS>Ne pleurent pas l' épaisse argile</VERS>
<VERS>Dont jadis étaient faits leurs corps :</VERS>
<VERS>Dans leur impalpable substance</VERS>
<VERS>Ils ne peuvent plus se léser ;</VERS>
<VERS>Mais, n' ayant plus de consistance,</VERS>
<VERS>Leurs lèvres n' ont plus de baiser ;</VERS>
<VERS>Leurs bras, ouverts comme les nôtres,</VERS>
<VERS>Se referment sans presser rien,</VERS>
<VERS>Indépendants les uns des autres</VERS>
<VERS>Ils souffrent d' errer sans lien ;</VERS>
<VERS>Oh ! Les chaînes leur font envie :</VERS>
<VERS>Ils ne sont que trop peu gênés !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Entre eux n' étaient-ils enchaînés</VERS>
<VERS>Que par la caresse, en leur vie ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sang, de corps en corps, circule entre animaux :</VERS>
<VERS>Le meurtre le répare, en même temps qu' il l' use,</VERS>
<VERS>La faim quotidienne en ose ouvrir l' écluse,</VERS>
<VERS>Mais n' en ose lever que les tributs normaux ;</VERS>
<VERS>L' homme, lui seul, dans l' homme en crève les canaux</VERS>
<VERS>Par le fer et le plomb, sans la faim pour excuse ;</VERS>
<VERS>Partout, mettant la force aux ordres de la ruse.</VERS>
<VERS>Le dragon de la guerre a rougi ses anneaux.</VERS>
<VERS>Nature, as-tu créé des races ennemies</VERS>
<VERS>Pour balancer l' excès de tes économies</VERS>
<VERS>Par des crédits ouverts brusquement à la mort ?</VERS>
<VERS>Ne valait-il pas mieux modérer les naissances</VERS>
<VERS>Que d' en abandonner l' équilibre au plus fort,</VERS>
<VERS>Qui décime sans choix les fronts que tu recenses ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Regrette le sang répandu,</VERS>
<VERS>Mais non les batailles ; mesure,</VERS>
<VERS>Non la largeur de la blessure,</VERS>
<VERS>Mais à quel prix il fut vendu !</VERS>
<VERS>Les animaux vivent et meurent</VERS>
<VERS>Sans patrimoine à féconder ;</VERS>
<VERS>Leurs lois, qu' ils n' ont pas à fonder,</VERS>
<VERS>Sans progrès ni déclin demeurent.</VERS>
<VERS>Mais pour que tout le genre humain</VERS>
<VERS>De plus en plus fleurisse et vaille,</VERS>
<VERS>Chaque peuple à son tour travaille,</VERS>
<VERS>S' il le faut, le glaive à la main :</VERS>
<VERS>Puissant ou faible, il fait la guerre</VERS>
<VERS>Pour la gloire ou la liberté !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Ces biens, j' en connais la cherté,</VERS>
<VERS>Le titre illusoire et précaire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
VEILLE 5 DANS L'ETAT
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Les besoins sont, hélas ! Des douleurs agressives.</VERS>
<VERS>Repu, le tigre est tendre, il lèche ses petits ;</VERS>
<VERS>Mais quand monte le flux de ses grands appétits,</VERS>
<VERS>Il découvre en miaulant ses crocs jusqu' aux gencives.</VERS>
<VERS>Satisfait, l' homme est doux, ses haines sont oisives ;</VERS>
<VERS>Mais quand les vrais besoins aux conseils de bandits</VERS>
<VERS>Le poussent, maigre, au seuil des festins interdits,</VERS>
<VERS>Il montre à nu ses droits comme des incisives.</VERS>
<VERS>Ô Lycurgue, ô Solon, vos lois sont un rempart</VERS>
<VERS>Que ronge nuit et jour la meute inassouvie,</VERS>
<VERS>Dont l' instinct pour sévir attend votre départ ;</VERS>
<VERS>Car dans l' espèce humaine, aux codes asservie,</VERS>
<VERS>Entre les combattants du champ clos de la vie</VERS>
<VERS>Vous limitez le droit sans assurer la part.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Les chartes naissent des discordes.</VERS>
<VERS>Songe aux temps des désirs sans lois,</VERS>
<VERS>Quand erraient en farouches hordes</VERS>
<VERS>Les premiers hommes dans les bois ;</VERS>
<VERS>Vois-les tout nus livrer bataille</VERS>
<VERS>À des animaux insoumis</VERS>
<VERS>Monstrueux de forme et de taille,</VERS>
<VERS>Vois-les tous entre eux ennemis.</VERS>
<VERS>Aux engins de chasse et de pêche,</VERS>
<VERS>Aux armes, vois-les tour à tour</VERS>
<VERS>Adjoindre le fuseau, la bêche,</VERS>
<VERS>Puis le boeuf instruit au labour ;</VERS>
<VERS>À la tente de peaux compare</VERS>
<VERS>Le stable abri, même d' un gueux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Je vois l' appétit, moins fougueux,</VERS>
<VERS>Redevenir aussi barbare.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le besoin, fondateur des états, les détruit.</VERS>
<VERS>D' abord, dans la tribu, les moeurs patriarcales</VERS>
<VERS>Mesurent le travail aux forces inégales,</VERS>
<VERS>Et selon l' âge et l' oeuvre en partagent le fruit.</VERS>
<VERS>Puis l' orgueil des aînés, le premier mur construit,</VERS>
<VERS>La guerre, l' or conquis sur les cités rivales,</VERS>
<VERS>Les trompettes d' airain des marches triomphales,</VERS>
<VERS>Enseignent le loisir, le faste et le vain bruit.</VERS>
<VERS>Les captifs sont changés en instruments serviles</VERS>
<VERS>Pour féconder les champs et décorer les villes,</VERS>
<VERS>Bienfaiteurs méprisés par les vainqueurs ingrats.</VERS>
<VERS>Puis, de ses vieux tyrans famélique nourrice,</VERS>
<VERS>La plèbe arme contre eux sa haine accusatrice,</VERS>
<VERS>Ou n' a, pour les punir, qu' à se croiser les bras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Elle aime mieux lutter sans trêve,</VERS>
<VERS>Et d' âge en âge s' enrichir,</VERS>
<VERS>Et s' éclairer, pour s' affranchir.</VERS>
<VERS>Le progrès ne fait jamais grève !</VERS>
<VERS>Pendant que le victorieux</VERS>
<VERS>Déchoit, moins brave et moins robuste,</VERS>
<VERS>La table des lois passe au juste,</VERS>
<VERS>Et la terre aux laborieux ;</VERS>
<VERS>L' échange et l' équité compensent</VERS>
<VERS>Et mêlent les fruits différents ;</VERS>
<VERS>Ceux-ci labourent, ceux-là pensent,</VERS>
<VERS>Tous alliés, tous conquérants !</VERS>
<VERS>Sur les castes, sur les frontières</VERS>
<VERS>Les siècles passent leurs niveaux !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Je vois toujours mêmes rivaux :</VERS>
<VERS>Les fauves et les bestiaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Brute qui bats ta femme et dis : " mort aux tyrans ! "</VERS>
<VERS>Qui ne lui parles point sans l' appeler carogne,</VERS>
<VERS>Et, misérable roi, t' indignes sans vergogne</VERS>
<VERS>De n' être pas nommé citoyen par les grands !</VERS>
<VERS>Et toi, plus insensé, né dans les premiers rangs,</VERS>
<VERS>Qui, réprouvant cet acte et ce propos d' ivrogne,</VERS>
<VERS>Trouves le meurtre en masse une noble besogne,</VERS>
<VERS>Et t' adonnes, plus vil, à des vices moins francs !</VERS>
<VERS>Par le sang de la guerre ou par le vin du bouge</VERS>
<VERS>Grisés comme taureaux affolés par le rouge,</VERS>
<VERS>Qui peut croire qu' un jour vous vous embrasserez ?</VERS>
<VERS>Qui jamais abattra le rempart séculaire</VERS>
<VERS>Fait de pavés croulants, de trônes effondrés,</VERS>
<VERS>Qu' entre vous ont dressé la peur et la colère ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Je sais, je sais quel souvenir</VERS>
<VERS>T' obsède et t' assombrit encore :</VERS>
<VERS>Le plus difficile à bannir</VERS>
<VERS>Est toujours celui qu' on abhorre.</VERS>
<VERS>L' histoire sans sérénité</VERS>
<VERS>N' est pourtant qu' une calomnie ;</VERS>
<VERS>Vois d' assez haut l' humanité</VERS>
<VERS>Pour en embrasser l' harmonie ;</VERS>
<VERS>Pour y mieux juger, de moins près,</VERS>
<VERS>L' ordre futur qui s' y dessine,</VERS>
<VERS>Le peuplier qui prend racine</VERS>
<VERS>Et va dépasser les cyprès ;</VERS>
<VERS>Pour voir enfanter la justice</VERS>
<VERS>Loin des cris de l' accouchement !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Je doute fort qu' il aboutisse,</VERS>
<VERS>L' accoucheur y va mollement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au fond, posséder tout, hommes, bêtes et choses :</VERS>
<VERS>Les hommes, par le droit, la guerre, ou le discours ;</VERS>
<VERS>Les bêtes, sans pudeur, par des moyens plus courts ;</VERS>
<VERS>Les choses, par l' argent et les murailles closes ;</VERS>
<VERS>C' est votre but secret, bons rois maudits sans causes,</VERS>
<VERS>Doux marchands, ouvriers équitables toujours,</VERS>
<VERS>Laboureurs, si naïfs étant nés loin des cours,</VERS>
<VERS>Penseurs amis du vrai, rêveurs amants des roses.</VERS>
<VERS>Oh ! Qui n' envie un peu le trésor de Crésus,</VERS>
<VERS>La force de César, le charme de Jésus,</VERS>
<VERS>Tous les pouvoirs fameux qui règnent sur le monde ?</VERS>
<VERS>Qui ne sent un désir trop avide et trop fier</VERS>
<VERS>Égaré dans son coeur, comme au fond de la mer</VERS>
<VERS>Roule une coupe d' or sous la vase profonde ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Cette coupe d' or du désir,</VERS>
<VERS>Vers tous les infinis tendue,</VERS>
<VERS>Nous est offerte, et nous est due,</VERS>
<VERS>Car seuls nous la pouvons saisir !</VERS>
<VERS>Les siècles tour à tour y viennent.</VERS>
<VERS>Verser leur tribut au nectar</VERS>
<VERS>Que font plus doux ceux qui la tiennent</VERS>
<VERS>Pour ceux qui la tiendront plus tard !</VERS>
<VERS>S' il s' y mêle encore une haleine</VERS>
<VERS>De fange, de sang et de fiel,</VERS>
<VERS>Devons-nous dédaigner son miel,</VERS>
<VERS>Ou la renverser presque pleine ?</VERS>
<VERS>Elle n' est jamais sans saveur :</VERS>
<VERS>Un pleur même y devient suave !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Mais l' échanson, c' est un esclave ;</VERS>
<VERS>Un maître énervé, le buveur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On voit des pucerons réduits en esclavage,</VERS>
<VERS>Rassemblés en troupeaux et traits par les fourmis ;</VERS>
<VERS>Le plus humble génie a des vaincus soumis,</VERS>
<VERS>Et l' on devient tyran dès qu' on n' est plus sauvage.</VERS>
<VERS>Combien d' humains troupeaux, fruits d' un docte élevage,</VERS>
<VERS>À qui les hauts loisirs ne sont jamais permis,</VERS>
<VERS>Et que, loin des forêts, sous le joug endormis,</VERS>
<VERS>L' antique faim toujours, mais plus lente, ravage !</VERS>
<VERS>Que de peuples se sont à se polir usés !</VERS>
<VERS>Nés fiers, et qu' ont rendus serviles et rusés</VERS>
<VERS>L' intrigue aux mille rets, l' échange aux mille chaînes !</VERS>
<VERS>Que de progrès honteux fit la peur de la mort,</VERS>
<VERS>Quand la paix sans amour, trêve instable des haines,</VERS>
<VERS>Déshonorant le faible eut désarmé le fort !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Calomniateur ! Accompagne,</VERS>
<VERS>Accompagne en esprit mon vol ;</VERS>
<VERS>Viens voir, du haut de la montagne,</VERS>
<VERS>Le labour enrichir le sol,</VERS>
<VERS>Les grandes villes boire aux fleuves,</VERS>
<VERS>Et des gravois des vieilles tours</VERS>
<VERS>Surgir gaîment les cités neuves,</VERS>
<VERS>Plus florissantes tous les jours.</VERS>
<VERS>L' oeuvre des nobles servitudes,</VERS>
<VERS>Des pactes saints que tu maudis,</VERS>
<VERS>Succède au chaos d' herbes rudes</VERS>
<VERS>Où les fauves rôdaient jadis.</VERS>
<VERS>Salut à la terre promise</VERS>
<VERS>Où triomphe aujourd' hui l' espoir !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Trop d' hommes sont morts sans la voir,</VERS>
<VERS>Pour qu' un triomphe y soit de mise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous prospérons ! Qu' importe aux anciens malheureux,</VERS>
<VERS>Aux hommes nés trop tôt, à qui le sort fut traître,</VERS>
<VERS>Qui n' ont fait qu' aspirer, souffrir et disparaître,</VERS>
<VERS>Dont même les tombeaux aujourd' hui sonnent creux !</VERS>
<VERS>Hélas ! Leurs descendants ne peuvent rien pour eux,</VERS>
<VERS>Car nous n' inventons rien qui les fasse renaître.</VERS>
<VERS>Quand je songe à ces morts, le moderne bien-être</VERS>
<VERS>Par leur injuste exil m' est rendu douloureux.</VERS>
<VERS>La tâche humaine est longue, et sa fin décevante :</VERS>
<VERS>Des générations la dernière vivante</VERS>
<VERS>Seule aura sans tourment tous ses greniers comblés ;</VERS>
<VERS>Et les premiers auteurs de la glèbe féconde</VERS>
<VERS>N' auront pas vu courir sur la face du monde</VERS>
<VERS>Le sourire paisible et rassurant des blés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Notre sort sera misérable</VERS>
<VERS>Aux yeux de nos derniers neveux ;</VERS>
<VERS>Pourtant le leur, plus désirable,</VERS>
<VERS>N' est jamais l' objet de nos voeux :</VERS>
<VERS>C' est que les biens futurs ne peuvent</VERS>
<VERS>Nous tenter que s' ils ont des noms ;</VERS>
<VERS>Les biens connus seuls nous émeuvent,</VERS>
<VERS>Car seuls nous les imaginons.</VERS>
<VERS>Plains les morts d' avoir fait la perte</VERS>
<VERS>Du pauvre champ qu' ils ont aimé,</VERS>
<VERS>Mais non de n' avoir pas semé</VERS>
<VERS>La graine après eux découverte.</VERS>
<VERS>La richesse des coeurs suffit</VERS>
<VERS>De tout temps à dorer la vie !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Cet or-là fait peu de profit</VERS>
<VERS>À la fringale inassouvie !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais donc maintenant, pour l' avoir affronté,</VERS>
<VERS>Quel monstre ancien, tapi sous sa brillante robe,</VERS>
<VERS>Aux regards éblouis l' humanité dérobe,</VERS>
<VERS>Quels aveugles instincts forment sa volonté.</VERS>
<VERS>Mais à voir son grand air, sa foi dans sa bonté,</VERS>
<VERS>Son rire olympien sur un infime globe,</VERS>
<VERS>Je cherche, en son cerveau malsain, l' étrange lobe</VERS>
<VERS>Où siège et se nourrit son orgueil indompté ;</VERS>
<VERS>J' y cherche le sinus profond où se recrute</VERS>
<VERS>Sous sa couronne d' or le vieux levain de brute</VERS>
<VERS>Qui fermente toujours, plèbe et tyrans, en vous.</VERS>
<VERS>Demander la justice à cette souveraine,</VERS>
<VERS>Autant la demander à quelque pauvre reine</VERS>
<VERS>Au bandeau de clinquant, dans une cour de fous !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Dors ! Tu sentiras à l' aurore</VERS>
<VERS>Je ne sais quel bien-être en toi,</VERS>
<VERS>Léger, sublime et sage, éclore,</VERS>
<VERS>Fait de gratitude et de foi.</VERS>
<VERS>À l' air terrestre, au jour solaire</VERS>
<VERS>Ouvrant les yeux et les poumons,</VERS>
<VERS>Tu laisseras le ciel te plaire</VERS>
<VERS>Et tu diras encore : " aimons ! "</VERS>
<VERS>Car ce monde maudit, tu l' aimes !</VERS>
<VERS>Et, si la mort s' offrait ce soir,</VERS>
<VERS>Tu renirais tous tes blasphèmes,</VERS>
<VERS>Guéri de ton vain désespoir.</VERS>
<VERS>On se plaît à rêver qu' on sombre,</VERS>
<VERS>En s' endormant sûr du réveil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Je crains la menace de l' ombre,</VERS>
<VERS>Mais je ne tiens plus au soleil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
VEILLE 6 FATALISME ET DIVINITE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Ce soir, comme un enfant que sa soeur a boudé</VERS>
<VERS>(la muse au rendez-vous n' étant pas la première),</VERS>
<VERS>Je n' ai pas su chanter sans l' aide coutumière ;</VERS>
<VERS>À ma fenêtre alors je me suis accoudé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l' infini non plus ne m' a rien accordé :</VERS>
<VERS>Dans l' archipel sublime aux îles de lumière,</VERS>
<VERS>Où l' âme au vent du large enfle sa voile entière,</VERS>
<VERS>J' ai promené l' espoir, et n' ai pas abordé.</VERS>
<VERS>De l' Ourse et des Gémeaux mes yeux ne sont plus ivres,</VERS>
<VERS>Depuis que, refroidis à la pâleur des livres,</VERS>
<VERS>Dans ces cruels miroirs ils cherchent des leçons.</VERS>
<VERS>Le ciel s' évanouit quand la raison se lève ;</VERS>
<VERS>Les couleurs n' y sont plus que de subtils frissons,</VERS>
<VERS>Et toute sa splendeur a moins d' être qu' un rêve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Courbé sous ton pâle flambeau,</VERS>
<VERS>Que de chimères tu te crées,</VERS>
<VERS>Pendant qu' aux plaines éthérées</VERS>
<VERS>La nuit mène son clair troupeau !</VERS>
<VERS>Poète, la lyre et le cygne</VERS>
<VERS>Dorent le voile aérien ;</VERS>
<VERS>Tes astres mêmes te font signe,</VERS>
<VERS>Et tu ne leur réponds plus rien.</VERS>
<VERS>Tous les soleils auxquels tu penses</VERS>
<VERS>Regarde-les se balancer ;</VERS>
<VERS>Contemple ces magnificences</VERS>
<VERS>Plus douces à voir qu' à penser !</VERS>
<VERS>Poète ingrat, ton coeur se blase</VERS>
<VERS>Sur les ravissements d' en haut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Malheur aux vaincus ! Il le faut.</VERS>
<VERS>Les nuits ne sont plus à l' extase.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je contemplais les nuits sans nul présage amer,</VERS>
<VERS>Quand, jadis, me leurrait leur promesse illusoire,</VERS>
<VERS>Comme un enfant qui suit, du haut d' un promontoire,</VERS>
<VERS>Les feux rouges et bleus des fanaux sur la mer.</VERS>
<VERS>Mais aujourd' hui j' ai peur de l' uniforme éther :</VERS>
<VERS>Depuis que ma terrasse est un observatoire,</VERS>
<VERS>Je songe, connaissant la terre et son histoire,</VERS>
<VERS>Que tout astre, sans doute, a son âge de fer.</VERS>
<VERS>Tu seras terre aussi, toi qu' on nomme céleste,</VERS>
<VERS>Et tu te peupleras pour la guerre et la peste,</VERS>
<VERS>Étoile ; et je te crains, car j' ignore où je vais :</VERS>
<VERS>J' ai peur que les destins ne soient partout les mêmes,</VERS>
<VERS>Puisque le sort du monde est quelque part mauvais,</VERS>
<VERS>Et que les fins pour moi sont toutes des problèmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Ne crois pas que les habitants</VERS>
<VERS>Des sphères où tu te fourvoies,</VERS>
<VERS>Y vivent tristes ou contents</VERS>
<VERS>Par nos douleurs ou par nos joies :</VERS>
<VERS>Autres sphères, autres désirs !</VERS>
<VERS>Et tes présomptions sont vaines ;</VERS>
<VERS>Cherche ailleurs nos futurs plaisirs,</VERS>
<VERS>Comme aussi nos futures peines.</VERS>
<VERS>Hors du lieu, les âmes des morts</VERS>
<VERS>Auront toutes, selon leurs fautes,</VERS>
<VERS>Des demeures plus ou moins hautes,</VERS>
<VERS>Dans un monde inconnu des corps.</VERS>
<VERS>Ne la cherche pas dans l' espace,</VERS>
<VERS>La justice accomplie en Dieu !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Je ne conçois rien hors du lieu,</VERS>
<VERS>Notre avenir entier s' y passe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Contre le ciel, titans nouveaux, nous guerroyons ;</VERS>
<VERS>Où la fougue échoua, triomphe la tactique ;</VERS>
<VERS>Un triangle l' atteint, debout sur l' écliptique,</VERS>
<VERS>Un cristal l' analyse en brisant ses rayons ;</VERS>
<VERS>Nous savons maintenant, par leurs échantillons,</VERS>
<VERS>Que les astres sont tous de matière identique,</VERS>
<VERS>Comme ils sont tous régis, dans leur fuite elliptique</VERS>
<VERS>Par un même concert de freins et d' aiguillons.</VERS>
<VERS>De ces deux vérités la rigueur m' épouvante :</VERS>
<VERS>L' une ôte aux paradis que l' espérance invente</VERS>
<VERS>L' éclat surnaturel qu' admire l' oeil fermé ;</VERS>
<VERS>L' autre me fait douter si mes voeux et mes gestes</VERS>
<VERS>Sont plus libres sur terre, où mon être a germé,</VERS>
<VERS>Que le vol de ce bloc dans les déserts célestes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Dieu seul fait le geste vivant !</VERS>
<VERS>Le fougueux élan de la terre</VERS>
<VERS>Ne fait pas l' essor volontaire</VERS>
<VERS>De la ronde où chante l' enfant ;</VERS>
<VERS>L' orbe immense que doit décrire</VERS>
<VERS>Ce vaste bloc inanimé,</VERS>
<VERS>Ne fait pas le pli du sourire,</VERS>
<VERS>Seul volontaire et seul aimé.</VERS>
<VERS>Non ! C' est une force princière</VERS>
<VERS>Qui dans toute chair veut et sent ;</VERS>
<VERS>C' est, mélangée à la poussière,</VERS>
<VERS>Une haleine du tout-puissant !</VERS>
<VERS>Et ce souffle à chaque être assigne</VERS>
<VERS>Avec sa dignité son rang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Où le destin règne en tyran</VERS>
<VERS>Est-il rien de digne ou d' indigne ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' enfant prête un vouloir libre et capricieux</VERS>
<VERS>Au papillon qu' il suit et qui toujours recule,</VERS>
<VERS>La fleur suit le soleil de l' aube au crépuscule,</VERS>
<VERS>Le zéphyr semble errer comme un lutin joyeux,</VERS>
<VERS>Chaque être a l' air d' agir comme il l' aime le mieux,</VERS>
<VERS>Cependant chaque atome aveuglément circule :</VERS>
<VERS>De l' haleine des vents la moindre particule</VERS>
<VERS>Doit son vol et sa route au branle entier des cieux ;</VERS>
<VERS>La plante est une horloge ; et sans se dire : " où vais-je ? "</VERS>
<VERS>Le papillon voltige ainsi que flotte un liège,</VERS>
<VERS>D' équilibre et d' instinct tout son caprice est fait ;</VERS>
<VERS>Et la main qui l' a pris n' a pu faire autre chose.</VERS>
<VERS>Nul acte qui ne soit un nécessaire effet,</VERS>
<VERS>Nul effet révolté contre sa propre cause !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Par je ne sais quoi de brutal</VERS>
<VERS>Et d' hostile à toute noblesse,</VERS>
<VERS>Un monde absolument fatal</VERS>
<VERS>Dans ma conscience me blesse !</VERS>
<VERS>Non ! Le courage et la fierté</VERS>
<VERS>Ne permettront jamais qu' on nie</VERS>
<VERS>L' incompréhensible harmonie</VERS>
<VERS>Des lois et de la liberté !</VERS>
<VERS>Si le mystère que tu creuses</VERS>
<VERS>Confond les plus puissants esprits,</VERS>
<VERS>De simples âmes généreuses</VERS>
<VERS>Le prouvent sans l' avoir compris !</VERS>
<VERS>Arrière ta philosophie !</VERS>
<VERS>Moi je sais dès que mon coeur sent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Pour moi, qui ne sais qu' en pensant,</VERS>
<VERS>Sentir à penser me convie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seul le plus fort motif peut enfin prévaloir :</VERS>
<VERS>Fatalement conçu pendant qu' on délibère,</VERS>
<VERS>Fatalement vainqueur, c' est lui qui seul opère</VERS>
<VERS>La fatale option qu' on appelle un vouloir.</VERS>
<VERS>En somme, se résoudre aboutit à savoir</VERS>
<VERS>Quelle secrète chaîne on suivra la dernière ;</VERS>
<VERS>Toute l' indépendance expire à la lumière,</VERS>
<VERS>Puisqu' on saisit l' anneau sitôt qu' on l' a pu voir.</VERS>
<VERS>Tout ce qu' un être veut, son propre fond l' ordonne,</VERS>
<VERS>Mais l' ordre, irrésistible à son insu, lui donne</VERS>
<VERS>Le sentiment flatteur qu' il est sollicité.</VERS>
<VERS>Ainsi la liberté, vaine horreur de tutelle,</VERS>
<VERS>N' est que l' essence aimant le dernier joug né d' elle,</VERS>
<VERS>L' illusion du choix dans la nécessité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Debout ! Debout ! ô Macchabées !</VERS>
<VERS>Ô Léonidas, ô Brutus !</VERS>
<VERS>Ô Christ ! ô victimes tombées</VERS>
<VERS>Pour les droits ou pour les vertus !</VERS>
<VERS>Debout ! Grands saints et grands stoïques !</VERS>
<VERS>Et de toute votre hauteur</VERS>
<VERS>Laissez vos linceuls héroïques</VERS>
<VERS>Descendre sur cet imposteur !</VERS>
<VERS>Qu' il sente sur sa tête infâme</VERS>
<VERS>Leur poids grossir comme un remords !</VERS>
<VERS>Qu' il entende sourdre en son âme</VERS>
<VERS>L' anathème indigné des morts !</VERS>
<VERS>J' irai sans lui, d' un seul coup d' aile,</VERS>
<VERS>Droit au coeur de la vérité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Sous l' anathème immérité</VERS>
<VERS>J' y rampe, explorateur fidèle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais j' achève, déçu, sans avoir débarqué,</VERS>
<VERS>Cette exploration que nul vent ne seconde ;</VERS>
<VERS>Et mon espoir se brise et s' abîme sous l' onde,</VERS>
<VERS>Comme succombe un mât par la tempête arqué.</VERS>
<VERS>Si l' ordre universel dans l' atome est marqué,</VERS>
<VERS>Plus rien, pas même Dieu, n' est responsable au monde ;</VERS>
<VERS>Et j' erre, moi qui cherche, entraîné par ma sonde,</VERS>
<VERS>Dans l' orbite de l' astre où mon poids m' a parqué.</VERS>
<VERS>Si le vouloir, jouet d' une invincible amorce,</VERS>
<VERS>N' est plus qu' un voeu fatal complice de la force,</VERS>
<VERS>À quoi bon demander la justice au destin ?</VERS>
<VERS>L' égoïsme partout, qui se masque ou s' étale ;</VERS>
<VERS>Partout l' activité criminelle ou fatale !</VERS>
<VERS>De mon périple ingrat voilà donc le butin !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Que la raison fait le jour triste !</VERS>
<VERS>Mais où finit son examen</VERS>
<VERS>Quelque chose de grand subsiste :</VERS>
<VERS>Le battement du coeur humain.</VERS>
<VERS>Si rien de noble ne demeure,</VERS>
<VERS>Quand on a criblé l' univers,</VERS>
<VERS>D' où vient en moi le fou qui pleure</VERS>
<VERS>Sur des maux qu' il n' a pas soufferts.</VERS>
<VERS>Ce fou, plus grand que ma personne,</VERS>
<VERS>Des blessures d' autrui saignant,</VERS>
<VERS>Qui fait taire, quand je raisonne,</VERS>
<VERS>Ma raison même, en s' indignant ?</VERS>
<VERS>Ah, crois-moi ! Son délire auguste,</VERS>
<VERS>C' est du juge infini l' arrêt !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>L' équité, si l' arrêt est juste,</VERS>
<VERS>Même sans Dieu, le dicterait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les deux poids suspendus, que la barre oscillante</VERS>
<VERS>Berce avec symétrie autour d' un de ses points,</VERS>
<VERS>Ne s' alignent qu' après s' être fuis et rejoints :</VERS>
<VERS>La plus juste balance est aussi la plus lente ;</VERS>
<VERS>Mais quand elle a dicté sa sentence indolente,</VERS>
<VERS>Entre les deux plateaux, immobiles témoins,</VERS>
<VERS>L' équilibre, établi, ne l' est pas plus ou moins.</VERS>
<VERS>Il n' est pas d' équité qu' un droit meilleur supplante.</VERS>
<VERS>Un droit surnaturel est un dogme insensé !</VERS>
<VERS>Que par l' homme ou les dieux le droit soit dispensé,</VERS>
<VERS>Entre toutes les mains la balance est unique.</VERS>
<VERS>La créature y peut juger le créateur ;</VERS>
<VERS>Et quiconque a senti l' ordre du monde inique,</VERS>
<VERS>S' il n' est pas un athée, est un blasphémateur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Toi par qui, suprême inconnue,</VERS>
<VERS>Le grand problème se résout,</VERS>
<VERS>Qui que tu sois, cause de tout,</VERS>
<VERS>Où chaque essence est contenue !</VERS>
<VERS>Tu n' es pas nulle, car je suis,</VERS>
<VERS>Et n' ai d' être que par toi-même,</VERS>
<VERS>Et, rien qu' en sondant le problème,</VERS>
<VERS>Je t' atteste quand tu me fuis.</VERS>
<VERS>Et tu n' es pas imaginaire,</VERS>
<VERS>Toi, source unique du réel ;</VERS>
<VERS>Tu n' habites pas un vain ciel :</VERS>
<VERS>C' est toi qu' on craint dans le tonnerre,</VERS>
<VERS>C' est toi qu' on prie en tous les dieux,</VERS>
<VERS>Seule forte et seule immortelle !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Sa puissance éclate à tes yeux ;</VERS>
<VERS>Mais sa justice, où donc est-elle ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J' écrase un moucheron sans peur d' être honni,</VERS>
<VERS>Exempté des soucis de la miséricorde,</VERS>
<VERS>Sans même que la bête innocente me morde,</VERS>
<VERS>Sans raison, par le droit du caprice impuni.</VERS>
<VERS>Mais l' homme, qui s' érige en roi dans l' infini,</VERS>
<VERS>N' a pas l' immunité du haut rang qu' il s' accorde.</VERS>
<VERS>Des pressoirs de la mort son propre sang déborde,</VERS>
<VERS>À quelque énorme soif incessamment fourni.</VERS>
<VERS>Qui sait ? Ne suis-je point insecte pour un autre ?</VERS>
<VERS>Pour l' habitant d' un monde où s' abîme le nôtre,</VERS>
<VERS>Géant dont l' oeil baissé me semble être un ciel bleu ?</VERS>
<VERS>J' y songe ! Et si parfois sur le bord de ma table</VERS>
<VERS>Se pose un moucheron, le sentant respectable,</VERS>
<VERS>Je l' épargne pour croire à la bonté d' un dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Oui ; toi-même un géant t' épie ;</VERS>
<VERS>Mais il n' est pas capricieux :</VERS>
<VERS>Avant d' écraser un impie</VERS>
<VERS>Il le suit longuement des yeux.</VERS>
<VERS>N' abuse pas de son silence,</VERS>
<VERS>Car il pourrait bien se fâcher...</VERS>
<VERS>Je sens son poing qui se balance,</VERS>
<VERS>Comme un fardeau qu' on va lâcher.</VERS>
<VERS>Nul n' a prévu ce qu' il décide,</VERS>
<VERS>Son calme immuable est trompeur,</VERS>
<VERS>Et malgré son dédain placide</VERS>
<VERS>Ton impiété me fait peur !</VERS>
<VERS>Crois donc à la bonté suprême</VERS>
<VERS>Puisqu' en la défiant tu vis !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Les doutes sont-ils des défis ?</VERS>
<VERS>Et l' angoisse est-elle un blasphème ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des vivants, qu' il fait naître et dont il n' a pas soin,</VERS>
<VERS>L' économe éternel trompe la confiance :</VERS>
<VERS>Le besoin donne un droit, le droit une créance ;</VERS>
<VERS>Ils sont tous créanciers de l' auteur du besoin.</VERS>
<VERS>L' universelle faim, dont il est le témoin,</VERS>
<VERS>Réclame chaque jour une ample redevance ;</VERS>
<VERS>À lui seul incombait d' y pourvoir à l' avance,</VERS>
<VERS>D' apporter la pâture, ou d' y veiller de loin.</VERS>
<VERS>Si donc il est un dieu, l' appétit constitue,</VERS>
<VERS>Dans chaque être apte à vivre et que le jeûne tue,</VERS>
<VERS>Un droit à s' assouvir, dont lui répond ce dieu !</VERS>
<VERS>Mais partout je ne trouve, en l' absence du maître</VERS>
<VERS>Que d' impuissants pasteurs qui règnent en son lieu</VERS>
<VERS>Parasites sacrés du troupeau qu' ils font paître.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>La bête, rampant sous le ciel,</VERS>
<VERS>N' a, dans l' orage ou l' éclaircie,</VERS>
<VERS>Rien qu' elle invoque ou remercie,</VERS>
<VERS>Nul recours providentiel ;</VERS>
<VERS>Mais l' homme au loin se cherche une aide</VERS>
<VERS>En de sublimes régions.</VERS>
<VERS>Seul être que l' azur obsède,</VERS>
<VERS>Il a seul des religions ;</VERS>
<VERS>Prolongeant le temps et l' espace,</VERS>
<VERS>Il craint, pour le crime impuni,</VERS>
<VERS>Qu' ailleurs l' éternité n' amasse</VERS>
<VERS>Des colères dans l' infini.</VERS>
<VERS>Les cultes ont rendu moins frustes</VERS>
<VERS>L' âme et les moeurs de leurs croyants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Ils ont fait plus de mendiants</VERS>
<VERS>Et de meurtriers que de justes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par ses religions au meurtre convié,</VERS>
<VERS>L' homme, même en tuant, croit faire une oeuvre pie :</VERS>
<VERS>De la gorge des boeufs, du sein d' Iphigénie,</VERS>
<VERS>Coulait jadis à flots le sang sacrifié ;</VERS>
<VERS>Et tout à l' heure encore un prêtre a confié</VERS>
<VERS>À ta lèvre, ô chrétien ! La victime infinie,</VERS>
<VERS>Et dans la lâche paix de la faute impunie</VERS>
<VERS>Tu savoures un dieu pour toi crucifié !</VERS>
<VERS>Il faut pour ton salut qu' il souffre et qu' il expire,</VERS>
<VERS>Et qu' au trou de son flanc, comme un cruel vampire,</VERS>
<VERS>Ton péché sanguinaire aspire un paradis.</VERS>
<VERS>Quelle que soit la pourpre où le bonheur se vautre,</VERS>
<VERS>Tout vivant qui jouit en martyrise un autre :</VERS>
<VERS>C' est le destin pareil des saints et des maudits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Pourquoi donc enfoncer les pointes</VERS>
<VERS>D' une ironie âpre et sans foi</VERS>
<VERS>Au coeur de ceux qui, les mains jointes,</VERS>
<VERS>Veulent prier même pour toi,</VERS>
<VERS>Qui pratiquent, fût-ce à grand' peine</VERS>
<VERS>Et par la seule peur du feu,</VERS>
<VERS>La charité, si surhumaine</VERS>
<VERS>Qu' elle suffit à prouver Dieu ?</VERS>
<VERS>Ah ! C' est grâce à la foi sincère,</VERS>
<VERS>Par un oeil humblement baissé,</VERS>
<VERS>Que sur notre immense misère</VERS>
<VERS>Le premier baume fut versé.</VERS>
<VERS>Je vois une larme qui monte,</VERS>
<VERS>Au bord de tes cils affleurant...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Je la laisse couler sans honte ;</VERS>
<VERS>Mais on y voit trouble en pleurant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
VEILLE 7 RETOUR AU COEUR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Là-haut, ce clair de lune étrange me repose :</VERS>
<VERS>Le croissant, nébuleux, erre, comme un grand lis</VERS>
<VERS>Qu' une dentelle éparse entraîne dans ses plis</VERS>
<VERS>Sous les sombres rideaux d' une alcôve bien close.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand saurai-je mourir, si, ce soir, je ne l' ose ?</VERS>
<VERS>De la molle nuée où tu t' ensevelis,</VERS>
<VERS>Douce lune, à mon front forme un coussin d' oublis,</VERS>
<VERS>Dût ma pensée y faire une éternelle pause !</VERS>
<VERS>À quoi bon remuer le dessous des couleurs ?</VERS>
<VERS>Laissons l' âme en un songe abîmer ses douleurs,</VERS>
<VERS>Comme l' étang s' azure en déposant sa vase.</VERS>
<VERS>Oh ! Que j' expire en toi, délivré du soleil !</VERS>
<VERS>Il me serait si bon de suivre ton extase,</VERS>
<VERS>Emporté sans retour, assoupi sans réveil...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Pourquoi déserter de la sorte ?</VERS>
<VERS>À t' ouïr pousser des hélas,</VERS>
<VERS>On croirait que ton dos supporte</VERS>
<VERS>L' univers entier comme Atlas,</VERS>
<VERS>Ou bien qu' un remords implacable,</VERS>
<VERS>Un remords de grand criminel,</VERS>
<VERS>De son poids obstiné t' accable !</VERS>
<VERS>Ton sort est-il donc si cruel ?</VERS>
<VERS>Qu' as-tu commis qui ne s' avoue ?</VERS>
<VERS>La fortune a-t-elle soudain</VERS>
<VERS>Fait descendre pour toi sa roue ?</VERS>
<VERS>As-tu peur de mourir de faim ?</VERS>
<VERS>Ton lot, si fort qu' il te déplaise,</VERS>
<VERS>Fait envie aux vrais malheureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>C' est d' un profond retour sur eux</VERS>
<VERS>Que naît mon immense malaise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J' ai bon coeur, je ne veux à nul être aucun mal,</VERS>
<VERS>Mais je retiens ma part des boeufs qu' un autre assomme,</VERS>
<VERS>Et, malgré ma douceur, je suis bien aise en somme</VERS>
<VERS>Que le fouet d' un cocher hâte un peu mon cheval ;</VERS>
<VERS>Je suis juste, et je sens qu' un pauvre est mon égal ;</VERS>
<VERS>Mais, pendant que je jette une obole à cet homme,</VERS>
<VERS>Je m' installe au banquet dont un père économe</VERS>
<VERS>S' est donné les longs soins pour mon futur régal ;</VERS>
<VERS>Je suis probe, mon bien ne doit rien à personne,</VERS>
<VERS>Mais j' usurpe le pain qui dans mes blés frissonne,</VERS>
<VERS>Héritier, sans labour, des champs fumés de morts.</VERS>
<VERS>Ainsi dans le massacre incessant qui m' engraisse,</VERS>
<VERS>Par la nature élu, je fleuris et m' endors,</VERS>
<VERS>Comme l' enfant candide et sanglant d' une ogresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Les lions déchirent les boeufs,</VERS>
<VERS>Et mieux que le fouet, leur poursuite</VERS>
<VERS>Met les chevaux tremblants en fuite ;</VERS>
<VERS>Dieu le souffre ! Et tu fais moins qu' eux.</VERS>
<VERS>Des peines que ton père a prises</VERS>
<VERS>Jouis en paix dans son verger,</VERS>
<VERS>Les moineaux friands de cerises</VERS>
<VERS>S' y font par Dieu même héberger.</VERS>
<VERS>Ton remords est bien ridicule</VERS>
<VERS>Devant l' écurie et l' étal,</VERS>
<VERS>Et bien étrange ton scrupule</VERS>
<VERS>De t' asseoir au banquet fatal :</VERS>
<VERS>Dieu t' y convie, et te dispense</VERS>
<VERS>De peser si c' est juste ou non.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Mais le coeur sent, mais l' esprit pense,</VERS>
<VERS>Et sans leur aveu rien n' est bon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' homme s' octroie une âme, et juge que les bêtes</VERS>
<VERS>Ne sont qu' un vague souffle agitant un vil corps :</VERS>
<VERS>" je puis donc, leur dit-il, vous frapper sans remords,</VERS>
<VERS>Vous que le limon seul fit tout ce que vous êtes. "</VERS>
<VERS>" tombez, dit-il aux bois dont il abat les têtes,</VERS>
<VERS>Vos élans vers le ciel sont d' aveugles efforts ! "</VERS>
<VERS>Ainsi l' homme insolent, pour ennoblir ses torts,</VERS>
<VERS>Les appelle des droits, et ses vols des conquêtes.</VERS>
<VERS>Tout être est sa pâture ou bien son portefaix ;</VERS>
<VERS>Souvent, sans besoin même, il mutile, il ébranche,</VERS>
<VERS>Et sa colère éclate à la moindre revanche.</VERS>
<VERS>Les fiertés de la brute, il les traite en méfaits.</VERS>
<VERS>Pour le joug qu' il t' impose, ô brute à face blanche,</VERS>
<VERS>Ne flétris point César ! Il fait ce que tu fais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Résignons-nous aux lois du monde :</VERS>
<VERS>César est battu par l' amour ;</VERS>
<VERS>Maîtres et valets à la ronde</VERS>
<VERS>Vont se fustigeant tour à tour ;</VERS>
<VERS>La nymphe bat le vieux Silène</VERS>
<VERS>Avec un sceptre d' églantier,</VERS>
<VERS>Qu' un zéphyr bat de son haleine</VERS>
<VERS>Et dont la fleur bat le sentier ;</VERS>
<VERS>Et Silène à trotter condamne</VERS>
<VERS>Son baudet tardif et têtu,</VERS>
<VERS>Il le bat ; et du pied de l' âne</VERS>
<VERS>Le gazon naissant est battu.</VERS>
<VERS>Et personne, églantier, zéphire,</VERS>
<VERS>Bêtes, ni gens, n' en est surpris !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Si tu comprends de quoi tu ris,</VERS>
<VERS>Ô Démocrite, peux-tu rire !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisqu' il m' est bien connu, le mépris souverain</VERS>
<VERS>Des destins et des dieux pour le droit en souffrance,</VERS>
<VERS>Que ne sais-je imiter leur sage indifférence !</VERS>
<VERS>D' où vient qu' un tort causé m' est encore un chagrin ?</VERS>
<VERS>Que pouvant assouvir, le front haut et serein,</VERS>
<VERS>Toutes mes passions, sans gêne, à toute outrance,</VERS>
<VERS>J' admets dans ma conduite une sourde ingérence,</VERS>
<VERS>Je ne sais quel censeur dont je subis le frein ?</VERS>
<VERS>Comment donc se fait-il que mon coeur répudie</VERS>
<VERS>Les absolutions de ma raison hardie ?</VERS>
<VERS>Aurait-il des raisons qu' elle ne comprît pas ?</VERS>
<VERS>Elle informe, elle instruit ; serait-ce lui qui juge ?</VERS>
<VERS>Que dis-je ! La justice, au lieu de fuir mes pas,</VERS>
<VERS>N' aurait-elle qu' en moi, dans mon coeur, son refuge</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Ah ! Dieu t' a sans doute envoyé</VERS>
<VERS>Ce soupçon dont l' aveu t' échappe,</VERS>
<VERS>Pour que ton âme s' y rattrape,</VERS>
<VERS>Ainsi qu' à l' épave un noyé !</VERS>
<VERS>Ne la lâche pas, cette planche</VERS>
<VERS>Offerte à tes efforts déçus ;</VERS>
<VERS>Des doigts, du coude, et de la hanche,</VERS>
<VERS>Et du genou, grimpe dessus !</VERS>
<VERS>Prends-y pied, dresse-toi, regarde,</VERS>
<VERS>Vers les quatre points cardinaux,</VERS>
<VERS>Si partout, déserte et blafarde,</VERS>
<VERS>Fuit l' immensité, sans fanaux...</VERS>
<VERS>Du radeau de ta conscience,</VERS>
<VERS>Ne vois-tu rien à l' horizon ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chercheur.</VERS>
<VERS>Puissé-je y voir l' arc d' alliance</VERS>
<VERS>Entre mon coeur et ma raison !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que l' épreuve est poignante et que la tâche est rude</VERS>
<VERS>D' appuyer sur son coeur la pointe du compas</VERS>
<VERS>Qui de l' enfer terrestre, en deçà du trépas,</VERS>
<VERS>Mesure chaque cercle avec exactitude !</VERS>
<VERS>J' en affronte l' horreur que le sophiste élude ;</VERS>
<VERS>Mais peut-être, parti du degré le plus bas,</VERS>
<VERS>Verrai-je en m' élevant, conquise pas à pas,</VERS>
<VERS>La vérité blanchir les cimes de l' étude !</VERS>
<VERS>La nature peut-être à son dernier devin</VERS>
<VERS>Dira : " ta conscience, universelle enfin,</VERS>
<VERS>Peut par mes propres lois me juger et m' absoudre ;</VERS>
<VERS>" je domine, et le joug ne peut pas être aimé ;</VERS>
<VERS>Je t' aurais en mépris si, de peur de la foudre,</VERS>
<VERS>Ton indignation n' avait pas blasphémé ! "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix.</VERS>
<VERS>Pleure, pleure encore, sois homme !</VERS>
<VERS>Tes premiers pleurs t' ont soulagé,</VERS>
<VERS>Et voilà qu' au philtre du somme</VERS>
<VERS>Ton front cède, vide et chargé...</VERS>
<VERS>Dors vite, car l' ombre où tu plonges</VERS>
<VERS>A déjà des pâleurs de lait !</VERS>
<VERS>Moi, je vais suivre au vol les songes</VERS>
<VERS>Et pour toi les prendre au filet ;</VERS>
<VERS>De l' Orient qui s' illumine</VERS>
<VERS>Je vais cueillir les fins rayons</VERS>
<VERS>Pour en tisser la mousseline</VERS>
<VERS>Où j' arrête ces papillons.</VERS>
<VERS>Et bientôt ton angoisse obscure</VERS>
<VERS>Ne sera plus qu' une langueur</VERS>
<VERS>Mêlée à ma douce piqûre</VERS>
<VERS>Qui les fixera sur ton coeur...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
VEILLE 8 LA CONSCIENCE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur les astres fermons, cette nuit, ma fenêtre :</VERS>
<VERS>Si contempler est doux, il est beau de connaître ;</VERS>
<VERS>Fermons même les yeux, et, le front dans la main,</VERS>
<VERS>Entrons dans l' ombre intime à fond jusqu' à demain.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Où sont les abandons, les gaîtés de naguères,</VERS>
<VERS>Quand, fort de la coutume et de la foi vulgaires,</VERS>
<VERS>Je savais me laisser par le jour éblouir</VERS>
<VERS>Et des biens de la vie aveuglément jouir ?</VERS>
<VERS>Je me sens aujourd' hui la pensée en détresse,</VERS>
<VERS>Et je ne prends plus part à la commune ivresse.</VERS>
<VERS>J' y demeure étranger, comme un faux libertin</VERS>
<VERS>Qu' un désespoir d' amour égare en un festin :</VERS>
<VERS>Dans les rires, les cris, les senteurs, les fumées,</VERS>
<VERS>Et les pourpres éclairs des lèvres allumées,</VERS>
<VERS>Dans l' ondoiement des seins que l' étreinte a flétris,</VERS>
<VERS>Et le scintillement fiévreux des yeux meurtris,</VERS>
<VERS>De la fête odieuse il n' a que la livrée ;</VERS>
<VERS>Résistant au roulis de sa tête enivrée,</VERS>
<VERS>Sa volonté tient bon, debout au gouvernail ;</VERS>
<VERS>Seul il compte les pas de l' heure sur l' émail,</VERS>
<VERS>Et voit l' aube rougir la vitre qui larmoie :</VERS>
<VERS>Un incurable amour corrompt en lui la joie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, des voluptés sublime empoisonneur,</VERS>
<VERS>L' amour de la justice a troublé mon bonheur.</VERS>
<VERS>Pour moi, le sang versé, comme une huile épandue,</VERS>
<VERS>A, depuis que j' y songe, envahi l' étendue !</VERS>
<VERS>La tache grandissant couvre l' azur entier,</VERS>
<VERS>Et nul souffle d' avril ne saurait l' essuyer.</VERS>
<VERS>Des maux plus grands que moi, que j' ai peine à décrire,</VERS>
<VERS>M' obsèdent ; peine étrange et dont on peut sourire !</VERS>
<VERS>Mais de tout refléter j' ai le triste pouvoir :</VERS>
<VERS>Tout l' abîme descend dans le moindre miroir,</VERS>
<VERS>Et tout le bruit des mers tient dans un coquillage.</VERS>
<VERS>Est-ce ma faute, hélas ! Si ma pitié voyage,</VERS>
<VERS>Si je peux réfléchir dans un seul de mes pleurs</VERS>
<VERS>Un théâtre infini d' innombrables malheurs,</VERS>
<VERS>Si toutes les douleurs de la terre et des mondes</VERS>
<VERS>Font tressaillir mon âme en ses cordes profondes ?</VERS>
<VERS>Combien plus sagement, avec moins de grandeur,</VERS>
<VERS>Exempt de sympathie, affranchi de pudeur,</VERS>
<VERS>L' animal se résigne aux fléaux sans refuge !</VERS>
<VERS>Des lois d' où sort le mal il ne se fait pas juge :</VERS>
<VERS>Instrument et matière à la fois du destin,</VERS>
<VERS>Il tue et meurt, convive et pâture au festin,</VERS>
<VERS>Sans chercher qui l' héberge et qui le sacrifie.</VERS>
<VERS>Il est heureux ! Son sort, par moments je l' envie ;</VERS>
<VERS>Je voudrais imiter ce qui se passe en lui,</VERS>
<VERS>Pour connaître, à mon tour, le loisir sans ennui,</VERS>
<VERS>Le meurtre sans remords, la volupté sans honte,</VERS>
<VERS>Et l' assouvissement sans règlement de compte.</VERS>
<VERS>Les loups ne savent point qu' ils passent pour méchants,</VERS>
<VERS>Et les moutons, sans peur, broutent l' herbe des champs,</VERS>
<VERS>Et dans l' ombre ou l' éclair de leur fixe prunelle</VERS>
<VERS>Je vois rêver en paix la nature éternelle :</VERS>
<VERS>Par leurs yeux elle tente un regard ignorant</VERS>
<VERS>Sur son oeuvre, pour elle encore indifférent,</VERS>
<VERS>Et semble s' étonner devant ses propres gestes ;</VERS>
<VERS>C' est par leurs yeux, hantés d' images indigestes,</VERS>
<VERS>Qu' elle entrevoit d' abord, confuses visions,</VERS>
<VERS>Le luxe éblouissant de ses éclosions !</VERS>
<VERS>Elle en dégage à peine une aube de pensée,</VERS>
<VERS>L' ère de l' âme en elle est déjà commencée !</VERS>
<VERS>D' âge en âge elle essaye à des songes nouveaux</VERS>
<VERS>Sa conscience éparse en mille étroits cerveaux,</VERS>
<VERS>Sans discerner encore, à leur humble étincelle,</VERS>
<VERS>De ses lois en travail l' orgie universelle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle n' en sentira ni pitié ni terreur,</VERS>
<VERS>Avant qu' un jour plus net en dénonce l' horreur !</VERS>
<VERS>C' est dans l' humanité qu' à sa fatale date</VERS>
<VERS>La révélation de cette horreur éclate,</VERS>
<VERS>Et qu' enfin la nature émet le premier voeu</VERS>
<VERS>Qui, dépassant son oeuvre, en soit le désaveu !</VERS>
<VERS>Que n' ai-je dormi, l' âme et la paupière closes,</VERS>
<VERS>Sans les ouvrir avant l' achèvement des choses !</VERS>
<VERS>La soif de l' idéal n' aurait dû nulle part</VERS>
<VERS>En devancer le règne inauguré si tard !</VERS>
<VERS>Le sentiment des maux, qu' en frémissant je scrute,</VERS>
<VERS>Devait m' être épargné, comme il l' est à la brute,</VERS>
<VERS>Jusqu' à ce qu' enfantant un astre réussi</VERS>
<VERS>La nature à ma race eût crié : " c' est ici ! "</VERS>
<VERS>Mais non ! L' humanité porte la peine auguste</VERS>
<VERS>D' une grandeur précoce à quoi rien ne s' ajuste</VERS>
<VERS>Elle a l' air d' une espèce éclose à contretemps :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout est prématuré dans ses voeux transcendants,</VERS>
<VERS>Tout dans ses appétits la rappelle en arrière,</VERS>
<VERS>Tout ce que son génie ouvre en haut de carrière,</VERS>
<VERS>En bas la pesanteur à ses pieds l' interdit.</VERS>
<VERS>De son globe natal, qu' elle étreint et maudit,</VERS>
<VERS>Comme d' un vieil amant dégoûtée et jalouse,</VERS>
<VERS>Avec trop d' âme en soi pour s' en faire l' épouse,</VERS>
<VERS>Et trop d' argile aussi pour s' en pouvoir passer,</VERS>
<VERS>En rêvant de le fuir elle aime à l' embrasser !</VERS>
<VERS>Je le sens, moi son fils, malade et vieux comme elle !</VERS>
<VERS>Car je bois, en suçant son antique mamelle,</VERS>
<VERS>Non le lait primitif, non ce sauvage lait</VERS>
<VERS>Où nul sang par l' épreuve usé ne se mêlait,</VERS>
<VERS>Et qu' à ses nourrissons offrait dans sa tanière,</VERS>
<VERS>À peine femme encor, la dryade dernière,</VERS>
<VERS>Mais bien le lait qui court d' elle à ses descendants,</VERS>
<VERS>Plein de ferments couvés depuis des milliers d' ans,</VERS>
<VERS>Dépôt de vérités et de vertus amères,</VERS>
<VERS>De vices monstrueux et d' absurdes chimères,</VERS>
<VERS>Que reçoit des aïeux tout homme à son insu</VERS>
<VERS>Pour le léguer plus lourd qu' il ne l' avait reçu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand je songe à ma part dans ce vaste héritage</VERS>
<VERS>De pensers et de moeurs amassés d' âge en âge,</VERS>
<VERS>Je ne sais où me prendre, et cherche avec effroi</VERS>
<VERS>Dans mon être, âme et corps, ce que j' appelle moi,</VERS>
<VERS>S' il est rien dans cet être entier qui m' appartienne,</VERS>
<VERS>Si la justice, en moi, plus que le reste est mienne.</VERS>
<VERS>Tant de fous violents, d' adroits ambitieux,</VERS>
<VERS>Usurpant dans mon coeur son rôle au nom des dieux,</VERS>
<VERS>Par la voix de l' oracle ou la voix du prophète,</VERS>
<VERS>M' ont, sous son nom, dicté la loi qu' ils avaient faite !</VERS>
<VERS>Tant de sages, de rois, de prêtres sont venus</VERS>
<VERS>De tous les lieux nommés, de tous les temps connus,</VERS>
<VERS>Emmaillotter mon coeur de langes invisibles,</VERS>
<VERS>Incliner sur mon front leurs codes et leurs bibles,</VERS>
<VERS>Et me rompre à leur gré les reins et les genoux,</VERS>
<VERS>Chuchotant ou criant : " la justice, c' est nous ! "</VERS>
<VERS>Et qu' y pouvais-je, à l' âge où la raison s' ignore,</VERS>
<VERS>Où les sens étonnés s' interrogent encore ?</VERS>
<VERS>Devant moi se dressaient leurs puissants héritiers :</VERS>
<VERS>" sers et crois, m' ont-ils dit, de force ou Volontiers ! "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J' obéis et je crus, sans dépouiller leurs titres,</VERS>
<VERS>Fasciné, comme si les crosses ou les mitres,</VERS>
<VERS>Les sceptres vacillants et les bandeaux étroits</VERS>
<VERS>De nos dominateurs, maîtres de nous sans droits,</VERS>
<VERS>La suite et l' appareil des dieux et des monarques,</VERS>
<VERS>Ô justice, portaient tes véritables marques !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton seul vrai témoignage est l' indignation !</VERS>
<VERS>Un jour il m' a percé, ce pieux aiguillon.</VERS>
<VERS>Si longtemps qu' on le rouille, ou le fausse, ou L'émousse,</VERS>
<VERS>Il n' attend, pour entrer, qu' une vive secousse,</VERS>
<VERS>Et, par la sympathie ébranlé tôt ou tard,</VERS>
<VERS>Pénètre et vibre au coeur comme le fer d' un dard.</VERS>
<VERS>Le sanglant défilé de tes martyrs proclame</VERS>
<VERS>Qu' il n' est de tribunal sûr et sacré qu' en l' âme,</VERS>
<VERS>Qu' il ne se rend que là des arrêts sans appel,</VERS>
<VERS>Qu' enfin la conscience est ton unique autel !</VERS>
<VERS>Si noir, si bas que soit ton gîte au fond de l' âme,</VERS>
<VERS>Le plus inculte y sent ta louange ou ton blâme,</VERS>
<VERS>Et le plus endurci craint toujours ton réveil,</VERS>
<VERS>Car il sent là toujours tressaillir ton sommeil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi je reconnais ton infaillible signe</VERS>
<VERS>Dans l' oracle secret qui m' approuve ou s' indigne.</VERS>
<VERS>Te croire sur parole, en épurant ta voix,</VERS>
<VERS>Ce fut longtemps ma règle, humble et sûre à la fois</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme le lent conseil d' une âpre expérience.</VERS>
<VERS>Mais plus tard j' ai voulu formuler ma croyance,</VERS>
<VERS>Et, pour rendre ton verbe intime plus distinct,</VERS>
<VERS>Faire parler pour toi la raison sans l' instinct ;</VERS>
<VERS>J' ai voulu te prouver après t' avoir sentie.</VERS>
<VERS>Que d' ombre emplit alors ma tête appesantie !</VERS>
<VERS>Que j' ébauchai pour toi d' impuissantes babels !</VERS>
<VERS>Comme, pour se bâtir, plus haut que leurs autels,</VERS>
<VERS>Un port plus sûr, jadis, dans la nuit des carrières,</VERS>
<VERS>Les hommes follement ont remué les pierres,</VERS>
<VERS>Ainsi j' ai remué dans leur chantier profond</VERS>
<VERS>Les lourds matériaux dont les preuves se font.</VERS>
<VERS>Je rêvais de fonder sur une ferme assise</VERS>
<VERS>Une juste cité d' une forme précise,</VERS>
<VERS>Et je voulais donner à ce fier monument,</VERS>
<VERS>Pour matière et maçon, la raison seulement.</VERS>
<VERS>Mais elle n' offre point une base assez ample</VERS>
<VERS>Pour t' y dresser un fort aussi haut que le temple</VERS>
<VERS>Que je t' avais naguère, avec moins de rigueur,</VERS>
<VERS>Et pourtant plus solide, élevé dans mon coeur.</VERS>
<VERS>J' avais beau le bâtir comme un froid géomètre,</VERS>
<VERS>Aux lois de l' équilibre avec soin le soumettre,</VERS>
<VERS>M' enquérir des granits, des ciments les meilleurs,</VERS>
<VERS>Et des secrets qui font les bons appareilleurs,</VERS>
<VERS>Plus j' en réglais l' aplomb par l' équerre et la corde,</VERS>
<VERS>Plus j' exaltais l' orgueil sans fonder la concorde !</VERS>
<VERS>Et, comme des babels pleines de vains discours,</VERS>
<VERS>J' ai dû l' une après l' autre abandonner mes tours.</VERS>
<VERS>Et les prêtres m' ont dit : " la raison nous insulte.</VERS>
<VERS>Eh bien, vois son ouvrage et le fruit de son culte !</VERS>
<VERS>Hommes, le droit, c' est Dieu qui permet ou défend ! "</VERS>
<VERS>J' entendais me railler leur défi triomphant ;</VERS>
<VERS>J' eus honte et voulus voir, si, tenant tout sous elle,</VERS>
<VERS>Ta loi, vraiment divine, éclate universelle.</VERS>
<VERS>Ah ! Que cet examen me valut de tourments !</VERS>
<VERS>Que sur toi j' ai conçu de doutes alarmants !</VERS>
<VERS>Car de tous mes regards l' enquête vagabonde</VERS>
<VERS>Fit ma déception grande comme le monde.</VERS>
<VERS>Pour en consulter l' ordre et m' y conformer mieux,</VERS>
<VERS>Hélas ! Autour de moi j' ai promené les yeux,</VERS>
<VERS>Dans l' espoir de ravir au commerce des brutes</VERS>
<VERS>Le secret naturel des foules sans disputes,</VERS>
<VERS>Et j' ai presque envié leur silence aux troupeaux !</VERS>
<VERS>Mais j' ai vu, plein d' horreur, la guerre sans repos,</VERS>
<VERS>Sans courage et sans bruit, des espèces entre elles,</VERS>
<VERS>Plus atroce cent fois que nos promptes querelles,</VERS>
<VERS>Guerre où, par avarice, ouvrier de la mort,</VERS>
<VERS>Le sol contre le faible est l' allié du fort !</VERS>
<VERS>J' ai détourné la tête et contemplé les astres :</VERS>
<VERS>Un jour de calme y coûte un âge de désastres !</VERS>
<VERS>Je le sais, car le prisme, interrogeant leurs feux,</VERS>
<VERS>À ces faux paradis arrache des aveux...</VERS>
<VERS>J' ai vu chaque élément de leur essence vraie</VERS>
<VERS>Étaler sur l' écran sa redoutable raie ;</VERS>
<VERS>Je sais que leur matière est terrestre, et qu' ainsi</VERS>
<VERS>L' on y pourra souffrir tout ce qu' on souffre ici !</VERS>
<VERS>Leur soyeuse lueur, qui baise la prunelle,</VERS>
<VERS>Est d' un possible enfer la menace éternelle.</VERS>
<VERS>En vain je les veux fuir, l' espace plus obscur</VERS>
<VERS>Me suit plus effrayant, comme un cachot sans mur</VERS>
<VERS>Et j' y vois en silence errer les nébuleuses</VERS>
<VERS>Comme des vols épars de graines douloureuses !</VERS>
<VERS>Je suis donc durement de partout refoulé,</VERS>
<VERS>Quand, de la terre au ciel sans cesse reculé,</VERS>
<VERS>Aussi loin que mon cri voyage et retentisse,</VERS>
<VERS>Je demande à l' abîme où siège la justice !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô justice ! Après tant et de si longs détours,</VERS>
<VERS>Je rentre dans mon coeur où je te sens toujours,</VERS>
<VERS>Et j' y rentre, étonné que le haut privilège</VERS>
<VERS>Ne soit qu' à l' homme échu d' avoir au coeur ton siège.</VERS>
<VERS>Ah ! Puisque l' univers s' est fait sans la vertu,</VERS>
<VERS>Quand donc nous es-tu née ? Et d' où donc nous viens-tu ?</VERS>
<VERS>Pourquoi, de toutes parts autour de l' homme absente,</VERS>
<VERS>Faut-il que seul il t' aime et que seul il te sente ?</VERS>
<VERS>Pardonne si, doutant de ce prodige en moi,</VERS>
<VERS>Je t' ai cherchée ailleurs, et t' ai faussé ma foi !</VERS>
<VERS>Ignorant que ta loi fût seulement humaine,</VERS>
<VERS>Inopportune ailleurs qu' en notre humble domaine,</VERS>
<VERS>J' ai traité l' univers en humaine cité,</VERS>
<VERS>Quand je l' ai pour ces maux par devant toi cité.</VERS>
<VERS>Ces maux, que je nommais injustes, sont peut-être,</VERS>
<VERS>Non les caprices fous ou coupables d' un maître,</VERS>
<VERS>Mais de fatals moyens, seules conditions</VERS>
<VERS>D' un ordre qui nous passe ou que nous oublions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans doute à nos souhaits se refuse la terre,</VERS>
<VERS>Comme un cercle adjuré d' être un quadrilatère ;</VERS>
<VERS>Ce qu' elle nie aux voeux, sa loi le lui défend.</VERS>
<VERS>L' injustice du sort est un grief d' enfant</VERS>
<VERS>Qui, malade, abhorrant la cuillerée amère,</VERS>
<VERS>La déclare nuisible et s' en prend à sa mère.</VERS>
<VERS>La douleur et la mort, sans doute il les fallait,</VERS>
<VERS>Pour que l' homme devînt le demi-dieu qu' il est !</VERS>
<VERS>Le mal nous déconcerte, et pourtant qui peut dire</VERS>
<VERS>Si l' univers, où tout se repousse et s' attire,</VERS>
<VERS>Pourrait survivre avec un atome de moins</VERS>
<VERS>Ou de plus, confié, pour nous plaire, à nos soins ?</VERS>
<VERS>Dans nos comptoirs, pendant que le vendeur calcule</VERS>
<VERS>Et compare les poids soumis à la bascule,</VERS>
<VERS>L' acheteur défiant ne se dit pas lésé</VERS>
<VERS>Tant que monte et descend l' objet pour lui pesé ;</VERS>
<VERS>Il laisse le marchand peser en conscience,</VERS>
<VERS>Et l' observe, attentif, mais sans impatience,</VERS>
<VERS>Trouvant dans sa lenteur, loin d' en être irrité,</VERS>
<VERS>Un gage de prudence et de sincérité</VERS>
<VERS>Mais l' homme à la nature, où s' opère en silence</VERS>
<VERS>Un échange éternel dans une autre balance,</VERS>
<VERS>Réclame sans payement un astre de son choix ;</VERS>
<VERS>Il croit, demandant compte aux soleils de leurs poids,</VERS>
<VERS>Que l' axe autour duquel ils tournent tous, ressemble</VERS>
<VERS>Au trébuchet posé sur son genou qui tremble !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la libration de ce grand balancier</VERS>
<VERS>Il exige et veut voir l' oeuvre d' un justicier ;</VERS>
<VERS>Et, le jugeant lui-même, il le rend responsable</VERS>
<VERS>D' une cuisson qu' à l' oeil lui cause un grain de sable ;</VERS>
<VERS>Sans comprendre, aveuglé par son menu chagrin,</VERS>
<VERS>Que l' axe eût dû fléchir pour détourner ce grain,</VERS>
<VERS>Que l' immense faveur, qu' il eût seul ressentie,</VERS>
<VERS>Sur des mondes sans nombre aussitôt répartie,</VERS>
<VERS>En désastres sans nombre eût du sévir contre eux.</VERS>
<VERS>L' éternité ! Pour rendre un éphémère heureux !</VERS>
<VERS>Comme un enfant qu' on gâte aisément s' habitue</VERS>
<VERS>À croire qu' à ses jeux la déférence est due,</VERS>
<VERS>L' homme épargné longtemps croit son bonheur sacré ;</VERS>
<VERS>Fait au rythme des lois, il ne leur sait plus gré</VERS>
<VERS>De conduire la terre à ses fins sans secousse,</VERS>
<VERS>Car il est né depuis que sa planète est douce.</VERS>
<VERS>Le branle qui meut tout dans les champs étoilés</VERS>
<VERS>Vient s' amortir en elle, et, balançant ses blés,</VERS>
<VERS>Ses forêts et ses mers, expire et se compose</VERS>
<VERS>Avec un souffle d' air pour incliner la rose ;</VERS>
<VERS>Il nous berce avec elle et semble nous choyer ;</VERS>
<VERS>Mais pour son équilibre il nous pourrait broyer !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Puisque ma conscience est le seul lieu du monde</VERS>
<VERS>Où sur ce qu' il me veut l' infini me réponde,</VERS>
<VERS>Puisqu' en ce lieu d' où rien ne pouvait t' arracher,</VERS>
<VERS>Je te trouve, où d' abord je t' aurais dû chercher,</VERS>
<VERS>Et que là seulement, je découvre, ô justice !</VERS>
<VERS>Une assise immuable où sans peur je bâtisse,</VERS>
<VERS>J' y rentre et m' y retranche, et m' y tiens à jamais.</VERS>
<VERS>Il y fait noir, bien noir, mais je te reconnais ;</VERS>
<VERS>En tâtonnant, déjà je baise et je révère</VERS>
<VERS>Les deux doigts étendus de ta droite sévère ;</VERS>
<VERS>Moins sévère pourtant qu' elle n' était jadis,</VERS>
<VERS>Quand déesse de marbre, on te nommait Thémis.</VERS>
<VERS>Ta main semble aujourd' hui moins froide que la pierre :</VERS>
<VERS>Ce qui l' humecte ainsi vient-il d' une paupière ?</VERS>
<VERS>Et quelle onde vivante y bat et l' attendrit ?</VERS>
<VERS>N' a-t-elle pas pressé la main de Jésus-Christ ?</VERS>
<VERS>Ah ! Pour te voir, je veux, je saurai faire naître,</VERS>
<VERS>Par l' étude et l' amour, une aurore en mon être.</VERS>
<VERS>Si, hors du genre humain, tu n' es plus qu' un vain nom,</VERS>
<VERS>En lui du moins tu vis, qu' il t' obéisse ou non !</VERS>
<VERS>Je te rends donc ma foi ! Qu' un captieux génie</VERS>
<VERS>M' extirpe des aveux que mon instinct renie,</VERS>
<VERS>Je ne livrerai plus au peu que je conçois</VERS>
<VERS>Tout le vrai que je sens, pour douter que tu sois !</VERS>
<VERS>En vain me prouvât-on, contre tes voix intimes,</VERS>
<VERS>Que la tombe est la même aux bourreaux qu' aux victimes,</VERS>
<VERS>En vain mes appétits, de leurs iniquités</VERS>
<VERS>Par le droit au bonheur se diraient acquittés,</VERS>
<VERS>On ne croit jamais bien ce qu' on rougit de croire,</VERS>
<VERS>Et l' effet sur la vie en demeure illusoire ;</VERS>
<VERS>Un témoignage en nous, moins subtil et plus fort,</VERS>
<VERS>Donne à la preuve infâme invinciblement tort !</VERS>
<VERS>C' est que, formée en nous depuis notre naissance,</VERS>
<VERS>Ta nature, ô justice ! Est notre propre essence :</VERS>
<VERS>Elles font, l' une et l' autre, un tel couple, en effet,</VERS>
<VERS>Que l' homme ne se sent vraiment homme et parfait,</VERS>
<VERS>En harmonie entière avec ses destinées,</VERS>
<VERS>Qu' en les tenant toujours l' une à l' autre enchaînées,</VERS>
<VERS>Et que le juste meurt, sans murmure, pour toi,</VERS>
<VERS>Car sans l' honneur la vie est pour lui sans emploi !</VERS>
<VERS>Courage ! Cette nuit n' a pas été mauvaise.</VERS>
<VERS>Je me sens allégé par une sublime aise !</VERS>
<VERS>Je n' ai pas terrassé le sphinx impérieux</VERS>
<VERS>Qui, l' ongle sur ma gorge et les yeux dans mes yeux,</VERS>
<VERS>Immobile et muet, m' oppresse et m' interroge ;</VERS>
<VERS>Mais, dompteur résolu, fermant sur moi la loge,</VERS>
<VERS>Devant le monstre obscur je me suis obstiné,</VERS>
<VERS>Et je reste invaincu sans avoir deviné !</VERS>
<VERS>Car, défié, moi-même aussi je le défie :</VERS>
<VERS>Qu' au mystère jaloux sa dent me sacrifie !</VERS>
<VERS>Il peut me dévorer sans ternir seulement</VERS>
<VERS>Ma foi dans la justice, éclair de diamant !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
VEILLE 9 LA DIGNITE LA JUSTICE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans la nuit constellée où je promène et plonge</VERS>
<VERS>Un regard que mon rêve à l' infini prolonge,</VERS>
<VERS>J' évoque le plus vieux soleil,</VERS>
<VERS>Qui fut père et semeur des étoiles sans nombre,</VERS>
<VERS>Et qui peuplant, de proche en proche, l' éther sombre,</VERS>
<VERS>En fit un océan vermeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je cherche ce foyer, du moins ce qu' il en reste</VERS>
<VERS>Après qu' il a rempli l' immensité céleste</VERS>
<VERS>Des feux à sa masse arrachés.</VERS>
<VERS>Vrai chorège, il défraye et préside les rondes</VERS>
<VERS>Dont l' enlace le choeur des innombrables mondes</VERS>
<VERS>Qu' il a, comme un frondeur, lâchés.</VERS>
<VERS>Sans doute il est encore en pleine incandescence ;</VERS>
<VERS>Et les astres auxquels il a donné naissance</VERS>
<VERS>Lui font cortège maintenant,</VERS>
<VERS>Ainsi que d' une ruche on voit l' essaim né d' elle</VERS>
<VERS>S' échapper sans la fuir, et, déserteur fidèle,</VERS>
<VERS>N' en sortir qu' en l' environnant.</VERS>
<VERS>Plus loin, beaucoup plus loin que les visibles sphères,</VERS>
<VERS>Bien plus haut, par delà les cendres d' or légères</VERS>
<VERS>Dont le zodiaque est sablé,</VERS>
<VERS>Je contemple en esprit ce soleil patriarche :</VERS>
<VERS>Il excède en grandeur la planète où je marche,</VERS>
<VERS>Comme elle excède un grain de blé ;</VERS>
<VERS>Et ce qu' au grain de blé pèse un grain de poussière,</VERS>
<VERS>Parasite ténu d' une masse grossière</VERS>
<VERS>Je le pèse à ce globe-ci ;</VERS>
<VERS>Mais il porte avec moi, ce globe misérable,</VERS>
<VERS>Ce qui manque au soleil : l' idée impondérable,</VERS>
<VERS>L' amour impondérable aussi !</VERS>
<VERS>Je ne dédaigne plus la sphère maternelle,</VERS>
<VERS>Car, tout humble qu' elle est, je n' ai puisé qu' en elle</VERS>
<VERS>Ce qui me fait juger les cieux.</VERS>
<VERS>Je préfère au soleil ce tas d' ombre et de fange,</VERS>
<VERS>Si, pour les admirer, je dois à ce mélange</VERS>
<VERS>Mon coeur, ma pensée et mes yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un astre n' est vivant qu' en cessant d' être étoile :</VERS>
<VERS>Il vit par les vertus que son écorce voile,</VERS>
<VERS>Non par l' éclat que nous voyons ;</VERS>
<VERS>Il ne vaut que du jour où, transformant ses flammes</VERS>
<VERS>Il change sa chaleur et sa lumière en âmes,</VERS>
<VERS>En regards ses propres rayons !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi la terre étroite en majesté surpasse</VERS>
<VERS>Le plus beau des soleils engendrés dans l' espace,</VERS>
<VERS>Et vaut mieux qu' eux tous réunis.</VERS>
<VERS>Je l' honore en dépit du dogme qui l' outrage,</VERS>
<VERS>Parce qu' elle a fait l' homme en achevant l' ouvrage</VERS>
<VERS>Ébauché par les infinis ;</VERS>
<VERS>Car ni l' éternité, ni l' immense étendue,</VERS>
<VERS>Ni la cause première, en ces gouffres perdue,</VERS>
<VERS>Et qui ne dit pas son vrai nom,</VERS>
<VERS>Si grandes qu' elles soient, ne l' ont fait toutes seules,</VERS>
<VERS>L' homme n' est pas leur oeuvre : il les a pour aïeules,</VERS>
<VERS>Mais pour mère et nourrice, non !</VERS>
<VERS>En vain, pour l' accueillir, l' espace et la durée</VERS>
<VERS>Ouvraient leur profondeur vide et démesurée ;</VERS>
<VERS>Pas de terre, pas de berceau !</VERS>
<VERS>En vain flottait l' esprit sur les eaux sans limite ;</VERS>
<VERS>Sans pain, pas de génie, et pas d' amour sans gîte,</VERS>
<VERS>Et pas de sceptre sans roseau !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il lui fallait la terre et ses milliers d' épreuves,</VERS>
<VERS>D' ébauches de climats, d' essais de formes neuves,</VERS>
<VERS>D' élans précoces expiés,</VERS>
<VERS>D' avortons immolés aux rois de chaque espèce,</VERS>
<VERS>Pour que de race en race, achevé pièce à pièce,</VERS>
<VERS>Il vît l' azur, droit sur ses pieds.</VERS>
<VERS>Il fallait, pour tirer ce prodige de l' ombre</VERS>
<VERS>Et le mettre debout, des esclaves sans nombre,</VERS>
<VERS>Au travail mourant à foison ;</VERS>
<VERS>Comme, en égypte, un peuple expirait sous les câbles,</VERS>
<VERS>Pour traîner l' obélisque à travers monts et sables</VERS>
<VERS>Et le dresser sur l' horizon ;</VERS>
<VERS>Et comme ce granit, épave de tant d' âges,</VERS>
<VERS>Levé par tant de bras et tant d' échafaudages,</VERS>
<VERS>Étonnement des derniers nés,</VERS>
<VERS>Semble aspirer au but que leur montre son geste,</VERS>
<VERS>Et par son attitude altière leur atteste</VERS>
<VERS>L' effort colossal des aînés,</VERS>
<VERS>L' homme, en levant un front que le soleil éclaire,</VERS>
<VERS>Rend par là témoignage au labeur séculaire</VERS>
<VERS>Des races qu' il prime aujourd' hui ;</VERS>
<VERS>Et son globe natal ne peut lui faire honte,</VERS>
<VERS>Car la terre en ses flancs couva l' âme qui monte</VERS>
<VERS>Et vient s' épanouir en lui.</VERS>
<VERS>La matière est divine ; elle est force et génie ;</VERS>
<VERS>Elle est à l' idéal de telle sorte unie</VERS>
<VERS>Qu' on y sent travailler l' esprit,</VERS>
<VERS>Non comme un modeleur dont court le pouce agile,</VERS>
<VERS>Mais comme le modèle éveillé dans l' argile</VERS>
<VERS>Et qui lui-même la pétrit.</VERS>
<VERS>Voilà comment, ce soir, sur un astre minime,</VERS>
<VERS>Ô soleil primitif, un corps qu' un souffle anime,</VERS>
<VERS>Imperceptible, mais debout,</VERS>
<VERS>T' évoque en sa pensée et te somme d' y poindre,</VERS>
<VERS>Et des créations qu' il ne voit pas peut joindre</VERS>
<VERS>Le bout qu' il tient à l' autre bout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô soleil des soleils, que de siècles, de lieues,</VERS>
<VERS>Débordant la mémoire et les régions bleues,</VERS>
<VERS>Creusent leur énorme fossé</VERS>
<VERS>Entre ta masse et moi ! Mais ce double intervalle,</VERS>
<VERS>Tant monstrueux soit-il, bien loin qu' il me ravale,</VERS>
<VERS>Mesure mon trajet passé.</VERS>
<VERS>Tu ne m' imposes plus, car c' est moi le prodige !</VERS>
<VERS>Tu n' es que le poteau d' où partit le quadrige</VERS>
<VERS>Qui roule au but illimité ;</VERS>
<VERS>Et depuis que ce char, où j' ai bondi, s' élance,</VERS>
<VERS>Ce que sa roue ardente a pris sur toi d' avance,</VERS>
<VERS>Je l' appelle ma dignité !</VERS>
<VERS>Certes, mon propre élan m' est de faible ressource ;</VERS>
<VERS>Mais c' est le genre humain qui m' entraîne en sa course,</VERS>
<VERS>D' un galop tous les jours plus prompt !</VERS>
<VERS>Et bientôt renversé, dépassé, foulé même,</VERS>
<VERS>Je garderai du moins, dans ma chute, un baptême</VERS>
<VERS>De sueur olympique au front !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et comme, en secouant la poudre des arènes,</VERS>
<VERS>Le lauréat vieilli cède à ses fils les rênes</VERS>
<VERS>Dès qu' il se sent par eux vaincu,</VERS>
<VERS>Et meurt fier de léguer ses pareils à sa ville,</VERS>
<VERS>Et, dans le marbre, au peuple, un exemple immobile</VERS>
<VERS>Où sa force aura survécu ;</VERS>
<VERS>Ainsi, vieux à mon tour, mes dernières années,</VERS>
<VERS>Par mes bras affaiblis au repos condamnées,</VERS>
<VERS>Me trouveront prêt au départ ;</VERS>
<VERS>Et pour l' oeuvre commune ayant fait mon possible</VERS>
<VERS>J' emporterai, vaincu, l' assurance invincible</VERS>
<VERS>D' y survivre en ma noble part !</VERS>
<VERS>Tout être, élu dernier de tant d' élus antiques,</VERS>
<VERS>De tant d' astres vainqueurs aux luttes chaotiques,</VERS>
<VERS>Et de races dont il descend,</VERS>
<VERS>D' une palme croissante est né dépositaire ;</VERS>
<VERS>Tout homme répondra de l' honneur de la terre</VERS>
<VERS>Dont il vêt la gloire en naissant ;</VERS>
<VERS>Et puisque notre sphère est aux astres unie</VERS>
<VERS>Comme un noeud l' est aux noeuds d' une trame infinie,</VERS>
<VERS>Et tord un fil du grand métier,</VERS>
<VERS>Dans le peu de ce fil que l' homme brise ou lâche,</VERS>
<VERS>L' homme, traître à la terre en désertant la tâche,</VERS>
<VERS>Est traître à l' univers entier !</VERS>
<VERS>Traître même à la mort, qu' atteint sa défaillance,</VERS>
<VERS>Car avec les vivants les morts font alliance</VERS>
<VERS>Par un legs immémorial !</VERS>
<VERS>Traître à sa descendance avant qu' elle respire,</VERS>
<VERS>Car héritier du mieux il lui laisse le pire,</VERS>
<VERS>Félon deux fois à l' idéal !</VERS>
<VERS>Ah ! Je sais désormais ce que me signifie</VERS>
<VERS>Ma conscience, arbitre et témoin de ma vie,</VERS>
<VERS>Qui ne se trompe ni ne ment,</VERS>
<VERS>Ce qu' elle me conseille, ou prohibe, ou commande,</VERS>
<VERS>Cette voix qui tout bas si souvent me gourmande,</VERS>
<VERS>Et m' approuve si rarement !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le remords, c' est la voix de la nature entière</VERS>
<VERS>Qui dans l' humanité gronde son héritière :</VERS>
<VERS>" qu' as-tu fait du prix de mes maux,</VERS>
<VERS>Des trésors de douleur dont j' ai pétri ta pâte,</VERS>
<VERS>Toi pour qui j' ai broyé froidement et sans hâte</VERS>
<VERS>Sous mes pilons tant d' animaux ?</VERS>
<VERS>" qu' as-tu fait de ton âme, orgueil de ta planète,</VERS>
<VERS>Du fonds que j' ai remis à ta main malhonnête,</VERS>
<VERS>Et du sang dont je t' ai gorgé ?</VERS>
<VERS>Qu' as-tu fait du marteau, pour gagner ton salaire ?</VERS>
<VERS>Sur l' enclume terrestre avec le four solaire,</VERS>
<VERS>Quel pont céleste as-tu forgé ?</VERS>
<VERS>" regarde : autour de toi tout lutte et se concerte !</VERS>
<VERS>Que d' ouvriers soldats, dont pas un ne déserte</VERS>
<VERS>Mes ateliers pleins de leurs morts !</VERS>
<VERS>Et toi seule, pour qui des légions périrent,</VERS>
<VERS>À qui par millions les victoires sourirent,</VERS>
<VERS>Tu bats en retraite et tu dors !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" regarde : tout aspire, éclôt et meurt plus digne !</VERS>
<VERS>Vois dans la goutte d' eau vibrer le zèle insigne</VERS>
<VERS>Du peuple infinitésimal ;</VERS>
<VERS>Et levant ta prunelle, aux astres familière,</VERS>
<VERS>Vois tressaillir des cieux l' ardente fourmilière !</VERS>
<VERS>Tout travaille, et tu dors : c' est mal ! "</VERS>
<VERS>Et je sais maintenant d' où nous vient l' allégresse</VERS>
<VERS>Qui nous monte du coeur au front, et le redresse,</VERS>
<VERS>Et l' illumine, chaque fois</VERS>
<VERS>Que l' âme, en affrontant ce que la chair abhorre,</VERS>
<VERS>Soumet la vie à l' ordre, et, sage, collabore</VERS>
<VERS>À l' idéal avec les lois :</VERS>
<VERS>C' est toute la nature en nous-même contente,</VERS>
<VERS>Louant l' humanité pour elle militante,</VERS>
<VERS>Laborieuse et souple au frein ;</VERS>
<VERS>Elle dit : " gloire à toi dont le zèle conspire</VERS>
<VERS>Avec mon vaste règne au bien de mon empire,</VERS>
<VERS>Et m' aide à l' oeuvre souverain !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>" ma fille, prends le sceptre ! Il sied que tu partages,</VERS>
<VERS>Avec mes soins royaux, mes royaux avantages,</VERS>
<VERS>Règne ! Mon trône est n' importe où.</VERS>
<VERS>Je remettrai ma torche et ma foudre en ta droite,</VERS>
<VERS>Dans un éclair tiré de ta planète étroite</VERS>
<VERS>Comme le feu l' est d' un caillou.</VERS>
<VERS>" ce que ton bras si frêle et la flamme si mince</VERS>
<VERS>De ton intelligence ont fait de ta province</VERS>
<VERS>M' emplit d' un maternel orgueil.</VERS>
<VERS>Va ! Si je t' ai donné des angoisses de reine,</VERS>
<VERS>Mes lois t' enseigneront ma majesté sereine</VERS>
<VERS>Dans la bataille et dans le deuil.</VERS>
<VERS>" si je t' ai proposé des épreuves si rudes,</VERS>
<VERS>Je sais faire des lits dignes des lassitudes !</VERS>
<VERS>Va ! Les sommeils qui te sont dus,</VERS>
<VERS>Loin du heurt des marteaux, du grincement des limes,</VERS>
<VERS>Berceront ta fatigue en des hamacs sublimes</VERS>
<VERS>D' une étoile à l' autre tendus ! ... "</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Telles au genre humain parlent ces voix natives,</VERS>
<VERS>Vibrantes plus ou moins, toujours impératives ;</VERS>
<VERS>Elles l' ont sauvé quand, tout nu,</VERS>
<VERS>Sur les mers de la vie où sa galère flotte,</VERS>
<VERS>Navigateur de force avant d' être pilote,</VERS>
<VERS>Il fut lancé dans l' inconnu !</VERS>
<VERS>Et maintenant qu' errant au gré de la tourmente</VERS>
<VERS>L' équipage, à vau-l' eau, n' a rien qui l' oriente,</VERS>
<VERS>Que son radeau fait de débris,</VERS>
<VERS>En mêlant tout le fer des chaînes et des armes,</VERS>
<VERS>A du pôle recteur fait dévier les charmes,</VERS>
<VERS>Et dérouté l' aimant surpris,</VERS>
<VERS>Maintenant que l' orage a couvert les étoiles,</VERS>
<VERS>Qu' à des restes de mâts ne pendent plus pour voiles</VERS>
<VERS>Que des restes de pavillons,</VERS>
<VERS>Ce sont ces voix encore, à défaut de boussole</VERS>
<VERS>Et d' astres, dont l' appel nous guide et nous console,</VERS>
<VERS>Et nous fait hisser des haillons !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C' est leur appel qui rend aux naufragés courage,</VERS>
<VERS>Reproche aux abattus leur langueur à l' ouvrage</VERS>
<VERS>En leur nommant les caps aimés,</VERS>
<VERS>Dans les derniers vaillants entretient l' espérance,</VERS>
<VERS>Et, même en pleine mer, chante la délivrance</VERS>
<VERS>Au sombre coeur des affamés !</VERS>
<VERS>Tout homme entend ces voix l' adjurer d' être digne,</VERS>
<VERS>D' être fidèle au rang que la douleur assigne</VERS>
<VERS>À son espèce en l' univers.</VERS>
<VERS>Oh ! Que penser est doux quand l' étude est féconde !</VERS>
<VERS>J' en frissonne : un rayon dont la clarté m' inonde</VERS>
<VERS>Dessille mes yeux entr' ouverts !</VERS>
<VERS>C' est de ce rang conquis la conscience innée,</VERS>
<VERS>Gardienne d' une espèce et de sa destinée,</VERS>
<VERS>Qui me révèle mon devoir !</VERS>
<VERS>Elle m' enjoint d' être homme et de respecter l' homme,</VERS>
<VERS>Au nom des cieux passés dont la terre est la somme,</VERS>
<VERS>Et des cieux futurs, mon espoir !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non que j' ose espérer que le temps y ranime</VERS>
<VERS>Le spectre évanoui de ma pensée infime ;</VERS>
<VERS>Mais je sais que l' ébranlement</VERS>
<VERS>Qu' en battant pour le bien mon coeur ému fait naître,</VERS>
<VERS>Humble vibration du meilleur de mon être,</VERS>
<VERS>Se propage éternellement !</VERS>
<VERS>Le respect de tout homme est la justice même :</VERS>
<VERS>Le juste sent qu' il porte un commun diadème</VERS>
<VERS>Qui lui rend tous les fronts sacrés.</VERS>
<VERS>Nuire à l' humanité, c' est rompre la spirale</VERS>
<VERS>Où se fait pas à pas l' ascension morale</VERS>
<VERS>Dont les mondes sont les degrés.</VERS>
<VERS>Le sens du mot " justice " , enfin je le devine !</VERS>
<VERS>Humaine par son but, la justice est divine,</VERS>
<VERS>Même dans l' âme d' un mortel,</VERS>
<VERS>Par l' aveu du grand tout dont elle est mandataire,</VERS>
<VERS>Par le suffrage entier du ciel et de la terre,</VERS>
<VERS>Et par le sacre universel.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
VEILLE 10 FIN DE L'ANGOISSE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>ARGUMENT </VERS>
<VERS>Le poète examine les griefs de l'homme contre la Nature et la Divinité. </VERS>
<VERS>Il les trouve sans fondements, et se fie sans réserve à son intuition de la </VERS>
<VERS>justice. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
I 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Courage ! l'autre nuit n'a pas été mauvaise.</VERS>
<VERS>L'étude allège enfin le souci qui me pèse.</VERS>
<VERS>O justice ! après tant et de si longs détours,</VERS>
<VERS>Je rentre dans moi-même où je te sens toujours,</VERS>
<VERS>Assuré désormais que le haut privilège</VERS>
<VERS>Est aux hommes échu d'avoir au coeur ton siège.</VERS>
<VERS>Pardonne si, doutant de ce prodige en moi,</VERS>
<VERS>Je t'ai cherchée ailleurs, et t'ai faussé nia foi !</VERS>
<VERS>Ignorant que ta loi fût seulement humaine,</VERS>
<VERS>Inopportune ailleurs qu'en notre humble domaine,</VERS>
<VERS>J'ai traité l'Univers en humaine cité,</VERS>
<VERS>Quand je l'ai pour ces maux par-devant toi cité.</VERS>
<VERS>Ces maux, que je nommais injustes, sont peut-être,</VERS>
<VERS>Non les caprices fous ou coupables d'un maître,</VERS>
<VERS>Mais de fatals moyens, seules conditions</VERS>
<VERS>D'un ordre qui nous passe ou que nous oublions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans doute à nos souhaits se refuse la terre,</VERS>
<VERS>Comme un cercle adjuré d'être un quadrilatère ;</VERS>
<VERS>Ce qu'elle nie aux voeux, sa loi le lui défend.</VERS>
<VERS>L'injustice du sort est un grief d'enfant</VERS>
<VERS>Qui, malade, abhorrant la cuillerée amère,</VERS>
<VERS>La déclare nuisible et s'en prend à sa mère.</VERS>
<VERS>La douleur et la mort, sans doute il les fallait,</VERS>
<VERS>Pour que l'homme devînt le demi-dieu qu'il est !</VERS>
<VERS>Le mal nous déconcerte, et pourtant qui peut dire</VERS>
<VERS>Si l'Univers, on tout se repousse et s'attire,</VERS>
<VERS>Pourrait survivre avec un atome.de moins</VERS>
<VERS>Ou de plus, confié, pour nous plaire, à nos soins ?</VERS>
<VERS>Dans nos comptoirs, pendant que le vendeur calcule</VERS>
<VERS>Et compare les poids soumis à la bascule,</VERS>
<VERS>L'acheteur défiant ne se dit pas lésé</VERS>
<VERS>Tant que monte et descend l'objet pour lui pesé ;</VERS>
<VERS>Il laisse le marchand peser en conscience,</VERS>
<VERS>Et l'observe, attentif, mais sans impatience,</VERS>
<VERS>Trouvant dans sa lenteur, loin d'en être irrité,</VERS>
<VERS>Un gage de prudence et de sincérité.</VERS>
<VERS>Mais l'homme à la Nature, où s'opère en silence</VERS>
<VERS>Un échange éternel dans une autre balance,</VERS>
<VERS>Réclame sans paîment un astre de son choix ;</VERS>
<VERS>Il croit, demandant compte aux soleils de leurs poids,</VERS>
<VERS>Que l'axe autour duquel ils tournent tous, ressemble</VERS>
<VERS>Au trébuchet posé sur son genou qui tremble !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la libration de ce grand balancier</VERS>
<VERS>Il exige et veut voir l'oeuvre d'un justicier ;</VERS>
<VERS>Et, le jugeant lui-même, il le rend responsable</VERS>
<VERS>D'une cuisson qu'à l'oeil lui cause un grain de sable,</VERS>
<VERS>Sans comprendre, aveuglé par son menu chagrin,</VERS>
<VERS>Que l'axe eût dû fléchir pour détourner ce grain,</VERS>
<VERS>Que l'immense faveur, qu'il eût seul ressentie,</VERS>
<VERS>Sur des mondes sans nombre aussitôt répartie,</VERS>
<VERS>En désastres sans nombre eût dû sévir contre eux</VERS>
<VERS>L'éternité ! pour rendre un éphémère heureux !</VERS>
<VERS>Comme un enfant qu'on gâte aisément s'habitue</VERS>
<VERS>A croire qu'à ses jeux la déférence est due,</VERS>
<VERS>L'homme épargné longtemps croit son bonheur sacré ;</VERS>
<VERS>Fait au rythme des lois, il ne leur sait plus gré</VERS>
<VERS>De conduire la terre à ses fins sans secousse,</VERS>
<VERS>Car il est né depuis que sa planète est douce.</VERS>
<VERS>Le branle qui meut tout dans les champs étoilés</VERS>
<VERS>Vient s'amortir en elle, et, balançant ses blés,</VERS>
<VERS>Ses forêts et ses mers, expire et se compose</VERS>
<VERS>Avec un souffle d'air pour incliner la rose.</VERS>
<VERS>Il nous berce avec elle et semble nous choyer,</VERS>
<VERS>Mais pour son équilibre il nous pourrait broyer !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Puisque ma conscience est le seul lieu du monde </VERS>
<VERS>Où, sur ce qu'il me veut, l'Infini me réponde, </VERS>
<VERS>Puisqu'en ce lieu d'où rien ne pouvait t'arracher, </VERS>
<VERS>Je te trouve, où d'abord je t'aurais dû chercher, </VERS>
<VERS>Et que là seulement je découvre, ô Justice ! </VERS>
<VERS>Une assise immuable où sans peur je bâtisse,</VERS>
<VERS>J'y rentre et m'y retranche, et m'y tiens à jamais.</VERS>
<VERS>Il y fait noir, bien noir, mais je te reconnais ;</VERS>
<VERS>En tâtonnant, déjà je baise et je révère</VERS>
<VERS>Les deux doigts étendus de ta droite sévère,</VERS>
<VERS>Moins sévère pourtant qu'elle n'était jadis,</VERS>
<VERS>Quand déesse de marbre, on te nommait Thémis.</VERS>
<VERS>Ta main semble aujourd'hui moins froide que la pierre :</VERS>
<VERS>Ce qui l'humecte ainsi vient-il d'une paupière ?</VERS>
<VERS>Et quelle onde vivante y bat et l'attendrit ?</VERS>
<VERS>N'a-t-elle pas pressé la main de Jésus-Christ ?</VERS>
<VERS>Ah ! pour te voir, enfin je sens que j'ai fait naître,</VERS>
<VERS>Par l'étude et l'amour, une aurore en mon être !</VERS>
<VERS>Si, hors du genre humain, tu n'es plus qu'un vain nom,</VERS>
<VERS>En lui du moins tu vis, qu'il t'obéisse ou non !</VERS>
<VERS>Je te rends donc ma foi 1 Qu'un captieux génie</VERS>
<VERS>M'extirpe des aveux que mon instinct renie,</VERS>
<VERS>Je ne livrerai plus au peu que je conçois</VERS>
<VERS>Tout le vrai que je sens, pour douter que tu soist</VERS>
<VERS>En vain me prouvât-on, contre tes voix intimes,</VERS>
<VERS>Que la tombe est la même aux bourreaux qu'aux victimes,</VERS>
<VERS>En vain mes appétits, de leurs iniquités</VERS>
<VERS>Par le droit au bonheur se diraient acquittés,</VERS>
<VERS>On ne croit jamais bien ce qu'on rougit de croire,</VERS>
<VERS>Et l'effet sur la vie en demeure illusoire ;</VERS>
<VERS>Un témoignage en nous, moins subtil et plus fort,</VERS>
<VERS>Donne à la preuve infâme invinciblement tort !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est que, formée en nous depuis notre naissance ;</VERS>
<VERS>Ta nature, ô Justice ! est notre propre essence :</VERS>
<VERS>Elles font, l'une et l'autre, un tel couple, en effet,</VERS>
<VERS>Que l'homme ne se sent vraiment homme et parfait,</VERS>
<VERS>En harmonie entière avec ses destinées,</VERS>
<VERS>Qu'en les tenant toujours l'une â l'autre enchaînées,</VERS>
<VERS>Et que le juste meurt, sans murmurer, pour toi,</VERS>
<VERS>Car il mourrait bien plus en violant ta loi.</VERS>
<VERS>Le rayon poursuivi me réchauffe et m'éclaire !</VERS>
<VERS>Je l'ai longtemps cherché ; ma peine a son salaire.</VERS>
<VERS>J'ai saisi corps à corps le sphinx impérieux</VERS>
<VERS>Qui, l'ongle sur ma gorge et les yeux dans mes yeux,</VERS>
<VERS>Immobile et muet, m'oppresse et m'interroge.</VERS>
<VERS>J'ai, dompteur résolu, fermé sur moi la loge ;</VERS>
<VERS>Devant le monstre obscur je me suis obstiné ;</VERS>
<VERS>Du moins, si ma raison ne l'a point deviné,</VERS>
<VERS>Elle ne dément point mon coeur qui le défie.</VERS>
<VERS>Qu'au mystère jaloux sa dent me sacrifie !</VERS>
<VERS>Il peut me dévorer sans ternir seulement</VERS>
<VERS>Ma foi dans la Justice, éclair de diamant !</VERS>
<VERS>Dors, ô mon âme, avant que le jour reparaisse !</VERS>
<VERS>Ayant conquis la paix, savoures-en l'ivresse !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
VEILLE 11 LA CITE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le poète.</VERS>
<VERS>Je respire ! Il est clos, le combat singulier,</VERS>
<VERS>Si long, si rude en moi, du coeur et de la tête !</VERS>
<VERS>Il cesse comme on voit, après une tempête,</VERS>
<VERS>La falaise et le flot se réconcilier</VERS>
<VERS>Je sens à ma raison mes voeux se rallier</VERS>
<VERS>Pour me rendre ma flamme et mon nom de poète ;</VERS>
<VERS>Les voix qui l' étouffaient lui font maintenant fête,</VERS>
<VERS>Et se changent pour elle en écho familier.</VERS>
<VERS>Ces voix, je souffrais tant de les repousser toutes !</VERS>
<VERS>Les plus douces surtout, qui parlaient à mes doutes</VERS>
<VERS>Comme un chant de nourrice humble, antique et puissant !</VERS>
<VERS>En elles vibre au coeur la vérité vivante,</VERS>
<VERS>Qui communique un souffle à celle qu' on invente,</VERS>
<VERS>Et prête à la parole un invincible accent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Choeur des voix.</VERS>
<VERS>Sources vives, ruisseaux, fontaines,</VERS>
<VERS>Dont, par les midis accablants,</VERS>
<VERS>Les pèlerins aux pieds sanglants</VERS>
<VERS>Aspirent les fraîcheurs lointaines !</VERS>
<VERS>Torrents sonores, gais à voir,</VERS>
<VERS>Dont la poudre humide, au passage,</VERS>
<VERS>Est bonne et saine à recevoir</VERS>
<VERS>En fouets de perles au visage !</VERS>
<VERS>Puits cachés sous de verts arceaux,</VERS>
<VERS>Que l' oreille, à travers le lierre,</VERS>
<VERS>Connaît au choc profond des seaux,</VERS>
<VERS>Aux clapotements sur la pierre !</VERS>
<VERS>Vous semblez moins délicieux</VERS>
<VERS>À qui boit votre onde et s' y lave,</VERS>
<VERS>Que la vérité n' est aux yeux</VERS>
<VERS>De lumière altérés suave !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le poète.</VERS>
<VERS>Ô terre, nul mortel, même entre les meilleurs,</VERS>
<VERS>Bien que de tous ses dons la vertu le décore,</VERS>
<VERS>Si fort, si grand soit-il, n' est ton chef-d' oeuvre encore :</VERS>
<VERS>Tous ses frères, unis, lui sont supérieurs !</VERS>
<VERS>Libre concert de bras et d' esprits travailleurs,</VERS>
<VERS>La cité, mieux qu' un homme, en florissant t' honore ;</VERS>
<VERS>Une fibre isolée est vainement sonore,</VERS>
<VERS>Thèbes sort de tes flancs à l' accord de plusieurs.</VERS>
<VERS>Ô terre ! La cité, c' est la puissance humaine,</VERS>
<VERS>Élite, somme et noeud de tes forces, qui mène</VERS>
<VERS>Ton tournoîment aveugle à son suprême but !</VERS>
<VERS>C' est en elle qu' enfin s' ennoblit ta corvée,</VERS>
<VERS>Et qu' au progrès du monde acquittant ton tribut,</VERS>
<VERS>Tu vois ta mission sidérale achevée !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le choeur.</VERS>
<VERS>Les hommes sentent la valeur</VERS>
<VERS>De l' astre dont ils ont l' empire,</VERS>
<VERS>Et sa fin, conforme à la leur,</VERS>
<VERS>Par le culte qu' il leur inspire ;</VERS>
<VERS>Le paysan, âpre au labour,</VERS>
<VERS>Aime en avare la campagne ;</VERS>
<VERS>Le chevrier, de sa montagne</VERS>
<VERS>Garde l' inaltérable amour ;</VERS>
<VERS>Dans sa grossière houppelande</VERS>
<VERS>Le pâtre, sur son grand bâton</VERS>
<VERS>Penché, les mains sous le menton,</VERS>
<VERS>Est l' amant rêveur de la lande ;</VERS>
<VERS>Le bûcheron chérit les bois,</VERS>
<VERS>Le matelot l' onde marine ;</VERS>
<VERS>De tous leurs amours à la fois</VERS>
<VERS>Le poète emplit sa poitrine !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le poète.</VERS>
<VERS>La bête hésite à boire un sang pareil au sien,</VERS>
<VERS>Et ne cherche en son rut qu' un amant de sa race ;</VERS>
<VERS>D' un solidaire instinct c' est la première trace,</VERS>
<VERS>Et des êtres vivants le noeud le plus ancien.</VERS>
<VERS>Les carnassiers entre eux n' ont pas d' autre lien,</VERS>
<VERS>Endurcis par le meurtre, isolés par la chasse ;</VERS>
<VERS>Mais l' herbage a formé le troupeau moins rapace,</VERS>
<VERS>La fourmi fait déjà penser au citoyen.</VERS>
<VERS>La ruche, et de son miel la commune industrie,</VERS>
<VERS>Ont préparé la terre à devenir patrie ;</VERS>
<VERS>Mais l' homme est obligé de s' inventer des lois :</VERS>
<VERS>Artisan douloureux de sa propre excellence,</VERS>
<VERS>Pour fonder la justice il éprouve les poids,</VERS>
<VERS>Et semble en tâtonnant affoler la balance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le choeur.</VERS>
<VERS>Durant la tourmente, les eaux</VERS>
<VERS>Vont, en montagnes révoltées,</VERS>
<VERS>Par-dessus digues et jetées,</VERS>
<VERS>Toucher la cime des vaisseaux ;</VERS>
<VERS>Mais la mer retombe à sa place.</VERS>
<VERS>Les vents ont beau l' écheveler,</VERS>
<VERS>Tous les atomes de sa masse</VERS>
<VERS>Ne tendent qu' à la niveler ;</VERS>
<VERS>La vague, plus longue et moins haute,</VERS>
<VERS>Aux agrès déjà n' atteint plus,</VERS>
<VERS>Déjà de la rade à la côte</VERS>
<VERS>Les mouchoirs se font des saluts !</VERS>
<VERS>Et tout à l' heure les navires,</VERS>
<VERS>Par la lame à peine léchés,</VERS>
<VERS>Comme des patineurs penchés,</VERS>
<VERS>Y glisseront sous les zéphires...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le poète.</VERS>
<VERS>Dans les bandes d' oiseaux unis pour voyager,</VERS>
<VERS>Chacun soumet son aile au vol des autres ailes,</VERS>
<VERS>Comme au pas du troupeau chacune des gazelles</VERS>
<VERS>Asservit de ses bonds le caprice léger ;</VERS>
<VERS>Ces tribus, poursuivant sans nul guide étranger</VERS>
<VERS>L' air plus doux, ou le champ plus prodigue envers elles,</VERS>
<VERS>Vont au but pressenti, par un concert de zèles</VERS>
<VERS>Qu' un sens éclos du groupe a l' air de diriger.</VERS>
<VERS>Ainsi le genre humain, bien qu' il dévie et doute,</VERS>
<VERS>Vers l' idéal climat, dont il rejoint la route,</VERS>
<VERS>Porte son guide issu de sa propre unité.</VERS>
<VERS>Le couple fait le sang, la cité le génie,</VERS>
<VERS>Et peut-être naît-il de la fraternité</VERS>
<VERS>En des âmes sans nombre une force infinie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le choeur.</VERS>
<VERS>Vierge, de tes bras délicats</VERS>
<VERS>Ose enlacer le jeune athlète</VERS>
<VERS>Qu' aux derniers jeux tu remarquas :</VERS>
<VERS>La vie à deux seule est complète !</VERS>
<VERS>Enfant, qui déjà sais courir,</VERS>
<VERS>Aide à marcher ton petit frère ;</VERS>
<VERS>Préparez-vous à secourir</VERS>
<VERS>L' aïeul qui vous portait naguère.</VERS>
<VERS>La plaine est grande, le blé haut,</VERS>
<VERS>Et la saison courte, ô familles !</VERS>
<VERS>Unissez toutes les faucilles,</VERS>
<VERS>Et vous engrangerez plus tôt.</VERS>
<VERS>Ô peuples, abaissez les herses</VERS>
<VERS>Que dresse la guerre entre vous,</VERS>
<VERS>Pour jouir tous des biens de tous</VERS>
<VERS>Par de sûrs et libres commerces !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le poète.</VERS>
<VERS>Une suprême fin lie entre eux tous les coeurs ;</VERS>
<VERS>Elle se cache à nous et pourtant nous attire,</VERS>
<VERS>Par le même idéal hantés, sans nous le dire,</VERS>
<VERS>Dans nos communs transports, dans nos vagues langueurs.</VERS>
<VERS>Cet idéal émeut jusques à ses moqueurs,</VERS>
<VERS>Sur la place publique, aux jours de saint délire</VERS>
<VERS>Où d' un peuple, vibrant comme une immense lyre,</VERS>
<VERS>L' âme unique s' exhale en formidables choeurs !</VERS>
<VERS>Nous pressentons alors quelque cité dernière,</VERS>
<VERS>Où s' uniront nos mains, nos fronts dans la lumière,</VERS>
<VERS>Tous frères, et rois tous par un sacre pareil ;</VERS>
<VERS>C' est dans notre tourmente une vive éclaircie,</VERS>
<VERS>Dont nous reste longtemps la splendeur obscurcie,</VERS>
<VERS>Comme aux yeux refermés luit un profond soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le choeur.</VERS>
<VERS>Quand défilent dans la grand' rue,</VERS>
<VERS>Clairons levés, chevaux piaffants,</VERS>
<VERS>Aux cris de la foule accourue,</VERS>
<VERS>Les vieux escadrons triomphants,</VERS>
<VERS>Ou quand passent les funérailles</VERS>
<VERS>D' un illustre et pur magistrat,</VERS>
<VERS>Un frisson court jusqu' aux entrailles</VERS>
<VERS>Du plus lâche et du plus ingrat !</VERS>
<VERS>Les âmes sont dans l' air ! Il semble</VERS>
<VERS>Que de longs fils éoliens</VERS>
<VERS>Rattachant tous les citoyens</VERS>
<VERS>Tressaillent ébranlés ensemble ;</VERS>
<VERS>Et le douteur indifférent,</VERS>
<VERS>Le railleur même aux froids sarcasmes,</VERS>
<VERS>Suivent, poussés par le torrent</VERS>
<VERS>Des civiques enthousiasmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le poète.</VERS>
<VERS>Peuple inhabile à vivre, un jour nous florissons,</VERS>
<VERS>Pour languir et déchoir, bien que sans cesse abonde</VERS>
<VERS>Dans nos champs, que le soc de plus en plus féconde,</VERS>
<VERS>Le trésor séculaire et croissant des moissons :</VERS>
<VERS>Les blés offrent leur masse à tous leurs nourrissons,</VERS>
<VERS>Invitant la justice à combler tout le monde,</VERS>
<VERS>Sans qu' à leur noble appel la justice réponde,</VERS>
<VERS>Sans que les peuples morts nous servent de leçons.</VERS>
<VERS>Ah ! N' en accusons pas l' ordre de la nature,</VERS>
<VERS>Du peuple accru la faim débordant la culture :</VERS>
<VERS>L' homme par son génie élargit son séjour.</VERS>
<VERS>Mais pour juger l' effort, l' ouvrage et le salaire,</VERS>
<VERS>La loi sans âme attend qu' on l' échauffe et l' éclaire</VERS>
<VERS>Au flambeau du savoir, au foyer de l' amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le choeur.</VERS>
<VERS>Déjà les lois sont moins barbares,</VERS>
<VERS>Et tous les cris mieux entendus ;</VERS>
<VERS>D' âge en âge se font moins rares</VERS>
<VERS>Les arrêts par le coeur rendus.</VERS>
<VERS>Salomon, sage, en ouvrit l' ère,</VERS>
<VERS>Quand jadis il eut deviné</VERS>
<VERS>Qu' on est sûr de trouver la mère</VERS>
<VERS>En menaçant le nouveau-né ;</VERS>
<VERS>Puis, clément au pauvre qui pleure,</VERS>
<VERS>Jésus a largement payé</VERS>
<VERS>L' ouvrier de la dernière heure,</VERS>
<VERS>Dont Caton n' eût pas eu pitié ;</VERS>
<VERS>Enfin le juste Marc-Aurèle,</VERS>
<VERS>Coeur indulgent, sévère esprit,</VERS>
<VERS>Sentinelle du droit écrit,</VERS>
<VERS>Médite la loi naturelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le poète.</VERS>
<VERS>Une mère varie à l' infini ses soins</VERS>
<VERS>Pour l' enfant délicat et pour l' enfant robuste ;</VERS>
<VERS>C' est à force d' amour que sa mamelle est juste,</VERS>
<VERS>Pressentant le devoir d' allaiter plus ou moins ;</VERS>
<VERS>Des indices légers lui sont de sûrs témoins ;</VERS>
<VERS>Car ce n' est pas sans but que la nature incruste</VERS>
<VERS>Dans l' albâtre vivant de la poitrine auguste</VERS>
<VERS>L' or du coeur maternel qui sait tous les besoins.</VERS>
<VERS>Mais il manque à la loi, ce maternel organe !</VERS>
<VERS>Le vrai droit de chaque homme est un intime arcane</VERS>
<VERS>Ouvert pour la tendresse et clos pour la rigueur ;</VERS>
<VERS>La loi demeure inique et mauvaise nourrice</VERS>
<VERS>Avec des seins égaux où ne bat pas un coeur,</VERS>
<VERS>Et son indifférence a l' effet du caprice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le choeur.</VERS>
<VERS>Que les droits soient égaux ou non,</VERS>
<VERS>Dès qu' on s' entr' aime on se respecte :</VERS>
<VERS>Le prisonnier fait d' un insecte,</VERS>
<VERS>D' un brin d' herbe, son compagnon ;</VERS>
<VERS>Et dans cet être qui partage</VERS>
<VERS>Son eau trouble ou son pain frugal,</VERS>
<VERS>L' humble ami, moins fort qu' un égal,</VERS>
<VERS>Lui devient sacré davantage.</VERS>
<VERS>Les faibles ont pour bouclier,</VERS>
<VERS>Bien plus que leur droit, leur faiblesse :</VERS>
<VERS>Quel est l' orphelin que délaisse</VERS>
<VERS>Le coeur le moins hospitalier ?</VERS>
<VERS>Et quelle est la femme frappée</VERS>
<VERS>Ou qu' une insulte fait rougir,</VERS>
<VERS>Qui ne fait aussitôt surgir</VERS>
<VERS>Un bras d' homme offrant une épée ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le poète.</VERS>
<VERS>Crains, pour te gouverner, la plèbe autant qu' un roi :</VERS>
<VERS>D' ignorance et d' envie elle est trop coutumière.</VERS>
<VERS>La justice est l' amour guidé par la lumière ;</VERS>
<VERS>Elle ne règne point par l' équerre et l' effroi.</VERS>
<VERS>Nul ne peut se vanter d' être juste envers toi,</VERS>
<VERS>S' il n' a jamais sondé l' esprit et la matière,</VERS>
<VERS>Si dans ton corps entier, si dans ton âme entière</VERS>
<VERS>Il ne lit clairement quelle est ta propre loi ;</VERS>
<VERS>Car les lois justes sont les vrais rapports des choses ;</VERS>
<VERS>Et la nature seule a des urnes bien closes</VERS>
<VERS>Où ne tombe aucun vote aveugle ni pervers.</VERS>
<VERS>Ah ! Quiconque proclame égaux les droits de l' homme</VERS>
<VERS>Est hardi pour lui-même et pour toi, quand il nomme</VERS>
<VERS>D' un seul et même nom deux êtres si divers !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le choeur.</VERS>
<VERS>Penseurs, seuls vrais aristocrates,</VERS>
<VERS>Seuls vrais rois, seuls vrais empereurs,</VERS>
<VERS>Dont les fautes sont des erreurs,</VERS>
<VERS>Jamais des oeuvres scélérates,</VERS>
<VERS>Vous dont sans cesse, pour monter,</VERS>
<VERS>Le trône éternel se déplace,</VERS>
<VERS>Bienfaiteurs de la populace,</VERS>
<VERS>Qui l' élevez pour la dompter,</VERS>
<VERS>Seuls vrais conquérants, vos provinces</VERS>
<VERS>Sont de sublimes régions,</VERS>
<VERS>Vos invincibles légions</VERS>
<VERS>Des rêves qui défont les princes ;</VERS>
<VERS>Et sans vous, sans luth ni levier,</VERS>
<VERS>Sans Archimède et sans Homère,</VERS>
<VERS>Les princes ont beau guerroyer,</VERS>
<VERS>Leur tombeau même est éphémère !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le poète.</VERS>
<VERS>Orientons d' abord, d' un oeil froid, mais altier,</VERS>
<VERS>Le point de l' univers, dont l' homme auguste est l' hôte,</VERS>
<VERS>Comme un navigateur, près de quitter la côte,</VERS>
<VERS>Mande à ses pieds hardis l' horizon tout entier.</VERS>
<VERS>Faisons de notre îlot l' école et le chantier</VERS>
<VERS>Où s' arment sans répit la nef et l' argonaute</VERS>
<VERS>Qui, vers d' autres splendeurs, sur une mer plus haute,</VERS>
<VERS>Se frayeront dans la nuit un lumineux sentier.</VERS>
<VERS>Appareillons au port pour l' étoile future,</VERS>
<VERS>Réglons le gouvernail, assurons la mâture,</VERS>
<VERS>Dressons un équipage au vaisseau bien muni !</VERS>
<VERS>Que la terre, où l' orgueil inassouvi déprave,</VERS>
<VERS>Nous soit, par la science aventureuse et grave,</VERS>
<VERS>Un quai d' embarquement au seuil de l' infini !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le choeur.</VERS>
<VERS>Avant que le vaisseau s' élance,</VERS>
<VERS>Règne un bruit d' agrès, de ballots,</VERS>
<VERS>De cris, de pas,... puis le silence,</VERS>
<VERS>Quand la proue a fendu les flots.</VERS>
<VERS>Ainsi l' humanité prélude</VERS>
<VERS>En tumulte à son calme essor</VERS>
<VERS>Vers le climat et le trésor,</VERS>
<VERS>Prix de la guerre et de l' étude !</VERS>
<VERS>Son désordre n' est qu' apparent ;</VERS>
<VERS>La terre n' est qu' un lieu d' attente</VERS>
<VERS>Où se fait la commune entente</VERS>
<VERS>D' une espèce entière émigrant !</VERS>
<VERS>Guide et salut de l' équipage,</VERS>
<VERS>La science y maintient l' accord,</VERS>
<VERS>Veillant seule au livre de bord</VERS>
<VERS>Plus rassurant de page en page.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le poète.</VERS>
<VERS>Nous naissons pour régner, et n' abdiquons jamais.</VERS>
<VERS>Du serf, ancien vaincu rêvant les parts égales,</VERS>
<VERS>Au seigneur, indigné des barrières légales,</VERS>
<VERS>Nul homme de plein gré ne dit : " je me soumets. "</VERS>
<VERS>Et c' est peu d' être libre, on dit : " si je primais !</VERS>
<VERS>Maître à mon tour, exempt des besognes banales ! "</VERS>
<VERS>Voeu que réveille, en bas, le cri des saturnales,</VERS>
<VERS>En haut, l' appel tentant des glorieux sommets.</VERS>
<VERS>Hé bien ! Tous compagnons d' une même infortune,</VERS>
<VERS>Tous prétendants captifs, dans la chaîne commune</VERS>
<VERS>Pour nos titres gardons un respect mutuel ;</VERS>
<VERS>Vivons sur terre en rois dont n' a pas sonné l' heure,</VERS>
<VERS>Qui, par grâce accueillis dans quelque humble demeure,</VERS>
<VERS>S' y font l' esprit plus sage et le coeur moins cruel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le choeur.</VERS>
<VERS>Si l' indice de la misère</VERS>
<VERS>Est un front pâle et soucieux,</VERS>
<VERS>Combien manquent du nécessaire</VERS>
<VERS>Avec tout l' or de leurs aïeux !</VERS>
<VERS>Que d' hommes ont la lèvre blême</VERS>
<VERS>Avec du pain blanc dans la main !</VERS>
<VERS>L' appétit fait le goût du pain</VERS>
<VERS>Plus encore que le blé même.</VERS>
<VERS>Hélas ! Hélas ! Pour décider</VERS>
<VERS>Qui mérite louange ou blâme,</VERS>
<VERS>Et qui plaindre ou féliciter,</VERS>
<VERS>Apprenons à lire dans l' âme !</VERS>
<VERS>À force d' étude et d' amour</VERS>
<VERS>Nous la rendrons moins insondable ;</VERS>
<VERS>Quand nous y lirons tous un jour,</VERS>
<VERS>La loi n' aura plus d' autre table.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le poète.</VERS>
<VERS>L' âme, c' est le vrai nous, monde proche et lointain</VERS>
<VERS>Du monde où le pied marche et la bouche respire,</VERS>
<VERS>Espace intérieur, inviolable empire</VERS>
<VERS>Qu' un refus du vouloir barre même au destin.</VERS>
<VERS>Nul mineur n' y pénètre avec sa lampe en main,</VERS>
<VERS>Aucun n' a sous la terre affronté de nuit pire ;</VERS>
<VERS>Dante, qui des enfers a descendu la spire,</VERS>
<VERS>N' a pu qu' interroger les âmes en chemin.</VERS>
<VERS>Jour levant, ô science, ô conscience, étoile !</VERS>
<VERS>Que, par vous révélé, tout l' homme se dévoile</VERS>
<VERS>Aux yeux de la justice à peine dessillés !</VERS>
<VERS>Seuls flambeaux de la loi, dissipez l' ombre en elle,</VERS>
<VERS>Dans l' esprit qui la guide en même temps brillez,</VERS>
<VERS>Et guidez pour l' écrire une main fraternelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le choeur.</VERS>
<VERS>Le sang pur versé tant de fois</VERS>
<VERS>Pour la fraternité rêvée</VERS>
<VERS>Attiédit le bronze où des lois</VERS>
<VERS>La lettre, qui tue, est gravée :</VERS>
<VERS>Un jour les coeurs, tous envahis</VERS>
<VERS>Par le grand flux d' amour qui monte,</VERS>
<VERS>De s' être si longtemps haïs</VERS>
<VERS>N' auront plus que surprise et honte.</VERS>
<VERS>Il nous semble que le présent</VERS>
<VERS>N' offre que rapine et carnage ;</VERS>
<VERS>Toujours pourtant il en surnage</VERS>
<VERS>Un nouveau dogme bienfaisant.</VERS>
<VERS>Toujours les causes magnanimes</VERS>
<VERS>Ont leur triomphe, lent ou prompt :</VERS>
<VERS>Fumés par le sang des victimes,</VERS>
<VERS>Les oliviers triompheront !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
EPILOGUE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J' ai conquis l' horizon sur l' ombre et sur le doute,</VERS>
<VERS>J' ai surmené mon front, par les veilles jauni ;</VERS>
<VERS>Il me semble pourtant que je n' ai pas fini,</VERS>
<VERS>Et que j' ai, quand j' arrive, à refaire la route.</VERS>
<VERS>Mon coeur et ma raison ne sont plus en conflit :</VERS>
<VERS>Pourquoi suis-je anxieux ? Moi qui, pour récompense,</VERS>
<VERS>Aspirais au repos, comme un pèlerin pense</VERS>
<VERS>Au premier bon sommeil dans le premier bon lit !</VERS>
<VERS>Ah ! Je n' ai mérité ni le lit ni le somme !</VERS>
<VERS>J' ai cherché la justice en rêveur ; et mon but</VERS>
<VERS>À la fin du voyage est plus loin qu' au début,</VERS>
<VERS>Car je sens qu' il me reste à la poursuivre en homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au sortir du désert, le pèlerin lassé</VERS>
<VERS>Se délecte à songer aux innombrables rides</VERS>
<VERS>Que déroulaient sous lui les longs sables arides,</VERS>
<VERS>Savourant sa fatigue et le péril passé.</VERS>
<VERS>Celui-là peut dormir ! Sa tâche est achevée.</VERS>
<VERS>Il a heurté le seuil des minarets lointains,</VERS>
<VERS>Son pied même et sa foi les ont ensemble atteints :</VERS>
<VERS>Il peut tranquillement jouir de l' arrivée.</VERS>
<VERS>Moi, j' ai rempli mon voeu sans péril à courir,</VERS>
<VERS>Immobile, en esprit seulement, comme on plane,</VERS>
<VERS>Sans fouler la poussière avec la caravane</VERS>
<VERS>Qui marche à l' idéal au lieu d' en discourir.</VERS>
<VERS>Pendant qu' elle avançait silencieuse, en butte</VERS>
<VERS>Aux fureurs du simoun, et sous le plomb du ciel,</VERS>
<VERS>Ce n' était qu' en parole, et loin du sol réel,</VERS>
<VERS>Loin des réels climats, que j' acceptais la lutte.</VERS>
<VERS>La parole, offrît-elle un rare et pur trésor,</VERS>
<VERS>Ne doit pas tout entier son crédit à la bouche :</VERS>
<VERS>Il faut que l' essayeur et la pierre de touche,</VERS>
<VERS>Le vouloir et la vie, en aient éprouvé l' or !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Certes, c' est un bon grain qu' une parole vraie ;</VERS>
<VERS>Mais en est-il un seul qui germe sans labour,</VERS>
<VERS>Et qui lève sans eau, sans chaleur et sans jour,</VERS>
<VERS>Sans que personne arrache autour de lui l' ivraie ?</VERS>
<VERS>Or, notre fonds est vieux ; il exige à présent,</VERS>
<VERS>Plus que jamais ! Qu' un bras vigoureux le travaille.</VERS>
<VERS>Plus que jamais aussi la mauvaise herbe assaille</VERS>
<VERS>Et tâche d' étouffer le semis bienfaisant.</VERS>
<VERS>Jamais les défenseurs de la culture humaine</VERS>
<VERS>N' ont dû, pour la sauver, combattre autant que nous</VERS>
<VERS>Le froid, la sécheresse, et le torrent jaloux</VERS>
<VERS>Des appétits lancés par le jeûne et la haine.</VERS>
<VERS>Séculaire fouillis de lois, d' us et de moeurs,</VERS>
<VERS>Notre monde, à la fois si caduc et si riche,</VERS>
<VERS>Ressemble à la forêt qu' à la hâte défriche</VERS>
<VERS>Tout un peuple accouru d' ardents explorateurs.</VERS>
<VERS>Les anciens possesseurs défendent qu' on y touche.</VERS>
<VERS>Depuis des milliers d' ans ils y vivent en paix ;</VERS>
<VERS>Ils sont faits à la nuit de ses fourrés épais ;</VERS>
<VERS>Leurs aïeux en ont vu la plus antique souche ;</VERS>
<VERS>Et tous, du rossignol jusques au léopard,</VERS>
<VERS>Maudissent, indignés, la bande sacrilège :</VERS>
<VERS>" où vais-je désormais chanter ? -où chasserai-je ? -</VERS>
<VERS>Luttons, fortifions la place ! " -il est trop tard !</VERS>
<VERS>Les assiégeants y sont, et l' attaque est hardie.</VERS>
<VERS>Les uns, impatients d' un paresseux progrès,</VERS>
<VERS>Prétendant que la cendre est le meilleur engrais,</VERS>
<VERS>Condamnent la forêt entière à l' incendie.</VERS>
<VERS>Les autres, respectant son âge et ses beautés,</VERS>
<VERS>Merveilles de la sève à grand' peine obtenues,</VERS>
<VERS>Y veulent seulement percer des avenues,</VERS>
<VERS>Y faire entrer le jour et l' air de tous côtés ;</VERS>
<VERS>Leur voeu, c' est que le bois s' émonde et s' aménage,</VERS>
<VERS>Purgé des carnassiers, ses premiers occupants,</VERS>
<VERS>Pourvu que les oiseaux, à l' abri des serpents,</VERS>
<VERS>Y conservent leurs nids, leur voix et leur plumage ;</VERS>
<VERS>Ils ne méditent pas d' abattre ou brûler tout :</VERS>
<VERS>Ils voudraient voir, mêlés au milieu des bruyères,</VERS>
<VERS>Palais et chaumes luire au soleil des clairières,</VERS>
<VERS>Et les chênes sacrés mourir en paix debout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi les pionniers sont en pleine discorde.</VERS>
<VERS>Le feu rôde, et déjà s' attaque aux plus vieux troncs,</VERS>
<VERS>Tandis que se balance aux mains des bûcherons</VERS>
<VERS>Le fer aidé des bras qui tirent sur la corde.</VERS>
<VERS>À l' oeuvre ! Il est passé, le temps de l' examen ;</VERS>
<VERS>Il faut que la forêt s' assainisse et s' éclaire,</VERS>
<VERS>Ou par le bûcheron ou par l' incendiaire ;</VERS>
<VERS>Aujourd' hui, la cognée ! Ou la torche, demain !</VERS>
<VERS>Malheur à qui se berce au murmure des branches,</VERS>
<VERS>Et s' endort sur la foi des gardiens du passé,</VERS>
<VERS>Ou, par la flamme active et proche menacé,</VERS>
<VERS>Renonce à l' abatis pour cueillir les pervenches !</VERS>
<VERS>Hélas ! Abattre est dur et ne nous sourit point,</VERS>
<VERS>À nous que l' ombre tente et la verdure attire !</VERS>
<VERS>Nous, dont jamais les doigts n' ont su quitter la lyre,</VERS>
<VERS>Faut-il que nous marchions avec la hache au poing ?</VERS>
<VERS>Je t' invoque, ô Chénier, pour juge et pour modèle !</VERS>
<VERS>Apprends-moi-car je doute encor si je trahis,</VERS>
<VERS>Patriote, mon art, ou chanteur, mon pays, -</VERS>
<VERS>Qu' à ces deux grands amours on peut être fidèle ;</VERS>
<VERS>Que l' art même dépose un ferment généreux,</VERS>
<VERS>Par le culte du beau dans tout ce qu' il exprime ;</VERS>
<VERS>Qu' un héroïque appel sonne mieux dans la rime ;</VERS>
<VERS>Qu' il n' est pas de meilleur clairon qu' un vers Nombreux ;</VERS>
<VERS>Que la cause du beau n' est jamais désertée</VERS>
<VERS>Par le culte du vrai pour le règne du bien ;</VERS>
<VERS>Qu' on peut être à la fois poète et citoyen</VERS>
<VERS>Et fondateur, Orphée, Amphion et Tyrtée ;</VERS>
<VERS>Que chanter c' est agir quand on fait, sur ses pas,</VERS>
<VERS>S' incliner à sa voix et se ranger les arbres,</VERS>
<VERS>Les fauves s' adoucir, et s' émouvoir les marbres,</VERS>
<VERS>Et surgir des héros pour tous les bons combats !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô maître, tour à tour si tendre et si robuste,</VERS>
<VERS>Rassure, aide, et défends, par ton grand souvenir,</VERS>
<VERS>Quiconque sur sa tombe ose rêver d' unir</VERS>
<VERS>Le laurier du poète à la palme du juste.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
