<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Poésies
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Sully Prudhomme
</AUTEUR>
<DATE> 
1866-1872
</DATE>


<POEME>
<TITRE>
Les Écuries d'Augias
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Augias, roi d'Élis, avait trois mille boeufs.</VERS>
<VERS>Plein d'aise en les voyant, il chérissait en eux</VERS>
<VERS>Le bien qu'avaient accru ses longs jours économes.</VERS>
<VERS>Mais le Destin jaloux en veut au bien des hommes:</VERS>
<VERS>Les murs où s'abritait le mugissant bétail,</VERS>
<VERS>Désertés, n'étaient plus qu'un vaste épouvantail,</VERS>
<VERS>Car des ruisseaux vaseux de la vieille écurie</VERS>
<VERS>Surgissait une blême et terrible Furie,</VERS>
<VERS>La peste! Et la campagne était lugubre à voir:</VERS>
<VERS>Plus de sillons, partout le gazon sec et noir</VERS>
<VERS>Sous un rayonnement qui semblait immobile.</VERS>
<VERS>Les pâtres ayant fui vers l'ombre de la ville,</VERS>
<VERS>On voyait çà et là des boeufs maigres errer.</VERS>
<VERS>Seul au ciel, Apollon, glorieux d'éclairer,</VERS>
<VERS>Mais irrité souvent des choses qu'il éclaire,</VERS>
<VERS>Dardait de longs traits d'or tout brûlants de colère.</VERS>
<VERS>Le roi, dans son palais enfermé tout le jour,</VERS>
<VERS>Laissait gronder le peuple et s'étourdir la cour,</VERS>
<VERS>Et, pendant que ses fils, beaux, et fiers de leur âge,</VERS>
<VERS>Présomptueux, traitant la mort avec outrage,</VERS>
<VERS>Se gorgeaient à grand bruit de viande et de boisson</VERS>
<VERS>Et dévoraient d'un coup la dernière moisson,</VERS>
<VERS>Inutile témoin du mal qui l'environne,</VERS>
<VERS>Il pesait tristement ses trésors, la couronne</VERS>
<VERS>Qui ne conserve pas ce qu'un fléau détruit,</VERS>
<VERS>Et l'or qui n'est plus rien quand la terre est sans fruit.</VERS>
<VERS>Ainsi se lamentait sa vieillesse frustrée,</VERS>
<VERS>Quand il apprit qu'Alcide explorait la contrée.</VERS>
<VERS>Il l'envoya quérir et lui dit son malheur:</VERS>
<VERS>« Vois les maux que nous font la peste et la chaleur,</VERS>
<VERS>Le soc abandonné par des mains misérables,</VERS>
<VERS>L'air infect et la mort. Lave donc mes étables,</VERS>
<VERS>Et je t'offre une part de mon bien le plus cher,</VERS>
<VERS>Un dixième des boeufs. » Le fils de Jupiter,</VERS>
<VERS>Trois fois grand par le coeur, la force et la stature,</VERS>
<VERS>Sourit au seul penser d'une utile aventure;</VERS>
<VERS>Mais comme il voyait là les nombreux fils du roi:</VERS>
<VERS>« Le péril tout entier ne sera pas pour moi;</VERS>
<VERS>N'ayant droit qu'à mon lot, jeunes gens, je m'étonne</VERS>
<VERS>Que le reste n'en soit réclamé de personne. »</VERS>
<VERS>-« Moi, dit Crès, je suis brave à dompter les chevaux,</VERS>
<VERS>Seul je confie un char à des couples nouveaux</VERS>
<VERS>Que le fouet exaspère et qu'une ombre effarouche;</VERS>
<VERS>Nul ne sait d'une main plus légère à la bouche</VERS>
<VERS>Contenir à la fois l'ardeur et l'exciter,</VERS>
<VERS>En côtoyant la borne à propos l'éviter,</VERS>
<VERS>Et faire bien tourner quatre étalons ensemble.</VERS>
<VERS>j'aime un ferme terrain qui résonne et qui tremble,</VERS>
<VERS>Et je n'irai jamais, au prix de trois cents boeufs,</VERS>
<VERS>M'embarrasser les pieds dans ce fumier bourbeux. »</VERS>
<VERS>Phémios dit: « Je reste et ne suis point un lâche,</VERS>
<VERS>Mais je n'ai pas le coeur à cette indigne tâche.</VERS>
<VERS>Les chiens tumultueux au plus profond des bois,</VERS>
<VERS>Sur la piste allongés, hurlant tous à la fois,</VERS>
<VERS>La trompe, l'arc vibrant, le poil où le sang coule,</VERS>
<VERS>Le sanglier lancé comme un rocher qui roule,</VERS>
<VERS>C'est mon plaisir! Il vaut un périlleux labeur:</VERS>
<VERS>Souvent l'énorme me bête, et je n'ai pas eu peur,</VERS>
<VERS>M'a fait, en s'acculant, sentir ses crocs d'ivoire.</VERS>
<VERS>Qu'un autre à se salir triomphe! j'ai ma gloire. »</VERS>
<VERS>Alors Mégas: « Hercule, apprends-moi qui je crains.</VERS>
<VERS>D'un lutteur colossal je fais crier les reins;</VERS>
<VERS>Mes bras en le serrant d'une immobile étreinte</VERS>
<VERS>L'étouffent, et sa chair garde ma forte empreinte</VERS>
<VERS>Je cours, je lance un disque aussi loin que je veux,</VERS>
<VERS>J'excelle au pugilat, je suis le roi des jeux;</VERS>
<VERS>Mais depuis quand fait-on d'une étable un gymnase? »</VERS>
<VERS>-« Pétrir la grasse argile, y façonner un vase</VERS>
<VERS>Dont la rondeur soit ample et le profil heureux;</VERS>
<VERS>Ménager avec art les reliefs et les creux;</VERS>
<VERS>Alentour enchaîner des nymphes par les danses,</VERS>
<VERS>Et courber savamment la spirale des anses:</VERS>
<VERS>Je ne sais rien de plus, je ne veux rien de plus;</VERS>
<VERS>Les exploits me sont vains et les biens superflus:</VERS>
<VERS>J'aime. » Philée ainsi parla le quatrième.</VERS>
<VERS>-« Qui n'ose pas lutter avec le dégoût même</VERS>
<VERS>Connaît encor la crainte et n'est pas vraiment fort,</VERS>
<VERS>Dit Hercule; pour moi, j'affronterai la mort,</VERS>
<VERS>Qu'on la nomme lion ou qu'on la nomme peste.</VERS>
<VERS>Chasseur, lutteur, restez; dompteur de chevaux, reste;</VERS>
<VERS>Et toi surtout demeure, ami des beaux contours,</VERS>
<VERS>Enfant qu'un peu de glaise amuse, aime toujours;</VERS>
<VERS>Dans le temps de rapine et de meurtre où nous sommes,</VERS>
<VERS>Il en faut comme toi pour adoucir les hommes.</VERS>
<VERS>J'irai seul. » Il partit, laissant les orgueilleux</VERS>
<VERS>Lui lancer par dépit d'ironiques adieux;</VERS>
<VERS>Et seul Philée en pleurs sentait pour tous la honte.</VERS>
<VERS>Le vieux roi, qui trouvait au dévoûment son compte,</VERS>
<VERS>Sourit: « Va, » lui dit-il. Et le long du chemin</VERS>
<VERS>Le peuple saluait l'aventurier divin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les étables dormaient dans l'imposant silence</VERS>
<VERS>Des choses que la mort détruit sans violence,</VERS>
<VERS>Et calmes poursuivaient au. jour leur oeuvre impur:</VERS>
<VERS>Tel un corps de Titan qui pourrit sous l'azur.</VERS>
<VERS>Hercule, mesurant à sa vigueur la peine,</VERS>
<VERS>Espérait en finir sur l'heure et d'une haleine:</VERS>
<VERS>La porte était fermée, il en tord les vieux fers,</VERS>
<VERS>Et dans le noir cloaque entre comme aux enfers.</VERS>
<VERS>Aussitôt l'araignée en son gîte surprise</VERS>
<VERS>Se sauve en l'aveuglant de son écharpe grise;</VERS>
<VERS>Il descend jusqu'aux reins dans un marais profond,</VERS>
<VERS>Et se heurte la tête aux poutres du plafond;</VERS>
<VERS>L'air plein d'acres odeurs le suffoque et l'oppresse;</VERS>
<VERS>Des taureaux morts, croupis dans une ordure épaisse,.</VERS>
<VERS>Encombrent le chemin, l'un sur l'autre couchés;</VERS>
<VERS>Des reptiles luisants glissent effarouchés;</VERS>
<VERS>Il sent sous ses talons fuir des vivants funèbres;</VERS>
<VERS>Et la chauve-souris, prêtresse des ténèbres,</VERS>
<VERS>Sous le toit en criant trace de noirs éclairs;</VERS>
<VERS>Les mouches au vol lourd qui rôdent sur les chairs</VERS>
<VERS>Font luire et palpiter l'or douteux de. leurs ailes.</VERS>
<VERS>-Les horreurs de ce lieu lui devenaient mortelles.</VERS>
<VERS>Il chancela bientôt, et ses puissants poumons,</VERS>
<VERS>Faits à l'air pur et sain des forêts et des monts,</VERS>
<VERS>Se gonflaient, réclamant cet air avec des râles,</VERS>
<VERS>Et ses tempes battaient, ses lèvres étaient pâles:</VERS>
<VERS>« Je yeux sortir d'ici! » Mais il se sentit choir,</VERS>
<VERS>Et connut ce que c'est que de ne pas pouvoir</VERS>
<VERS>Quand on a dit: Je veux, « II faut bien que je sorte,</VERS>
<VERS>« Je ne veux pas mourir... » Et jusques à la porte</VERS>
<VERS>Par, un effort suprême il parvint à tâtons:</VERS>
<VERS>« Air sacré, jour sacré, lorsque nous vous goûtons,</VERS>
<VERS>Nous ignorons, dit-il, quels bienfaiteurs vous êtes,</VERS>
<VERS>Gaîté des vagabonds et force des athlètes! »</VERS>
<VERS>Il se leva, songeant comme il est doux de voir</VERS>
<VERS>Et doux de respirer! et combien le devoir</VERS>
<VERS>Est dur, et qu'on n'a plus d'air ni de jour sans trouble</VERS>
<VERS>Quand on a préféré, devant le chemin double</VERS>
<VERS>Du facile bonheur et de l'âpre vertu,</VERS>
<VERS>L'étroit sentier qui monte et qui n'est point battu;</VERS>
<VERS>Et que pourtant, s'il dût recommencer sa vie,</VERS>
<VERS>C'est le plus rude encor qui lui ferait envie!</VERS>
<VERS>Et, plein de ces pensers, comme il allait errant,</VERS>
<VERS>Il vit l'Alphée, un fleuve au rapide courant,</VERS>
<VERS>Une subite joie éclaira son visage:</VERS>
<VERS>Il rêva, de cette onde un gigantesque usage,</VERS>
<VERS>Et, mesurant des yeux la courbe de son lit,</VERS>
<VERS>Sa profondeur, sa pente et sa force, il lui dit:</VERS>
<VERS>« Tu m'es, fleuve propice, envoyé par mon père.</VERS>
<VERS>Ces étables m'ont fait reculer, mais j'espère</VERS>
<VERS>Avec tes flots les vaincre en te prêtant mon bras;</VERS>
<VERS>Viens, je vais t'y conduire et tu les balaîras. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'emprunta d'outils qu'à la forêt prochaine:</VERS>
<VERS>Avec un pieu taillé dans le plus dur d'un chêne</VERS>
<VERS>Dont le tronc dégrossi lui servait de maillet,</VERS>
<VERS>Comme un grand ciseleur le héros travaillait.</VERS>
<VERS>Sous la braise du ciel et les pieds dans la terre,</VERS>
<VERS>Il travaillait sans plainte, ouvrier solitaire,</VERS>
<VERS>Jusqu'à l'heure où, trahi du jour, mais non lassé,</VERS>
<VERS>Il dormait sous la lune au revers du fossé.</VERS>
<VERS>Bientôt dans la profonde et large déchirure</VERS>
<VERS>L'onde précipitée accourt, bondit, murmure,</VERS>
<VERS>Sur l'étable se rue et, grossissant toujours,</VERS>
<VERS>En fait sonner les toits de ses battements sourds;</VERS>
<VERS>Les piliers sont rompus, et, pêle-mêle, en foule,</VERS>
<VERS>Taureaux, serpents, fumiers, soulevés par la houle,</VERS>
<VERS>Débouchent en formant de monstrueux îlots.</VERS>
<VERS>Alcide les reçoit, debout parmi les flots;</VERS>
<VERS>De l'épaule, du dos, des mains et de la tête</VERS>
<VERS>Accélérant leur fuite, il aide la tempête.</VERS>
<VERS>Ah! la vague sinistre aux gorges de Scylla</VERS>
<VERS>Hurle moins haut l'hiver que ce déluge-là,</VERS>
<VERS>Et ,les coques des nefs que froissent les tourmentes</VERS>
<VERS>S'entre-çhoquent moins fort que ces vastes charpentes.</VERS>
<VERS>La mer Ionienne, où roulent les débris,</VERS>
<VERS>Semble au loin toute noire à ses Tritons surpris;</VERS>
<VERS>Et sur cette débâcle aux bienfaisants désastres</VERS>
<VERS>Se lèvent quatre fois et se couchent les astres.</VERS>
<VERS>Enfin l'eau sans effort lèche les noirs pavés,</VERS>
<VERS>Et les laisse en passant derrière elle lavés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, comme un vainqueur dans la ville en alarmes</VERS>
<VERS>Court annoncer la paix, tout en sang sous les armes,</VERS>
<VERS>Il ne secoua pas sa fange, et sans délais,</VERS>
<VERS>Suivi du peuple, en fête, alla droit au palais.</VERS>
<VERS>Ses cheveux dégouttaient sur son front et ses joues,</VERS>
<VERS>Et, dans sa joie, Alcide enveloppé de boues</VERS>
<VERS>Ressemblait, non moins beau mais plus terrible encor,</VERS>
<VERS>A l'ébauche d'un dieu de marbre noir et d'or.</VERS>
<VERS>Il parut; la hauteur de ses regards farouches</VERS>
<VERS>Déconcerta le rire éveillé sur les bouches,</VERS>
<VERS>Car les fils d'Augias, de sa gloire envieux,</VERS>
<VERS>Raillant son front souillé rencontrèrent ses yeux,</VERS>
<VERS>Et le regard suffit au châtiment du rire.</VERS>
<VERS>« Tu seras, dit le roi, célébré par la lyre. »</VERS>
<VERS>Le sublime ouvrier lui demanda son prix,</VERS>
<VERS>Trois cents boeufs. Augias, d'un air simple et surpris:</VERS>
<VERS>« Je n'en dois pas trois cents. -Par les Dieux je l'atteste.</VERS>
<VERS>-De mes trois mille boeufs, c'est plus qu'il ne me reste.</VERS>
<VERS>-L'injustice m'émeut plus que la perte, ô roi!</VERS>
<VERS>-Ce que tu viens de faire était un jeu pour toi.</VERS>
<VERS>-Un jeu! dispute-moi mon lucre et non ma gloire!</VERS>
<VERS>-Qu'avais-je donc promis -J'aiderai ta mémoire:</VERS>
<VERS>Un dixième des boeufs. -Mais lesquels? -Ceux d'alors.</VERS>
<VERS>-Ceux d'aujourd'hui. -Tu mens! -Paye-toi sur les morts. »</VERS>
<VERS>Le fils de Jupiter n'y put tenir: « Ah! fourbe,</VERS>
<VERS>Je laverai du moins dans ton sang cette bourbe;</VERS>
<VERS>Et vous tous qui trouvez mes labeurs si plaisants!</VERS>
<VERS>O lutteur, j'étouffais des lions à seize ans;</VERS>
<VERS>Dompteur fier de courber les fronts de quatre bêtes,</VERS>
<VERS>Moi j'ai maîtrisé l'hydre aux innombrables têtes;</VERS>
<VERS>Coureur, j'ai mieux que toi précipité mes pas,</VERS>
<VERS>La biche aux pieds d'airain ne me fatiguait pas;</VERS>
<VERS>Chasseur, sans le secours de la flèche volante,</VERS>
<VERS>J'ai pris au poil du cou le monstre d'Érymanthe;</VERS>
<VERS>Et, n'eussé-je purgé ni les monts ni les bois,</VERS>
<VERS>Je me croirais meilleur que vous tous à la fois,</VERS>
<VERS>Si, sur votre parole, au plus ignoble ouvrage</VERS>
<VERS>J'ai pour le bien d'un peuple exercé mon courage. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il dit, et, saisissant de son poing souverain</VERS>
<VERS>Par l'un des quatre pieds le lourd trône d'airain,</VERS>
<VERS>Le lança tournoyant comme un caillou de fronde</VERS>
<VERS>Sur le traître et ses fils; et, justicier du monde,</VERS>
<VERS>Couronna le plus jeune, épris de l'art sacré,</VERS>
<VERS>Parce qu'au lieu de rire il avait admiré.</VERS>
<VERS>Il sortit du palais, rouge et plein de colère,</VERS>
<VERS>En criant: « Je suis las des peines sans salaire! »</VERS>
<VERS>Et les femmes en foule avec des linges blancs</VERS>
<VERS>Essuyaient le limon qui coulait de ses flancs,</VERS>
<VERS>Les enfants s'attachaient à sa cuisse robuste,</VERS>
<VERS>Et les hommes serraient sa main puissante et juste.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
La Révolte Des Fleurs 1872
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La Rose dit un jour en pleurant: « Je m'ennuie!</VERS>
<VERS>Mon beau temps est fini. L'homme a fait l'air impur,</VERS>
<VERS>L'haleine des cités me dérobe l'azur</VERS>
<VERS>Et le zéphyr m'apporte une âcre odeur de suie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Plus de claires villas dans l'air libre, en pleins champs</VERS>
<VERS>Partout des murs, partout de la pierre et de l'ombre,</VERS>
<VERS>Partout un pavé dur qu'à flots pressés encombre,</VERS>
<VERS>Tumultueux et triste, un peuple de marchands.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ah! qu'ils sont loin les jours où l'aspect d'une acanthe</VERS>
<VERS>Inspirait leur parure aux frustes chapiteaux,</VERS>
<VERS>Où les fins ouvriers des plus rares métaux</VERS>
<VERS>M'empruntaient les contours d'une coupe élégante!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« J'aidais l'amant à vaincre; il achète à vingt ans</VERS>
<VERS>Le plaisir sans pudeur d'un baiser sans prière.</VERS>
<VERS>Et l'amante confie aux doigts d'une ouvrière,</VERS>
<VERS>Pour fleurir ses cheveux, le travail du printemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je ne suis plus au bal qu'un luxe de commande,</VERS>
<VERS>Je ne couronne plus les fronts dans les banquets;</VERS>
<VERS>Même aux fêtes des morts, combien peu de bouquets</VERS>
<VERS>Sont cueillis par les mains qui leur en font l'offrande!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Chez des êtres blasés, brutaux ou dissolus,</VERS>
<VERS>Je règne sans grandeur comme une courtisane.</VERS>
<VERS>L'art grossier me trahit, l'amour vil me profane,</VERS>
<VERS>On me cultive encore, on ne m'honore plus! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa plainte, qu'entendaient ses voisines compagnes,</VERS>
<VERS>Courut de proche en proche, éparse en les campagnes</VERS>
<VERS>Au gré des vents, des flots, des insectes ailés;</VERS>
<VERS>Le peuple tout entier des tisseuses de soie,</VERS>
<VERS>Des parfileuses d'or que le printemps emploie,</VERS>
<VERS>Sentit ses vieux griefs soudain renouvelés.</VERS>
<VERS>Déjà les fleurs au coeur fragile, mais superbe,</VERS>
<VERS>Souffraient de voir que l'homme eût au moindre brin d'herbe</VERS>
<VERS>Ravi la liberté de croître à sa façon,</VERS>
<VERS>Qu'il eût borné partout leur antique horizon;</VERS>
<VERS>Elles pleuraient encor les oasis natales,</VERS>
<VERS>Le temps prodigieux des splendeurs végétales,</VERS>
<VERS>Avant qu'il eût partout mis leurs droits en péril,</VERS>
<VERS>Quand, au sauvage essor d'un gigantesque Avril,</VERS>
<VERS>Des continents entiers leur servaient de corbeilles:</VERS>
<VERS>« Maudits les arts nouveaux et leurs tristes merveilles</VERS>
<VERS>Par qui tous les bonheurs sont ici-bas troublés! »</VERS>
<VERS>Répéta hautement cette fleur que les blés</VERS>
<VERS>Dans les frissons errants de leur cime qui bouge</VERS>
<VERS>Roulent comme un lambeau de quelque écharpe rouge,</VERS>
<VERS>L'ardent coquelicot, prince des fleurs des champs,</VERS>
<VERS>En qui l'air pur et libre a mis de fiers penchants!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Nos parures sont assorties</VERS>
<VERS>À des goûts que l'homme n'a plus,</VERS>
<VERS>Ô mes soeurs, jetons aux orties</VERS>
<VERS>Tous ces falbalas superflus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ne gardons que le nécessaire,</VERS>
<VERS>Les étamines, le pistil.</VERS>
<VERS>Une corolle! pourquoi faire?</VERS>
<VERS>Mieux vaut pour l'homme un grain de mil;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Retirons-lui, dons inutiles,</VERS>
<VERS>Nos parfums et nos coloris;</VERS>
<VERS>Que des choses qu'il dit futiles</VERS>
<VERS>Il apprenne à sentir le prix! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est ainsi que parla le rustre à sa manière.</VERS>
<VERS>Ce discours, acclamé de la gent printanière,</VERS>
<VERS>Fut goûté de la Rose; on jura sans délai</VERS>
<VERS>De clore l'atelier des toilettes de Mai.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le serment fut tenu. Bientôt toute la flore</VERS>
<VERS>Vêtit en plein soleil une pâleur d'hiver;</VERS>
<VERS>Sous le terne tapis d'un Avril incolore</VERS>
<VERS>Le sol semblait morose et nu comme la mer.</VERS>
<VERS>Oh! quel trouble pour vous de ne plus voir, abeilles,</VERS>
<VERS>Les fleurs de cette année aux anciennes pareilles!</VERS>
<VERS>N'ayant plus, dans les champs, à votre vol rôdeur</VERS>
<VERS>Leur éclat pour signal, pour guide leur odeur,</VERS>
<VERS>Vous exploriez en vain les prés et les charmilles,</VERS>
<VERS>Et l'on vous vit autour des enfants et des filles,</VERS>
<VERS>Sur leurs lèvres de rose et leurs cheveux dorés</VERS>
<VERS>Quêter l'exquis butin que vous élaborez.</VERS>
<VERS>Et vous fîtes aussi cette étrange méprise,</VERS>
<VERS>Insectes fins dont l'aile au ciel de Mai s'irise,</VERS>
<VERS>Libellules, et vous, papillons bleus ou blancs,</VERS>
<VERS>Vous hésitiez, pareils à des baisers tremblants,</VERS>
<VERS>Prenant pour un bluet que la rosée inonde,</VERS>
<VERS>L'oeil humide et naïf de quelque vierge blonde;</VERS>
<VERS>Vous fûtes étonnés vous-mêmes, ô zéphyrs!</VERS>
<VERS>D'effleurer des gazons sans perles ni saphirs;</VERS>
<VERS>Vos souffles réclamaient tant d'étoiles éteintes</VERS>
<VERS>Et vos molles rumeurs passaient comme des plaintes.</VERS>
<VERS>Aurore, dont les yeux, entr'ouverts les premiers,</VERS>
<VERS>Allumaient tendrement la blancheur des pommiers,</VERS>
<VERS>Comme la pudeur monte à la joue innocente,</VERS>
<VERS>Tu cherchas du regard cette blancheur absente,</VERS>
<VERS>Et triste d'un réveil sans le bonjour des fleurs,</VERS>
<VERS>Sur le champêtre deuil tu parus fondre en pleurs.</VERS>
<VERS>Et toi, soleil couchant où montait de la terre</VERS>
<VERS>Leur adieu parfumé, tu sombras solitaire,</VERS>
<VERS>En déployant ta pourpre avec plus de langueur,</VERS>
<VERS>Comme si tu saignais d'une blessure au coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet accident d'abord n'émut pas trop les nommes.</VERS>
<VERS>Il donna quelque alerte aux prudents agronomes,</VERS>
<VERS>Mais, quand on reconnut que cette nouveauté</VERS>
<VERS>N'avait aux fleurs ravi que leur vaine beauté,</VERS>
<VERS>Sans frustrer d'un bouton l'espoir de la récolte,</VERS>
<VERS>On rit de leur naïve et bénigne révolte.</VERS>
<VERS>Pourtant un léger trouble, un malaise de l'oeil,</VERS>
<VERS>Glissait déjà dans l'âme un insensible deuil.</VERS>
<VERS>Au mois de Mai suivant, les plantes obstinées</VERS>
<VERS>Verdirent sans parure, et pendant trois années,</VERS>
<VERS>En dépit des savants qui ne comprenaient pas,</VERS>
<VERS>Et de maint esprit fort qui s'alarmait tout bas,</VERS>
<VERS>La campagne resta lugubre et monotone,</VERS>
<VERS>Et le morne printemps semblait un autre automne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est qu'il n'est de belle saison</VERS>
<VERS>Que par la grâce enchanteresse</VERS>
<VERS>Émanant de la floraison</VERS>
<VERS>Et de sa subtile caresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'air candide, où les senteurs</VERS>
<VERS>Flottent comme une extase errante,</VERS>
<VERS>Il semble que l'âme souffrante</VERS>
<VERS>Ne sente plus ses pesanteurs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle subit l'intime empire</VERS>
<VERS>D'un baiser céleste, reçu</VERS>
<VERS>De toutes parts à son insu</VERS>
<VERS>Comme un bonheur qui se respire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! ce ravissement divin,</VERS>
<VERS>C'est une trêve dans l'année</VERS>
<VERS>Pour la race humaine, sans fin</VERS>
<VERS>Aux rudes labeurs condamnée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La facile moisson des fleurs</VERS>
<VERS>Baise les mains endolories,</VERS>
<VERS>Et, portant l'âme aux rêveries,</VERS>
<VERS>Force au repos les travailleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les fenêtres des jeunes filles</VERS>
<VERS>S'ouvrent à l'arôme des bois,</VERS>
<VERS>Qui, ralentissant les aiguilles,</VERS>
<VERS>Les fait glisser du bout des doigts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il tressaille une giroflée</VERS>
<VERS>Au vieux mur qu'on va démolir,</VERS>
<VERS>La pioche en est un peu troublée</VERS>
<VERS>Et conseille au bras de mollir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le faucheur dont le front ruisselle,</VERS>
<VERS>Sur sa faux, au bord du sillon,</VERS>
<VERS>S'accoude, en suivant la querelle</VERS>
<VERS>D'un bluet et d'un papillon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le pêcheur voit dans l'eau vive</VERS>
<VERS>Se mirer un myosotis,</VERS>
<VERS>Son filet flotte à la dérive,</VERS>
<VERS>Son rêve au cours du temps jadis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le long regard d'une pensée</VERS>
<VERS>Qui s'ouvre, au soleil, en rêvant,</VERS>
<VERS>Et se berce, au vent balancée,</VERS>
<VERS>Invite au songe le savant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, la plus simple fleurette</VERS>
<VERS>Du devoir fléchit la rigueur,</VERS>
<VERS>Et, selon chacun, parle au coeur</VERS>
<VERS>Du bonheur qu'il cherche ou regrette.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La révolte durant depuis trois ans déjà,</VERS>
<VERS>Bientôt le regret vague en besoin se changea.</VERS>
<VERS>L'obsédant souvenir du beau temps des calices</VERS>
<VERS>Des labeurs de la vie avait fait des supplices;</VERS>
<VERS>Chacun, toute l'année, attelant sans répit</VERS>
<VERS>Ses mains à son outil, son front à son problème,</VERS>
<VERS>Travaillait d'un air morne et comme avec dépit.</VERS>
<VERS>Plus de fête: sans fleurs la joie est sans emblème;</VERS>
<VERS>Avec l'éclosion le sourire avait fui;</VERS>
<VERS>Tous s'ennuyaient: l'ennui s'engendre de l'ennui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On eût pour une fleur vivante</VERS>
<VERS>Donné le plus riche grenier,</VERS>
<VERS>La rançon d'un roi prisonnier.</VERS>
<VERS>On mit tous les herbiers en vente.</VERS>
<VERS>On se disputait un lambeau</VERS>
<VERS>D'un lis jaune et mélancolique,</VERS>
<VERS>Exhibé dans son froid tombeau</VERS>
<VERS>Comme une adorable relique.</VERS>
<VERS>On s'arracha même un bouquet,</VERS>
<VERS>Chef-d'oeuvre oublié d'un fleuriste;</VERS>
<VERS>Mais ce simulacre était triste:</VERS>
<VERS>Une âme inconnue y manquait.</VERS>
<VERS>On chercha sur la terre entière,</VERS>
<VERS>Avec l'espoir de tromper mieux</VERS>
<VERS>Le regret du coeur et des yeux,</VERS>
<VERS>Pour l'art le plus ingénieux</VERS>
<VERS>La plus délicate matière.</VERS>
<VERS>Les tisserands surent créer</VERS>
<VERS>Des guirlandes avec adresse,</VERS>
<VERS>Mais, si bien que la main les tresse,</VERS>
<VERS>L'art peut-il jamais suppléer</VERS>
<VERS>Ce qu'Avril y met de tendresse?</VERS>
<VERS>Les joailliers à leurs étaux</VERS>
<VERS>Taillaient dans les rares métaux</VERS>
<VERS>Et dans les pierres précieuses</VERS>
<VERS>Quelques couronnes spécieuses,</VERS>
<VERS>Mais ni légères ni soyeuses,</VERS>
<VERS>Et sentant l'acier des marteaux;</VERS>
<VERS>On y pendait de fausses larmes,</VERS>
<VERS>Un insecte bien imité,</VERS>
<VERS>Mais ces fleurs n'avaient point de charmes,</VERS>
<VERS>N'ayant pas de fragilité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La démence fut telle à la cinquième année,</VERS>
<VERS>Que la foule vaguait stupide ou forcenée.</VERS>
<VERS>Les uns, à deux genoux, subitement dévots,</VERS>
<VERS>Imploraient du soleil les anciens renouveaux;</VERS>
<VERS>Les autres blasphémaient, péroraient sur les places,</VERS>
<VERS>Et soufflaient, sans motif, l'émeute aux populaces.</VERS>
<VERS>« Des fleurs! des fleurs! » criait la foule aveuglément.</VERS>
<VERS>Puis, cette fièvre éteinte, un vaste accablement</VERS>
<VERS>Fit taire la révolte et l'espérance même,</VERS>
<VERS>Et sur l'humanité le spleen muet et blême</VERS>
<VERS>Comme un linceul immense étendit son brouillard.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Or, en ces jours vivait un étrange vieillard:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi l'active multitude</VERS>
<VERS>Qui le coudoyait en courant,</VERS>
<VERS>Il poursuivait indifférent</VERS>
<VERS>Du beau sacré l'intime étude;</VERS>
<VERS>Comme dans l'azur un duvet,</VERS>
<VERS>5a pensée errait solitaire,</VERS>
<VERS>Dernier poète sur la terre,</VERS>
<VERS>          Il rêvait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Songeant à la fortune antique</VERS>
<VERS>Des vers oubliés, et parfois</VERS>
<VERS>Dérobant au récent patois</VERS>
<VERS>Des épaves du verbe attique,</VERS>
<VERS>Pris d'un vaste et lointain regret</VERS>
<VERS>Mêlé d'envie involontaire,</VERS>
<VERS>Dernier poète sur la terre,</VERS>
<VERS>          Il pleurait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nuls bruits d'usines ou de rues</VERS>
<VERS>N'étouffaient l'hymne intérieur</VERS>
<VERS>Qui, le jour, emplissait son coeur;</VERS>
<VERS>Et, les étoiles apparues,</VERS>
<VERS>À l'heure où le monde se tait,</VERS>
<VERS>Son coeur seul ne se pouvant taire,</VERS>
<VERS>Dernier poète sur la terre,</VERS>
<VERS>          Il chantait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Étranger dans l'âpre mêlée</VERS>
<VERS>Des égoïsmes dévorants,</VERS>
<VERS>Où se ruaient petits et grands</VERS>
<VERS>Ainsi qu'une meute affolée,</VERS>
<VERS>Souriant à qui l'opprimait,</VERS>
<VERS>Dans la douleur et le mystère,</VERS>
<VERS>Dernier poète sur la terre,</VERS>
<VERS>          Il aimait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il aimait, et devant la campagne chagrine</VERS>
<VERS>Où les cités semblaient dans la mort s'accroupir,</VERS>
<VERS>Sa piété débordant, un suppliant soupir</VERS>
<VERS>À la rose adressé, sortit de sa poitrine:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Oh! reviens présider tous les arts de la paix,</VERS>
<VERS>Reviens, comme autrefois, mêlée au simple lierre,</VERS>
<VERS>Orner les piédestaux des figures de pierre</VERS>
<VERS>Et parer noblement le seuil des hauts palais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reviens aussi régner dans les humbles demeures,</VERS>
<VERS>Apporter chez le pauvre un sourire d'espoir,</VERS>
<VERS>D'un peu de ta rosée attendrir son pain noir,</VERS>
<VERS>Embaumer son travail et colorer ses heures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reviens servir encor de modèle au pinceau,</VERS>
<VERS>De symbole à l'amour et de parure aux femmes;</VERS>
<VERS>Reviens ouïr encor d'harmonieuses gammes</VERS>
<VERS>Courir, pour te chanter, aux sept trous d'un roseau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme au temps des aïeux, reviens enguirlander</VERS>
<VERS>Les harnais de la vie et ses jougs nécessaires,</VERS>
<VERS>Et fêter, comme alors, les saints anniversaires,</VERS>
<VERS>Tous les chers souvenirs consolants à garder.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! c'est encore aux fleurs, dont la grâce est promesse,</VERS>
<VERS>De couronner au seuil les destins commencés,</VERS>
<VERS>Présage aux fronts des morts d'éternelle jeunesse,</VERS>
<VERS>Augure de beaux jours aux fronts des fiancés. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pendant qu'il chantait, ainsi qu'au temps d'Orphée,</VERS>
<VERS>On vit se balancer en cadence les bois</VERS>
<VERS>Sous l'effort palpitant de leur âme étouffée,</VERS>
<VERS>Et voici qu'un rosier s'attendrit à sa voix.</VERS>
<VERS>La Rose, à cette voix qui la flatte et l'implore,</VERS>
<VERS>Sent fléchir sa rancune et résiste à demi;</VERS>
<VERS>Ce qu'au long deuil du monde elle refuse encore,</VERS>
<VERS>Elle l'accorde au chant de son antique ami,</VERS>
<VERS>Et le frisson qui court dans la royale plante</VERS>
<VERS>Fait rouler sur sa tige une larme tremblante;</VERS>
<VERS>Puis, ô merveille! on voit un bouton tressaillir,</VERS>
<VERS>De son corset ouvert la corolle jaillir</VERS>
<VERS>Par une éclosion jusqu'alors inouïe,</VERS>
<VERS>D'un seul jet, radieuse et tout épanouie,</VERS>
<VERS>Comme si la captive, en forçant sa prison.</VERS>
<VERS>Réclamait dix printemps à la même saison.</VERS>
<VERS>Sitôt que la nouvelle eut volé dans la foule,</VERS>
<VERS>L'enthousiasme au ciel, comme une énorme houle,</VERS>
<VERS>Souleva tous les coeurs, fondus dans un seul cri:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La rose a refleuri!</VERS>
<VERS>À l'instant toutes ses compagnes,</VERS>
<VERS>Fleurs des plaines, fleurs des montagnes,</VERS>
<VERS>Fleurs des étangs et fleurs des bois,</VERS>
<VERS>Émaillant soudain les campagnes,</VERS>
<VERS>S'épanouissent à la fois!</VERS>
<VERS>Voilà dans les vastes prairies</VERS>
<VERS>Les tribus du soleil chéries:</VERS>
<VERS>Les sainfoins, les coquelicots,</VERS>
<VERS>Les bluets et les renoncules,</VERS>
<VERS>Les clochettes des campanules,</VERS>
<VERS>Les reines des prés, les pavots</VERS>
<VERS>Aux couleurs vives et joyeuses!</VERS>
<VERS>Et, plus graves, les scabieuses</VERS>
<VERS>Faites d'un ténébreux velours;</VERS>
<VERS>Les boutons d'or, les pâquerettes,</VERS>
<VERS>Les marguerites, fleurs d'amours,</VERS>
<VERS>Et celles qu'on nomme amourettes</VERS>
<VERS>Frêles et frémissant toujours;</VERS>
<VERS>Voilà les menthes, les verveines,</VERS>
<VERS>Et les lavandes et les thyms,</VERS>
<VERS>Dont les salutaires haleines</VERS>
<VERS>Embaument l'air frais des matins;</VERS>
<VERS>Et vous qui décorez la haie,</VERS>
<VERS>Qui rajeunissez le vieux mur,</VERS>
<VERS>Étoiles de neige ou d'azur</VERS>
<VERS>Dont le sentier perdu s'égaie:</VERS>
<VERS>Clématites et liserons,</VERS>
<VERS>Aubépines, iris, éclaires,</VERS>
<VERS>Joubarbes et pariétaires,</VERS>
<VERS>Encor, encor nous vous suivrons</VERS>
<VERS>Dans les ruines solitaires!</VERS>
<VERS>Et vous, dans les forêts encor,</VERS>
<VERS>Anémones, douces pervenches,</VERS>
<VERS>Perce-neige roses ou blanches,</VERS>
<VERS>Blancs troènes et genêts d'or!</VERS>
<VERS>Salut aussi, fleurs coutumières</VERS>
<VERS>Des coteaux et des sablonnières,</VERS>
<VERS>Lieux aimés des songeurs errants,</VERS>
<VERS>Cistes, serpolets odorants,</VERS>
<VERS>Verts résédas, roses bruyères!</VERS>
<VERS>Salut, amantes des lieux frais,</VERS>
<VERS>Simples et tendres véroniques,</VERS>
<VERS>Beaux narcisses mélancoliques,</VERS>
<VERS>Myosotis aux longs secrets!</VERS>
<VERS>Salut, nénuphar dont l'oeil rêve</VERS>
<VERS>Sous le dais tremblant des roseaux</VERS>
<VERS>Nymphéas pâles, où la sève</VERS>
<VERS>Semble dormir à fleur des eaux!</VERS>
<VERS>Vous enfin dont les rares types</VERS>
<VERS>Sont l'oeuvre et l'honneur des jardins:</VERS>
<VERS>oeillets suaves aux tons fins,</VERS>
<VERS>Et vous, flamboyantes tulipes,</VERS>
<VERS>Lys impeccables, dalhias</VERS>
<VERS>Orgueilleux, purs camélias,</VERS>
<VERS>Flammes rouges des plantes grasses.</VERS>
<VERS>Salut, princesses de l'été,</VERS>
<VERS>Ah! pour rendre à l'humanité,</VERS>
<VERS>Aux coeurs souffrants, aux têtes lasses,</VERS>
<VERS>Peuple des fleurs tant regretté,</VERS>
<VERS>Toutes tes fraîcheurs et tes grâces,</VERS>
<VERS>Te voilà donc ressuscité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au devant de la flore innombrable qui perce,</VERS>
<VERS>La foule, à travers champs, s'élance et se disperse.</VERS>
<VERS>Comme aux douceurs du jour ouvrant des yeux nouveaux,</VERS>
<VERS>Se culbutent les faons et les jeunes chevaux,</VERS>
<VERS>Se cabrant, se roulant, et par mille gambades</VERS>
<VERS>Adressant au soleil de fantasques ruades,</VERS>
<VERS>Tête au vent, pieds en l'air, affolés, enivrés</VERS>
<VERS>De la grasse mollesse et du bon goût des prés,</VERS>
<VERS>Ainsi sur les tapis que la terre déploie</VERS>
<VERS>Toute l'humanité danse et bondit de joie!</VERS>
<VERS>Jeunes et vieux, le coeur débordant, l'oeil ravi,</VERS>
<VERS>Sur les tendres massifs se ruant à l'envi,</VERS>
<VERS>S'ébattent dans les fleurs, s'y terrassent l'un l'autre;</VERS>
<VERS>On y plonge et replonge; on s'y roule, on s'y vautre;</VERS>
<VERS>On dirait qu'un matin Cybèle, à son réveil,</VERS>
<VERS>Fait danser ses enfants dans sa robe au soleil!</VERS>
<VERS>Que de rires éveille et de soupirs étouffe</VERS>
<VERS>La molle profondeur de chaque large touffe!</VERS>
<VERS>Que de bruyants baisers et de joyeux appels!</VERS>
<VERS>Que d'étreintes d'amours et d'élans fraternels!</VERS>
<VERS>Et voici que dans l'air, spontanément unies,</VERS>
<VERS>Les voix ont réveillé l'essaim des harmonies;</VERS>
<VERS>Sous des milliers de mains pillant partout les fleurs,</VERS>
<VERS>Revit dans les bouquets le concert des couleurs;</VERS>
<VERS>Dans mille arcs triomphaux, à festons de verdure,</VERS>
<VERS>Renaît, en souriant, l'auguste architecture;</VERS>
<VERS>Tous les arts créateurs de grâce et de beauté,</VERS>
<VERS>Avec une hardie et simple nouveauté,</VERS>
<VERS>Pour les sens et le coeur ressuscitent ensemble!</VERS>
<VERS>Ô fleurs! puisse longtemps votre annuel retour,</VERS>
<VERS>Par qui le soir du monde à son aube ressemble,</VERS>
<VERS>Rajeunir l'idéal et raviver l'amour!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<AUTRE>
Impressions de la Guerre (1872)
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Fleurs de sang
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que nous faisions la guerre,</VERS>
<VERS>Le soleil a fait le printemps :</VERS>
<VERS>Des fleurs s'élèvent où naguère</VERS>
<VERS>S'entre-tuaient les combattants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malgré les morts qu'elles recouvrent,</VERS>
<VERS>Malgré cet effroyable engrais,</VERS>
<VERS>Voici leurs calices qui s'ouvrent,</VERS>
<VERS>Comme l'an dernier, purs et frais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comment a bleui la pervenche,</VERS>
<VERS>Comment le lis renaît-il blanc,</VERS>
<VERS>Et la marguerite encore blanche,</VERS>
<VERS>Quand la terre a bu tant de sang ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la sève qui les colore</VERS>
<VERS>N'est faite que de sang humain,</VERS>
<VERS>Comment peuvent-elles éclore</VERS>
<VERS>Sans une tache de carmin ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous nos yeux l'étranger les cueille ;</VERS>
<VERS>Pas une ne lui tient rigueur</VERS>
<VERS>Et, quand il passe, ne s'effeuille</VERS>
<VERS>Pour ne point sourire aux vainqueurs ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pas une ne dit à l'oreille :</VERS>
<VERS>« Je suis cette fois sans parfum ! »</VERS>
<VERS>Au papillon qui la réveille :</VERS>
<VERS>« Cette fois tu m'es importun ! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pas une, en ces plaines fatales</VERS>
<VERS>Où tomba plus d'un pauvre enfant,</VERS>
<VERS>N'a, par pudeur, de ses pétales</VERS>
<VERS>Assombri l'éclat triomphant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De notre deuil tissant leur gloire,</VERS>
<VERS>Elles ne nous témoignent rien,</VERS>
<VERS>Car les fleurs n'ont pas de mémoire,</VERS>
<VERS>Nouvelles dans un monde ancien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O fleurs, de vos tuniques neuves,</VERS>
<VERS>Refermez tristement les plis :</VERS>
<VERS>Ne vous sentez pas les veuves</VERS>
<VERS>Des jeunes coeurs ensevelis ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A nos malheurs, indifférentes,</VERS>
<VERS>Vous vous étalez sans remords :</VERS>
<VERS>Fleurs d'ici ou de là bas, un peu nos parentes,</VERS>
<VERS>Vous devriez pleurer nos morts.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Repentir 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'aimais froidement ma patrie,</VERS>
<VERS>Au temps de la sécurité ;</VERS>
<VERS>De son grand renom mérité</VERS>
<VERS>J'étais fier sans idolâtrie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je m'écriais avec Schiller :</VERS>
<VERS>« Je suis un citoyen du monde ;</VERS>
<VERS>En tous lieux où la vie abonde,</VERS>
<VERS>Le sol m'est doux et l'homme cher !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Des plages où le jour se lève</VERS>
<VERS>Aux pays du soleil couchant,</VERS>
<VERS>Mon ennemi, c'est le méchant,</VERS>
<VERS>Mon drapeau, l'azur de mon rêve !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Où règne en paix le droit vainqueur,</VERS>
<VERS>Où l'art me sourit et m'appelle,</VERS>
<VERS>Où la race est polie et belle,</VERS>
<VERS>Je naturalise mon coeur ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Mon compatriote, c'est l'homme ! »</VERS>
<VERS>Naguère ainsi je dispersais</VERS>
<VERS>Sur l'univers ce coeur français :</VERS>
<VERS>J'en suis maintenant économe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'oubliais que j'ai tout reçu,</VERS>
<VERS>Mon foyer et tout ce qui m'aime,</VERS>
<VERS>Mon pain, et mon idéal même,</VERS>
<VERS>Du peuple dont je suis issu,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que j'ai goûté dès l'enfance,</VERS>
<VERS>Dans les yeux qui m'ont caressé,</VERS>
<VERS>Dans ceux mêmes qui m'ont blessé,</VERS>
<VERS>L'enchantement du ciel de France !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne l'avais pas bien senti ;</VERS>
<VERS>Mais depuis nos sombres journées,</VERS>
<VERS>De mes tendresses détournées</VERS>
<VERS>Je me suis enfin repenti ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces tendresses, je les ramène</VERS>
<VERS>Étroitement sur mon pays,</VERS>
<VERS>Sur les hommes que j'ai trahis</VERS>
<VERS>Par amour de l'espèce humaine,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur tous ceux dont le sang coula</VERS>
<VERS>Pour mes droits et pour mes chimères :</VERS>
<VERS>Si tous les hommes sont mes frères,</VERS>
<VERS>Que me sont désormais ceux-là ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le pavé des grandes routes,</VERS>
<VERS>Dans les ravins, sur les talus,</VERS>
<VERS>De ce sang, qu'on ne lavait plus,</VERS>
<VERS>Je baiserai les moindres gouttes ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ramasserai dans les tours</VERS>
<VERS>Et les fossés des citadelles</VERS>
<VERS>Les miettes noires, mais fidèles,</VERS>
<VERS>Du pain sans blé des derniers jours ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans nos champs défoncés encore,</VERS>
<VERS>Pèlerin, je recueillerai,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un monument sacré,</VERS>
<VERS>Le moindre lambeau tricolore ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je t'aime dans tes malheurs,</VERS>
<VERS>Ô France, depuis cette guerre,</VERS>
<VERS>En enfant, comme le vulgaire</VERS>
<VERS>Qui sait mourir pour tes couleurs !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime avec lui tes vieilles vignes,</VERS>
<VERS>Ton soleil, ton sol admiré</VERS>
<VERS>D'où nos ancêtres ont tiré</VERS>
<VERS>Leur force et leur génie insignes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand j'ai de tes clochers tremblants</VERS>
<VERS>Vu les aigles noires voisines,</VERS>
<VERS>J'ai senti frémir les racines</VERS>
<VERS>De ma vie entière en tes flancs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pris d'une pitié jalouse</VERS>
<VERS>Et navré d'un tardif remords,</VERS>
<VERS>J'assume ma part de tes torts ;</VERS>
<VERS>Et ta misère, je l'épouse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
La Mare d'Auteuil 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jeunes et vieux, ô vous, vengeurs de toutes sortes,</VERS>
<VERS>Qui, bravant la mitraille, en avant des remparts,</VERS>
<VERS>Tombez, sous un ciel froid, dans les plaines épars,</VERS>
<VERS>Frères, pardonnez-moi, si, voyant à nos portes,</VERS>
<VERS>Là même où vous aussi les voyiez autrefois,</VERS>
<VERS>Tous ces arbres couchés parmi leurs feuilles mortes,</VERS>
<VERS>J'ose m'attendrir sur les bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces bois nous étaient chers par leur site et leur âge,</VERS>
<VERS>Par l'ancêtre inconnu qui les avait plantés,</VERS>
<VERS>Surtout par la douceur des rêves enchantés</VERS>
<VERS>Qu'ils éveillaient dans l'âme en versant leur ombrage,</VERS>
<VERS>Par leurs sentiers étroits, leur sauvage gazon,</VERS>
<VERS>Et la fraîche percée où comme un clair mirage</VERS>
<VERS>Reculait leur vague horizon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là dormait une mare antique et naturelle,</VERS>
<VERS>Où, vers le piège lent des brusques, hameçons,</VERS>
<VERS>Montaient et se croisaient des lueurs de poissons,</VERS>
<VERS>Ou mille insectes fins venaient mirer leur aile ;</VERS>
<VERS>Eau si calme qu'à peine une feuille y glissait,</VERS>
<VERS>Si sensible pourtant que le bout d'une ombrelle</VERS>
<VERS>D'un bord à l'autre la plissait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trois chênes lui prêtaient leur abri vénérable.</VERS>
<VERS>Hors de la terre, autour de leurs énormes flancs,</VERS>
<VERS>Leur racine saillante improvisait des bancs,</VERS>
<VERS>Et vers l'heure où, l'été, le poids du ciel accable,</VERS>
<VERS>Leurs branches sur les yeux ivres d'un vert sommeil</VERS>
<VERS>Epandaient un feuillage au jour seul pénétrable,</VERS>
<VERS>Comme une tente en plein soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leurs hôtes coutumiers, les enfants et les femmes ;</VERS>
<VERS>Les rêveurs, les oiseaux, y coulaient l'heure en paix</VERS>
<VERS>Sous la protection de ces rameaux épais,</VERS>
<VERS>Qui, pleins d'une odeur saine, et par leurs longues trames</VERS>
<VERS>Formant comme un grand luth toujours prêt à vibrer,</VERS>
<VERS>Rendaient l'air plus sonore au pur essor des gammes</VERS>
<VERS>Et plus suave à respirer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On lisait d'anciens noms de seigneur ou de pâtre</VERS>
<VERS>Dans l'écorce gravés, et que dans ses retours</VERS>
<VERS>La sève agrandissait, mais effaçait toujours ;</VERS>
<VERS>Dans le tronc, restauré tout le long par du plâtre,</VERS>
<VERS>Ouvert et creux au bas, s'était accumulé</VERS>
<VERS>Un poussier noir, pareil à la cendre de l'âtre:</VERS>
<VERS>Où des souvenirs ont brûlé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces lieux étaient profonds : nous ne pouvons pas croire</VERS>
<VERS>Que les chemins errants qui se perdaient si loin,</VERS>
<VERS>Les gros chênes et l'eau, tenaient tous dans ce coin.</VERS>
<VERS>Quel prestige éloignait leur limite illusoire ?</VERS>
<VERS>Et qui se rappelait, en y flânant jadis,</VERS>
<VERS>Que des hauts bastions l'austère promontoire</VERS>
<VERS>Bornait si près ce paradis ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jeunes et vieux, ô vous, braves de toutes sortes,</VERS>
<VERS>Au cri de la patrie en foule rassemblés,</VERS>
<VERS>Que la mitraille abat comme le vent les blés,</VERS>
<VERS>Pardonnez, si, ployant sous mes haines trop fortes,</VERS>
<VERS>Je songe par faiblesse une dernière fois</VERS>
<VERS>A ces arbres couchés parmi leurs feuilles mortes,</VERS>
<VERS>Si j'ose encore aimer les bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les voilà donc à bas, ces géants séculaires,</VERS>
<VERS>Les bras épars, tordus dans l'immobilité,</VERS>
<VERS>Le faîte horizontal, ras et décapité ;</VERS>
<VERS>Sur leur entaille, on compte aux couches annulaires</VERS>
<VERS>L'ample succession de leurs ans révolus</VERS>
<VERS>Et le temps qu'ont dormi dans l'horreur des suaires</VERS>
<VERS>Ceux dont les noms ne vivront plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! peut-être, s'ils n'ont ni blessure qui saigne,</VERS>
<VERS>Ces arbres, ni douleur qu'attestent de longs cris,</VERS>
<VERS>Peut-être ont-ils souffert, outragés et meurtris,</VERS>
<VERS>Un tourment presque humain, digne aussi qu'on le plaigne ;</VERS>
<VERS>Leur ruine, barrière aux chevaux des vainqueurs,</VERS>
<VERS>Inspire une pitié que la raison dédaigne,</VERS>
<VERS>Mais qui n'offense point les coeurs !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être cherchent-ils entre eux pourquoi l'automne</VERS>
<VERS>Qui suspendait la vie afin de l'apaiser,</VERS>
<VERS>Posant partout son deuil comme un discret baiser,</VERS>
<VERS>Farouche cette fois, frappe, ravage, tonne,</VERS>
<VERS>Et ne ressemble plus à l'automne de Dieu ;</VERS>
<VERS>Ou bien comprennent-ils à l'emploi qu'on leur donne</VERS>
<VERS>Qu'un bel arbre n'est plus qu'un pieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils s'arment comme nous, fils de la même terre ;</VERS>
<VERS>Leur sève et notre sang auront tous deux coulé</VERS>
<VERS>Pour cet illustre sol impudemment foulé !</VERS>
<VERS>Tandis que sous nos murs l'aigle à la froide serre</VERS>
<VERS>Amène ses pillards par les sentiers des loups,</VERS>
<VERS>Et que les autres bois font avec eux la guerre,</VERS>
<VERS>Ceux-là du moins la font pour nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme une vaste armée arrêtée en silence</VERS>
<VERS>Écoute-au loin rouler un galop d'escadrons,</VERS>
<VERS>Des arbres abattus les innombrables troncs</VERS>
<VERS>Attendent, menaçants, taillés en fer de lance ;</VERS>
<VERS>Les souches des plus gros siègent comme un sénat</VERS>
<VERS>Qui, dans un grand péril, se recueille, et balance</VERS>
<VERS>Les chances du dernier combat.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seuls, ces débris guerriers des beaux chênes demeurent ;</VERS>
<VERS>L'eau qui baignait leur pied n'est plus qu'un bourbier noir.</VERS>
<VERS>On ne reviendra plus à leur ombre s'asseoir :</VERS>
<VERS>Les couples sont brisés, tous ceux qui s'aiment pleurent ;</VERS>
<VERS>Leurs gardiens d'autrefois se sont faits leurs bourreaux ;</VERS>
<VERS>Plus de nids, plus d'amours ! Qu'ils tombent donc et meurent</VERS>
<VERS>Comme, les hommes, en héros !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jeunes et vieux, ô vous, martyrs de toutes sortes,</VERS>
<VERS>Qui, par une mitraille invisible assaillis,</VERS>
<VERS>Tombez en maudissant l'épaisseur des taillis,</VERS>
<VERS>Frères, pardonnez-moi, si, voyant à nos portes,</VERS>
<VERS>Comme un renfort venu de nos aïeux gaulois,</VERS>
<VERS>Ces vieux clicncs couchés parmi leurs feuilles moites,</VERS>
<VERS>Je trouve un adieu pour les bois !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Renouveau
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'air soupire encor, tout sonore</VERS>
<VERS>Du dernier canon qui s'est tu ;</VERS>
<VERS>Le sol est tout tremblant encore</VERS>
<VERS>Des escadrons qui l'ont battu ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il plane encore des fumées</VERS>
<VERS>Sur les monceaux de noirs débris ;</VERS>
<VERS>Du piétinement des armées</VERS>
<VERS>Les champs sont encore meurtris ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et déjà, comme les étoiles</VERS>
<VERS>Perçant l'infini ténébreux,</VERS>
<VERS>Les amours écartent les voiles</VERS>
<VERS>Qu'un deuil immense a mis sur eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les amours purs, les amours graves</VERS>
<VERS>Des fiancés et des époux,</VERS>
<VERS>Accompagnaient au feu les braves,</VERS>
<VERS>Menacés par les mêmes coups ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils s'enfonçaient dans les mêlées,</VERS>
<VERS>Invisibles, silencieux,</VERS>
<VERS>Les lèvres par pudeur scellées,</VERS>
<VERS>Et par respect baissant les yeux ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, dans la commune détresse,</VERS>
<VERS>Les jeunes gens, prêts à périr,</VERS>
<VERS>Refoulant toute leur tendresse,</VERS>
<VERS>Ne brûlaient que de s'aguerrir ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour la seule amante permise,</VERS>
<VERS>La patrie, ils s'étaient levés,</VERS>
<VERS>Laissant la femme, la promise,</VERS>
<VERS>Ou les aveux inachevés ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il semblait que le mot « Je t'aime! »</VERS>
<VERS>Sous la douleur enseveli,</VERS>
<VERS>Fût, devant le péril suprême,</VERS>
<VERS>A jamais tombé dans l'oubli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais voici qu'à l'espoir renaissent</VERS>
<VERS>Les amours en secret constants ;</VERS>
<VERS>Avec la sève ils reparaissent</VERS>
<VERS>Aux ordres divins du printemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Levant leurs yeux encor humides</VERS>
<VERS>Et des récentes peurs hagards,</VERS>
<VERS>Ils cherchent, revenants timides,</VERS>
<VERS>A croiser leurs anciens regards ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puisque les prés reverdissent,</VERS>
<VERS>Que l'air s'embaume de lilas,</VERS>
<VERS>Que l'oiseau chante, ils s'enhardissent,</VERS>
<VERS>Ils s'appellent entre eux tout bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus d'un n'aura pas de réponse :</VERS>
<VERS>De quelque fosse inculte sort</VERS>
<VERS>L'écho seul du nom qu'il prononce;</VERS>
<VERS>Son compagnon sous l'herbe dort ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous l'herbe en hâte remuée,</VERS>
<VERS>Il dort, perdu, ne recevant</VERS>
<VERS>Que les pleurs froids de la nuée,</VERS>
<VERS>Les soupirs sans àme du vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton oeuvre, ô guerre, la plus triste,</VERS>
<VERS>C'est d'ôter la main de la main,</VERS>
<VERS>C'est d'étouffer à l'improviste</VERS>
<VERS>Dans son aube un cher lendemain,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De violer les destinées,</VERS>
<VERS>D'abattre les hommes sans choix,</VERS>
<VERS>Et d'atteindre en les races nées</VERS>
<VERS>Les races à naitre à la fois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les couples d'amours qui demeurent</VERS>
<VERS>Font cependant de nouveaux nids ;</VERS>
<VERS>Parmi tant d'isolés qui pleurent</VERS>
<VERS>Ils se sentent mieux réunis ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils se blottissent mieux ensemble</VERS>
<VERS>Après tant de jours alarmants ;</VERS>
<VERS>Le retour du baiser leur semble</VERS>
<VERS>Plus doux que ses commencements ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, comme ils surent s'attendre</VERS>
<VERS>Un long hiver, la neige aux pieds,</VERS>
<VERS>Ils se sont rejoints dans la cendre</VERS>
<VERS>Des anciens toits incendiés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fils de la nature éternelle</VERS>
<VERS>Par qui les champs ont refleuri,</VERS>
<VERS>Les amours, invaincus comme elle,</VERS>
<VERS>Vont réparer le sang tari.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O peuple futur qui tressailles</VERS>
<VERS>Aux flancs des femmes d'aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Ce printemps sort des funérailles,</VERS>
<VERS>Souviens-toi que tu sors de lui !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<AUTRE>
La France (Sonnets)
</AUTRE>

<POEME>
<AUTRE>
I.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qu'est-ce que la patrie? Est-ce un refuge heureux ?</VERS>
<VERS>Quelque molle oasis, à notre goût ornée,</VERS>
<VERS>Que par caprice un jour nous nous sommes donnée,</VERS>
<VERS>Où se parlent d'amour la terre et l'homme entre eux ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, la patrie impose et n'offre pas ses noeuds ;</VERS>
<VERS>Elle est la terre en nous malgré nous incarnée</VERS>
<VERS>Par l'immémorial et sévère hyménée</VERS>
<VERS>D'une race et d'un champ qui se sont faits tous deux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De là vient qu'elle est sainte et cruellement chère,</VERS>
<VERS>Et que, s'il y pénètre une armée étrangère,</VERS>
<VERS>Cette vivante injure aux entrailles nous mord,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme si, dans l'horreur de quelque mauvais songe,</VERS>
<VERS>Chaque fois que sur elle un bataillon s'allonge,</VERS>
<VERS>On se sentait hanté par les vers comme un mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
 II.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tous les vaincus d'hier n'ont pas l'air soucieux :</VERS>
<VERS>J'en vois, ils me font peur, qui parlent de revanche</VERS>
<VERS>Avant que la patrie, encore pâle, étanche</VERS>
<VERS>Tout le sang que ses fils devaient dépenser mieux ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je les vois, caressant leur lèvre au poil soyeux,</VERS>
<VERS>Des croix sur la poitrine et de l'or à la manche,</VERS>
<VERS>Le poing superbement appuyé sur la hanche,</VERS>
<VERS>Quêter comme autrefois les regards des beaux yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! ceux-là, je le sais, depuis que la frontière</VERS>
<VERS>Est, comme une blessure, ouverte tout entière,</VERS>
<VERS>De leurs généreux corps sont prêts à la couvrir ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quelles nuits d'étude, ô braves, sont les vôtres ?</VERS>
<VERS>Ou seriez-vous trop fiers pour apprendre des autres</VERS>
<VERS>A tuer aussi bien que vous savez mourir ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<AUTRE>
 III.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les noms des vieux combats où nous avons vaincu,</VERS>
<VERS>Près de ces fleuves, Rhin, Moselle, Sambre, Meuse,</VERS>
<VERS>Dont jusques à la mer l'onde par nous fameuse</VERS>
<VERS>Ne nous semblait baigner qu'un empire exigu,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces noms dont notre gloire a si longtemps vécu,</VERS>
<VERS>Je ne peux les entendre aujourd'hui, je leur creuse</VERS>
<VERS>Une tombe en mon coeur, muette et ténébreuse ;</VERS>
<VERS>Leur beau son me fait mal comme un sarcasme aigu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A ces noms, chauds encore, étourdiment s'enflamme</VERS>
<VERS>L'aiglon que chaque enfant porte, chez nous, dans l'âme,</VERS>
<VERS>De la ruse et du nombre insensé contempteur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>France, la craie en main, sur un tableau d'école,</VERS>
<VERS>Construis, sans vanité, la longue parabole</VERS>
<VERS>Que promet la justice au boulet rédempteur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
 IV.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les races à déchoir tardent plus qu'on ne croit :</VERS>
<VERS>D'héroïques aïeux, dans le sang de chaque homme,</VERS>
<VERS>Ont amassé longtemps des vertus dont la somme</VERS>
<VERS>Patiemment accrue avec lenteur décroît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le front de Caton siégeait l'orgueil du droit,</VERS>
<VERS>L'âpreté du vouloir, la prudence économe,</VERS>
<VERS>Et plus d'un rustre encor dans les faubourgs de Rome</VERS>
<VERS>Porte haut ce front court solidement étroit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand, debout et pensive, à mes yeux se découvre</VERS>
<VERS>La foule des grands morts qui couronne le Louvre,</VERS>
<VERS>J'y regrette, honteux, l'ancien peuple français ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'en pleure la figure et l'âme disparues,</VERS>
<VERS>Et soudain je les trouve éparses dans les rues</VERS>
<VERS>Sur les plus humbles fronts que je méconnaissais.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
 V.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oui, grands morts, dans vos fils vous êtes descendus</VERS>
<VERS>De ces formes de pierre où votre vieux génie</VERS>
<VERS>Dort dans la vérité, sous la voûte infinie ;</VERS>
<VERS>A la France pourtant vous n'êtes pas rendus :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre âme en nous languit veuve de ses vertus,</VERS>
<VERS>Dans nos corps énervés votre sang se renie,</VERS>
<VERS>Et votre type en nous perd sa mâle harmonie,</VERS>
<VERS>O vous, fermes esprits de fermes chairs vêtus !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car plus d'un fils indigne outrage dans son être</VERS>
<VERS>Le fantôme égaré d'un magnanime ancêtre</VERS>
<VERS>Qui meurt autant de fois qu'il a laissé d'enfants ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et plus d'un, votre égal, noué par l'ignorance,</VERS>
<VERS>Promène d'un penseur la stérile apparence</VERS>
<VERS>Où vous ne renaissez qu'ensevelis vivants.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
 VI.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tout le peuple passé marche et rêve en ces corps</VERS>
<VERS>Qui vont dans l'ignorance et l'oubli de leurs âmes,</VERS>
<VERS>Vains rejetons sevrés des mûrissantes flammes</VERS>
<VERS>Qui font jaillir la sève en richesse au dehors ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viennent les justes lois, mères des justes sorts,</VERS>
<VERS>Relever tant de fronts plus ténébreux qu'infâmes,</VERS>
<VERS>Viennent les fortes moeurs, comme de puissants blâmes</VERS>
<VERS>Dans les coeurs dégradés secouer le remords !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on verra surgir de ces tombes mouvantes</VERS>
<VERS>La pensée et la force, à tout jamais vivantes,</VERS>
<VERS>Des grands hommes d'hier qui n'y sont qu'assoupis,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme, entière toujours en dépit des années,</VERS>
<VERS>L'immortelle vigueur des gerbes moissonnées</VERS>
<VERS>Passe, malgré l'hiver, en de nouveaux épis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
 VII.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme un astre ébauché par ses propres tourments,</VERS>
<VERS>Pour se faire une écorce habitable et qui dure.</VERS>
<VERS>Disloque mille fois sa grande architecture</VERS>
<VERS>Sans perdre une vertu de tous ses éléments,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De même, en son chaos de décombres fumants,</VERS>
<VERS>La France, qui se cherche une assise future,</VERS>
<VERS>Bouleverse ses moeurs sans changer sa nature ;</VERS>
<VERS>Elle n'a rien perdu de ses divins ferments !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je compte avec horreur, ô France, dans l'histoire</VERS>
<VERS>Tous les avortements que t'ont coûté ta gloire ;</VERS>
<VERS>Mais je sais l'avenir qui tressaille en ton flanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme est sorti le blé des broussailles épaisses,</VERS>
<VERS>Comme l'homme est sorti du combat des espèces,</VERS>
<VERS>La suprême cité se pétrit dans ton sang.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
 VIII.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, s'il faut qu'un jour, à force de revers,</VERS>
<VERS>Ce peuple illustre porte, écrasé par un autre,</VERS>
<VERS>Le deuil des vérités dont il s'est fait l'apôtre</VERS>
<VERS>Et dont l'aube orageuse éblouit l'univers ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si le monde, aveuglé d'homicides éclairs,</VERS>
<VERS>Fait sa gloire des pleurs qu'il arrache à la notre,</VERS>
<VERS>Hé bien ! que sur la France il se rue et se vautre,</VERS>
<VERS>0e son dernier soupir elle emplira les airs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Imitant la revanche éternelle d'Athènes</VERS>
<VERS>Dont l'âme, inaccessible au viol des capitaines,</VERS>
<VERS>S'exhale vierge encor de ses marbres épars ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et chacun baisera, pour y puiser l'exemple,</VERS>
<VERS>Le beau front de la morte, où, comme au front d'un temple,</VERS>
<VERS>L'homme a gravé ses droits sous le laurier des arts.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
 IX.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui, des beaux loisirs empruntant les beaux noms,</VERS>
<VERS>Revêtez l'Idéal d'une forme qui touche,</VERS>
<VERS>Où fuirez-vous l'Europe, ô Muses qu'effarouche</VERS>
<VERS>Le tonnerre insultant des stupides canons ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous ne porterez pas vos fiers et frêles dons</VERS>
<VERS>Aux peuples d'outre-mer dédaigneux de leur souche ;</VERS>
<VERS>Partout l'abeille attique a déserté la bouche ;</VERS>
<VERS>Vous laisserez la vie errer seule à tâtons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! du moins renouez votre céleste ronde</VERS>
<VERS>Sur l'invisible Pinde où l'élite du monde</VERS>
<VERS>Se range sans drapeaux pour vous tendre la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai beau faire, j'émigre où s'enfuit la concorde ;</VERS>
<VERS>Je tiens de ma patrie un coeur qui la déborde,</VERS>
<VERS>Et plus je suis Français, plus je me sens humain.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
 X.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais, hélas! en montant, je vois les morts en bas.</VERS>
<VERS>Que dit la fixité de leur froide prunelle?</VERS>
<VERS>L'oubli supérieur dans la paix éternelle ?</VERS>
<VERS>Ou l'appel immuable à d'éternels combats ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O morts! révélez-nous la leçon du trépas.</VERS>
<VERS>La Jeunesse, qui porte un monde vierge en elle,</VERS>
<VERS>Attend sur vos tombeaux, comme une sentinelle,</VERS>
<VERS>Le mot d'ordre à venir qu'on ne lui donne pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aveugle hérédité des haines l'humilie,</VERS>
<VERS>Mais elle se sent lâche aussitôt qu'elle oublie :</VERS>
<VERS>Comme elle craint sa fougue, elle craint la torpeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Morts, ne la trompez pas sur votre voeu suprême ;</VERS>
<VERS>Parlez, inspirez-lui, pour la vengeance même,</VERS>
<VERS>De grandir simplement sans reproche et sans peur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
LE ZENITH. 1878
</TITRE>
<AUTRE>
(Aux Victimes De l'ascention du Ballon Le Zenith) 

I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Saturne, Jupiter, Vénus, n'ont plus de prêtres. </VERS>
<VERS>L'homme a donné les noms de tous ses anciens maîtres </VERS>
<VERS>A des astres qu'il pèse et qu'il a découverts, </VERS>
<VERS>Et des dieux le dernier dont le culte demeure, </VERS>
<VERS>A son tour menacé, tremble que tout à l'heure </VERS>
<VERS>Son nom ne serve plus qu'à nommer l'univers. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les paradis s'en vont; dans l'immuable espace </VERS>
<VERS>Le vrai monde élargi les pousse ou les dépasse </VERS>
<VERS>Nous avons arraché sa barre à l'horizon, </VERS>
<VERS>Résolu d'un regard l'empyrée en poussières, </VERS>
<VERS>Et chassé le troupeau des idoles grossières </VERS>
<VERS>Sous le grand fouet d'éclairs que brandit la Raison. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous savons que le mur de la prison recule, </VERS>
<VERS>Que le pied peut franchir les colonnes d'Hercule, </VERS>
<VERS>Mais qu'en les franchissant il y revient bientôt; </VERS>
<VERS>Que la mer s'arrondit sous la course des voiles; </VERS>
<VERS>Qu'en trouant les enfers on revoit des étoiles; </VERS>
<VERS>Qu'en l'univers tout tombe, et qu'ainsi rien n'est haut. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous savons que la terre est sans piliers ni dôme, </VERS>
<VERS>Que l'infini l'égale au plus chétif atome; </VERS>
<VERS>Que l'espace est un vide ouvert de tous côtés, </VERS>
<VERS>Abîme où l'on surgit sans voir par où l'on entre, </VERS>
<VERS>Dont nous fuit la limite et dont nous suit le centre, </VERS>
<VERS>Habitacle de tout, sans laideurs ni beautés; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que l'homme, fier néant, n'est qu'un des parasites </VERS>
<VERS>D'une sphère oubliée entre les plus petites, </VERS>
<VERS>Parasite à son tour des crins d'or du soleil; </VERS>
<VERS>Qu'à peine pesons-nous aux balances du gouffre, </VERS>
<VERS>Et que le plus haut cri de notre chair qui souffre </VERS>
<VERS>S'y perd comme un vain songe au fond d'un noir sommeil. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eh bien ! quoique l'azur ait déçu nos sondages, </VERS>
<VERS>Nous lui rendons encore un vieux reste d'hommages; </VERS>
<VERS>Nous n'espérons jamais sans y lever les yeux. </VERS>
<VERS>D'où nous vient ce penchant à redresser la tête, </VERS>
<VERS>Ce geste, cher à l'homme, inutile à la bête, </VERS>
<VERS>Involontaire appel de la pensée aux cieux? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce de la foi morte un importun vestige? </VERS>
<VERS>Est-ce un pli séculaire et que rien ne corrige, </VERS>
<VERS>Par la race hérité des pâtres d'Orient </VERS>
<VERS>Est-ce un natif instinct propre à l'humain génie? </VERS>
<VERS>Ou n'est-ce qu'un hasard, la fortuite harmonie </VERS>
<VERS>D'un souriant désir et d'un bleu souriant? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet accord est profond, quelle qu'en soit la cause: </VERS>
<VERS>Dès que l'humanité fut au soleil éclose, </VERS>
<VERS>Elle a comme un calice ouvert au ciel son coeur; </VERS>
<VERS>Et, comme on voit planer un encens qui s'exhale, </VERS>
<VERS>Depuis lors, où bleuit la voûte colossale, </VERS>
<VERS>Plane son grand espoir, de sa raison vainqueur. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tant qu'on redira l'audace et l'infortune </VERS>
<VERS>Des premiers qu'a punis la divine rancune </VERS>
<VERS>Pour être allés ravir à ses sources le feu, </VERS>
<VERS>Les mortels frémiront d'épouvante et d'envie </VERS>
<VERS>A voir quelqu'un des leurs aventurer la vie </VERS>
<VERS>jusqu'aux bornes de l'air au pays de leur voeu; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme s'ils sentaient là leur chaine qui s'allège, </VERS>
<VERS>Et que ce fût encore un bonheur sacrilège; </VERS>
<VERS>Comme si Prométhée, après des milliers d'ans, </VERS>
<VERS>Pour nous encore aux dieux volant des étincelles, </VERS>
<VERS>Achevait aujourd'hui par l'osier des nacelles </VERS>
<VERS>L'attentat commencé par les rocs des Titans! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Élevez-vous, montez, sublimes Argonautes </VERS>
<VERS>Au-dessus de la neige, à des blancheurs plus hautes, </VERS>
<VERS>Aussi loin que se creuse à l'atmosphère un lieu ! </VERS>
<VERS>Où monte le souci du front des astronomes, </VERS>
<VERS>Où monte le soupir du coeur des plus grands hommes, </VERS>
<VERS>Plus haut que nos saluts, plus loin que notre adieu ! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les câbles sont rompus : tout à coup seul et libre, </VERS>
<VERS>Le ballon qui poursuit son fuyant équilibre </VERS>
<VERS>S'engouffre, par l'espace aussitôt dévoré. </VERS>
<VERS>Dans un emportement qui ressemble à la joie, </VERS>
<VERS>Plus prompt que le faucon sur l'invisible proie, </VERS>
<VERS>Il s'élance, en glissant, vers son but ignoré. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où vont ceux que ravit l'impétueuse allure </VERS>
<VERS>De cette étrange nef pendue à sa voilure, </VERS>
<VERS>Sans gouvernail ni proue, en une mer sans bord? </VERS>
<VERS>Au gré de tous les vents, traînés à la dérive, </VERS>
<VERS>Ne songent-ils qu'à tendre où nul vivant n'arrive, </VERS>
<VERS>Navigateurs lancés pour n'atteindre aucun port? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La foule ardente et fruste où survit Encelade </VERS>
<VERS>Dans leur ascension n'aime que l'escalade, </VERS>
<VERS>Les admire en tremblant et ne les comprend pas: </VERS>
<VERS>« S'ils ne sont point partis pour mordre à l'ambroisie, </VERS>
<VERS>Et voir en son entier la nature éclaircie, </VERS>
<VERS>Quel but, dit-elle, atteint ce formidable pas? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« S'ils ne sont point partis pour la cime des choses </VERS>
<VERS>Pour y voir frissonner la première des causes, </VERS>
<VERS>Et ce frisson courir au dernier des effets, </VERS>
<VERS>Pour aller jusqu'à Dieu lire dans ses yeux mêmes </VERS>
<VERS>Le mot de la justice et du bonheur suprêmes, </VERS>
<VERS>Quels profits leur courage étrange aura-t-il faits?» </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils répondent : « La cause et la fin sont dans l'ombre; </VERS>
<VERS>Rien n'est sûr que le poids, la figure et le nombre, </VERS>
<VERS>Nous allons conquérir un chiffre seulement; </VERS>
<VERS>Ils sont loin les songeurs de Milet et d'Élée </VERS>
<VERS>Qui, pour vaincre en un jour tout l'inconnu d'emblée, </VERS>
<VERS>Tentaient sur l'univers un fol embrassement! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous ne nous flattons plus, comme ces vieux athlètes, </VERS>
<VERS>De forcer, sans flambeau, les ténèbres complètes, </VERS>
<VERS>Pour saisir à tâtons ce monstre corps à corps; </VERS>
<VERS>Il nous suffit, à nous, devant le sphinx énorme, </VERS>
<VERS>D'éclairer prudemment de point en point sa forme, </VERS>
<VERS>Et d'en lier les traits par de justes raccords. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont loin les rêveurs subtils d'Alexandrie, </VERS>
<VERS>Et ceux qui reniaient la terre pour patrie ! </VERS>
<VERS>Nous ne nous flattons plus de la fuir, aujourd'hui: </VERS>
<VERS>A quelque évasion que l'air pur nous invite, </VERS>
<VERS>L'air même est notre geôle, avec nous il gravite, </VERS>
<VERS>II est terrestre encore, et tout l'azur c'est lui </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la terre suffit à soutenir la base </VERS>
<VERS>D'un triangle où l'algèbre a dépassé l'extase ; </VERS>
<VERS>L'astronomie atteint où ne ment plus l'azur </VERS>
<VERS>Sous des plafonds fuyants chasseresse d'étoiles </VERS>
<VERS>Elfe tisse, Arachné de l'infini, ses toiles, </VERS>
<VERS>Et suit de monde en monde un fil sublime et sûr. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Montés pour redescendre avec la même charge, </VERS>
<VERS>Nos corps lourds n'auront pu que faire un pas plus large, </VERS>
<VERS>Un orbe un peu plus haut sur le sol en rampant, </VERS>
<VERS>Mais nous aurons du moins goûté la certitude, </VERS>
<VERS>Ce qu'en vain demandaient les pères de l'étude </VERS>
<VERS>A leurs fronts isolés qu'ils s'en allaient frappant. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et peut-être plus tard, si la pensée humaine </VERS>
<VERS>Touche au fond du mystère en tirant sur sa chaîne, </VERS>
<VERS>Le chiffre sans éclat qu'au ciel nous aurons lu, </VERS>
<VERS>Longtemps enseveli comme une valeur nulle, </VERS>
<VERS>Doit surgir glorieux dans l'unique formule </VERS>
<VERS>D'où le problème entier sortira résolu ! » </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ils montent! le ballon, qui pour nous diminue, </VERS>
<VERS>Fait pour eux s'effacer les contours de la nue, </VERS>
<VERS>S'abîmer la campagne, et l'horizon surgir </VERS>
<VERS>Grandissant comme on voit, sur une mer bien lisse, </VERS>
<VERS>Que du bout de son aile une mouette plisse, </VERS>
<VERS>Autour du point troublé les rides s'élargir. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les plaines, les forets, les fleuves se déroulent, </VERS>
<VERS>Les monts humiliés en s'allongeant s'écroulent. </VERS>
<VERS>Le coeur semble se faire, à la merci des cieux, </VERS>
<VERS>Un berceau du péril dont pourtant il frissonne, </VERS>
<VERS>Et regarde sombrer tout ce qui l'emprisonne </VERS>
<VERS>Avec un abandon grave et délicieux... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils montent, épiant l'échelle où se mesure </VERS>
<VERS>L'audace du voyage au déclin du mercure, </VERS>
<VERS>Par la fuite du lest au ciel précipités; </VERS>
<VERS>Et cette cendre éparse, un moment radieuse, </VERS>
<VERS>Retourne se mêler à la poudre odieuse </VERS>
<VERS>De nos chemins étroits que leurs pieds ont quittés. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis que la pensée, affranchissant la brute, </VERS>
<VERS>A découvert l'essor dans les lois de la chute, </VERS>
<VERS>Et su déraciner les pieds humains du sol, </VERS>
<VERS>L'homme a hanté des airs que nul oiseau n'explore. </VERS>
<VERS>Mais il n'avait jamais osé donner encore </VERS>
<VERS>Une aussi téméraire envergure à son vol ! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant ils n'ont pas peur. La vérité suscite </VERS>
<VERS>Au plus timide front que son amour visite </VERS>
<VERS>Une sereine audace à l'épreuve de tout; </VERS>
<VERS>Immuable elle inspire à ses amants sa force, </VERS>
<VERS>Et, quand de ses beaux yeux on a suivi l'amorce, </VERS>
<VERS>Affamé de l'atteindre, on vit et meurt debout. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils goûtent du désert l'horreur libératrice. </VERS>
<VERS>Mais, si vite arrachée à sa ferme nourrice, </VERS>
<VERS>La chair tressaille en eux par un instinct d'enfant; </VERS>
<VERS>Serrant l'osier qui craque et n'osant lâcher prise, </VERS>
<VERS>Il semble qu'elle étreigne un lien qui se brise </VERS>
<VERS>Et pressente qu'en haut plus rien ne la défend. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus rien ne la défend, car elle n'est pas née </VERS>
<VERS>Pour une vagabonde et large destinée: </VERS>
<VERS>Il lui faut une assise, une borne, un chemin, </VERS>
<VERS>La tiédeur des vallons, et des toits l'ombre chère; </VERS>
<VERS>Ou la pensée aspire elle est une étrangère; </VERS>
<VERS>Il lui faut l'horizon tout proche de la main. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Surtout il lui faut l'air! L'air bientôt lui fait faute. </VERS>
<VERS>Alors s'élève entre elle et son invisible hôte, </VERS>
<VERS>Le génie aux destins de son argile uni, </VERS>
<VERS>L'éternelle dispute, agonie incessante </VERS>
<VERS>La chair, au sol vouée, implore la descente, </VERS>
<VERS>L'esprit ailé lui crie un sursum infini... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maître, dit-elle, assez! mon angoisse m'accable... </VERS>
<VERS>-Plus haut ! lui répond-il. Et d'un long flot de sable </VERS>
<VERS>L'équipage allégé se rue au ciel profond. </VERS>
<VERS>-O maître, quel tourment ta volonté m'inflige! </VERS>
<VERS>Je succombe.-Plus haut! -Pitié! -Plus haut, te dis-je. </VERS>
<VERS>Et le sable épanché provoque un nouveau bond. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Grâce, mon sang déborde et je n'ai plus d'haleine. </VERS>
<VERS>-Plus haut !- Arrêtons-nous ; maître, je vis à peine... - </VERS>
<VERS>Monte.- Oh! cruel, encor?-- Monte! esclave -Encore ? -Oui. </VERS>
<VERS>Mais épuisée enfin la chair plie et s'affaisse, </VERS>
<VERS>Et comme un feu sacré dont se meurt la prêtresse, </VERS>
<VERS>L'esprit abandonné s'abat évanoui. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'esquif, indifférent au fardeau qu'il balance, </VERS>
<VERS>Poursuit alors son vol dans un entier silence, </VERS>
<VERS>Désemparé du coeur et du génie humains, </VERS>
<VERS>Tandis qu'en bas s'agite une oublieuse foule, </VERS>
<VERS>Dont la moitié s'enivre, et l'autre moitié roule </VERS>
<VERS>Le rocher de Sisyphe où s'écorchent ses mains. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O fortune de l'homme! ou jouir sans noblesse, </VERS>
<VERS>Ou, noble, ne tenter qu'un essor qui le blesse! </VERS>
<VERS>Ou rire sans grandeur, ou grandir et pleurer! </VERS>
<VERS>S'il embrasse la terre, il abêtit sa joie, </VERS>
<VERS>S'il la chasse du pied, l'abîme l'y renvoie, </VERS>
<VERS>Il n'en peut pas sortir et n'y peut demeurer! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car ni les fleurs d'un jour, ni les fruits qui se tachent, </VERS>
<VERS>Ni les amours qu'on pleure ou qu'on trahit n'attachent </VERS>
<VERS>Tous ceux que l'idéal caresse et mord au front; </VERS>
<VERS>Et s'ils veulent bondir au bleu qui les fascine, </VERS>
<VERS>Ils sont si rudement tirés, par la racine </VERS>
<VERS>Que beaucoup en sont morts, et combien en mourront! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est pourquoi ceux-là, ceux que l'infini hante, </VERS>
<VERS>Et qui sont bien vraiment, l'humanité souffrante </VERS>
<VERS>Si l'on souffre le plus par le plus grand désir, </VERS>
<VERS>Sentiront fuir toujours leur coeur et leur pensée </VERS>
<VERS>Avec cette nacelle éperdument lancée, </VERS>
<VERS>Et, devant sa détresse, un frisson les saisir. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un seul s'est réveillé de ce funèbre somme, </VERS>
<VERS>Les deux autres... O vous, qu'un plus digne vous nomme, </VERS>
<VERS>Qu'un plus proche de vous dise qui vous étiez! </VERS>
<VERS>Moi, je salue en vous le genre humain qui monte, </VERS>
<VERS>Indomptable vaincu des cimes qu'il affronte, </VERS>
<VERS>Roi d'un astre, et pourtant jaloux des cieux entiers! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'espérance a volé sur vos sublimes traces, </VERS>
<VERS>Enfants perdus, lancés en éclaireurs des races </VERS>
<VERS>Dans l'air supérieur, à nos songes trop cher, </VERS>
<VERS>Vous de qui la poitrine obstinément fidèle, </VERS>
<VERS>Défiant l'inconnu d'un immense coup d'aile, </VERS>
<VERS>Brava jusqu'à la mort l'irrespirable éther! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quelle mort ! la chair, misérable martyre, </VERS>
<VERS>Retourne par son poids où la cendre l'attire, </VERS>
<VERS>Vos corps sont revenus demander des linceuls; </VERS>
<VERS>Vous les avez jetés, dernier lest, à la terre, </VERS>
<VERS>Et, laissant retomber le voile du mystère, </VERS>
<VERS>Vous avez achevé l'ascension tout seuls! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pensée, amour, vouloir, tout ce qu'on nomme l'âme, </VERS>
<VERS>Toute la part de vous que l'infini réclame, </VERS>
<VERS>Plane encor, sans figure, anéanti? non pas! </VERS>
<VERS>Tel un vol de ramiers que son pays rappelle </VERS>
<VERS>Part, s'enfonce et s'efface en la plaine éternelle, </VERS>
<VERS>Mais n'y devient néant que pour les yeux d'en bas. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mourir où les regards d'âge en âge s'élèvent, </VERS>
<VERS>Où tendent tous les fronts qui pensent et qui rêvent </VERS>
<VERS>Où se règlent les temps graver son souvenir! </VERS>
<VERS>Fonder au ciel sa gloire, et dans le grain qu'on sème </VERS>
<VERS>Sur terre propager le plus pur de soi-même, </VERS>
<VERS>C'est peut-être expirer, mais ce n'est pas finir : </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non! de sa vie à tous léguer l' oeuvre et l'exemple, </VERS>
<VERS>C'est la revivre en eux plus profonde et plus ample, </VERS>
<VERS>C'est durer dans l'espèce en tout temps, en tout lieu, </VERS>
<VERS>C'est finir d'exister dans l'air où l'heure sonne </VERS>
<VERS>Sous le fantôme étroit qui borne la personne, </VERS>
<VERS>Mais pour commencer d'être à la façon d'un dieu ! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'éternité du sage est dans les lois qu'il trouve; </VERS>
<VERS>Le délice éternel que le poète éprouve, </VERS>
<VERS>C'est un soir de durée au coeur des amoureux! </VERS>
<VERS>Car l'immortalité, l'âme de ceux qu'on aime, </VERS>
<VERS>C'est l'essence du bien, du beau, du vrai, Dieu même, </VERS>
<VERS>Et ceux-là seuls sont morts qui n'ont rien laissé d'eux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O victimes, plus d'un peut-être vous jalouse, </VERS>
<VERS>Qui, de peur de languir et que l'oubli ne couse </VERS>
<VERS>Sur son oeuvre tardive un suaire étouffant, </VERS>
<VERS>Laisserait bien trancher sa destinée obscure </VERS>
<VERS>D'un pareil coup de faux, dont l'éclair transfigure </VERS>
<VERS>L'ombre d'un front sans gloire en nimbe triomphant! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux antiques rameaux, toujours verts, du Lycée, </VERS>
<VERS>Les générations, espoir de la pensée, </VERS>
<VERS>Rediront que pour elle on vous a vus périr: </VERS>
<VERS>Tous les coeurs de vingt ans, qui dédaignent la vie </VERS>
<VERS>Et dont la soif d'honneur n'est jamais assouvie, </VERS>
<VERS>Verront, en songe, au ciel votre tombeau fleurir. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les antiques héros admireraient notre âge </VERS>
<VERS>Pour le nouvel emploi qu'on y fait du courage, </VERS>
<VERS>Et nous leur citerions le votre avec orgueil. </VERS>
<VERS>Mais l'orgueil consterné devant la mort s'efface, </VERS>
<VERS>Pardonnez au premier que votre belle audace </VERS>
<VERS>Et l'amour de l'azur arrachèrent au deuil. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<AUTRE>
Les Épaves
Poésies posthumes 1908
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
La Musique 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! chante encore, chante, chante !</VERS>
<VERS>Mon âme a soif des bleus éthers.</VERS>
<VERS>Que cette caresse arrachante</VERS>
<VERS>En rompe les terrestres fers !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que cette promesse infinie,</VERS>
<VERS>Que cet appel délicieux</VERS>
<VERS>Dans les longs flots de l'harmonie</VERS>
<VERS>L'enveloppe et l'emporte aux cieux !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les bonheurs purs, les bonheurs libres</VERS>
<VERS>L'attirent dans l'or de ta voix,</VERS>
<VERS>Par mille douloureuses fibres</VERS>
<VERS>Qu'ils font tressaillir à la fois...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle espère, sentant sa chaîne</VERS>
<VERS>A l'unisson si fort vibrer,</VERS>
<VERS>Que la rupture en est prochaine</VERS>
<VERS>Et va soudain la délivrer !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La musique surnaturelle</VERS>
<VERS>Ouvre le paradis perdu...</VERS>
<VERS>Hélas ! Hélas ! il n'est par elle</VERS>
<VERS>Qu'en songe ouvert, jamais rendu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Fleuve 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous, ne révélez point la destinée ultime,</VERS>
<VERS>O défunts dans la nuit pêle-mêle noyés !</VERS>
<VERS>Dieu seul peut suivre au loin jusqu'à l'extrême abîme</VERS>
<VERS>Le fleuve entier des morts qui roule sous nos pieds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les beaux yeux, les grands coeurs et les fronts pleins de rêve,</VERS>
<VERS>Les couples escortant Juliette et Roméo,</VERS>
<VERS>Tous les restes humains vers la brumeuse grève</VERS>
<VERS>Silencieux et froids glissent au fil de l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Décorant l'avenir que le présent lui voile,</VERS>
<VERS>L'humanité regarde, au ciel, plus haut que soi,</VERS>
<VERS>Durant le jour i'azur, pendant la nuit l'étoile,</VERS>
<VERS>Symboles du bonheur que lui promet sa foi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas ! tout corps vivant semble un radeau qui passe,</VERS>
<VERS>En route sans fanal pour l'infini sans port ;</VERS>
<VERS>Mais courte est notre vue, et Dieu nous fit la grâce</VERS>
<VERS>De ne la point tourner du côté de la mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Fontaine de Jouvence 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Rends la sève aux heureux, naïade de Jouvence,</VERS>
<VERS>A leurs rapides jours donne un long renouveau ;</VERS>
<VERS>Retourne pour eux seuls le fatal écheveau</VERS>
<VERS>Dont le fil mesuré vers les ciseaux s'avance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceux-là n'ont pas connu le soupir dès l'enfance,</VERS>
<VERS>L'austère appel du Vrai, l'altier défi du Beau,</VERS>
<VERS>Le tourment d'y répondre et l'attrait du tombeau</VERS>
<VERS>Pour le front sans appui, pour le coeur sans défense.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Le ciel lointain des yeux ne leur a pas fait mal ;</VERS>
<VERS>Ils n'ont connu qu'un proche et clément idéal,</VERS>
<VERS>Et les regrets en eux ne sont pas des blessures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais les martyrs du rêve et ceux du souvenir,</VERS>
<VERS>Inclinés vers la fosse aux promesses plus sûres,</VERS>
<VERS>Craignant tous les amours, n'osent pas rajeunir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'Indulgence 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'Indulgence est tendre, elle est femme.</VERS>
<VERS>Ceux qu'un faux pas, même expié,</VERS>
<VERS>Dans le monde à jamais diffame,</VERS>
<VERS>Lavent leur front dans sa pitié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Humble soeur aux longues paupières,</VERS>
<VERS>Pour l'homme, fût-il criminel,</VERS>
<VERS>Tandis qu'on lui jette des pierres,</VERS>
<VERS>Elle garde un pleur fraternel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'approchant du coeur plein de fange,</VERS>
<VERS>De scorie épaisse et de fiel,</VERS>
<VERS>Pour l'assainir, elle y mélange</VERS>
<VERS>Cette larme, aumône du ciel ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, loin d'y remuer la honte,</VERS>
<VERS>Comme les injures le font,</VERS>
<VERS>Elle attend que l'amour remonte</VERS>
<VERS>Et que la haine tombe au fond.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est alors que, de sa main douce</VERS>
<VERS>Élevant ce coeur épuré,</VERS>
<VERS>Elle l'incline sans secousse</VERS>
<VERS>Et lui pardonne : il a pleuré.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Beauté fait croire 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La foi, l'antique foi dans mon âme a péri,</VERS>
<VERS>Et maintenant je sonde à tâtons la Nature.</VERS>
<VERS>Mais je regrette, hélas ! la sublime imposture</VERS>
<VERS>Qui, dans l'ombre déserte, offre au coeur un abri ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'y crois de nouveau quand vous m'avez souri :</VERS>
<VERS>La nuit m'épouvantait, cette aube me rassure.</VERS>
<VERS>Quand je ne vous vois pas, l'inconnu me torture ;</VERS>
<VERS>Paraissez seulement, et mon mal est guéri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un sourire de vous, et le bonheur m'inonde :</VERS>
<VERS>Je ne peux plus douter qu'une main sur le monde</VERS>
<VERS>Par pitié comme un baume ait épanché l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'espérance a raison de ma raison rebelle :</VERS>
<VERS>Sans retour aimez-moi ; je croirai sans retour</VERS>
<VERS>A la bonté de Dieu qui vous créa si belle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ah ! le cours de mes ans » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! le cours de mes ans ne peut que faire envie :</VERS>
<VERS>Je ne maudirai pas le jour où je suis né.</VERS>
<VERS>Si Dieu m'a fait souffrir, il m'a beaucoup donné,</VERS>
<VERS>Je ne me plaindrai pas d'avoir connu la vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la félicité que j'avais poursuivie</VERS>
<VERS>Le trop vaste horizon s'est aujourd'hui borné,</VERS>
<VERS>J'attends, calme et rêveur, ce qui m'est destiné ;</VERS>
<VERS>Qu'importe l'avenir ? mon âme est assouvie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'arbre de ma jeunesse était ambitieux,</VERS>
<VERS>Fou d'espoir et de sève, hélas ! et les orages,</VERS>
<VERS>Secouant sa verdure, en ont semé les cieux...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le doux souvenir est le glaneur des âges,</VERS>
<VERS>Et l'oubli n'a jamais si bien tout effacé</VERS>
<VERS>Qu'il ne reste une fleur dans le champ du passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je t'aime » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'aime. Il est des jours, il est des jours sacrés</VERS>
<VERS>        Où l'âme sent tout bas renaître</VERS>
<VERS>La mémoire des morts qu'on a trop peu pleurés</VERS>
<VERS>        Et qu'on fit trop pleurer peut-être.</VERS>
<VERS>Allons sur les tombeaux de nos parents perdus</VERS>
<VERS>        Réparer cet ancien outrage.</VERS>
<VERS>On ne donne aux vieillards les pleurs qui leur sont dus</VERS>
<VERS>        Que le jour où l'on a leur âge.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Coucher du soleil 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si j'ose comparer le déclin de ma vie</VERS>
<VERS>A ton coucher sublime, ô Soleil ! je t'envie.</VERS>
<VERS>Ta gloire peut sombrer, le retour en est sûr :</VERS>
<VERS>Elle renaît immense avec l'immense azur.</VERS>
<VERS>De ton sanglant linceul tout le ciel se colore,</VERS>
<VERS>Et le regard funèbre où luit ton dernier feu,</VERS>
<VERS>Ce regard sombre et doux, dont tu couves encore</VERS>
<VERS>Le lys que ta ferveur a fait naguère éclore,</VERS>
<VERS>Est triste infiniment, mais n'est pas un adieu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'Escrime 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'art des vers se révèle à l'escrime pareil ;</VERS>
<VERS>Boileau l'a dit un jour à son ami Molière.</VERS>
<VERS>La finesse n'en est qu'aux élus familière,</VERS>
<VERS>Moins simple est ce beau jeu que son froid appareil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il nous tient en haleine et sans cesse en éveil,</VERS>
<VERS>Car la muse a pour nous des rigueurs de guerrière.</VERS>
<VERS>Elle ne se rend pas aux pleurs de la prière,</VERS>
<VERS>Et qui la veut dompter a perdu le sommeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son regard nous défie autant qu'il nous anime :</VERS>
<VERS>Tandis qu'il nous émeut d'une fureur sublime,</VERS>
<VERS>La lyre qu'il nous offre est rebelle à nos doigts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trop heureux qui sait fuir ou vaincre cette amante</VERS>
<VERS>Adorable et sauvage, âpre et belle à la fois !</VERS>
<VERS>Je suis, hélas ! de ceux qu'elle enchaîne et tourmente.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Jacinthe 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans un antique vase en Grèce découvert,</VERS>
<VERS>D'une tombe exhumé, fait d'une argile pure</VERS>
<VERS>Et dont le col est svelte, exquise la courbure,</VERS>
<VERS>Trempe cette jacinthe, emblème aux yeux offert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un essor y tressaille, et le bulbe entr'ouvert</VERS>
<VERS>Déchire le satin de sa fine pelure ;</VERS>
<VERS>La racine s'épand comme une chevelure,</VERS>
<VERS>Et la sève a déjà doré le bourgeon vert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'eau du ciel et la grave élégance du vase</VERS>
<VERS>L'assistent pour éclore et dresser son extase,</VERS>
<VERS>Elle leur doit sa fleur et son haut piédestal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du poète inspiré la fortune est la même :</VERS>
<VERS>Un deuil sublime, né hors du limon natal,</VERS>
<VERS>L'exalte, et dans les pleurs germe et croît son poème.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Aux Jeunes 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! nous vous absolvons, nous les poètes fous,</VERS>
<VERS>De préférer à l'or les lèvres satinées,</VERS>
<VERS>De ne point sans révolte aux vagues destinées</VERS>
<VERS>Sacrifier la fleur d'un présent sûr et doux !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vie a des saisons, chaque saison ses goûts.</VERS>
<VERS>Le partage est tout fait des rapides années :</VERS>
<VERS>Il les faut accueillir comme elles sont données,</VERS>
<VERS>Aux vieillards pour prévoir et, pour sentir, à vous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Combien, devenus vieux, maudissent leur détresse !</VERS>
<VERS>Comme ils ont dédaigné le rire et la caresse,</VERS>
<VERS>Le passé n'a pour eux nuls consolants retours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux qui sut aimer ! Il en garde une joie,</VERS>
<VERS>Printanière senteur du linceul des beaux jours,</VERS>
<VERS>Baiser qu'au ciel de Mai la rose morte envoie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Aux Jeunes Gens 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Riez ! il nous est cher de vous sentir contents ;</VERS>
<VERS>La divine gaîté, cette soeur du courage,</VERS>
<VERS>Vous convie à braver l'horizon gros d'orage,</VERS>
<VERS>Sous l'immense arc-en-ciel qu'elle dresse à vingt ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous pouvez rire, vous ! Le rire n'a qu'un temps,</VERS>
<VERS>Et l'oubli des douleurs n'appartient qu'à votre âge ;</VERS>
<VERS>Même sur le bâillon mis au Droit qu'on outrage,</VERS>
<VERS>Vous jetez pour un jour des voiles éclatants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Riez, car à vous seuls est permise la joie.</VERS>
<VERS>Le blé naissant n'a point, quand son épi verdoie,</VERS>
<VERS>A répondre du sol dont les tourments le font.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Riez donc ! Vos aînés se réservent les larmes.</VERS>
<VERS>C'est chez vous seuls qu'ils voient dans l'avenir profond</VERS>
<VERS>Ensemble triompher la justice et les armes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Pardon 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour peu que votre image en mon âme renaisse,</VERS>
<VERS>Je sens bien que c'est vous que j'aime encor le mieux.</VERS>
<VERS>Vous avez désolé l'aube de ma jeunesse,</VERS>
<VERS>Je veux pourtant mourir sans oublier vos yeux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ni votre voix surtout, sonore et caressante,</VERS>
<VERS>Qui pénétrait mon coeur entre toutes les voix,</VERS>
<VERS>Et longtemps ma poitrine en restait frémissante</VERS>
<VERS>Comme un luth solitaire encore ému des doigts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! j'en connais beaucoup dont les lèvres sont belles,</VERS>
<VERS>Dont le front est parfait, dont le langage est doux.</VERS>
<VERS>Mes amis vous diront que j'ai chanté pour elles,</VERS>
<VERS>Ma mère vous dira que j'ai pleuré pour vous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai pleuré, mais déjà mes larmes sont plus rares ;</VERS>
<VERS>Je sanglotais alors, je soupire aujourd'hui ;</VERS>
<VERS>Puis bientôt viendra l'âge où les yeux sont avares,</VERS>
<VERS>Et ma tristesse un jour ne sera plus qu'ennui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, pour avoir brisé la fleur de ma jeunesse,</VERS>
<VERS>J'ai peur de vous haïr quand je deviendrai vieux.</VERS>
<VERS>Que toujours votre image en mon âme renaisse !</VERS>
<VERS>Que je pardonne à l'âme au souvenir des yeux !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Premier amour 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme un verre intact, avant l'heure</VERS>
<VERS>Où le remplira l'échanson,</VERS>
<VERS>Au plus léger coup qui l'effleure</VERS>
<VERS>Vibre d'un sonore frisson,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais pour la fugitive atteinte</VERS>
<VERS>N'a plus de soupir cristallin,</VERS>
<VERS>Et ne tressaille ni ne tinte</VERS>
<VERS>Sans aucun heurt dès qu'il est plein,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jeune coeur, vivant calice,</VERS>
<VERS>Frémit plaintif au moindre appel,</VERS>
<VERS>Avant que l'Amour le remplisse</VERS>
<VERS>De son généreux hydromel ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, quand cet échanson céleste</VERS>
<VERS>L'a, soudain, comblé jusqu'au bord,</VERS>
<VERS>Plus rien n'y bat pour tout le reste ;</VERS>
<VERS>Silencieux, il paraît mort ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est qu'il peut dédaigner la terre,</VERS>
<VERS>Il aime ! le ciel est entré</VERS>
<VERS>Dans sa profondeur solitaire :</VERS>
<VERS>Il est immuable et sacré.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
