<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Les épreuves
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Sully Prudhomme
</AUTEUR>
<DATE>
1866
</DATE>

<AUTRE>
AMOUR
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
L'Inspiration 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un oiseau solitaire aux bizarres couleurs</VERS>
<VERS>Est venu se poser sur une enfant ; mais elle,</VERS>
<VERS>Arrachant son plumage où le prisme étincelle,</VERS>
<VERS>De toute sa parure elle fait des douleurs ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le duvet moelleux, plein d'intimes chaleurs,</VERS>
<VERS>Épars, flotte au doux vent d'une bouche cruelle.</VERS>
<VERS>Or l'oiseau, c'est mon coeur ; l'enfant coupable est celle,</VERS>
<VERS>Celle dont je ne puis dire le nom sans pleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce jeu l'amuse, et moi j'en meurs, et j'ai la peine</VERS>
<VERS>De voir dans le ciel vide errer sous son haleine</VERS>
<VERS>La beauté de mon coeur pour le plaisir du sien !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle aime à balancer mes rêves sur sa tête</VERS>
<VERS>Par un souffle et je suis ce qu'on nomme un poète.</VERS>
<VERS>Que ce souffle leur manque et je ne suis plus rien.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Folle 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Errante, elle demande aux enfants d'alentour</VERS>
<VERS>Une fleur qu'elle a vue un jour en Allemagne,</VERS>
<VERS>Frêle, petite et sombre, une fleur de montagne.</VERS>
<VERS>Au parfum pénétrant comme un aveu d'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a fait ce voyage, et depuis son retour</VERS>
<VERS>L'incurable langueur du souvenir la gagne :</VERS>
<VERS>Sans doute un charme étrange et mortel accompagne</VERS>
<VERS>Cette fleur qu'elle a vue en Allemagne un jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle dit qu'en baisant la corolle on devine</VERS>
<VERS>Un autre monde, un ciel, à son odeur divine,</VERS>
<VERS>Qu'on y sent l'âme heureuse et chère de quelqu'un.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plusieurs s'en vont chercher la fleur qu'elle demande,</VERS>
<VERS>Mais cette plante est rare et l'Allemagne est grande ;</VERS>
<VERS>Cependant elle meurt du regret d'un parfum.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Envoi 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les voilà ces chants funéraires,</VERS>
<VERS>Faible tribut de ma douleur :</VERS>
<VERS>Lisez ; le trépas de nos frères</VERS>
<VERS>Pour vous, du moins, fut un malheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux beaux jours de notre vaillance</VERS>
<VERS>Leurs noms immortels sont liés ;</VERS>
<VERS>Ils revivront chers à la France,</VERS>
<VERS>Et mes vers seront oubliés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La jeunesse ira d'âge en âge,</VERS>
<VERS>Parcourant des champs meurtriers,</VERS>
<VERS>Visiter en pèlerinage</VERS>
<VERS>Les mânes de nos vieux guerriers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors paraîtront à sa vue</VERS>
<VERS>Leurs glaives par le temps rongés,</VERS>
<VERS>Leurs os brisés par la charrue...</VERS>
<VERS>Alors nous les aurons vengés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On verra la France, animée</VERS>
<VERS>D'un souvenir triste et pieux,</VERS>
<VERS>Combattre et vaincre aux mêmes lieux,</VERS>
<VERS>Pour ensevelir son armée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur cendre vole au gré du vent,</VERS>
<VERS>Dans ces champs témoins de leur gloire ;</VERS>
<VERS>Mais notre courage et l'histoire</VERS>
<VERS>Se chargent de leur monument.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les Danaïdes 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toutes, portant l'amphore, une main sur la hanche,</VERS>
<VERS>Théano, Callidie, Amymone, Agavé,</VERS>
<VERS>Esclaves d'un labeur sans cesse inachevé,</VERS>
<VERS>Courent du puits à l'urne où l'eau vaine s'épanche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas ! le grès rugueux meurtrit l'épaule blanche,</VERS>
<VERS>Et le bras faible est las du fardeau soulevé :</VERS>
<VERS>« Monstre, que nous avons nuit et jour abreuvé,</VERS>
<VERS>Ô gouffre, que nous veut ta soif que rien n'étanche ? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles tombent, le vide épouvante leurs coeurs ;</VERS>
<VERS>Mais la plus jeune alors, moins triste que ses soeurs,</VERS>
<VERS>Chante, et leur rend la force et la persévérance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tels sont l'oeuvre et le sort de nos illusions :</VERS>
<VERS>Elles tombent toujours, et la jeune Espérance</VERS>
<VERS>Leur dit toujours : « Mes soeurs, si nous recommencions ! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Conseil 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour vous, enfants, le monde est une nouveauté ;</VERS>
<VERS>De leur nid vos vertus, colombes inquiètes,</VERS>
<VERS>Regardent en tremblant les printanières fêtes</VERS>
<VERS>Et cherchent le secret d'y vivre en sûreté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le voici : n'aimez l'or que pour sa pureté ;</VERS>
<VERS>N'aimez que la candeur dans vos blanches toilettes ;</VERS>
<VERS>Et si vous vous posez au front des violettes,</VERS>
<VERS>Aimez la modestie en leur simple beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ainsi votre parure à vos yeux soit l'emblème</VERS>
<VERS>De toutes les vertus qui font la grâce même,</VERS>
<VERS>Ce geste aisé du coeur dont le luxe est jaloux ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qu'au retour d'un bal innocemment profane,</VERS>
<VERS>Quand vous dépouillerez l'ornement qui se fane,</VERS>
<VERS>Rien ne tombe avec lui de ce qui plut en vous.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Note 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que n'ai-je un peu de voix! J'ai le cruel ennui</VERS>
<VERS>De sentir mon poème en ma poitrine éclore,</VERS>
<VERS>Et de ne pouvoir pas, plus créateur encore,</VERS>
<VERS>Comme j'ai mis mon coeur, mettre mon souffle en lui</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chant aérien l'aisse, après qu'il a fui,</VERS>
<VERS>Des lèvres jusqu'au ciel un sillage sonore</VERS>
<VERS>Où l'âme, rajeunie et plus légère, explore</VERS>
<VERS>Les paradis anciens qu'elle pleure aujourd'hui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La note est comme une aile au pied du vers posée ;</VERS>
<VERS>Comme l'aile des vents fait trembler la rosée,</VERS>
<VERS>Elle le fait frémir plus sonore et plus frais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O vierges qu'effarouche un seul mot, le plus tendre,</VERS>
<VERS>Peut-être modulé daigneriez-vous l'entendre,</VERS>
<VERS>Vous qui l'osez chanter sans le dire jamais !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Inquiétude 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour elle désormais je veux être si bon,</VERS>
<VERS>Si bon, qu'elle se sache aveuglément chérie;</VERS>
<VERS>Je ne lui dirai plus : « Il faut, » mais : « Je t'en prie... »</VERS>
<VERS>Et je prendrai les torts, lui laissant le pardon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quel âpre murmure au fond de moi dit : « Non ! »</VERS>
<VERS>Contre un servile amour toute ma fierté crie.</VERS>
<VERS>Non! je veux qu'étant mienne, à ma guise pétrie,</VERS>
<VERS>Ce soit elle, et non moi, qui craigne l'abandon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tantôt je lui découvre en entier ma faiblesse,</VERS>
<VERS>Tantôt, rebelle injuste et jaloux, je la blesse</VERS>
<VERS>Et je sens dans mon coeur sourdre la cruauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle ne comprend pas, et je lui semble infâme.</VERS>
<VERS>Oh ! que je serais doux si tu n'étais qu'une âme !</VERS>
<VERS>Ce qui me rend méchant, vois-tu, c'est ta beauté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Trahison 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand on a tant aimé, c'est un rude réveil !</VERS>
<VERS>Tu t'es cru dans un nid semblable aux nids des haies,</VERS>
<VERS>Caché, sûr et profond. Vain songe ! Tu t'effraies</VERS>
<VERS>D'avoir osé dormir ce dangereux sommeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La foi, bonne ou mauvaise, a donc un front pareil !</VERS>
<VERS>Tu ne veux même plus croire les larmes vraies ;</VERS>
<VERS>Et si l'amitié cherche à te panser tes plaies,</VERS>
<VERS>Ton désespoir viril arrache l'appareil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu goûtes l'âcreté de l'insulte récente :</VERS>
<VERS>Gonflé de sa douleur en niant qu'il la sente,.</VERS>
<VERS>Ton grand coeur se console à la bien soutenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, si tu veux garder vivace ta rancune,</VERS>
<VERS>Marche au soleil, et fuis les pâles clairs de lune,</VERS>
<VERS>Et crains plus que la mort ton plus doux souvenir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Profanation 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Beauté qui rends pareils à des temples les corps,</VERS>
<VERS>Es-tu donc à ce point par les dieux conspuée</VERS>
<VERS>De descendre du ciel sur la prostituée,</VERS>
<VERS>De prêter ta splendeur vivante à des coeurs morts?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Faite pour revêtir les coeurs chastes et forts,</VERS>
<VERS>D'habitants à ta taille es-tu si dénuée?</VERS>
<VERS>Et quelle esclave es-tu pour t'être habituée,</VERS>
<VERS>Souriante, à masquer l'opprobre et ses remords ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Beauté, retourne au ciel, va-t'en, tu te profanes ;</VERS>
<VERS>Fuis, et n'avilis plus aux pieds des courtisanes</VERS>
<VERS>Le génie et l'amour qui n'y cherchent que toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déserte pour jamais le blanc troupeau des femmes,</VERS>
<VERS>Ou qu'enfin, se moulant sur le nu de leurs âmes,</VERS>
<VERS>La forme leur inflige un front de bonne foi !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Au prodigue 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le coeur n'est pas fragile, il est fait d'or solide :</VERS>
<VERS>Plût au dieux que, pareil à l'amphore de grès,</VERS>
<VERS>Il ne servît qu'un temps et fût poussière après !</VERS>
<VERS>Mais il ne s'use point, ô douleur! il se vide!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au bord, la volupté rôde toujours avide :</VERS>
<VERS>Frère, ne permets pas qu'elle y boive à longs traits ;</VERS>
<VERS>Garde sévèrement ce qu'il contient de frais,</VERS>
<VERS>Trésor vingt ans accru qu'une nuit dilapide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sois avare de lui. Malheur à l'insensé</VERS>
<VERS>Qui, portant ce beau vase aux rouges bacchanales,</VERS>
<VERS>En perd le baume aux pieds des idoles banales !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il sent un jour, sincère et traître fiancé,</VERS>
<VERS>Les lèvres d'une vierge à son coeur se suspendre,</VERS>
<VERS>Et son coeur grand ouvert n'a plus rien à répandre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les Blessures 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soldat frappé tombe en poussant de grands cris ;</VERS>
<VERS>On l'emporte ; le baume assainit la blessure,</VERS>
<VERS>Elle se ferme un jour ; il marche, il se rassure,</VERS>
<VERS>Et, par un beau soleil, il croit ses maux guéris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, au premier retour d'un ciei humide et gris,</VERS>
<VERS>De l'ancienne douleur il ressent la morsure ;</VERS>
<VERS>Alors la guérison ne lui paraît pas sûre,</VERS>
<VERS>Le souvenir du fer gît dans ses flancs meurtris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, selon le temps qu'il fait dans ma pensée,</VERS>
<VERS>A la place où mon âme autrefois fut blessée</VERS>
<VERS>Il est un renouveau d'angoisses que je crains ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une larme, un chant triste, un seul mot dans un livre,</VERS>
<VERS>Nuage au ciel limpide où je me plais à vivre,</VERS>
<VERS>Me fait sentir au coeur la dent des vieux chagrins.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Fatalité 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que n'ai-je appris l'amour sous un regard moins beau !</VERS>
<VERS>Je n'aurais pas traîné si longtemps sur la terre</VERS>
<VERS>Cet âpre souvenir, le seul que rien n'altère,</VERS>
<VERS>Et qui, le plus lointain, me soit toujours nouveau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! je ne peux pas souffler comme un flambeau</VERS>
<VERS>L'oeil bleu, pâle qui luit dans mon coeur solitaire ;</VERS>
<VERS>On ne se remplit pas d'unenuit volontaire,</VERS>
<VERS>Pas même en se voilant des ombres du tombeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que n'ai-je, comme eux tous, aimé d'abord la grâce,</VERS>
<VERS>Non la grande beauté qui fait mal, qui dépasse</VERS>
<VERS>L'horizon du désir et la force du coeur !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'eusse aimé librement selon ma fantaisie ;</VERS>
<VERS>Mais l'amante que j'ai, je ne l'ai pas choisie,</VERS>
<VERS>Je ne pourrais pas plus la changer que ma soeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Où vont-ils ? 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ceux qui sont morts d'amour ne montent pas au ciel :</VERS>
<VERS>Ils n'auraient plus les soirs, les sentiers, les ravines,</VERS>
<VERS>Et ne goûteraient pas, aux demeures divines,</VERS>
<VERS>Un miel qui du baiser pût effacer le miel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ne descendent pas dans l'enfer éternel :</VERS>
<VERS>Car ils se sont brûlés aux lèvres purpurines,</VERS>
<VERS>Et l'ongle des démons fouille moins les poitrines</VERS>
<VERS>Que le doute incurable et le dédain cruel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où vont-ils ? Quels plaisirs, quelles douleurs suprêmes</VERS>
<VERS>Pour ceux-là, si les coeurs au tombeau sont les mêmes,</VERS>
<VERS>Passeront les douleurs et les plaisirs sentis ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme ils ont eu l'enfer et le ciel dans leur vie,</VERS>
<VERS>L'infini qu'on redoute et celui qu'on envie,</VERS>
<VERS>Ils sont morts jusqu'à l'âme, ils sont anéantis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'Art sauveur 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>S'il n'était rien de bleu que le ciel et la mer,</VERS>
<VERS>De blond que les épis, de rose que les roses,</VERS>
<VERS>S'il n'était de beauté qu'aux insensibles choses,</VERS>
<VERS>Le plaisir d'admirer ne serait point amer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais avec l'océan, la campagne et l'éther,</VERS>
<VERS>Des formes d'un attrait douloureux sont écloses ;</VERS>
<VERS>Le charme des regards, des sourires, des poses,</VERS>
<VERS>Mord trop avant dans l'âme, ô femme! il est trop cher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous t'aimons, et de là les douleurs infinies :</VERS>
<VERS>Car Dieu, qui fit la grâce avec des harmonies,</VERS>
<VERS>Fit l'amour d'un soupir qui n'est pas mutuel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je veux, revêtant l'art sacré pour armure,</VERS>
<VERS>Voir des lèvres, des yeux, l'or d'une chevelure,</VERS>
<VERS>Comme l'épi, la rose, et la mer, et le ciel.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Sépulture 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ils m'ont dit : « Le secret est la marque des forts :</VERS>
<VERS>Tu n'as pas respecté la peine de ta vie,</VERS>
<VERS>Tu ne l'as point aux yeux stoïquement ravie. »</VERS>
<VERS>Ah ! combien mes aveux m'ont coûté plus d'efforts !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour sauver une forme éphémère et chérie,</VERS>
<VERS>Le profane embaumeur, troublé, mais sans remords,</VERS>
<VERS>Plongeant sa main hardie aux entrailles des morts,</VERS>
<VERS>Y dépose avec art les parfums de Syrie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi, du deuil aussi je me suis fait un art :</VERS>
<VERS>Mes vers, plus pénétrants que la myrrhe et le nard,</VERS>
<VERS>Conserveront pour moi ma jeunesse amoureuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la tombe qu'au fond de mon coeur je lui creuse,</VERS>
<VERS>En sauvant sa fraîcheur j'ai voulu l'enfermer,</VERS>
<VERS>Et j'ai dû malgré moi l'ouvrir pour l'embaumer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<AUTRE>
DOUTE
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Piété hardie 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vrai Dieu, si quelque part dans un monde écarté</VERS>
<VERS>J'eusse grandi tout seul, nourri par une chèvre,</VERS>
<VERS>Sans maîtres, bégayant du coeur et de la lèvre,</VERS>
<VERS>Par l'esprit et les yeux épelant la clarté,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aurais pu dans tes bras jouir en liberté</VERS>
<VERS>Des robustes plaisirs dont l'étude me sèvre ;</VERS>
<VERS>Religieux debout, et curieux sans fièvre,</VERS>
<VERS>Je n'aurais pas perdu la paix et la fierté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ils sont venus tous s'acharner sur mon âme.</VERS>
<VERS>Us me rendent aveugle au jour qui te proclame</VERS>
<VERS>Et n'agitent en moi. que dés flambeaux obscurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes chemins sont barrés de tant de sacrés murs,</VERS>
<VERS>Qu'à peine, en sapant tout sur mes pas, te verrai-je,</VERS>
<VERS>Et que ma piété ressemble au sacrilège !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Prière 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je voudrais bien prier, je suis plein de soupirs !</VERS>
<VERS>Ma cruelle raison veut que je les contienne.</VERS>
<VERS>Ni les voeux suppliants d'une mère chrétienne,</VERS>
<VERS>Ni l'exemple des saints, ni le sang des martyrs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ni mon besoin d'aimer, ni mes grands repentirs,</VERS>
<VERS>Ni mes pleurs, n'obtiendront que la foi me revienne.</VERS>
<VERS>C'est une angoisse impie et sainte que la mienne :</VERS>
<VERS>Mon doute insulte en moi le Dieu de mes désirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant je veux prier, je suis trop solitaire;</VERS>
<VERS>Voici que j'ai posé mes deux genoux à terre :</VERS>
<VERS>Je vous attends, Seigneur ; Seigneur, êtes-vous là?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai beau joindre les mains, et, le front sur la Bible,</VERS>
<VERS>Redire le Credo que ma bouche épela,</VERS>
<VERS>Je ne sens rien du tout devant moi. C'est horrible.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Bonne mort 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Phédon jette en l'âme un céleste reflet,</VERS>
<VERS>Mais rien n'est plus suave au coeur que l'Évangile.</VERS>
<VERS>Délicat embaumeur de la raison fragile,</VERS>
<VERS>Il sent la myrrhe, il coule aussi doux que le lait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ses pures leçons rien n'est prouvé; tout plaît :</VERS>
<VERS>Le bon Samaritain qui prodigue son huile,</VERS>
<VERS>L'héroïsme indulgent pour la plèbe servile</VERS>
<VERS>L'âme offerte à l'épreuve et la joue au soufflet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On dit que les mourants ont foi dans ce beau-livre :</VERS>
<VERS>Quand la raison fléchit, il apaise, il enivre,</VERS>
<VERS>Et l'agonie y trouve un généreux soutien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prêtre, tu mouilleras mon front qui te résiste;</VERS>
<VERS>Trop faible pour douter, je m'en irai moins triste</VERS>
<VERS>Dans le néant peut-être, avec l'espoir chrétien.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Grande Ourse 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La Grande Ourse, archipel de l'océan sans bords,</VERS>
<VERS>Scintillait bien avant qu'elle fût regardée,</VERS>
<VERS>Bien avant qu'il errât des pâtres en Chaldée</VERS>
<VERS>Et que l'âme anxieuse eût habité les corps ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'innombrables vivants contemplent depuis lors</VERS>
<VERS>Sa lointaine lueur aveuglément dardée ;</VERS>
<VERS>Indifférente aux yeux qui l'auront obsédée,</VERS>
<VERS>La Grande Ourse luira sur le dernier des morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'as pas l'air chrétien, le croyant s'en étonne,</VERS>
<VERS>O figure fatale, exacte et monotone,</VERS>
<VERS>Pareille à sept clous d'or plantés sur un drap noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta précise lenteur et ta froide lumière</VERS>
<VERS>Déconcertent la foi : c'est toi qui la première</VERS>
<VERS>M'as fait examiner mes prières du soir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Cri perdu 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quelqu'un m'est apparu très loin dans le passé :</VERS>
<VERS>C'était un ouvrier des hautes Pyramides,</VERS>
<VERS>Adolescent perdu dans ces foules timides</VERS>
<VERS>Qu'écrasait le granit pour Chéops entassé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or ses genoux tremblaient ; il pliait, harassé</VERS>
<VERS>Sous la pierre, surcroît au poids des cieux torrides ;</VERS>
<VERS>L'effort gonflait son front et le creusait de rides ;</VERS>
<VERS>Il cria tout à coup comme un arbre cassé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce cri fit frémir l'air, ébranla l'éther sombre,</VERS>
<VERS>Monta, puis atteignit les étoiles sans nombre</VERS>
<VERS>Où l'astrologue lit les jeux tristes du sort ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il monte, il va, cherchant les dieux et la justice,</VERS>
<VERS>Et depuis trois mille ans sous l'énorme bâtisse,</VERS>
<VERS>Dans sa gloire, Chéops inaltérable dort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Tout ou rien 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai deux tentations, fortes également,</VERS>
<VERS>Le duvet de la rose et le crin du cilice :</VERS>
<VERS>Une rose du moins qui jamais ne se plisse,</VERS>
<VERS>Un cilice qui morde opiniâtrement ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car les répits ne font qu'attiser le tourment,</VERS>
<VERS>Et le plus léger trouble est le pire supplice,</VERS>
<VERS>S'il traverse la vie aux heures de délice :</VERS>
<VERS>Plutôt le franc malheur que le bonheur qui ment!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jeûne incorruptible ou bien l'ivresse entière !</VERS>
<VERS>Maintenir vierge en soi l'horreur de la matière,</VERS>
<VERS>Ou, moins beau, sans remords en épuiser l'amour !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, pur et vil, je sens le charbon d'Isaïe</VERS>
<VERS>Et le trop cher baiser de la femme ennemie</VERS>
<VERS>Châtier ou flatter mes lèvres tour à tour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Lutte 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Chaque nuit, tourmenté par un doute nouveau,</VERS>
<VERS>Je provoque le sphinx, et j'affirme et je nie...</VERS>
<VERS>Plus terrible se dresse aux heures d'insomnie</VERS>
<VERS>L'inconnu monstrueux qui hante mon cerveau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En silence, les yeux grands ouverts, sans flambeau,</VERS>
<VERS>Sur le géant je tente une étreinte infinie,</VERS>
<VERS>Et dans mon lit étroit, d'où la joie est bannie,</VERS>
<VERS>Je lutte sans bouger comme dans un tombeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois ma mère vient, lève sur moi sa lampe</VERS>
<VERS>Et me dit, en voyant la sueur qui-me trempe :</VERS>
<VERS>« Souffres-tu, mon enfant? Pourquoi ne dors-tu pas?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je lui réponds, ému de sa bonté chagrine,</VERS>
<VERS>Une main sur mon front, l'autre sur ma poitrine :</VERS>
<VERS>« Avec Dieu cette nuit, mère, j'ai des combats. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Rouge ou noire 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pascal ! pour mon salut à quel dieu dois-je croire ?</VERS>
<VERS> Tu doutes? crois au mien, c'est le moins hasardeux,</VERS>
<VERS>Il est ou non : forcé d'avouer l'un des deux,</VERS>
<VERS>Parie. A l'infini court la rouge ou la noire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu risques le plaisir pour l'immortelle gloire ;</VERS>
<VERS>Contre l'éternité, le plus grand des enjeux,</VERS>
<VERS>N'exposer qu'une vie est certe avantageux :</VERS>
<VERS>La pius sûre vaut moins qu'un ciel aléatoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Pitié! maître, j'avance et retire ma main ;</VERS>
<VERS>Joueur que le tapis sollicite et repousse,</VERS>
<VERS>J'hésite, tant la vie est légitime et douce !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout mon être répugne à ce choix inhumain ;</VERS>
<VERS>Le coeur a ses raisons où la raison s'abîme,</VERS>
<VERS>Et ton calcul est faux si je m'en sens victime.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Chez l'antiquaire 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Entre mille débris au hasard amassés,</VERS>
<VERS>Un Christ en vieil ivoire, exposé dans la rue,</VERS>
<VERS>Jette l'adieu suprême à sa foi disparue</VERS>
<VERS>Et sent fuir ses genoux infiniment lassés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En face, une Vénus, gloire des arts passés,</VERS>
<VERS>Sort de la draperie à ses flancs retenue,</VERS>
<VERS>Naturelle et divine, offrant sa beauté nue,</VERS>
<VERS>Sans bras, pareille aux troncs de lierres enlacés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Volupté sereine et l'immense Tendresse</VERS>
<VERS>Aux passants affairés n'offrent plus de caresse :</VERS>
<VERS>L'une a les bras cloués, l'autre a les bras rompus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme, sans charité, revend ce qu'il achète ;</VERS>
<VERS>La femme lui marchande une nuit inquiète :</VERS>
<VERS>Les beaux embrassements ne se prodiguent plus.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les Dieux 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le dieu du laboureur est comme un très vieux roi</VERS>
<VERS>De chair et d'os, seigneur du champ qu'il ensemence ;</VERS>
<VERS>Le dieu de son curé règne aussi, mais immense,</VERS>
<VERS>Trois fois unique, esprit, fils et père de soi ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le déiste contemple un pur je ne sais quoi</VERS>
<VERS>Lointain, par qui le monde, en s'ordonnant, commence ;</VERS>
<VERS>Et le savant qui rit de leur sainte démence</VERS>
<VERS>Nomme son dieu Nature et n'en fait qu'une loi ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Kant ne sait même plus si quelque chose existe,</VERS>
<VERS>Et Fichte, usurpateur du temple vide et triste,</VERS>
<VERS>Se divinise afin qu'un dieu reste debout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi roulent toujours, du néant aux idoles,</VERS>
<VERS>Du blasphème aux credo, les multitudes folles !</VERS>
<VERS>Dieu n'est pas rien, mais Dieu n'est personne : il est Tout.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Un Bonhomme 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était un homme doux, de chétive santé,</VERS>
<VERS>Qui, tout en polissant des verres de lunettes,</VERS>
<VERS>Mit l'essence divine en formules très nettes,</VERS>
<VERS>Si nettes que le monde en fut épouvanté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce sage démontrait avec simplicité</VERS>
<VERS>Que le bien et le mal sont d'antiques sornettes</VERS>
<VERS>Et les libres mortels d'humbles marionnettes</VERS>
<VERS>Dont le fil est aux mains de la nécessité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pieux admirateur de la sainte Ecriture,</VERS>
<VERS>Il n'y voulait pas voir un dieu contre nature ;</VERS>
<VERS>A quoi la synagogue en rage s'opposa.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Loin d'elle, polissant des verres de lunettes,</VERS>
<VERS>Il aidait les savants à compter les planètes.</VERS>
<VERS>C'était un homme doux, Baruch de Spinoza.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Scrupule 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous êtes ignorants comme moi, plus encore,</VERS>
<VERS>Innombrables soleils! La raison de vos lois</VERS>
<VERS>Vous échappe, et, soumis, vous prodiguez sans choix</VERS>
<VERS>Les vibrantes clartés dont l'abîme se dore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne sais rien non plus, rose qui viens d'éclore,</VERS>
<VERS>Et vous ne savez rien, zéphyrs, fleuves et bois !</VERS>
<VERS>Et le monde invisible et celui que je vois</VERS>
<VERS>Ne savent rien d'un but et d'un plan que j'ignore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ignorance est partout ; et la divinité,</VERS>
<VERS>Ni dans l'atome obscur, ni dans l'humanité,</VERS>
<VERS>Ne se lève en criant : « Je suis et me révèle! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Etrange vérité, pénible à concevoir,</VERS>
<VERS>Gênante pour le coeur comme pour la cervelle,</VERS>
<VERS>Que l'Univers, le Tout, soit Dieu sans le savoir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Confession 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un de mes grands péchés me suivait pas à pas,</VERS>
<VERS>Se plaignant de vieillir dans un lâche mystère ;</VERS>
<VERS>Sous la dent du remords il ne se pouvait taire,</VERS>
<VERS>Et parlait haut tout-seul quand je n'y veillais pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voulant du lourd secret dont je me sentais las</VERS>
<VERS>Me soulager au sein d'un bon dépositaire,</VERS>
<VERS>J'ai, pour trouver la nuit, fait un trou dans la terre,</VERS>
<VERS>Et là j'ai confessé ma faute à Dieu, tout bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux le meurtrier qu'absout la main d'un prêtre :</VERS>
<VERS>Il ne voit plus le sang épongé reparaître</VERS>
<VERS>A l'heure ténébreuse où le coup fut donné !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai dit un moindre crime à l'oreille divine ;</VERS>
<VERS>Où je l'ai dit, la terre a fait croître une épine,</VERS>
<VERS>Et je n'ai jamais su si j'étais pardonné.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les Deux vertiges 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le voyageur, debout sur la plus haute cime,</VERS>
<VERS>A travers le rideau d'une rose vapeur,</VERS>
<VERS>Mesure avec la sonde immense de la peur</VERS>
<VERS>Sous ses genoux tremblants la fuite de l'abîme</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ce besoin de voir téméraire victime,</VERS>
<VERS>Du haut de la raison je sonde avec stupeur</VERS>
<VERS>Le dessous infini de ce monde trompeur,</VERS>
<VERS>Et je traîne avec moi partout mon gouffre intime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'abîme est différent, mais pareil notre émoi :</VERS>
<VERS>Le grand vide, attirant le voyageur, l'étonne ;</VERS>
<VERS>Sollicité par Dieu, j'ai des éclairs d'effroi !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais lui, par son vertige il ne surprend personne :</VERS>
<VERS>On trouve naturel qu'il pâlisse et frissonne ;</VERS>
<VERS>Et moi, j'ai l'air d'un fou ; je ne sais pas pourquoi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Doute 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La blanche Vérité dort au fond d'un grand puits.</VERS>
<VERS>Plus d'un fuit cet abîme ou n'y prend jamais garde ;</VERS>
<VERS>Moi, par un sombre amour, tout seul je m'y hasarde,</VERS>
<VERS>J'y descends à travers la plus noire des nuits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'entraîne le câble aussi loin que je puis.</VERS>
<VERS>Or, je l'ai déroulé jusqu'au bout : je regarde,</VERS>
<VERS>Et, les bras étendus, la prunelle hagarde,</VERS>
<VERS>J'oscille sans rien voir ni rencontrer d'appuis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est là cependant, je l'entends qui respire ;</VERS>
<VERS>Mais, pendule éternel que sa puissance attire,</VERS>
<VERS>Je passe et je repasse et tâte l'ombre en vain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne pourrai-je allonger cette corde flottante,</VERS>
<VERS>Ni remonter au jour dont la gaîté me tente ?</VERS>
<VERS>Et dois-je dans l'horreur me balancer sans fin ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Tombeau 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'homme qu'on a cru mort, de son sommeil profond</VERS>
<VERS>S'éveille. Un frisson court dans sa chair engourdie ;</VERS>
<VERS>Il appelle. Personne ! Et sa plainte assourdie</VERS>
<VERS>Lui semble retomber d'un étrange plafond.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seul dans le vide épais que les ténèbres font,</VERS>
<VERS>Il écoute, et, roulant pleine de léthargie</VERS>
<VERS>Sa prunelle par l'ombre et la peur élargie,</VERS>
<VERS>Il sonde éperdument l'obscurité sans fond.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Personne ! A se dresser faible et lent il s'apprête,</VERS>
<VERS>Et voilà que des pieds, des reins et de la tête,</VERS>
<VERS>Horreur! il a heurté six planches à la fois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dors, ne te dresse plus vers le haut empyrée,</VERS>
<VERS>O mon âme, retiens ton essor et ta voix</VERS>
<VERS>Pour ne pas te sentir toute vive enterrée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
RÊVE
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Repos 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ni l'amour ni les dieux ! Ce double mal nous tue.</VERS>
<VERS>Je ne poursuivrai plus la guêpe du baiser,</VERS>
<VERS>Et, las d'approfondir, je veux me reposer</VERS>
<VERS>De l'ingrate besogne où mon front s'évertue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ni l'amour ni les dieux ! Qu'enfin je m'habitue</VERS>
<VERS>A ne sentir jamais le désir m'embraser,</VERS>
<VERS>Ni l'éternel secret des choses m'écraser !</VERS>
<VERS>Qu'enfin je sois heureux! Que je vive en statue,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un Terme habitant sa gaine avec plaisir !</VERS>
<VERS>Il emprunte une vie auguste à la nature ;</VERS>
<VERS>Une mousse lui fait sa verte chevelure ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un liséron lui fait des lèvres sans soupir ;</VERS>
<VERS>Une feuille est son coeur ; un lierre ami, ses hanches ;</VERS>
<VERS>Et ses yeux souriants sont faits de deux pervenches.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Sieste 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je passerai l'été dans l'herbe, sur le dos,</VERS>
<VERS>La nuque dans les mains, les paupières mi-closes,</VERS>
<VERS>Sans mêler un soupir à l'haleine des roses</VERS>
<VERS>Ni troubler le sommeil léger des clairs échos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans peur je livrerai mon sang, ma chair, mes os,</VERS>
<VERS>Mon être, au cours de l'heure et des métamorphoses,</VERS>
<VERS>Calme et laissant la foule innombrable des causes</VERS>
<VERS>Dans l'ordre universel assurer mon repos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le pavillon d'or que le soleil déploie,</VERS>
<VERS>Mes yeux boiront l'éther, dont l'immuable joie</VERS>
<VERS>Filtrera dans mon âme au travers de mes cils,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je dirai, songeant aux hommes : « Que font-ils ? »</VERS>
<VERS>Et le ressouvenir des amours et des haines</VERS>
<VERS>Me bercera, pareil au bruit des mers lointaines.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Éther 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand on est sur la terre étendu sans bouger,</VERS>
<VERS>Le ciel paraît plus haut, sa splendeur plus sereine ;</VERS>
<VERS>On aime à voir, au gré d'une insensible haleine,</VERS>
<VERS>Dans l'air sublime fuir un nuage léger ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est tout ce qu'on veut : la neige d'un verger,</VERS>
<VERS>Un archange qui plane, une écharpe qui traîne,</VERS>
<VERS>Ou le lait bouillonnant d'une coupe trop pleine ;</VERS>
<VERS>On le voit différent sans l'avoir vu changer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis un vague lambeau lentement s'en détache,</VERS>
<VERS>S'efface, puis un autre, et l'azur luit sans tache,</VERS>
<VERS>Plus vif, comme l'acier qu'un souffle avait terni.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tel change incessamment mon être avec mon âge ;</VERS>
<VERS>Je ne suis qu'un soupir animant un nuage,</VERS>
<VERS>Et je vais disparaître, épars dans l'infini.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Sur l'eau 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je n'entends que le bruit de la rive et de l'eau,</VERS>
<VERS>Le chagrin résigné d'une source qui pleure</VERS>
<VERS>Ou d'un rocher qui verse une larme par heure,</VERS>
<VERS>Et le vague frisson des feuilles de bouleau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne sens pas le fleuve entraîner le bateau,</VERS>
<VERS>Mais c'est le bord fleuri qui passe, et je demeure ;</VERS>
<VERS>Et dans le flot profond que de mes yeux j'effleure,</VERS>
<VERS>Le ciel bleu renversé tremble comme un rideau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On dirait que cette onde en sommeillant serpente,</VERS>
<VERS>Oscille et ne sait plus le côté de la pente :</VERS>
<VERS>Une fleur qu'on y pose hésité à le choisir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, comme cette fleur, tout ce que l'homme envie</VERS>
<VERS>Peut se venir poser sur le flot de ma vie</VERS>
<VERS>Sans désormais m'apprendre où penche mon désir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Vent 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il fait grand vent, le ciel roule de grosses voix,</VERS>
<VERS>Des géants de vapeur y semblent se poursuivre,</VERS>
<VERS>Les feuilles mortes fuient avec un bruit de cuivre,</VERS>
<VERS>On ne sait quel troupeau hurle à travers les bois</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je ferme les yeux et j'écoute. Or je crois</VERS>
<VERS>Ouïr l'àpre combat qui nuit et jour, se livre :</VERS>
<VERS>Cris de ceux qu'on enchaîne et de ceux qu'on délivre,</VERS>
<VERS>Rumeur de liberté, son du bronze des rois...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je laisse aujourd'hui le grand vent de l'histoire</VERS>
<VERS>Secouer l'écheveau confus de ma mémoire</VERS>
<VERS>Sans qu'il éveille en moi des regrets ni des voeux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme je laisse errer cette vaine tempête</VERS>
<VERS>Qui passe furieuse en flagellant ma tête</VERS>
<VERS>Et ne peut, rien sur moi qu'agiter mes cheveux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Hora prima 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai salué le jour dès avant mon réveil ;</VERS>
<VERS>Il colorait déjà ma pesante paupière,</VERS>
<VERS>Et je dormais encor, mais sa rougeur première</VERS>
<VERS>A visité mon âme à travers le sommeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant que je gisais immobile, pareil</VERS>
<VERS>Aux morts sereins sculptés sur les tombeaux de pierre,</VERS>
<VERS>Sous mon front se levaient des pensers de lumière,</VERS>
<VERS>Et, sans ouvrir les yeux, j'étais plein de soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le frais et pur salut des oiseaux à l'aurore,</VERS>
<VERS>Confusément perçu, rendait mon coeur sonore,</VERS>
<VERS>Et j'étais embaumé d'invisibles lilas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hors du néant, mais loin des secousses du monde,</VERS>
<VERS>Un moment j'ai connu cette douceur profonde</VERS>
<VERS>De vivre sans dormir tout en ne veillant pas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Kant 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je veux de songe en songe avec toi fuir sans trêve</VERS>
<VERS>Le sol avare et froid de la réalité :</VERS>
<VERS>Le rêve offre toujours une hospitalité</VERS>
<VERS>Sereine et merveilleuse à l'âme qu'il soulève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, tu l'as dit, ce monde, après tout, n'est qu'un rêve,</VERS>
<VERS>Fantôme insaisissable à qui l'a médité,</VERS>
<VERS>Apparence cruelle et sans solidité</VERS>
<VERS>Où l'idéal s'ébauche et jamais ne s'achève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque sens fait un rêve : harmonie et parfum,</VERS>
<VERS>Saveur, couleur, beauté, toute forme en est un ;</VERS>
<VERS>L'homme à ces spectres vains prête un corps qu'il invente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Emu, je ne sais rien de la cause émouvante :</VERS>
<VERS>C'est moi-même ébloui que j'ai nommé le ciel,</VERS>
<VERS>Et je ne sens pas bien ce que j'ai de réel.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Vie de loin 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ceux qui ne sont pas nés, les peuples de demain,</VERS>
<VERS>Entendent vaguement, comme de sourds murmures,</VERS>
<VERS>Les grands coups de marteaux et les grands chocs d'armures</VERS>
<VERS>Et tous les battements des pieds sur le chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce tumulte leur semble un immense festin,</VERS>
<VERS>Dans un doux bruit de flots, sous de folles ramures ;</VERS>
<VERS>Et déjà, tressaillant au sein des vierges mûres,</VERS>
<VERS>Tous réclament la vie et le bonheur certain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'est donc pas un mort qui, de retour dans l'ombre</VERS>
<VERS>Leur dise que cet hymne est fait de cris sans nombre</VERS>
<VERS>Et qu'ils dorment en paix sur un enfer béant,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Afin que ces heureux qui n'ont ni pleurs ni rire</VERS>
<VERS>Ecoutent sans envie, autour de leur néant,</VERS>
<VERS>Le tourbillon maudit des atomes bruire ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les Ailes 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Grand ciel, tu m'es témoin que j'étais tout enfant</VERS>
<VERS>Quand par témérité j'ai demandé dés ailes ;</VERS>
<VERS>Convoitant de si bas les voûtes éternelles,</VERS>
<VERS>Mes voeux n'altéraient pas ton calme triomphant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me sentais mourir dans un air étouffant,</VERS>
<VERS>Ciel pur! et j'aspirais à des saisons nouvelles ;</VERS>
<VERS>Et c'est ta faute aussi, puisque tu nous appelles</VERS>
<VERS>Par ton sublime azur, par l'oiseau qui le fend !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant qu'épuisé, vaincu, je te proclame</VERS>
<VERS>Trop vaste pour tenir tout entier dans mon âme,</VERS>
<VERS>Pourquoi te venges-tu d'impuissantes amours ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quel jaloux archange aux gaîtés malfaisantes</VERS>
<VERS>M'a planté dans le dos ses deux ailes géantes</VERS>
<VERS>Qui palpitent sans cesse en m'accablant toujours ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Dernières vacances 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Heureux l'enfant qui meurt dans sa septième année</VERS>
<VERS>Avant l'âge où le coeur doit saigner pour jouir ;</VERS>
<VERS>Qui meurt de défaillance, en regardant bleuir</VERS>
<VERS>Sous les orangers d'or la Méditerranée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On ne tient plus son âme aux leçons enchaînée,</VERS>
<VERS>Et, libre de s'éteindre, il croit s'épanouir.</VERS>
<VERS>Plus de maîtres ! c'est lui qui se fait obéir,</VERS>
<VERS>Et sa mère est pour lui comme une soeur aînée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par sa faiblesse même il fait céder les forts;</VERS>
<VERS>Il prend ce qu'il désire avant qu'on le lui donne,</VERS>
<VERS>Et sa pâleur l'absout avant qu'on lui pardonne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Indocile et choyé, paresseux sans remords,</VERS>
<VERS>C'est en suivant des yeux la fuite d'un navire</VERS>
<VERS>Qu'un soir, pendant qu'il rêve un voyage, il expire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Fin du rêve 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le rêve, serpent traître éclos dans le duvet,</VERS>
<VERS>Roule autour de mes bras une flatteuse entrave,</VERS>
<VERS>Sur mes lèvres distille un philtre dans sa bave,</VERS>
<VERS>Et m'amuse aux couleurs changeantes qu'il revêt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis qu'il est sorti de dessous mon chevet,</VERS>
<VERS>Mon sang glisse figé comme une tiède lave,</VERS>
<VERS>Ses noeuds me font captif et ses regards esclave,</VERS>
<VERS>Et je vis comme si quelque autre en moi vivait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais bientôt j'ai connu le mal de sa caresse ;</VERS>
<VERS>Vainement je me tords sous son poids qui m'oppresse,</VERS>
<VERS>Je retombe et ne peux me défaire de lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa dent cherche mon coeur, le retourne et le ronge ;</VERS>
<VERS>Et, tout embarrassé dans des lambeaux de songe,</VERS>
<VERS>Je meurs.  O monstre lourd ! qui donc es-tu ?  L'Ennui.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<AUTRE>
ACTION
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Homo sum 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Durant que je vivais, ainsi qu'en plein désert,</VERS>
<VERS>Dans le rêve, insultant la race qui travaille,</VERS>
<VERS>Comme un lâche ouvrier ne faisant rien qui vaille</VERS>
<VERS>S'enivre et ne sait plus à quoi l'outil lui sert,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un soupir, né du mal autour de moi souffert,</VERS>
<VERS>M'est venu des cités et des champs de bataille,</VERS>
<VERS>Poussé par l'orphelin, le pauvre sur la paille,</VERS>
<VERS>Et le soldat tombé qui sent son coeur ouvert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! parmi les douleurs, qui dresse en paix sa tente,</VERS>
<VERS>D'un bonheur sans rayons jouit et se contente,</VERS>
<VERS>Stoïque impitoyable en sa sérénité ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne puis : ce soupir m'obsède comme un blâme,</VERS>
<VERS>Quelque chose de l'homme a traversé mon âme,</VERS>
<VERS>Et j'ai tous les soucis de la fraternité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Patrie 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Viens, ne marche pas seul dans un jaloux sentier,</VERS>
<VERS>Mais suis les grands chemins que l'humanité foule ;</VERS>
<VERS>Les hommes ne sont forts, bons et justes, qu'enfouie</VERS>
<VERS>Ils s'achèvent ensemble, aucun d'eux n'est entier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malgré toi tous les morts t'ont fait leur héritier ;</VERS>
<VERS>La patrie a jeté le plus fier dans son moule,</VERS>
<VERS>Et son nom fait toujours monter comme une houle</VERS>
<VERS>De la poitrine aux yeux l'enthousiasme altier !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens, il passe au'forum'un immense zéphyre ;</VERS>
<VERS>Viens, l'héroïsme épars dans l'air qu'on y respire</VERS>
<VERS>Secoue utilement les moroses langueurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse à travers ton luth souffler le vent des âmes,</VERS>
<VERS>Et tes vers flotteront comme des oriflammes</VERS>
<VERS>Et comme des tambours sonneront dans les coeurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Un songe 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le laboureur m'a dit en songe : « Fais ton pain,</VERS>
<VERS>Je ne te nourris plus, gratte la terre et sème. »</VERS>
<VERS>Le tisserand m'a dit : « Fais tes habits toi-même. »</VERS>
<VERS>Et le maçon m'a dit : « Prends ta truelle en main. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et seul, abandonné de tout le genre humain</VERS>
<VERS>Dont je traînais partout l'implacable anathème,</VERS>
<VERS>Quand j'implorais du ciel une pitié suprême,</VERS>
<VERS>Je trouvais des lions debout dans mon chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ouvris les yeux, doutant si l'aube était réelle :</VERS>
<VERS>De hardis compagnons sifflaient sur leur échelle,</VERS>
<VERS>Les métiers bourdonnaient, les champs étaient semés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je connus mon bonheur et qu'au monde où nous sommes</VERS>
<VERS>Nul ne peut se vanter de se passer des hommes ;</VERS>
<VERS>Et depuis ce jour-là je les ai tous aimés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'Axe du monde 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Atlas porte le monde, et, les poings sur les reins,</VERS>
<VERS>Suant, le front plissé, le sang à la narine ;</VERS>
<VERS>Il pleure, et dans le creux de sa grande poitrine</VERS>
<VERS>Appuie en gémissant sa barbe aux rudes crins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Debout! forgez des socs, des leviers et des freins!</VERS>
<VERS>Crie Atlas aux mortels que le travail chagrine ;</VERS>
<VERS>Les bêtes, les forêts, les champs et l'eau marine,</VERS>
<VERS>Subjugués, vous feront rivaux des dieux sereins ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« C'est moi qu'ils ont chargé de la plus lourde tâche.</VERS>
<VERS>Aurez-vous à ce point l'âme inféconde et lâche</VERS>
<VERS>De rester fainéants quand je peine pour vous ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Dressez une montagne ou quelque énorme ville,</VERS>
<VERS>Pour égaler les dieux et rendre moins stérile</VERS>
<VERS>Le labeur éternel de mes fermes genoux. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Roue 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Inventeur de la roue, inconnu demi-dieu,</VERS>
<VERS>Qui le premier, ployant un souple et ferme érable,</VERS>
<VERS>Créas cette oeuvre antique, oeuvre à jamais durable,</VERS>
<VERS>Ce beau cercle qui porte un astre en son milieu !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par Orphée et par toi, par la lyre et l'essieu,</VERS>
<VERS>L'espace aux marbres lourds n'est plus infranchissable,</VERS>
<VERS>Et nous voyons glisser comme l'eau sur le sable</VERS>
<VERS>Les pierres que leur poids rivait au même lieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la terre frémit d'un roulement sonore,</VERS>
<VERS>L'élite des coursiers dans les enfers t'honore</VERS>
<VERS>Au souvenir des chars qu'entraînaient leurs grands pas ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais que la roue aux chars d'Olympie était lente !</VERS>
<VERS>Regarde-la qui vibre et fuit, toute brûlante</VERS>
<VERS>D'une rapidité que tu n'inventas pas !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Fer 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous avons oublié combien la terre est dure :</VERS>
<VERS>Au pas lent de nos boeufs le fer tranchant du soc</VERS>
<VERS>L'entame en retournant le chaume et la verdure,</VERS>
<VERS>La divise, et soulève un gros et large bloc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce labeur dont les mains saignaient, le fer l'endure.</VERS>
<VERS>Plus souple que l'ormeau, plus ferme que le roc,</VERS>
<VERS>Il tient sans trahison tant que sa tâche dure.</VERS>
<VERS>Patient sous l'effort, inaltérable au choc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O vous tous, bienfaiteurs par amour ou génie,</VERS>
<VERS>De tous les temps, de race ou maudite ou bénie,</VERS>
<VERS>Sans choix je vous salue, et, si j'osais trier,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'admirerais surtout les nouveaux qu'on renomme,</VERS>
<VERS>Mais je proclamerais premier sauveur de l'homme</VERS>
<VERS>Tubalcaïn, l'enfant du premier meurtrier !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Une damnée 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La forge fait son bruit, pleine de spectres noirs.</VERS>
<VERS>Le pilon monstrueux, la scie âpre et stridente,</VERS>
<VERS>L'indolente cisaille atrocement mordante,</VERS>
<VERS>Les lèvres sans merci des fougueux laminoirs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout hurle, et dans cet antre, où les jours sont des soirs</VERS>
<VERS>Et les nuits des midis d'une rougeur ardente,</VERS>
<VERS>On croit voir se lever la figure de Dante</VERS>
<VERS>Qui passe, interrogeant d'éternels désespoirs :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'enfer de la Force obéissante et triste.</VERS>
<VERS>« Quel ennemi toujours me pousse ou me résiste ?</VERS>
<VERS>Dit-elle. N'ai-je point débrouillé le chaos ? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'homme, devinant ce qu'elle peut encore,</VERS>
<VERS>Plus hardi qu'elle, et riche en secrets qu'elle ignore,</VERS>
<VERS>Recule à l'infini l'heure de son repos.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'Épée 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qu'est-ce tranchant de fer souple, affilé, pointu ?</VERS>
<VERS>Ce ne sont pas les flancs de la terre qu'il fouille,</VERS>
<VERS>Ni les pierres qu'il fend, ni les bois qu'il dépouille.</VERS>
<VERS>Quel art a-t-il servi, quel fléau combattu ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce un outil ? Non pas ! car l'homme de vertu</VERS>
<VERS>L'abhorre : ce n'est pas la sueur qui le mouille,</VERS>
<VERS>Et ce qu'on aime en lui, c'est la plus longue rouille.</VERS>
<VERS>« Lame aux éclairs d'azur et de pourpre, qu'es-tu ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Je suis l'épée, outil des faiseurs d'ossuaires,</VERS>
<VERS>Et, comme l'ébauchoir aux mains des statuaires,</VERS>
<VERS>Je cours au poing des rois, taillant l'homme à leur gré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Or, je dois tous les ans couper la fleur des races,</VERS>
<VERS>Jusqu'à l'heure où la chair se fera des cuirasses,</VERS>
<VERS>Plus fortes que le fer, avec le droit sacré. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Aux conscrits 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tant que vous marcherez sous le soleil des plaines,</VERS>
<VERS>Par les mauvais chemins poussant les lourds canons,</VERS>
<VERS>O frères, dont les rois ne savent pas les noms,</VERS>
<VERS>Et qui ne savez rien de leurs subtiles haines ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tant qu'au hasard frappés par les armes lointaines</VERS>
<VERS>Ou parmi la mêlée aveugle et sans pardons,</VERS>
<VERS>Vous mourrez dans l'horreur de tous les abandons,</VERS>
<VERS>Altérés et rêvant aux natales fontaines ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous lutterons aussi, nous qui sommes restés ;</VERS>
<VERS>Nous n'achèterons plus de lâches voluptés,</VERS>
<VERS>O fils des paysans vainement économes !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais nous travaillerons, tourmentés du remords</VERS>
<VERS>D'avoir payé le sang des autres jeunes hommes,</VERS>
<VERS>Et peut-être aurons-nous nos blessés et nos morts.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Chagrin d'automne 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les lignes du labour dans les champs en automne</VERS>
<VERS>Fatiguent l'oeil, qu'à peine un toit fumant distrait,</VERS>
<VERS>Et la voûte du ciel tout entière apparaît,</VERS>
<VERS>Bornant d'un cercle nu la plaine monotone.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En des âges perdus dont la vieillesse étonne</VERS>
<VERS>Là même a dû grandir une vierge forêt,</VERS>
<VERS>Où le chant des oiseaux sonore et pur vibrait,</VERS>
<VERS>Avec l'hymne qu'au vent le clair feuillage entonne !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les poètes chagrins redemandent aux bras</VERS>
<VERS>Qui font ce plat désert sous des rayons sans voile</VERS>
<VERS>La verte nuit des bois que le soleil étoile ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils pleurent, oubliant, dans leurs soupirs ingrats,</VERS>
<VERS>Que des mornes sillons sort le pain qui féconde</VERS>
<VERS>Leurs cerveaux, dont le rêve est plus beau que le monde !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Dans l'abîme 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le fond de l'océan ravit l'oeil des sondeurs :</VERS>
<VERS>Mystérieux printemps, Éden multicolore</VERS>
<VERS>Qui tressaille en silence et ne cesse d'éclore</VERS>
<VERS>Aux frais courants, zéphyrs des glauques profondeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lourds oiseaux d'un ciel vert, d'innombrables rôdeurs,</VERS>
<VERS>Dans les enlacements d'une vivante flore,</VERS>
<VERS>Et sous un jour voilé comme une pâle aurore,</VERS>
<VERS>Glissent en aspirant les marines odeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est là qu'immense et lourd, loin de l'assaut des ondes,</VERS>
<VERS>Un câble, un pont jeté pour l'âme entre deux mondes,</VERS>
<VERS>Repose en un lit d'algue et de sable nacré</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car la foudre qu'hier l'homme aux cieux alla prendre,</VERS>
<VERS>Il la fait maintenant au fond des mers descendre,</VERS>
<VERS>Messagère asservie à son verbe sacré.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
En avant 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est donc vrai ! la terre est si vieille ! Oh! raconte</VERS>
<VERS>Comment elle a trouvé son solide contour,</VERS>
<VERS>Le vaporeux chaos, sa lutte avec le jour,</VERS>
<VERS>L'universelle mer, le sol herbeux qui monte,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'affreux serpent ailé, le pesant mastodonte,</VERS>
<VERS>Puis l'air pur, le ciel bleu, la rose, Eve, l'amour,</VERS>
<VERS>Le monde entier, qui marche en avant sans retour,</VERS>
<VERS>A pas lents et certains que son écorce compte !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dis-moi surtout, dis-moi qu'il ne s'est point lassé,</VERS>
<VERS>Qu'il aspire du fond d'un éternel passé</VERS>
<VERS>Au terme indéfini de sa beauté future.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O savant curieux, mais dur, qui soulevas</VERS>
<VERS>Les langes chauds encor de la vive nature,</VERS>
<VERS>Prouve au moins l'Idéal si tu ne le sens pas !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Réalisme 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle part, mais je veux, à mon amour fidèle,</VERS>
<VERS>La garder tout entière en un pieux portrait,</VERS>
<VERS>Portrait naïf où rien ne me sera soustrait</VERS>
<VERS>Des grâces, des défauts, chers aussi, du modèle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Arrière les pinceaux ! sur la toile cruelle</VERS>
<VERS>Le profane idéal du peintre sourirait :</VERS>
<VERS>C'est elle que je veux, c'est elle trait pour trait,</VERS>
<VERS>Belle d'une beauté que seul je vois en elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, ô soleil, ami qui la connais le mieux,</VERS>
<VERS>Qui prêtes à son coeur, quand nous sommes ensemble</VERS>
<VERS>Tes rayons les plus purs pour luire dans ses yeux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Artiste dont la main ne cherche ni ne tremble,</VERS>
<VERS>Viens toi-même au miroir que je t'offre imprimer</VERS>
<VERS>Chacun de ces rayons qui me la font aimer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Monde à nu 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Entouré de flacons, d'étranges serpentins,</VERS>
<VERS>De fourneaux, de matras aux encolures torses,</VERS>
<VERS>Le chimiste, sondant les caprices des forces,</VERS>
<VERS>Leur impose avec art des rendez-vous certains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il règle leurs amours jusque-là clandestins,</VERS>
<VERS>Devine et fait agir leurs secrètes amorces,</VERS>
<VERS>Les unit, les provoque à de brusques divorces,</VERS>
<VERS>Et guide utilement-leurs aveugles destins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Apprends-moi donc à lire au fond de tes cornues,</VERS>
<VERS>O sage qui sais voir les forces toutes nues,</VERS>
<VERS>L'intérieur du monde au delà des couleurs ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De grâce, introduis-moi dans cet obscur empire :</VERS>
<VERS>C'est aux réalités sans voile que j'aspire ;</VERS>
<VERS>Trop belle, l'apparence est féconde en douleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Rendez-vous 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est tard ; l'astronome aux veilles obstinées,</VERS>
<VERS>Sur sa tour, dans le ciel où meurt le dernier bruit,</VERS>
<VERS>Cherche des îles d'or, et, le front dans la nuit,</VERS>
<VERS>Regarde à l'infini blanchir des matinées ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les mondes fuient pareils à des graines vannées ;</VERS>
<VERS>L'épais fourmillement des nébuleuses luit ;</VERS>
<VERS>Mais, attentif à l'astre échevelé qu'il suit,</VERS>
<VERS>Il le somme, et lui dit : « Reviens dans mille années. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'astre reviendra. D'un pas ni d'un instant</VERS>
<VERS>Il ne saurait frauder la science éternelle ;</VERS>
<VERS>Des hommes passeront, l'humanité l'attend ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un oeil changeant, mais sûr, elle fait sentinelle ;</VERS>
<VERS>Et, fût-elle abolie au temps de son retour,</VERS>
<VERS>Seule, la Vérité veillerait sur la tour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les Téméraires 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Du pôle il va tenter les merveilleux hivers ;</VERS>
<VERS>Il part, le grand navire ! Une puissante enflure</VERS>
<VERS>Au souffle d'un bon vent lève et tend la voilure</VERS>
<VERS>Sur trois beaux mâts portant neuf vergues en travers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est parti. Là-bas, au soleil, dans les airs</VERS>
<VERS>Traînant son pavillon comme une chevelure,</VERS>
<VERS>Il a pris sa superbe et gracieuse allure</VERS>
<VERS>Et du côté du Nord gagne les hautes mers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un oeil triste je suis au loin son blanc sillage :</VERS>
<VERS>Il va sombrer peut-être au but de son voyage,</VERS>
<VERS>Par des géants de glace étreint de toutes parts !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et près de moi, debout, l'enfant du capitaine,</VERS>
<VERS>Dans la brise ravi vers la brume lointaine,</VERS>
<VERS>Agite dans son coeur d'aventureux départs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
La Joie 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour une heure de joie unique et sans retour,</VERS>
<VERS>De larmes précédée et de larmes suivie,</VERS>
<VERS>Pour une heure tu peux, tu dois aimer la vie :</VERS>
<VERS>Quel homme, une heure au moins, n'est heureux à son tour ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une heure de soleil fait bénir tout le jour,</VERS>
<VERS>Et quand ta main serait tout le jour asservie,</VERS>
<VERS>Une heure de tes nuits ferait encore envie</VERS>
<VERS>Aux morts, qui n'ont plus même une nuit pour l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne te plains pas, tu vis ! Plus grand que misérable !</VERS>
<VERS>Et l'univers, jaloux de ton coeur vulnérable,</VERS>
<VERS>Achèterait la joie au même prix que lui ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour la goûter, si peu que cette ivresse dure,</VERS>
<VERS>Les monts accepteraient l'éternelle froidure,</VERS>
<VERS>L'Océan l'insomnie, et les déserts l'ennui.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Au désir 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ne meurs pas encore, ô divin Désir,</VERS>
<VERS>        Qui sur toutes choses</VERS>
<VERS>Vas battant de l'aile et deviens plaisir</VERS>
<VERS>        Dès que tu te poses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rôdeur curieux, es-tu las d'ouvrir</VERS>
<VERS>        Les lèvres, les roses ?</VERS>
<VERS>N'as-tu désormais rien à découvrir</VERS>
<VERS>        Au pays des causes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Couvre de baisers la face du beau,</VERS>
<VERS>Jusqu'au fond du vrai porte ton flambeau,</VERS>
<VERS>        Fils de la jeunesse !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Encor des pensers, encor des amours !</VERS>
<VERS>Que ta grande soif s'abreuve toujours</VERS>
<VERS>        Et toujours renaisse !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
À Auguste Brachet
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ami, la passion du Verbe et de ses lois</VERS>
<VERS>Nous obsède tous deux. Toi, d'une oreille austère,</VERS>
<VERS>Tu scrutes savamment le son dépositaire</VERS>
<VERS>Du génie et du coeur des hommes d'autrefois ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu sais sur quel passage appuie ou court la voix,</VERS>
<VERS>Sous quelle fixe règle un mot vibre et s'altère.</VERS>
<VERS>Moi qui, sans le sonder, jouis de ce mystère,</VERS>
<VERS>Je nombre le langage en comptant sur mes doigts ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'observe à mon insu les lois que tu démontres ;</VERS>
<VERS>Je devine les mots, leurs divines rencontres,</VERS>
<VERS>Le secret de leur vie et l'art de les choisir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Echangeons nos travaux pour adoucir nos veilles :</VERS>
<VERS>Dis-moi la discipline et les moeurs des abeilles,</VERS>
<VERS>Et je recueillerai leur miel pour ton plaisir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
