
<RECUEIL ponct = "TRUE">

<TITRE_RECUEIL> Les Epaves </TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> Sully Prudhomme </AUTEUR>
<DATE> 1908 </DATE>



I
<POEME>
<TITRE>
LA MUSIQUE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ah! chante encore, chante, chante!</VERS>
<VERS>Mon âme a soif des bleus éthers.</VERS>
<VERS>Que cette caresse arrachante</VERS>
<VERS>En rompe les terrestres fers!</VERS>
<VERS>Que cette promesse infinie,</VERS>
<VERS>Que cet appel délicieux</VERS>
<VERS>Dans les longs flots de l'harmonie</VERS>
<VERS>L'enveloppe et l'emporte aux cieux!</VERS>
<VERS>Les bonheurs purs, les bonheurs libres</VERS>
<VERS>L'attirent, dans l'or de ta voix,</VERS>
<VERS>Par mille douloureuses fibres</VERS>
<VERS>Qu'ils font tressaillir à la fois. . .</VERS>
<VERS>Elle espère, sentant sa chaîne</VERS>
<VERS>A l'unisson si fort vibrer,</VERS>
<VERS>Que la rupture en est prochaine</VERS>
<VERS>Et va soudain la délivrer!</VERS>
<VERS>La musique surnaturelle </VERS>
<VERS>Ouvre le paradis perdu. . . </VERS>
<VERS>- Hélas! Hélas! il n'est par elle</VERS>
<VERS>- Qu'en songe ouvert, jamais rendu. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
OBSESSION.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un mot me hante, un mot me tue.</VERS>
<VERS>Je l'écoute contre mon gré:</VERS>
<VERS>A le bannir je m'évertue,</VERS>
<VERS>Il me suit, toujours murmuré.</VERS>
<VERS>A l'ancien chant de ma nourrice</VERS>
<VERS>Je le mêle pour l'assoupir,</VERS>
<VERS>Mais, redoutable adulatrice,</VERS>
<VERS>La musique en fait un soupir.</VERS>
<VERS>Je gravis alors la montagne</VERS>
<VERS>Pour l'étouffer dans le grand vent.</VERS>
<VERS>Jusqu'au sommet il m'accompagne:</VERS>
<VERS>Il y devient gémissement.</VERS>
<VERS>Je demande là a mer sonore</VERS>
<VERS>De le changer en bruit de flot.</VERS>
<VERS>Plus plaintif et plus tendre encore,</VERS>
<VERS>Hélas! il y devient sanglot. . .</VERS>
<VERS>Je tente, comme un dernier charme,</VERS>
<VERS>Le silence enchanté des bois;</VERS>
<VERS>Mais je le sens qui devient larme</VERS>
<VERS>Ds qu'il a cessé d'être voix.</VERS>
<VERS>Ce qui pleure ou ne se peut taire,</VERS>
<VERS>Est-ce en moi le remords? Oh! non:</VERS>
<VERS>C'est un souvenir solitaire</VERS>
<VERS>Au plus lointain de l'âme. . . un nom.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
LE FLEUVE.
</TITRE>
<AUTRE> 
A Albert-Émile Sorel. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous ne révélez point la destinée ultime,</VERS>
<VERS>O défunts dans la nuit pêle-mêle noyés!</VERS>
<VERS>Dieu seul peut suivre au loin jusqu'à l'extrême abîme</VERS>
<VERS>Le fleuve entier des morts qui roule sous nos pieds.</VERS>
<VERS>Les beaux yeux, les grands coeurs et les fronts pleins de rêve,</VERS>
<VERS>Les couples escortant Juliette et Roméo,</VERS>
<VERS>Tous les restes humains vers la brumeuse grève</VERS>
<VERS>Silencieux et froids glissent au fil de l'eau.</VERS>
<VERS>Décorant l'avenir que le présent lui voile,</VERS>
<VERS>L'humanité regarde, au ciel, plus haut que soi,</VERS>
<VERS>Durant le jour l'azur, pendant la nuit l'étoile,</VERS>
<VERS>Symboles du bonheur que lui promet sa foi.</VERS>
<VERS>Hélas! tout corps vivant semble un radeau qui passe,</VERS>
<VERS>En route sans fanal pour l'infini sans port;</VERS>
<VERS>Mais courte est notre vue, et Dieu nous fit la grâce</VERS>
<VERS>De ne la point tourner du côté de la mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
LA FONTAINE DE JOUVENCE.
</TITRE> 
<AUTRE>
A Madame Louise Labélonye. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Rends la sève aux heureux, naïade de Jouvence,</VERS>
<VERS>A leurs rapides jours donne un long renouveau;</VERS>
<VERS>Retourne pour eux seuls le fatal écheveau</VERS>
<VERS>Dont le fil mesure vers les ciseaux s'avance.</VERS>
<VERS>Ceux-là n'ont pas connu le soupir dès l'enfance,</VERS>
<VERS>L'austère appel du Vrai, l'altier défi du Beau,</VERS>
<VERS>Le tourment d'y répondre et l'attrait du tombeau</VERS>
<VERS>Pour le front sans appui, pour le coeur sans défense.</VERS>
<VERS>Le ciel lointain des yeux ne leur a pas fait mal;</VERS>
<VERS>Ils n'ont connu qu'un proche et clément idéal,</VERS>
<VERS>Et les regrets en eux ne sont pas des blessures.</VERS>
<VERS>Mais les martyrs du rêve et ceux du souvenir,</VERS>
<VERS>Inclinés vers la fosse aux promesses plus sûres,</VERS>
<VERS>Craignant tous les amours, n'osent pas rajeunir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
L'INDULGNCE. 
</TITRE>
<AUTRE>
A Émile Albert. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'indulgence est tendre, elle est femme.</VERS>
<VERS>Ceux qu'un faux pas, même expié,</VERS>
<VERS>Dans le monde jamais diffame,</VERS>
<VERS>Lavent leur front dans sa pitié.</VERS>
<VERS>Humble soeur aux longues paupières,</VERS>
<VERS>Pour l'homme, fùt-il criminel,</VERS>
<VERS>Tandis qu'on lui jette des pierres,</VERS>
<VERS>Elle garde un pleur fraternel.</VERS>
<VERS>S'approchant du coeur plein de fange,</VERS>
<VERS>De scorie épaisse et de fiel,</VERS>
<VERS>Pour l'assainir, elle y mélange</VERS>
<VERS>Cette larme, aumône du ciel;</VERS>
<VERS>Et, loin d'y remuer la honte,</VERS>
<VERS>Comme les injures le font,</VERS>
<VERS>Elle attend que l'amour remonte</VERS>
<VERS>Et que la haine tombe au fond. </VERS>
<VERS>C'est alors que, de sa main douce </VERS>
<VERS>Élevant ce coeur épuré, </VERS>
<VERS>Elle l'incline sans secousse </VERS>
<VERS>Et lui pardonne: il a pleuré. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
CONTRASTE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce pauvre a végété comme une ortie immonde,</VERS>
<VERS>Sans mère ni soleil, méchant, triste et battu,</VERS>
<VERS>Sans jamais soupçonner qu'il existât au monde</VERS>
<VERS>Quelque chose ayant nom l'amour et la vertu.</VERS>
<VERS>Maintenant vieux et seul, tout le jour il se couche</VERS>
<VERS>Au revers d'un fossé, morne et les pieds pendants;</VERS>
<VERS>Il tend sa main sordide en pleurant d'un oeil louche,</VERS>
<VERS>Et, juste Dieu! je crois qu'il prie entre ses dents!</VERS>
<VERS>On lui promet le ciel, à lui! chien qui se vautre</VERS>
<VERS>Et pour leurrer sa faim quête au hasard du lieu;</VERS>
<VERS>Il n'en pourrait jouir qu'en devenant un autre,</VERS>
<VERS>Mais l'être que voilà, qu'en fera-tu, mon Dieu?</VERS>
<VERS>Dis: « Je me suis trompé, j'ai failli, je l'avoue;</VERS>
<VERS>J'ai seulement mêlé sous le plus laid contour</VERS>
<VERS>Le moins d'âme possible avec le plus de boue;</VERS>
<VERS>Mon oeuvre est repoussante, injuste et sans amour. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>               * * * </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cependant voici qu'une admirable fille</VERS>
<VERS>S'avance. Elle a seize ans, son visage est vermeil,</VERS>
<VERS>Sa chevelure au vent se soulève et scintille</VERS>
<VERS>Comme une cendre d'or dans les feux du soleil;</VERS>
<VERS>Sa bouche est une fleur quelque Éden ravie,</VERS>
<VERS>Sa grâce embaume l'air de sa chanson joyeux;</VERS>
<VERS>Le printemps de la terre et celui de la vie</VERS>
<VERS>D'une double jeunesse animent ses grands yeux.</VERS>
<VERS>On dirait que l'Amour, pour veiner sa poitrine,</VERS>
<VERS>D'ailes de papillons a formé ses pastels;</VERS>
<VERS>On dirait qu'elle est née en un lit d'églantine</VERS>
<VERS>Du plus tendre baiser des deux premiers mortels.</VERS>
<VERS>Elle a vu ce vieillard honni de tout le monde,</VERS>
<VERS>Elle s'est arrêtée au milieu du chemin;</VERS>
<VERS>Puis elle a sur son coeur penché sa tête blonde,</VERS>
<VERS>La pitié dans les yeux et l'aumône à la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>              * * * </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelle épreuve ton oeuvre à la raison prépare!</VERS>
<VERS>Quelle énigme pour elle en des traits si divers!</VERS>
<VERS>Elle accuse ta main brutale, inique, avare,</VERS>
<VERS>Sans oser, ô mon Dieu! condamner l'univers.</VERS>
<VERS>Hélas! il faut mourir pour comprendre ces choses,</VERS>
<VERS>Si toutefois la Mort n'emplit pas le tombeau</VERS>
<VERS>Dans l'unique dessein d'alimenter les roses,</VERS>
<VERS>Virement éternel de l'horrible et du beau!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1862. 
</AUTRE>
</POEME>

 
<POEME>
<TITRE>
L'ARTISTE. 
</TITRE>
<AUTRE>
A Maurice Albert. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Imaginer, c'est faire à son gré toutes choses,</VERS>
<VERS>Affranchir les effets de la lenteur des causes,</VERS>
<VERS>Ne plus subir son sort, mais, le pouvant choisir,</VERS>
<VERS>Voir enfin le bonheur naître du seul désir!</VERS>
<VERS>Maître et dispensateur du temps et de l'espace,</VERS>
<VERS>C'est hâter ce qui tarde, arrêter ce qui passe,</VERS>
<VERS>Et dans un ciel intime embrasé de soleils</VERS>
<VERS>Étendre à l'infini des horizons vermeils.</VERS>
<VERS>Imaginer enfin, c'est jouir sans mélange,</VERS>
<VERS>C'est laver l'idéal éclaboussé de fange,</VERS>
<VERS>C'est parfaire la vie, en embellir le lieu,</VERS>
<VERS>C'est rebâtir le monde avec plus d'art que Dieu!</VERS>
<VERS>Mais qu'aisément ce monde improvisé s'écroule!</VERS>
<VERS>Il est fait de nuée, il flotte et se déroule</VERS>
<VERS>Si frêle!. . . Vienne au coeur une secousse, un bruit,</VERS>
<VERS>Un rien, tout se dissout et le charme est détruit:</VERS>
<VERS>Nous voyons s'abîmer notre opulent royaume,</VERS>
<VERS>Et son peuple inventé s'enfuir, léger fantôme.</VERS>
<VERS>Alors remonte en nous tout le réel impur:</VERS>
<VERS>Cette vase émergeant souille nos lacs d'azur,</VERS>
<VERS>Des coups de vent brutaux en rompent la surface,</VERS>
<VERS>Le rivage enchanteur se dissipe et s'efface,</VERS>
<VERS>Et, vaine ombre engloutie avec ce vain décor,</VERS>
<VERS>Des rêves a sombré la flotte aux poupes d'or.</VERS>
<VERS>Heureux qui peut soustraire aux tempêtes du monde</VERS>
<VERS>Pour la clouer en soi sa vision profonde!</VERS>
<VERS>Surtout heureux l'artiste! Il pense avec vigueur</VERS>
<VERS>Et pose devant lui les songes de son coeur:</VERS>
<VERS>Un marbre, un bout de toile en est dépositaire.</VERS>
<VERS>Il ne veut pas devoir tous ses biens la terre,</VERS>
<VERS>Mais, pliant la nature aux formes de son choix,</VERS>
<VERS>Il a le beau dans l'âme et l'âme à fleur des doigts.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
AMOUR D'ENFANCE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si loin que de mes ans je remonte le cours,</VERS>
<VERS>J'ignore en quel avril mes premières amours</VERS>
<VERS>Sont pour ma joie au monde et ma douleur écloses.</VERS>
<VERS>Ces penchants de l'enfance ont d'insondables causes:</VERS>
<VERS>Serait-ce que, là-bas, dans l'inconnu séjour</VERS>
<VERS>Où nous nous préparions au baptême du jour,</VERS>
<VERS>Pendant que j'y dormais peut-être à côté d'elle,</VERS>
<VERS>De son coeur assoupi quelque vague étincelle</VERS>
<VERS>En tombant sur le mien l'a brûlé pour jamais?</VERS>
<VERS>Je suis né, je l'ai vue, et déjà je l'aimais.</VERS>
<VERS>Je n'oublierai jamais l'aurore de ma vie</VERS>
<VERS>Où dans un sombre enclos mon enfance asservie</VERS>
<VERS>Devinait au dehors la splendeur des étés</VERS>
<VERS>Et le concert tentant de leurs libres gaîtés.</VERS>
<VERS>Alors, comme un oiseau qui traîne sous son aile,</VERS>
<VERS>Résigné, le fardeau d'une flèche mortelle,</VERS>
<VERS>J'allais sur le vieux banc, sans murmurer, m'asseoir:</VERS>
<VERS>« Je pleurerai, pensais-je, avec elle ce soir. »</VERS>
<VERS>Muette et sans témoin, ma timide souffrance</VERS>
<VERS>Avait pour confidente une longue espérance:</VERS>
<VERS>La voir dans quinze jours! si d'indulgents hasards</VERS>
<VERS>Conspiraient au festin qu'attendaient mes regards.</VERS>
<VERS>Enfant sauvage et pâle, effrayé par le maître,</VERS>
<VERS>Je veillais pour la faire en mon âme apparaître</VERS>
<VERS>A l'heure où les nouveaux, dans l'horreur du dortoir,</VERS>
<VERS>Sous leurs suaires froids couvent leur désespoir.</VERS>
<VERS>Sourd au précoce appel de la Muse indomptable,</VERS>
<VERS>Je m'appliquais penché sur cette aride table</VERS>
<VERS>Où le vieux Pythagore, avec un doigt d'airain,</VERS>
<VERS>Grava de ses calculs le monument chagrin;</VERS>
<VERS>Mais, malgré moi, sans cesse, une plus chère image</VERS>
<VERS>Traversait doucement l'obscure et froide page.</VERS>
<VERS>Celle pour qui mon âme explorait ces déserts</VERS>
<VERS>Sous leur sable ennuyeux faisait sourdre des vers,</VERS>
<VERS>Et les vers jaillissaient, source fraîche et dorée,</VERS>
<VERS>Harmonieux miroir de sa grâce adorée;</VERS>
<VERS>Et, néfaste au labeur dont elle était le prix,</VERS>
<VERS>Elle effaçait en moi ce que j'avais appris.</VERS>
<VERS>Mon brave coeur d'enfant rêvait avec délices</VERS>
<VERS>Que d'atroces bourreaux m'infligeaient des supplices</VERS>
<VERS>Pour me faire abjurer mon invincible amour.</VERS>
<VERS>Ils serraient les écrous: à chaque horrible tour,</VERS>
<VERS>Fier, je chantais: « Je l'aime! » Ils versaient l'eau bouillante:</VERS>
<VERS>Je confessais plus haut ma tendresse vaillante.</VERS>
<VERS>Mes os craquaient, tant mieux! J'insultais la douleur!</VERS>
<VERS>« Je l'aime! » De la poix l'infernale chaleur</VERS>
<VERS>Dans mes veines courait, je criais: « Je l'adore! »</VERS>
<VERS>Mes yeux en s'éteignant le savaient dire encore.</VERS>
<VERS>Mais je rêvais aussi qu'émue elle était là,</VERS>
<VERS>Et qu'à ses pieds, mourant, je râlais: « Me voilà,</VERS>
<VERS>Voyez! meurtri, rompu, broyé par la torture,</VERS>
<VERS>Parce qu'ils veulent tous que je vous sois parjure.</VERS>
<VERS>Ils m'ont dit: « Meurs ou cède! » et j'ai répondu: « Non!</VERS>
<VERS>« J'ai pour ciel un regard et pour symbole un nom. »</VERS>
<VERS>Qu'il est loin, l'écolier! Qu'elle est loin, son idole!</VERS>
<VERS>Ah! combien cette idylle innocente était folle!</VERS>
<VERS>Pourtant (hélas! en vain mon orgueil s'en défend)</VERS>
<VERS>Quand j'y pense aujourd'hui je redeviens enfant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
DÉSENCHANTEMENT.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle fut Cérès en personne </VERS>
<VERS>Quand ses blonds cheveux cendrés </VERS>
<VERS>Elle eut ce jour-là pour couronne </VERS>
<VERS>Donné les simples fleurs des prés. </VERS>
<VERS>En la voyant tordre la gerbe </VERS>
<VERS>Autour de son front droit et court </VERS>
<VERS>Et la fixer d'un noeud superbe </VERS>
<VERS>Sur sa nuque à son chignon lourd, </VERS>
<VERS>J'avais cru que le ciel antique </VERS>
<VERS>Veillait au salut de ses dieux, </VERS>
<VERS>Qu'une déesse de l'Attique </VERS>
<VERS>Ressuscitait devant mes veux. </VERS>
<VERS>Mais elle a changé la coiffure </VERS>
<VERS>Où la nature épousait l'art </VERS>
<VERS>Son élégance agreste et pure, </VERS>
<VERS>N'était-ce qu'un jeu du hasard? </VERS>
<VERS>L'enchanteresse est toujours blonde, </VERS>
<VERS>Mais elle a tout à coup cessé </VERS>
<VERS>D'évoquer, avec l'ancien monde, </VERS>
<VERS>L'idéal dont je fus bercé. </VERS>
<VERS>Cette perfide évocatrice </VERS>
<VERS>M'a rajeuni, durant un jour, </VERS>
<VERS>De deux mille ans! puis par caprice </VERS>
<VERS>Me vieillit d'autant sans retour. . . </VERS>
<VERS>Elle souffle comme une lampe </VERS>
<VERS>Le rêve qui m'a fasciné, </VERS>
<VERS>Et voici qu'à nouveau je rampe </VERS>
<VERS>Dans l'affreux siècle où je suis né. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
LE PREMIER AMOUR.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J 'admirais écolier l'enfant brune au front blanc;</VERS>
<VERS>Déjà je vous aimais: puérile folie</VERS>
<VERS>Où germa le levain de ma mélancolie.</VERS>
<VERS>Ah! j'ignorais alors ma fortune et mon rang.</VERS>
<VERS>Dans la taverne on peut, sans regret, sous le banc</VERS>
<VERS>Répandre le gros vin dont la cruche est remplie,</VERS>
<VERS>Quand le plus léger trouble en dénonce la lie,</VERS>
<VERS>Et se verser un vin plus limpide et plus franc;</VERS>
<VERS>Mais esclave d'un philtre au décevant arome</VERS>
<VERS>Dont, encore aujourd'hui le souvenir l'embaume,</VERS>
<VERS>Mon coeur pour s'en défaire a dû longtemps pleurer,</VERS>
<VERS>Il a su rejeter cette liqueur perfide.</VERS>
<VERS>Il se reconnait libre et sent trop qu'il est vide:</VERS>
<VERS>Pourquoi nul amour vrai n'y peut-il plus entrer?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1862. 
</AUTRE>
</POEME>

 
<POEME>
<TITRE>
RIEN N'IMPORTE QUE L'AMOUR.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je ne sais pourquoi ma pensée </VERS>
<VERS>A mis dans sa lutte insensée </VERS>
<VERS>Avec l'âpre Inconnu, qui reste son vainqueur, </VERS>
<VERS>L'unique emploi, l'unique idéal de la vie, </VERS>
<VERS>Puisqu'il suffit qu'au monde une enfant me sourie </VERS>
<VERS>Pour me remplir le coeur! </VERS>
<VERS>Et je ne sais pourquoi j'aspire </VERS>
<VERS>Au stoïque et sublime empire </VERS>
<VERS>Que prend ta volonté, Zénon, sur la douleur; </VERS>
<VERS>Me rendre invulnérable! absurde voeu, folie! </VERS>
<VERS>Puisqu'il suffit, hélas! que cette enfant m'oublie </VERS>
<VERS>Pour me briser le coeur. . . </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1862. 
</AUTRE>
</POEME>

 
<POEME>
<TITRE>
LE PARDON.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour peu que votre image en mon me renaisse,</VERS>
<VERS>Je sens bien que c'est vous que j'aime encor le mieux.</VERS>
<VERS>Vous avez désolé l'aube de ma jeunesse,</VERS>
<VERS>Je veux pourtant mourir sans oublier vos yeux,</VERS>
<VERS>Ni votre voix surtout, sonore et caressante,</VERS>
<VERS>Qui pénétrait mon coeur entre toutes les voix,</VERS>
<VERS>Et longtemps ma poitrine en restait frémissante</VERS>
<VERS>Comme un luth solitaire encore ému des doigts.</VERS>
<VERS>Ah! j'en connais beaucoup dont les lèvres sont belles,</VERS>
<VERS>Dont le front est parfait, dont le langage est doux.</VERS>
<VERS>Mes amis vous diront que j'ai chanté pour elles,</VERS>
<VERS>Ma mère vous dira que j'ai pleuré pour vous.</VERS>
<VERS>J'ai pleuré, mais déjà mes larmes sont plus rares;</VERS>
<VERS>Je sanglotais alors, je soupire aujourd'hui;</VERS>
<VERS>Puis bientôt viendra l'âge où les yeux sont avares,</VERS>
<VERS>Et ma tristesse un jour ne sera plus qu'ennui.</VERS>
<VERS>Oui, pour avoir brisé la fleur de ma jeunesse, </VERS>
<VERS>J'ai peur de vous haïr quand je deviendrai vieux. </VERS>
<VERS>Que toujours votre image en mon me renaisse! </VERS>
<VERS>Que je pardonne à l'âme au souvenir des yeux! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1861. 
</AUTRE>
</POEME>

 
<POEME>
<TITRE>
SEREINE VENGEANCE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui m'avez, dans l'âge où d'autres sont joyeux,</VERS>
<VERS>Fait assez de chagrin pour me rendre poète,</VERS>
<VERS>Vous par qui j'ai, dans l'âge où vivre est une fête,</VERS>
<VERS>Vu la vie à travers les larmes de mes yeux,</VERS>
<VERS>Je ne vous en veux plus: tout fuit pour le mieux;</VERS>
<VERS>Voilà que l'avenir à me venger s'apprête:</VERS>
<VERS>La fleur se fane au vol des jours que rien n'arrête,</VERS>
<VERS>La gloire éclôt et dure en d'immuables cieux!</VERS>
<VERS>Pour mon âme autrefois vous seule étiez le monde,</VERS>
<VERS>Mais j'ai plongé depuis dans l'Infini la sonde,</VERS>
<VERS>Et mon âme se mêle l'immense univers;</VERS>
<VERS>Et, tandis que les ans vous révèlent les peines,</VERS>
<VERS>Le temps, qui fonde un socle la beauté des vers,</VERS>
<VERS>Balaiera votre forme avec les formes vaines.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
PITIÉ TARDIVE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il fallait être bonne au temps où le souffrais,</VERS>
<VERS>Quand j'étais plus crédule et que j'avais des larmes,</VERS>
<VERS>lorsque j'obéissais comme un vaincu sans armes</VERS>
<VERS>Lié si follement par des serments si vrais!</VERS>
<VERS>Madame, en ce emps-là c'était vous que j'aimais,</VERS>
<VERS>J'ignorais le mensonge hallucinant des charmes.</VERS>
<VERS>Vous avez ébranlé mon coeur de tant d'alarmes</VERS>
<VERS>Que j'aurais le bonheur sans y croire jamais.</VERS>
<VERS>Un abîme éternel, infini, nous sépare.</VERS>
<VERS>Ah! le baume tardif de vos lèvres s'égare:</VERS>
<VERS>Plus rien n'y peut fleurir qui n'ait un goût de fiel.</VERS>
<VERS>Adieu, laissez mon coeur dans sa tombe profonde,</VERS>
<VERS>Mais ne le plaignez pas, car, s'il est mort au monde,</VERS>
<VERS>Il a fait son suaire avec un pan du ciel.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
A UN COUPLE HEUREUX.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous la lampe qui dort dans la paix de la chambre</VERS>
<VERS>J'aime passer la main sur le front des enfants;</VERS>
<VERS>Comme un duvet soumis au doux attrait de l'ambre,</VERS>
<VERS>Ma tendresse est docile à leurs veux captivants.</VERS>
<VERS>Et je tourne, en flattant leurs chevelures blondes,</VERS>
<VERS>Le stérile soupir de mes sens indomptés</VERS>
<VERS>Vers la couche bénie où les douleurs fécondes</VERS>
<VERS>Ont accompli la fin des chastes voluptés.</VERS>
<VERS>Vous vous aimez, vos coeurs se sont choisis l'un l'autre,</VERS>
<VERS>Sincèrement offerts et donnés au grand jour;</VERS>
<VERS>Vous ignorez la fange où le désir se vautre,</VERS>
<VERS>Les réveils en sursaut des mendiants d'amour.</VERS>
<VERS>Moi, je n'ai point orné le désert de ma vie:</VERS>
<VERS>Je mourrai sans avoir dans mes bras emporté,</VERS>
<VERS>Comme une tourterelle au colombier ravie,</VERS>
<VERS>Une vierge enlaçant de fleurs ma liberté.</VERS>
<VERS>Rebelle au joug sacré d'un penchant invincible, </VERS>
<VERS>Je vais seul, et je songe avec des pleurs aux yeux </VERS>
<VERS>A ce bonheur terrestre et cependant possible, </VERS>
<VERS>Désespoir des rêveurs et des ambitieux. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
PEUR DE NUIRE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si je n'avais peur de t'ouvrir</VERS>
<VERS>L'abîme où se perd ma pensée,</VERS>
<VERS>Si je pouvais, sans t'assombrir,</VERS>
<VERS>Te prendre, amie humble et sensée</VERS>
<VERS>Pour fiancée, </VERS>
<VERS>Si mon coeur n'avait pas souffert </VERS>
<VERS>Des refus qui l'ont fait sauvage, </VERS>
<VERS>S'il n'avait, hélas! découvert </VERS>
<VERS>Que l'espoir d'un nid notre âge </VERS>
<VERS>Est un mirage, </VERS>
<VERS>Je te dirais: « Viens m'apaiser, </VERS>
<VERS>Viens, je n'aurai l'âme assouvie </VERS>
<VERS>Que par ton virginal baiser; </VERS>
<VERS>Enseigne au songeur qui l'envie </VERS>
<VERS>Ta simple vie. » </VERS>
<VERS>Mais il me faut demeurer seul, </VERS>
<VERS>Penché sur des livres moroses; </VERS>
<VERS>J'ai fait ma tente d'un linceul: </VERS>
<VERS>Laisse-moi le fond noir des choses, </VERS>
<VERS>Garde les roses. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1863. 
</AUTRE>
</POEME>

 
<POEME>
<TITRE>
AUX CIEUX.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je l'aime avec mélancolie,</VERS>
<VERS>Sans prier Dieu de nous unir,</VERS>
<VERS>Car plus elle devient jolie,</VERS>
<VERS>Plus sa grâce est près de finir.</VERS>
<VERS>Tout bonheur savouré s'altère</VERS>
<VERS>Et couve un soupir anxieux.</VERS>
<VERS>J'aurai fait mon choix sur la terre,</VERS>
<VERS>Je ne posséderai qu'aux cieux. . .</VERS>
<VERS>Combien de couples en ce monde</VERS>
<VERS>Se sont lassés de leur amour!</VERS>
<VERS>Et, si la tendresse est profonde,</VERS>
<VERS>Meurt-on tous deux le même jour?</VERS>
<VERS>Mon coeur est déjà solitaire</VERS>
<VERS>Sitôt qu'il pressent des adieux.</VERS>
<VERS>J'aurai fait mon choix sur la terre,</VERS>
<VERS>Je ne posséderai qu'aux cieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
BIENSÉANCE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bien que sa mère fût absente,</VERS>
<VERS>J'entrai, n'y voyant aucun mal:</VERS>
<VERS>Ma visite était innocente,</VERS>
<VERS>Oh! plus qu'un tour de valse au bal.</VERS>
<VERS>Je pris sa main gaiment offerte,</VERS>
<VERS>Quel bonheur! mais, hélas! pourquoi</VERS>
<VERS>Devant la porte grande ouverte</VERS>
<VERS>S'assit-elle si loin de moi?</VERS>
<VERS>L'amitié que j'avais rêvée</VERS>
<VERS>Toute en mon me refoula.</VERS>
<VERS>O fille trop bien élevée,</VERS>
<VERS>Je ne méritais pas cela:</VERS>
<VERS>Mon coeur, mieux que ta camériste,</VERS>
<VERS>Veillait sur toi, que craignais-tu?</VERS>
<VERS>Devrais-tu savoir qu'il existe</VERS>
<VERS>D'autre garde que la vertu?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
LES RIDEAUX.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai peur, ô ma voisine blonde:</VERS>
<VERS>Depuis sept jours, sept jours! le temps</VERS>
<VERS>Qu'il faut à Dieu pour faire un monde,</VERS>
<VERS>Hélas! tous les matins j'attends.</VERS>
<VERS>Vous étiez la gentille aurore</VERS>
<VERS>mon lever je saluais.</VERS>
<VERS>Tous les matins j'épie encore,</VERS>
<VERS>Et vos rideaux restent muets.</VERS>
<VERS>Vous ai-je paru téméraire?</VERS>
<VERS>Le soupir ne dit pas l'espoir.</VERS>
<VERS>Suis-je trop timide au contraire?</VERS>
<VERS>Le regard doit oser pour voir.</VERS>
<VERS>Ciel! ces rideaux, joie infinie!</VERS>
<VERS>Les voici qui tremblent un peu</VERS>
<VERS>Au toucher d'une main bénie</VERS>
<VERS>Où semble hésiter un aveu. . .</VERS>
<VERS>Qu'à ma longue attente elle achève </VERS>
<VERS>De révéler votre retour! </VERS>
<VERS>Que ce voile qu'elle soulève </VERS>
<VERS>Soit la paupière de l'amour! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1861. 
</AUTRE>
</POEME>

 
<POEME>
<TITRE>
DEUIL DE COEUR.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand je saurai qu'on vous marie,</VERS>
<VERS>Que vous n'avez pour vos amis</VERS>
<VERS>Qu'un entretien sans rêverie,</VERS>
<VERS>Où le soupir n'est plus permis;</VERS>
<VERS>Qu'après un oui réglé d'avance</VERS>
<VERS>Il ne nous restera de vous</VERS>
<VERS>Ni la fraîcheur de l'ignorance</VERS>
<VERS>Ni votre petit nom si doux;</VERS>
<VERS>Qu'il faudra vous dire: Madame,</VERS>
<VERS>Tandis que le maître et seigneur</VERS>
<VERS>Vous dira sans façons: Ma femme,</VERS>
<VERS>Comme un Orgon de belle humeur;</VERS>
<VERS>Mû de pitié plus que d'envie,</VERS>
<VERS>Sur votre tombeau nuptial</VERS>
<VERS>Je prendrai pour toute ma vie</VERS>
<VERS>Le deuil de mon jeune idéal.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
LA BEAUTÉ FAIT CROIRE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La foi, l'antique foi dans mon âme a péri,</VERS>
<VERS>Et maintenant je sonde à tâtons la Nature.</VERS>
<VERS>Mais je regrette, hélas! la sublime imposture</VERS>
<VERS>Qui, dans l'ombre déserte, offre au cour un abri;</VERS>
<VERS>Et j'y crois de nouveau quand vous m'avez souri:</VERS>
<VERS>La nuit m'épouvantait, cette aube me rassure.</VERS>
<VERS>Quand je ne vous vois pas, l'inconnu me torture,</VERS>
<VERS>Paraissez seulement, et mon mal est guéri.</VERS>
<VERS>Un sourire de vous, et le bonheur m'inonde:</VERS>
<VERS>Je ne peux plus douter qu'une main sur le monde</VERS>
<VERS>Par pitié comme un baume ait épanché l'amour.</VERS>
<VERS>L'espérance a raison de ma raison rebelle:</VERS>
<VERS>Sans retour aimez-moi; je croirai sans retour</VERS>
<VERS>A la bonté d'un Dieu qui vous créa si belle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
LECTURE A DEUX.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque tu lis les vers, je ne les saisis pas:</VERS>
<VERS>C'est toi le vrai poème et le seul qui me touche.</VERS>
<VERS>Ensemble adorons-les, mais lisons-les tout bas;</VERS>
<VERS>Les vers quand tu les dis ne valent pas ta bouche.</VERS>
<VERS>Ta grâce en les servant les trahit la fois:</VERS>
<VERS>Tes lèvres font rêver au satin des corolles,</VERS>
<VERS>Et dans leur souffle cher la beauté de la voix</VERS>
<VERS>Fait oublier au coeur la beauté des paroles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
IMMORTELLE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La douceur de la voir m'attache seule au jour,</VERS>
<VERS>La douceur de l'entendre enchaîne à l'air ma vie;</VERS>
<VERS>Au bonheur de l'aimer je me livre et me fie,</VERS>
<VERS>Mais sur quel fondement repose mon amour?</VERS>
<VERS>Que demain, qu'aujourd'hui, sans pitié, sans retour,</VERS>
<VERS>A ses lèvres soudain la pale maladie</VERS>
<VERS>Ravisse leur fraîcheur avec leur mélodie</VERS>
<VERS>Et voile ses yeux vifs et tendres tour à tour,</VERS>
<VERS>Aurai-je ainsi perdu ce que j'adore en elle?</VERS>
<VERS>Oh! non: ce qui pour l'âme embellit la prunelle,</VERS>
<VERS>C'est un rayon d'en haut ici-bas reflété.</VERS>
<VERS>Et, modèle incréé de toute créature,</VERS>
<VERS>Le Beau, dans ce qui passe attestant ce qui dure,</VERS>
<VERS>Imprime la fleur même un sceau d'éternité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
DANS L'ÉTERNITÉ.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au fond noir du passé les principes du monde, </VERS>
<VERS>A d'insondables fins soumis, </VERS>
<VERS>Débrouillaient leur mêlée aveuglément féconde: </VERS>
<VERS>Ils façonnaient la terre, hélas! où ne se fonde </VERS>
<VERS>Nul Éden aux amours promis. </VERS>
<VERS>Des monstres au long col rampent, troupeau farouche </VERS>
<VERS>De la pesanteur prisonnier; </VERS>
<VERS>L'aile s'ébauche et tend vers le ciel; elle y touche; </VERS>
<VERS>De l'herbe éclôt la fleur, la fleur devient la bouche, </VERS>
<VERS>La femme apparaît, lys dernier! </VERS>
<VERS>Nos amours sont sans doute infiniment anciennes; </VERS>
<VERS>Nos âmes ont pris corps cent fois. </VERS>
<VERS>Mes yeux cherchent les tiens, mes mains cherchent les tiennes, </VERS>
<VERS>Et je t'appelle, hélas! partout sans que tu viennes, </VERS>
<VERS>Sans connaître encore ta voix. . . </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis qu'est né l'Amour, j'en ai connu la chaîne, </VERS>
<VERS>Le lien caressant, jamais! </VERS>
<VERS>A peine, quand l'argile eut pris figure humaine, </VERS>
<VERS>Ton âme eut-elle fait de la beauté sa gaine </VERS>
<VERS>Que dans l'inconnu je t'aimais. </VERS>
<VERS>Par l'espace, au hasard de la cime et du gouffre, </VERS>
<VERS>Mon coeur vers toi s'est élancé </VERS>
<VERS>Comme la flamme court sur la trace du soufre, </VERS>
<VERS>Et, si loin que tu sois, quand tu pleures il souffre, </VERS>
<VERS>A ta fortune fiancé. </VERS>
<VERS>Car sa chaîne est rivée ton intime essence: </VERS>
<VERS>Les innombrables éléments </VERS>
<VERS>Dont ta bouche est pétrie ont depuis ta naissance, </VERS>
<VERS>Par une mutuelle et secrète puissance, </VERS>
<VERS>Ceux de mes lèvres pour amants. </VERS>
<VERS>Comme l'abeille aux fleurs emprunte leur arome, </VERS>
<VERS>Et, charmeuse exquise son tour, </VERS>
<VERS>Change en durable miel la sève qui l'embaume, </VERS>
<VERS>De mon sang épuisé survivra chaque atome </VERS>
<VERS>Tout imprégné de mon amour;  </VERS>
<VERS>La forme en vain retourne au néant qui l'appelle, </VERS>
<VERS>La matière et l'âme ont pour loi </VERS>
<VERS>De fournir à l'amour une proie éternelle: </VERS>
<VERS>Oui, sous les vents, la pluie et les sourds coups de pelle, </VERS>
<VERS>Ma cendre frémira pour toi! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
AH! LE COURS DE MES ANS. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ah! le cours de mes ans ne peut que faire envie:</VERS>
<VERS>Je ne maudirai pas le jour où je suis né.</VERS>
<VERS>Si Dieu m'a fait souffrir, il m'a beaucoup donné,</VERS>
<VERS>Je ne me plaindrai pas d'avoir connu la vie.</VERS>
<VERS>De la félicité que j'avais poursuivie</VERS>
<VERS>Le trop vaste horizon s'est aujourd'hui borné,</VERS>
<VERS>J'attends, calme et rêveur, ce qui m'est destiné;</VERS>
<VERS>Qu'importe l'avenir? mon âme est assouvie.</VERS>
<VERS>L'arbre de ma jeunesse était ambitieux,</VERS>
<VERS>Fou d'espoir et de sève, hélas! et les orages,</VERS>
<VERS>Secouant sa verdure, en ont semé les cieux. . .</VERS>
<VERS>Mais le doux souvenir est le glaneur des âges,</VERS>
<VERS>Et l'oubli n'a jamais si bien tout effacé</VERS>
<VERS>Qu'il ne reste une fleur dans le champ du passé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1891. 
</AUTRE>
</POEME>

 
<POEME>
<TITRE>
LE COUCHER DU SOLEIL.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si j'ose comparer le déclin de ma vie</VERS>
<VERS>A ton coucher sublime, ô Soleil! je t'envie.</VERS>
<VERS>Ta gloire peut sombrer, le retour en est sûr:</VERS>
<VERS>Elle renaît immense avec l'immense azur.</VERS>
<VERS>De ton sanglant linceul tout le ciel se colore,</VERS>
<VERS>Et le regard funèbre où luit ton dernier feu,</VERS>
<VERS>Ce regard sombre et doux, dont tu couves encore</VERS>
<VERS>Le lys que ta ferveur a fait naguère éclore,</VERS>
<VERS>Est triste infiniment, mais n'est pas un adieu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
II
<POEME>
<TITRE>
LES FILLES DU DIABLE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vaincu par Dieu, l'Ange rebelle,</VERS>
<VERS>Quand il vit naître Ève l'oeil bleu,</VERS>
<VERS>Se dit: « Je la ferai plus belle</VERS>
<VERS>Avec de la nuit et du feu. »</VERS>
<VERS>Il prit de l'ombre une parcelle.</VERS>
<VERS>Il y fit jaillir au milieu</VERS>
<VERS>Tout l'enfer dans une tétincelle</VERS>
<VERS>Et ricana, vainqueur de Dieu!</VERS>
<VERS>Lors on vit ces brunes étranges</VERS>
<VERS>Qui, parentes des mauvais anges,</VERS>
<VERS>Ouvrent, comme un brasier profond,</VERS>
<VERS>Sous un front court de pâle ivoire</VERS>
<VERS>Un ciel tombé qui flambe, au fond</VERS>
<VERS>D'une prunelle ardente et noire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
LA JALOUSIE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand le sort, échanson distrait, tient la liqueur</VERS>
<VERS>Désespérément haut, trop haut pour qu'elle attire,</VERS>
<VERS>Elle ressemble à l'astre où nulle main n'aspire:</VERS>
<VERS>Le désir n'est qu'un rave, une vague langueur.</VERS>
<VERS>Quand le philtre d'amour se rapproche du coeur,</VERS>
<VERS>Un tourment l'envahit, pas encore le pire,</VERS>
<VERS>Car la tentation n'en fait pas un martyre</VERS>
<VERS>Avant que le refus ait dressé sa rigueur;</VERS>
<VERS>On peut patienter, apprendre la constance,</VERS>
<VERS>Du breuvage déjà jouir même distance:</VERS>
<VERS>L'image qu'on en forme en a l'arome frais;</VERS>
<VERS>Mais qu'un rival heureux se délecte à sa guise,</VERS>
<VERS>De ce nectar qu'on sent à l'infini. . . tout près,</VERS>
<VERS>L'affreux dard de la soif comme un poignard s'aiguise.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
MALHEUR A NOUS!
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mystérieux, l'oeil noir ressemble aux nuits profondes </VERS>
<VERS>Dont le charme sacré fait plier les genoux, </VERS>
<VERS>Et, pareil aux matins, l'oeil bleu tendre des blondes </VERS>
<VERS>Par sa caresse épanche un paradis en nous, </VERS>
<VERS>Mais, comme on voit décroître et changer d'apparence </VERS>
<VERS>Les nuits de velours sombre et les matins soyeux, </VERS>
<VERS>Ainsi meurt et se mue en froide indifférence </VERS>
<VERS>Le fascinant appel émané des beaux yeux. </VERS>
<VERS>Sur les lèvres en fleur voltige le caprice: </VERS>
<VERS>Il offre leur sourire aux baisers imprudents </VERS>
<VERS>Comme un zéphyr d'avril dont l'aile tentatrice </VERS>
<VERS>Ouvre la rose et l'offre aux moucherons ardents; </VERS>
<VERS>Mais, comme le zéphyr du revers de son aile </VERS>
<VERS>Fermant le frais calice à leur soif le soustrait, </VERS>
<VERS>Le caprice nous leurre et la bouche infidèle </VERS>
<VERS>Se dérobe à l'amour qui s'y désaltérait. </VERS>
<VERS>Malheur à nous! Malheur! Si nous ne pouvons vivre</VERS>
<VERS>Sans ce regard trop cher et ce baiser de miel;</VERS>
<VERS>Ce double philtre au coeur, qu'un moment il enivre,</VERS>
<VERS>N'apporte qu'un enfer sous le masque d'un ciel.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
SOUFFLES D'AVRIL.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand de tes blonds cheveux une boucle frissonne</VERS>
<VERS>Et chatouille soudain la neige de ton cou,</VERS>
<VERS>Tu retournes la tête et, ne voyant personne,</VERS>
<VERS>Tu dis: « C'est un zéphyr venu je ne sais d'où. . . »</VERS>
<VERS>Quand la rose d'Avril ton corset posée</VERS>
<VERS>Laissant choir un pétale en effleure ta main,</VERS>
<VERS>Sans deviner comment la chute en fut causée</VERS>
<VERS>Tu dis: « C'est le zéphyr. . . » et tu suis ton chemin.</VERS>
<VERS>Non! ce furtif soupir dont frémissent tes tresses,</VERS>
<VERS>Ce timide baiser d'une fleur à tes doigts,</VERS>
<VERS>C'est l'amour qui s'essaye aux premières caresses,</VERS>
<VERS>C'est à son aile errante, enfant, que tu les dois.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
BONTÉ.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand une femme est bonne, on voit luire en ses yeux </VERS>
<VERS>Son âme, bijou simple aux rayons précieux, </VERS>
<VERS>Perle finement nuancée, </VERS>
<VERS>Quand une femme est bonne, un dévouement profond </VERS>
<VERS>Trempe son frêle corps, et sa voix se confond, </VERS>
<VERS>Ruisseau clair, avec sa pensée. </VERS>
<VERS>Que nous nous en voulons d'avoir calomnié </VERS>
<VERS>Son insondable amour et de l'avoir nié </VERS>
<VERS>Pour un exemple d'inconstance! </VERS>
<VERS>Comme nous condamnons nos jugements ingrats! </VERS>
<VERS>Et comme avec respect nous pleurons dans ses bras </VERS>
<VERS>De tendresse et de repentance! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1863. 
</AUTRE>
</POEME>

 
<POEME>
<TITRE>
SECRET D'ENFANT.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand le père et la mère ont su qu'elle était morte,</VERS>
<VERS>Cette voisine enfant que d'un culte obstiné</VERS>
<VERS>Leur fils aima tout bas dès que son coeur fut né,</VERS>
<VERS>Ils ont craint pour son âge une douleur trop forte.</VERS>
<VERS>Oh! combien pèse au coeur de celui qui l'apporte</VERS>
<VERS>La nouvelle d'un coup qui n'est pas deviné!</VERS>
<VERS>Le père hésitait, fixe et le front incliné,</VERS>
<VERS>Dans cette morne angoisse où la parole avorte.</VERS>
<VERS>Mais la mère, voyant l'enfant pâlir d'effroi,</VERS>
<VERS>Lui dit, les yeux mouillés: « Elle a parlé de toi. »</VERS>
<VERS>Il n'osa point ouïr la suprême parole;</VERS>
<VERS>Il n'osa pas non plus s'écrier: « Je l'aimais. »</VERS>
<VERS>Et, comme au vent soudain se ferme une corolle,</VERS>
<VERS>Sa paupière aussitôt s'est close pour jamais.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1861. 
</AUTRE>
</POEME>

 
<POEME>
<TITRE>
LA VIOLETTE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Violette des bois, ô vivante améthyste,</VERS>
<VERS>Qui fêtes sans éclat le printanier réveil,</VERS>
<VERS>Mais sais rendre en parfums ses baisers au soleil,</VERS>
<VERS>Fleur dont la grâce tendre est douce à l'âme triste,</VERS>
<VERS>Fleur du soupir timide et du tremblant aveu,</VERS>
<VERS>Qui dois être cherchée et par les yeux conquise,</VERS>
<VERS>Des secrets ombrageux la confidente exquise,</VERS>
<VERS>Fleur d'espoir, de pardon, de rappel et d'adieu,</VERS>
<VERS>Ta nuance en douceur égale ton arome</VERS>
<VERS>Et mêle sans offense au deuil un peu d'azur.</VERS>
<VERS>Ton coeur humble au coeur simple offre un asile sûr;</VERS>
<VERS>Pour toute plaie il offre tout amour un baume.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
LA VÉNUS DE MILO.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La Nature accomplit lentement ses desseins.</VERS>
<VERS>Elle ébauchait de loin la forme des poitrines</VERS>
<VERS>En faisant onduler les surfaces marines,</VERS>
<VERS>Se soulever les monts, se creuser les bassins;</VERS>
<VERS>Elle apprêtait aux coeurs leurs suaves coussins</VERS>
<VERS>En courbant les profils enchanteurs des collines;</VERS>
<VERS>Qui sait après combien d'esquisses féminines,</VERS>
<VERS>Au temps des premiers lys elle moula les seins?</VERS>
<VERS>Et de ses longs essais le dernier n'est pas Ève:</VERS>
<VERS>Son chef-d'oeuvre attendu d'âge en âge s'achève,</VERS>
<VERS>Et la beauté, de femme en femme, éclôt toujours,</VERS>
<VERS>Jusqu'au type suprême où l'Art triomphe et trace</VERS>
<VERS>D'un corps humain parfait les surhumains contours,</VERS>
<VERS>Et ce modèle, ô Grèce, est la fleur de ta race.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
SUR UNE TOMBE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'entends toujours monter de cette affreuse tombe </VERS>
<VERS>Le son lugubre et sourd de la terre qui tombe </VERS>
<VERS>Et croule sur ce jeune corps. </VERS>
<VERS>Ce son n'a plus voulu sortir de mon oreille; </VERS>
<VERS>II me poursuit le jour, la nuit il me réveille, </VERS>
<VERS>Il m'obsède comme un remords. </VERS>
<VERS>Je crois toujours ouïr la morte solitaire </VERS>
<VERS>Qui, sentant croître l'ombre et s'amasser la terre, </VERS>
<VERS>Les conjure d'attendre un peu; </VERS>
<VERS>Près de s'évanouir si douce est la lumière! </VERS>
<VERS>Mais la nuit et le sable ont chargé sa paupière, </VERS>
<VERS>Au soleil elle a dit adieu. </VERS>
<VERS>Elle écoute: elle entend s'éloigner sa famille; </VERS>
<VERS>Ils rentrent au foyer, tes frères: pauvre fille, </VERS>
<VERS>Va seule dans l'éternité. . . </VERS>
<VERS>Toute seule, ô terreur! O spectacle qui navre: </VERS>
<VERS>Dans l'âme la torture, et dans l'oeil du cadavre </VERS>
<VERS>Le sommeil vide, illimité. </VERS>
<VERS>Car ces êtres jumeaux n'ont plus même fortune: </VERS>
<VERS>L'un rend paisiblement la source commune </VERS>
<VERS>Les éléments qu'il avait pris; </VERS>
<VERS>L'autre dans l'infini s'épouvante et frissonne, </VERS>
<VERS>Et, veuve du regard, ne reconnaît personne </VERS>
<VERS>Au vague empire des esprits. </VERS>
<VERS>Qui donc souhaite l'âme une essence immortelle </VERS>
<VERS>Devant l'horizon noir que la funèbre pelle </VERS>
<VERS>Ouvre au songe sous le gazon? </VERS>
<VERS>C'est plutôt le néant cent fois que je préfère, </VERS>
<VERS>A moins que l'enfant mort puisse oublier sa mère </VERS>
<VERS>Et la verdure et la maison. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
LE PREMIER AMOUR.
</TITRE>
<AUTRE>
A Carmen Sylva. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme un verre intact, avant l'heure </VERS>
<VERS>Où le remplira l'échanson, </VERS>
<VERS>Au plus léger coup qui l'effleure </VERS>
<VERS>Vibre d'un sonore frisson, </VERS>
<VERS>Mais pour la fugitive atteinte </VERS>
<VERS>N'a plus de soupir cristallin, </VERS>
<VERS>Et ne tressaille ni ne tinte </VERS>
<VERS>Sous aucun heurt dès qu'il est plein, </VERS>
<VERS>Le jeune coeur, vivant calice, </VERS>
<VERS>Frémit plaintif au moindre appel, </VERS>
<VERS>Avant que l'Amour le remplisse </VERS>
<VERS>De son généreux hydromel; </VERS>
<VERS>Mais, quand cet échanson céleste</VERS>
<VERS>L'a, soudain, comblé jusqu'au bord,</VERS>
<VERS>Plus rien n'y bat pour tout le reste;</VERS>
<VERS>Silencieux, il parait mort;</VERS>
<VERS>C'est qu'il peut dédaigner la terre,</VERS>
<VERS>il aime! le ciel est entré</VERS>
<VERS>Dans sa profondeur solitaire:</VERS>
<VERS>Il est immuable et sacré.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








III
<POEME>
<TITRE>
VERS LE CIEL.
</TITRE>
<AUTRE>
A Madame Suzanne Despréaux. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est dans la race humaine une habitude ancienne</VERS>
<VERS>D'élever vers le ciel les bras dans la douleur.</VERS>
<VERS>Ma mère l'a reçue avant moi de la sienne,</VERS>
<VERS>Et mes enfants un jour l'apprendront de la leur;</VERS>
<VERS>Et moi, qui ne crois plus, dans les crises suprêmes</VERS>
<VERS>J'y rends hommage encore et, je ne sais pourquoi,</VERS>
<VERS>Je sens mes mains se joindre et monter d'elles-mêmes</VERS>
<VERS>Comme si l'infini les appelait soi. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1863. 
</AUTRE>
</POEME>

 
<POEME>
<TITRE>
DESCARTES.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Fier du loisir conquis, son salaire et sa gloire,</VERS>
<VERS>L'homme osa détourner son regard des sillons,</VERS>
<VERS>Et, s'enivrant d'abord de science illusoire,</VERS>
<VERS>Il courut, l'âme ouverte, au-devant des rayons!</VERS>
<VERS>Dupé par les couleurs dont l'être se décore,</VERS>
<VERS>Du conseil de Socrate, hélas! vite oublieux,</VERS>
<VERS>Au monde intérieur qu'il dédaignait encore,</VERS>
<VERS>Crédule, il préférait le monde offert aux veux.</VERS>
<VERS>Les contours le leurraient, car la forme s'altère,</VERS>
<VERS>Et la main n'y perçoit que le vide ou qu'un mur,</VERS>
<VERS>Il sentait dans les sons soupirer un mystère.</VERS>
<VERS>Tous les signaux des sens ne sont qu'un chiffre obscur.</VERS>
<VERS>Leur témoignage ondoie, et leur félon service,</VERS>
<VERS>Loin d'éclairer, voilait l'assuré fondement</VERS>
<VERS>Où pourra la pensée asseoir son édifice,</VERS>
<VERS>Tour de bronze où le Vrai veille éternellement.</VERS>
<VERS>Quelle étrange odyssée avait longtemps fournie</VERS>
<VERS>La raison confiante en ces traîtres appuis,</VERS>
<VERS>Quand, douteur par prudence et croyant par génie,</VERS>
<VERS>Descartes proclama: « Je pense, donc je suis! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>			 * * * </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa foi mâle a sauvé les penseurs du naufrage;</VERS>
<VERS>Jouet d'une tourmente aux confuses clameurs,</VERS>
<VERS>Sans gouvernail, en proie au ténébreux orage,</VERS>
<VERS>Leur galère sombrait, veuve de ses rameurs.</VERS>
<VERS>L'équipage anxieux flottait sur des épaves;</VERS>
<VERS>Quel salut espérer de l'abîme inclément?</VERS>
<VERS>Or voici qu'un jeune homme, étonnant les plus braves,</VERS>
<VERS>Nu, dans le gouffre noir plonge résolument.</VERS>
<VERS>Il remonte. La mer l'assaille et le menace;</VERS>
<VERS>Elle soulève et tord sur lui son vert linceul,</VERS>
<VERS>Il la domine, il nage, et son regard tenace</VERS>
<VERS>Couve le port lointain qu'il a découvert seul.</VERS>
<VERS>C'est un roc peu visible, à peine s'il émerge.</VERS>
<VERS>Il est rebelle au soc, ignoré des oiseaux;</VERS>
<VERS>De toute approche encore il est demeuré vierge,</VERS>
<VERS>Point gris sur le désert tumultueux des eaux;</VERS>
<VERS>Mais solide refuge, inviolable asile,</VERS>
<VERS>Le pied trahi par l'onde y pose raffermi,</VERS>
<VERS>Et l'oeil qui, pour tout voir, des champs bornés s'exile,</VERS>
<VERS>Peut, libre et sans barrière, y sonder l'infini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>		      * * *</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet îlot solitaire, oublié dans l'espace,</VERS>
<VERS>Mais stable et des penseurs perdus espoir dernier,</VERS>
<VERS>Témoin persévérant que pénètre et dépasse</VERS>
<VERS>Quelque chose d'immense impossible à nier,</VERS>
<VERS>Descartes, c'est ton être, où point ta conscience</VERS>
<VERS>Qui le nomme à lui-même et l'impose à ta foi.</VERS>
<VERS>Tu dis, forçant le doute à fonder la croyance:</VERS>
<VERS>« Puis-je douter sans être? 11 me faut croire en moi. »</VERS>
<VERS>Fort d'un titre avéré, tu fouilles ton domaine,</VERS>
<VERS>Et voilà que tu sens au mur de ton cerveau</VERS>
<VERS>Heurter un visiteur plus grand que l'âme humaine,</VERS>
<VERS>Un muet formidable, étrangement nouveau.</VERS>
<VERS>D'où vient-il? - Aussitôt d'inébranlables suites</VERS>
<VERS>Surgissent par degrés de ton premier aveu,</VERS>
<VERS>Et ces marches d'airain sur le granit construites</VERS>
<VERS>Escaladent le ciel du fond de l'âme à Dieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>		     * * *</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les fronts ont salué, tous, du portique au temple,</VERS>
<VERS>Dans l'angoisse levés ou posés sur l'autel,</VERS>
<VERS>La preuve, désormais plus profonde et plus ample,</VERS>
<VERS>D'un soupirail ouvert sur le monde éternel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                 * * *</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  </VERS>
<VERS>Mais, si haute, pourtant, que soit sa destinée,</VERS>
<VERS>L'homme est terrestre encore, ô Descartes! chez lui</VERS>
<VERS>La vérité jalouse est rarement innée;</VERS>
<VERS>Combien souvent l'a-t-elle ou fait attendre ou fui!</VERS>
<VERS>Il caresse l'erreur que son rêve imagine;</VERS>
<VERS>Toi-même, les esprits, qui te servaient si bien,</VERS>
<VERS>Ne t'ont pas moins leurré que la froide machine</VERS>
<VERS>Qui supplantait, ingrat, le bon cour de ton chien.</VERS>
<VERS>Mais le rêve est parfois d'une audace féconde,</VERS>
<VERS>Et, méconnu, renaît trempé par ses revers:</VERS>
<VERS>Vois rebondir plus prompt, et, renouant sa ronde,</VERS>
<VERS>Tourbillonner l'atome, appui de l'Univers!</VERS>
<VERS>Je t'envie humblement le merveilleux poème </VERS>
<VERS>Où, pour douer l'esprit d'un infaillible essor, </VERS>
<VERS>L'algèbre, les yeux clos, transposant le problème, </VERS>
<VERS>Aux secrets dc l'espace ajuste sa clé d'or. </VERS>
<VERS>Le rêve est l'inventeur! et c'est être poète </VERS>
<VERS>Qu'apparier le songe et la création! </VERS>
<VERS>Tu rôdes, mais la roche où ton ongle s'arrête </VERS>
<VERS>Conserve à tout jamais la marque du lion! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                 * * * </VERS>
<VERS>Ainsi, toujours en marche, a gravi ta pensée</VERS>
<VERS>Du plus intime val au faîte universel.</VERS>
<VERS>Elle erre quelquefois, mais n'est pas distancée,</VERS>
<VERS>Car elle étreint ensemble et la terre et le ciel.</VERS>
<VERS>Ton aile est ton ouvrage et l'audace l'anime,</VERS>
<VERS>Nouvel Icare, au vol désormais haut et sûr,</VERS>
<VERS>Icare du savoir, dans ta quête sublime</VERS>
<VERS>Ton regard vise au loin la clarté, non l'azur.</VERS>
<VERS>Amphion du langage, à des pierres confuses</VERS>
<VERS>Tu fis dresser un ferme et pur entablement;</VERS>
<VERS>Laisse donc aujourd'hui le choeur entier des Muses</VERS>
<VERS>Te rajeunir le front de leur baiser charmant!</VERS>
<VERS>Honneur à toi! La foule aveuglément heureuse,</VERS>
<VERS>Initiée à peine aux cultes qu'elle rend,</VERS>
<VERS>S'abreuve au bord des puits que le savoir lui creuse</VERS>
<VERS>Apprenons-lui pourquoi ton nom qu'elle aime est grand!</VERS>
<VERS>Pour t'offrir une gloire à jamais sans rivale,</VERS>
<VERS>Demain nous bâtirons, avec tous tes écrits,</VERS>
<VERS>Par les mains de la France une arche triomphale</VERS>
<VERS>Où passera l'armée auguste des esprits!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
LA SCIENCE. 
</TITRE>
<AUTRE>
A Charles Richet. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'ignorance n'est pas, la nuit, c'est pis encore!</VERS>
<VERS>L'aveugle, qui dans l'ombre a pour guide sa main,</VERS>
<VERS>S'oriente et se fraye à tâtons son chemin,</VERS>
<VERS>Mais l'âme est plus qu'aveugle, hélas! quand elle ignore;</VERS>
<VERS>C'est une hallucinée! Esclave, elle décore</VERS>
<VERS>Du nom de liberté le caprice sans frein;</VERS>
<VERS>Le saint pacte des lois lui semble un joug d'airain</VERS>
<VERS>Et le travail auguste un tyran qu'elle abhorre.</VERS>
<VERS>Mère de la Justice et tutrice du Beau,</VERS>
<VERS>Divine vérité! perce avec ton flambeau</VERS>
<VERS>Du réel univers l'apparence illusoire.</VERS>
<VERS>Oppose ton empire l'appétit grossier,</VERS>
<VERS>Aux triomphes sanglants ta paisible victoire,</VERS>
<VERS>Ta splendeur éternelle aux éclairs de l'acier!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
SCIENCE ET POÉSIE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une forêt, qu'est-elle en soi? </VERS>
<VERS>Un cru d'azote et de carbone. </VERS>
<VERS>- Mais l'âme y sent on ne sait quoiDont la muette horreur l'étonne. </VERS>
<VERS>La mer n'est que des sels dissous </VERS>
<VERS>Dans un grand réservoir d'eau claire. </VERS>
<VERS>- Mais l'âme entend gronder dessousUne monstrueuse colère. </VERS>
<VERS>Qu'est le zéphyr ou l'aquilon? </VERS>
<VERS>Un flux d'azote et d'oxygène. </VERS>
<VERS>- Mais l'âme y sent quelque démonDont l'esprit flâne ou se déchaîne. </VERS>
<VERS>Un aveugle soulèvement </VERS>
<VERS>N'a-t-il pas courbé la colline? </VERS>
<VERS>- Mais l'âme y rêve un lit charmant,</VERS>
<VERS>Un tapis que l'amour incline. </VERS>
<VERS>La source n'est que l'eau du mont </VERS>
<VERS>Qui filtre et dans le val affleure. </VERS>
<VERS>- Mais mort me voit luire au fondUne sour qui l'appelle et pleure... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
SCIENCE ET CHARITÉ.
</TITRE>
<AUTRE>
Au Docteur Leon Bonnet, 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Fondateur de la Fdération contre la Tuberculose. </VERS>
<VERS>Dans l'espace infini, gouffre silencieux,</VERS>
<VERS>L'homme roule, emporté sur un bloc de matière;</VERS>
<VERS>Il y sent le corps vil enchaîner l'âme altière</VERS>
<VERS>Dont la grande aile aspire à de plus nobles cieux;</VERS>
<VERS>Mais, exilé sublime, il doit baisser les yeux,</VERS>
<VERS>Car sa terrestre vie, il faut qu'il la conquière</VERS>
<VERS>Sur le froid, le sol dur, la brute carnassière,</VERS>
<VERS>D'infimes ennemis au meurtre insidieux.</VERS>
<VERS>Or le plus destructeur le surprend sans défense</VERS>
<VERS>Il exténue en lui le souffle dès l'enfance,</VERS>
<VERS>De la poitrine frêle obscur envahisseur.</VERS>
<VERS>Invisible rival de la Guerre il est pire...</VERS>
<VERS>Mais, pour le vaincre enfin, la Science conspire</VERS>
<VERS>Avec la Charité, dont elle fait sa soeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
SOLITAIRE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le froid savant poursuit la lueur qu'il devine,</VERS>
<VERS>Imperceptible, au bout d'un âpre et long sentier;</VERS>
<VERS>Moi, je brûle de boire à sa source divine</VERS>
<VERS>La clarté dont le vrai se revêt tout entier.</VERS>
<VERS>Il me manque et la ruse et l'humble patience</VERS>
<VERS>Que la recherche humaine exige tour à tour;</VERS>
<VERS>Pour accroître, rayon par rayon, la science,</VERS>
<VERS>Je suis trop dédaigneux d'un grêle demi-jour.</VERS>
<VERS>Il me faut la lumière éclatante et sans borne!</VERS>
<VERS>Le peu que j'ai tâté du dessous des couleurs,</VERS>
<VERS>Redoutable en dépit du beau voile qui l'orne,</VERS>
<VERS>Est dur, sourd à mes cris, et ne voit pas mes pleurs.</VERS>
<VERS>Sans un Dieu pas d'amour: les cités sont des pierres,</VERS>
<VERS>La terre est un cadavre et l'azur un linceul;</VERS>
<VERS>Devant les astres d'or je baisse les paupières,</VERS>
<VERS>Ils n'ont pas de regard. J'erre affreusement seul.</VERS>
<VERS>Sans un père céleste, évidente chimère,</VERS>
<VERS>Que dispute mon coeur à ma raison sans foi,</VERS>
<VERS>O mes meilleurs amis! ô ma soeur! ô ma mère!</VERS>
<VERS>Je suis seul avec vous et n'attends rien de moi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1862. 
</AUTRE>
</POEME>

 
<POEME>
<TITRE>
LA CRÉATION. 
</TITRE>
<AUTRE>
A Madame Marie Auguste Dorchain. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dieu tira du chaos l'ordre avant la beauté.</VERS>
<VERS>C'était l'ébauche: il souffle et la forme respire.</VERS>
<VERS>Il confère la voix, au regard, leur empire,</VERS>
<VERS>L'intelligence au front, le courage au côté.</VERS>
<VERS>Alors se dresse Adam, vêtu de majesté:</VERS>
<VERS>L'homme invente le soc, l'astrolabe et la lyre;</VERS>
<VERS>Mais, ô vierges, salut! C'est dans votre sourire</VERS>
<VERS>Qu'un ciel promis au coeur nous est manifesté.</VERS>
<VERS>Ève apporta la grâce, éclose la dernière,</VERS>
<VERS>La grâce, doux effort d'une âme prisonnière</VERS>
<VERS>Qui prête un rythme d'aile au matériel contour;</VERS>
<VERS>Ainsi Dieu par un geste a réglé l'harmonie,</VERS>
<VERS>D'un peu de son regard il a fait le génie,</VERS>
<VERS>Et d'une fleur est né son chef-d'oeuvre, l'amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
APRÈS LA LECTURE DE KANT.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi je ne sais rien, je n'ai rien deviné.</VERS>
<VERS>Avec le grain de sable, avec le météore,</VERS>
<VERS>Je suis l'oeuvre d'un Sphinx dans la nuit confiné.</VERS>
<VERS>Un fantôme qu'en nous l'illusion colore,</VERS>
<VERS>Tel est le monde aux yeux ébranlés par l'éther.</VERS>
<VERS>Riez, enfants, vieillards que ce mirage égaie;</VERS>
<VERS>Dupes sages, riez du rideau qui m'effraie;</VERS>
<VERS>Qu'importe s'il vous ment! ce voile vous est cher.</VERS>
<VERS>Ah! que les jeunes gens plaisent aux jeunes filles!</VERS>
<VERS>Que les hommes épars s'assemblent en familles!</VERS>
<VERS>Que la terre soit ferme et porte des cités!</VERS>
<VERS>Que les printemps soient doux et riches les automnes!</VERS>
<VERS>L'amour, la joie et l'or, ces choses sont si bonnes!</VERS>
<VERS>Mon doute les bannit de mes jours agités;</VERS>
<VERS>Ce doute insidieux m'emprisonne en moi-même.</VERS>
<VERS>Je ne sais plus choisir ni goûter ce que j'aime:</VERS>
<VERS>L'Univers ne m'est plus qu'un immense étranger.</VERS>
<VERS>Abolissez en moi le don d'interroger,</VERS>
<VERS>Ce privilège auguste et décevant de l'homme,</VERS>
<VERS>Ou que je sache au moins comment il faut qu'on nomme:</VERS>
<VERS>Force aveugle et sans but ou Dieu devenu fou,</VERS>
<VERS>Ce maître que j'accuse en pliant le genou.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1863. 
</AUTRE>
</POEME>

 
<POEME>
<TITRE>
SUR UNE PENSÉE DE PASCAL. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le coeur a ses raisons que la raison ne connait pas. </VERS>
<VERS>A mon confrère et ami Jean Finot. </VERS>
<VERS>Il faut du coeur. Défense à l'esprit solitaire</VERS>
<VERS>De placer un baiser sur la face du Beau!</VERS>
<VERS>Défense à lui d'ouvrir, le souverain mystère!</VERS>
<VERS>Il écrase sa torche aux portes du tombeau.</VERS>
<VERS>Le coeur seul nous convie à cette foi profonde</VERS>
<VERS>Qui nous fait croire au jour après le jour qui fuit</VERS>
<VERS>Et marcher sans effroi sur l'écorce d'un monde</VERS>
<VERS>Dont le centre bouillonne emporté dans la nuit.</VERS>
<VERS>C'est qu'il est deux foyers pour éclairer notre âme:</VERS>
<VERS>L'esprit perce la brume avec son rare éclair,</VERS>
<VERS>Mais le coeur la dissipe avec sa chaude flamme</VERS>
<VERS>Comme un ardent midi fait transparent tout l'air.</VERS>
<VERS>L'esprit n'est qu'un rayon qui rade, effleure et passe,</VERS>
<VERS>Il ne peut à la fois illuminer qu'un point;</VERS>
<VERS>Le coeur est un été dilaté dans l'espace,</VERS>
<VERS>Et comme il remplit tout il ne s'égare point.</VERS>
<VERS>L'esprit à des leçons se doit longtemps soumettre,</VERS>
<VERS>Hasardeux instrument, peu sûr de sa rigueur;</VERS>
<VERS>Le coeur est la fois le disciple et le maître</VERS>
<VERS>L'homme n'apprend l'amour que de son propre coeur.</VERS>
<VERS>L'esprit se voit borné, l'infini l'humilie,</VERS>
<VERS>Et ses froids souvenirs s'efFacent tour à tour;</VERS>
<VERS>Ah! marqué par le feu, jamais le coeur n'oublie,</VERS>
<VERS>I1 ne sent ni déclin ni limite à l'amour.</VERS>
<VERS>L'esprit, vieux pèlerin, dans de pénibles voies</VERS>
<VERS>Se traîne, encore lourd des siècles qu'il dormit;</VERS>
<VERS>Le coeur est jeune et libre, et, dans ses vastes joies,</VERS>
<VERS>Il ressemble à la mer où tout le ciel frémit.</VERS>
<VERS>L'esprit fait le savant, le coeur seul fait l'apôtre,</VERS>
<VERS>Et sans lui le génie est grand sans majesté.</VERS>
<VERS>Ne séparons jamais ce sens divin de l'autre,</VERS>
<VERS>Car on n'a jamais cru ce qu'il a contesté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
LE SEUL QUI SACHE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Triste, triste fierté du front, miroir fragile</VERS>
<VERS>Qui ne peut réfléchir nul souffle en son argile</VERS>
<VERS>Et change en mille feux, mensonges irisés,</VERS>
<VERS>Le peu de rayons blancs que sa masse a brisés.</VERS>
<VERS>Un vain semblant de l'être et rien de l'être même,</VERS>
<VERS>Voilà toute l'idée. Ah! le regard suprême</VERS>
<VERS>Ne rôde pas autour, il luit en plein milieu,</VERS>
<VERS>L'Univers n'est connu que de son âme: Dieu.</VERS>
<VERS>Pour Dieu tout est présent, pénétré sans qu'il pense</VERS>
<VERS>La pensée est pour nous un mal né d'une absence:</VERS>
<VERS>L'inconnu sonne aux heurts de nos marteaux: ce bruit</VERS>
<VERS>Non plus que les couleurs sur le dedans n'instruit.</VERS>
<VERS>Dieu n'apprend pas, il trône au sein même des choses;</VERS>
<VERS>Maître de l'avenir il le lit dans les causes</VERS>
<VERS>Et voit tout être éclore et marcher sa fin!</VERS>
<VERS>La recherche est humaine et le savoir divin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
L'AURORE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le sommeil, enchaînant le mensonge et le crime,</VERS>
<VERS>Apaise l'air troublé; l'homme dort, tout est pur.</VERS>
<VERS>Aïeule du Chaos, dans un repos sublime,</VERS>
<VERS>La Nuit plane et balance au-dessus de l'abîme</VERS>
<VERS>Le monde enveloppé de son suaire obscur.</VERS>
<VERS>« Te repens-tu? dit-elle au Créateur qui rêve,</VERS>
<VERS>Le néant, c'est la fin; parle et je lui rends tout. »</VERS>
<VERS>Sur la fange sanglante où fleurit encore Ève</VERS>
<VERS>Dieu se penche. Il se tait. Le Jour sauvé se lève,</VERS>
<VERS>Et, riant sous les pleurs, crie à l'homme: « Debout! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1870. 
</AUTRE>
</POEME>

 
<POEME>
<TITRE>
LES DIEUX S'EN VONT. 
</TITRE>
<AUTRE>
A Camille Hémon. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quel étonnant espoir, plus large que la vie,</VERS>
<VERS>En fit craquer les murs et l'inonda de jour?</VERS>
<VERS>L'humanité rampait, aux sillons asservie,</VERS>
<VERS>Qui donc dressa le front en dépit du labour?</VERS>
<VERS>Qui donc sacra la cause et la nomma divine,</VERS>
<VERS>Imagina qu'une âme habite et meut la chair,</VERS>
<VERS>Et que le rythme égal qui lève la poitrine</VERS>
<VERS>Est un battement d'aile invisible dans l'air?</VERS>
<VERS>Qui donc, voyant le front devenir soudain blême,</VERS>
<VERS>Et s'éteindre les yeux comme au vent un flambeau,</VERS>
<VERS>Inventa la prière au ciel, recours suprême,</VERS>
<VERS>Et le pieux salut des genoux au tombeau?</VERS>
<VERS>Béni soit celui-là pour le sublime leurre</VERS>
<VERS>Dont il aura bercé le coeur de l'innocent!</VERS>
<VERS>Mais l'aveugle Credo s'affaiblit d'heure en heure,</VERS>
<VERS>L'esprit chasse du ciel ce que le coeur y sent.</VERS>
<VERS>Le dernier des dieux tombe, idole décevante</VERS>
<VERS>Où l'âme ingénument adore son portrait,</VERS>
<VERS>Il provoque aujourd'hui le rire ou l'épouvante;</VERS>
<VERS>S'il se cache effrayant, grotesque s'il paraît.</VERS>
<VERS>Le sage en paix, qui doit son équilibre au doute,</VERS>
<VERS>Sans regarder l'abîme insondable et béant,</VERS>
<VERS>Trop heureux d'échapper au faux pas qu'il redoute,</VERS>
<VERS>N'ose diviniser 1e Tout ni le Néant.</VERS>
<VERS>A se passer d'autel sur terre il se résigne</VERS>
<VERS>Et laisse le soleil embellir la prison</VERS>
<VERS>Où, libre de valoir, satisfait d'être digne,</VERS>
<VERS>Il rêve une éclaircie immense à l'horizon.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
PALINODIE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Je le jure! » - Insensé! bientôt l'instinct réclame</VERS>
<VERS>La conscience gronde, et, contre mon serment,</VERS>
<VERS>J'entends toutes les voix de la chair et de l'âme</VERS>
<VERS>Se soulever ensemble et crier hautement;</VERS>
<VERS>J'entends leur blâme où tinte une amère risée</VERS>
<VERS>« A ton âge, les voeux de chasteté sont courts!</VERS>
<VERS>Et jamais avorton d'une race épuisée</VERS>
<VERS>N'a tenu sur la vie un plus lâche discours!</VERS>
<VERS>« Pendant que du foyer lu récuses les charges,</VERS>
<VERS>Regarde pulluler l'ennemi des Latins,</VERS>
<VERS>Avec ses reins carrés et ses épaules larges</VERS>
<VERS>Prêt lever tout seul le poids des grands destins;</VERS>
<VERS>« Celui-là ne craint pas que son sang surabonde,</VERS>
<VERS>Il ne s'attriste pas quand la maison s'emplit,</VERS>
<VERS>Mais de blonds émigrants il envahit le monde,</VERS>
<VERS>Des affamés qu'il fait n'accusant pas son lit!</VERS>
<VERS>« Songe, quand les vainqueurs sous ton toit se prélassent, </VERS>
<VERS>Que le nombre, pour vaincre, est d'un puissant secours. </VERS>
<VERS>Dans les beaux yeux rougis des Françaises qui passent </VERS>
<VERS>Vois la patrie en pleurs commander les amours! » </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1872. 
</AUTRE>
</POEME>




IV
<POEME>
<TITRE>
L'ESCRIME. 
</TITRE>
<AUTRE>
A Auguste Dorchain. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'art des vers se révèle à l'escrime pareil;</VERS>
<VERS>Boileau l'a dit un jour à son ami Molière.</VERS>
<VERS>La finesse n'en est qu'aux élus familière,</VERS>
<VERS>Moins simple est ce beau jeu que son froid appareil.</VERS>
<VERS>Il nous tient en haleine et sans cesse en éveil,</VERS>
<VERS>Car la muse a pour nous des rigueurs de guerrière.</VERS>
<VERS>Elle ne se rend pas aux pleurs de la prière,</VERS>
<VERS>Et qui la veut dompter a perdu le sommeil.</VERS>
<VERS>Son regard nous défie autant qu'il nous anime</VERS>
<VERS>Tandis qu'il nous émeut d'une fureur sublime,</VERS>
<VERS>La lyre qu'il nous offre est rebelle nos doigts.</VERS>
<VERS>Trop heureux qui sait fuir ou vaincre cette amante</VERS>
<VERS>Adorable et sauvage, âpre et belle la fois!</VERS>
<VERS>Je suis, hélas! de ceux qu'elle enchaîne et tourmente.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
LE GRELOT.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il neige, un timonier tire une énorme pierre,</VERS>
<VERS>Et son flanc maigre écume au frottement du cuir.</VERS>
<VERS>Le fouet ou le fardeau: ni s'arrêter ni fuir!</VERS>
<VERS>Un morne désespoir alourdit sa paupière.</VERS>
<VERS>Mais, plus que la charrette et la roide carrière,</VERS>
<VERS>Un banal ennemi s'attache à l'abrutir:</VERS>
<VERS>C'est le grelot qu'on pend au collier du martyr,</VERS>
<VERS>Obsédant carillon, sonnaille meurtrière.</VERS>
<VERS>Tels, sans jamais savoir s'ils se reposeront,</VERS>
<VERS>Sous leur rêve accablant vont, la tête baissée,</VERS>
<VERS>Les chercheurs inquiets, les serfs de la pensée,</VERS>
<VERS>Et le vain bruit du monde insulte au poids du front,</VERS>
<VERS>Infligeant le grelot de la bête de somme,</VERS>
<VERS>Sans trêve, ces forçats, libérateurs de l'homme!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
JE LUI FERAI DES VERS...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je lui ferai des vers aimants, </VERS>
<VERS>Et, comme un lapidaire incliné sur sa meule </VERS>
<VERS>Se cache pour tailler ses plus purs diamants, </VERS>
<VERS>Je polirai tout bas ces vers pour elle seule, </VERS>
<VERS>Et nul ne les verra se former sous mon front, </VERS>
<VERS>Nul ne verra sur eux tomber des pleurs de femme, </VERS>
<VERS>Et ces choses se passeront </VERS>
<VERS>Hors du monde et très haut, de mon âme à son âme. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
SIMPLE DICTON.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous m'avez confié comment</VERS>
<VERS>Le hasard vous apprit dire</VERS>
<VERS>Mes premiers vers naïvement,</VERS>
<VERS>A les rythmer comme on soupire.</VERS>
<VERS>Ces vers, où, meurtri sans retour,</VERS>
<VERS>En silence mon coeur se brise,</VERS>
<VERS>Ont chanté dans votre âme, un jour</VERS>
<VERS>Que vous vous rendiez à l'église.</VERS>
<VERS>Vous vous êtes mise genoux:</VERS>
<VERS>Votre prière et mon poème</VERS>
<VERS>Dans un murmure intime et doux.</VERS>
<VERS>Ont ensemble vibré de même.</VERS>
<VERS>Quel rimeur, dans le monde entier,</VERS>
<VERS>Vit mieux récompenser sa peine?</VERS>
<VERS>Aucun, pas même Alain Chartier,</VERS>
<VERS>Qui pour abeille eut une reine.</VERS>
<VERS>Si ses lèvres ont épuisé </VERS>
<VERS>Le miel de l'humaine louange, </VERS>
<VERS>Dans mon pauvre vase brisé </VERS>
<VERS>Il est tombé des larmes d'ange! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1873 
</AUTRE>
</POEME>

 
<POEME>
<TITRE>
LA SOURCE DES VERS.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Contre les voluptés des plus heureux du monde</VERS>
<VERS>Je n'échangerais pas les maux que j'ai soufferts:</VERS>
<VERS>C'est le plus grand soupir qui fait le plus beau vers.</VERS>
<VERS>Ou railleuse ou perfide, ô femme brune ou blonde,</VERS>
<VERS>Merci! je dois par vous mes stances mes pleurs.</VERS>
<VERS>Si j'appris rythmer l'émotion profonde,</VERS>
<VERS>Je dois mon chant à mes douleurs,</VERS>
<VERS>Contre les voluptés des plus heureux du monde</VERS>
<VERS>Je n'échangerais pas les maux que j'ai soufferts.</VERS>
<VERS>Pour mon coeur déchiré les coeurs sont grands ouverts.</VERS>
<VERS>Il reconnaît en eux ce qui sanglote ou gronde,</VERS>
<VERS>Et, quand ils ont crié du fond de leurs malheurs,</VERS>
<VERS>Il trouve en soi toujours un cri qui leur réponde:</VERS>
<VERS>J'en dois l'accent mes douleurs.</VERS>
<VERS>Contre les voluptés des plus heureux du monde</VERS>
<VERS>Je n'échangerais pas les maux que j'ai soufferts.</VERS>
<VERS>L'étoile a plus de prix dans les cieux plus couverts,</VERS>
<VERS>Rien de cher ne se livre où la lumière abonde,</VERS>
<VERS>L'hiver aide à sentir les intimes chaleurs</VERS>
<VERS>Dont je fais le climat de l'Eden que je fonde.</VERS>
<VERS>Je dois mon rêve à mes douleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1867. 
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
LA JACINTHE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans un antique vase en Grèce découvert,</VERS>
<VERS>D'une tombe exhumé, fait d'une argile pure</VERS>
<VERS>Et dont le col est svelte, exquise la courbure,</VERS>
<VERS>Trempe cette jacinthe, emblème aux yeux offert.</VERS>
<VERS>Un essor y tressaille, et le bulbe entr'ouvert</VERS>
<VERS>Déchire le satin de sa fine pelure;</VERS>
<VERS>La racine s'épand comme une chevelure,</VERS>
<VERS>Et la sève a déjà doré le bourgeon vert.</VERS>
<VERS>L'eau du ciel et la grave élégance du vase</VERS>
<VERS>L'assistent pour éclore et dresser son extase,</VERS>
<VERS>Elle leur doit sa fleur et son haut piédestal.</VERS>
<VERS>Du poète inspiré la fortune est la même</VERS>
<VERS>Un deuil sublime, né hors du limon natal,</VERS>
<VERS>L'exalte, et dans les pleurs germe et croît son poème.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



V
<POEME>
<TITRE>
LA CHARITÉ EN 1870.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme je m'inclinais pour vous baiser la main, </VERS>
<VERS>Main blanche, de la race aux nobles sinécures, </VERS>
<VERS>Main douce à qui la rose épargne ses piqûres, </VERS>
<VERS>J'ai vu vos doigts teintés d'un étrange carmin. </VERS>
<VERS>« Est-ce un ardent reflet des rougeurs du matin? </VERS>
<VERS>Pensai-je. Ont-ils plongé dans les grenades mûres, </VERS>
<VERS>Dans le jus du muscat ou la pourpre des mûres? </VERS>
<VERS>Quelle tache en flétrit l'immaculé satin? » </VERS>
<VERS>Vous les avez soustraits vivement à ma bouche. </VERS>
<VERS>« Ah! caprice! ai-je dit, votre coeur s'effarouche </VERS>
<VERS>Du salut amical qu'il a permis cent fois. » </VERS>
<VERS>Pardonnez-moi, ma soeur, cette méprise impie </VERS>
<VERS>Mais j'ai reconnu vite à des brins de charpie </VERS>
<VERS>Quel baptême héroïque avait sacré vos doigts! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1870. 
</AUTRE>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
A REMY BELLEAU. (1577) 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Belleau!nous envions l'âge épris des poètes,</VERS>
<VERS>Où la Pléiade illustre aux sept étoiles d'or,</VERS>
<VERS>Enseignant à la Muse un renouveau d'essor,</VERS>
<VERS>Ouvrait le ciel de France à toutes ses conquêtes.</VERS>
<VERS>Le fécond idéal qu'en tes rimes tu fêtes</VERS>
<VERS>Exhume et rajeunit un antique trésor:</VERS>
<VERS>La Fable y rend aux yeux son merveilleux décor,</VERS>
<VERS>Et la Bible y révèle au coeur ses fleurs secrètes.</VERS>
<VERS>Le feu de la croyance et la gaîté du jour,</VERS>
<VERS>Mêlés sans se combattre, animent tour à tour</VERS>
<VERS>Les poèmes d'alors où rien n'oppresse l'âme.</VERS>
<VERS>Belleau, tu fus heureux! Le doute, hélas! en nous,</VERS>
<VERS>De tous les vieux autels fait vaciller la flamme,</VERS>
<VERS>Et nous cherchons dans l'ombre où poser les genoux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A ALFRED DE VIGNY.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tes lauriers ont verdi dans les frissons rivaux</VERS>
<VERS>De ta loyale épée et de ta lyre altière,</VERS>
<VERS>Gentilhomme au front triste et libre, à la frontière</VERS>
<VERS>Des vieux âges sombres et des âges nouveaux.</VERS>
<VERS>Tu jetais, d'un beau geste, aux sillons des cerveaux</VERS>
<VERS>La semence où germa la moisson tout entière,</VERS>
<VERS>Et toute noble muse est encore héritière</VERS>
<VERS>Du souffle magnanime épars dans tes travaux!</VERS>
<VERS>Ah! comme il sied, Vigny, de couronner ton ombre,</VERS>
<VERS>Aujourd'hui que, brisant le joug ailé du nombre,</VERS>
<VERS>Le vers fuit des sommets le jour et la hauteur!</VERS>
<VERS>Fier de ton art, docile à ses règles sacrées,</VERS>
<VERS>O poète soldat, flétris ce déserteur,</VERS>
<VERS>Toi qui sais obéir, même alors que tu crées!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
A JACQUES RICHARD.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A l'heure où des revers sans nom sur le drapeau</VERS>
<VERS>De son aveuglement ont puni la patrie,</VERS>
<VERS>Pendant qu'elle râlait outragée et meurtrie,</VERS>
<VERS>Jeune homme, tu dormais déjà dans le tombeau;</VERS>
<VERS>Et pendant qu'elle pleure encore le lambeau</VERS>
<VERS>Arraché palpitant à sa terre chérie,</VERS>
<VERS>Tu dors, plus rien ne souffre en toi, plus rien ne crie.</VERS>
<VERS>Ah! que ton sort brisé nous paraît noble et beau!</VERS>
<VERS>Car tu peux, toi! sans honte et, trop venge, sans haine</VERS>
<VERS>Accepter le sommeil dans une paix sereine,</VERS>
<VERS>Défiant le mépris et le joug du plus fort.</VERS>
<VERS>Ne te réveille pas. Fais l'enviable rêve</VERS>
<VERS>Que ton premier amour te berce dans la mort</VERS>
<VERS>Et qu'un autel au Droit sur ton marbre s'élève!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
A MARCELINE DESBORDES-VALMORE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au pied du vert laurier la Muse un jour pleurait: </VERS>
<VERS>« Ah! que ma gloire est loin de sa candide aurore, </VERS>
<VERS>Quand sur le luth nouveau le coeur novice encore </VERS>
<VERS>Cherchait l'écho naïf de son tourment secret! </VERS>
<VERS>« Qui donc les lui rendra, les accords sans apprêt) </VERS>
<VERS>Les cris jumeaux des siens dans la fibre sonore? » </VERS>
<VERS>- Comme un appel sacré, Marceline Valmore,</VERS>
<VERS>Tu la sentis, dans l'ombre, exhaler ce regret.</VERS>
<VERS>Tel un saule épuisé, relique d'un autre âge,</VERS>
<VERS>Que remue et soudain ranime un vent d'orage,</VERS>
<VERS>Le grand luth soupira, tout entier, palpitant!</VERS>
<VERS>Ce long soupir mouillé d'une larme qui tremble, </VERS>
<VERS>Ma soeur, c'était ton âme, où l'âme humaine entend </VERS>
<VERS>Vers l'Infini gémir tous ses amours ensemble! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
AUX MANES D'ALBERT GLATIGNY.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si quelqu'un de tes fils, parjure ingrat du Beau,</VERS>
<VERS>Muse consolatrice, ose en toi méconnaître</VERS>
<VERS>La vertu d'essuyer les pleurs que tu fais naître,</VERS>
<VERS>Prends témoin celui qui dort dans ce tombeau!</VERS>
<VERS>Comme un soldat fidèle aux loques du drapeau,</VERS>
<VERS>Héros incorruptible au panache de reître,</VERS>
<VERS>Laissant la fuite au lâche et l'or impur au traître,</VERS>
<VERS>Suit le chiffon sacré jusqu'au dernier lambeau,</VERS>
<VERS>Celui-l'a n'aspirait qu'aux lauriers que tu tresses,</VERS>
<VERS>Ses blessures ont eu pour baume tes caresses,</VERS>
<VERS>Et sous ta discipline il est mort sans ployer.</VERS>
<VERS>Du plus amoureux culte il a donné l'exemple</VERS>
<VERS>En préférant pour seul et suprême oreiller</VERS>
<VERS>Le blanc pavé, si rare et si pur, de ton temple.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
A THÉODORE DE BANVILLE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'archer vaillant n'est plus. Il est mort la main pleine</VERS>
<VERS>Des traits d'or qu'il puisait dans le divin carquois</VERS>
<VERS>Et de ses dards légers au sifflement narquois</VERS>
<VERS>Dont le gracieux vol raillait d'en haut la plaine.</VERS>
<VERS>O vent sacré du Pinde, alanguis ton haleine</VERS>
<VERS>Pinson de nos halliers, fais sangloter ta voix:</VERS>
<VERS>Il ne bat plus, ce coeur où le sang d'un Gaulois</VERS>
<VERS>Avait rajeuni l'âme antique d'un Hellène.</VERS>
<VERS>Villon ressuscitait avec Pindare en lui.</VERS>
<VERS>Qui le rendra lui-même à la France aujourd'hui?</VERS>
<VERS>Quel autre en même temps l'égale et lui ressemble?</VERS>
<VERS>Sa verve généreuse et son amour du Beau,</VERS>
<VERS>Il ne les a légués à nul poète ensemble,</VERS>
<VERS>Et ce couple enchanteur l'accompagne au tombeau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
A LECONTE DE LISLE DEVANT 
SON MONUMENT. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La Forme t'a trahi, poète qui l'aimais:</VERS>
<VERS>Au tombeau, le pli fier de ta haute ironie</VERS>
<VERS>A déserté ta bouche, où trônait l'Harmonie,</VERS>
<VERS>Ta bouche au verbe d'or sans lèvres désormais;</VERS>
<VERS>Nu, terrassé, ton front renonce aux purs sommets,</VERS>
<VERS>Libre séjour du vrai, que la terre dénie;</VERS>
<VERS>Repliant sur ton coeur l'aile de ton génie,</VERS>
<VERS>O fils de Prométhée, enfin tu te soumets.</VERS>
<VERS>Il est brisé, le dard de ta claire prunelle.</VERS>
<VERS>La brusque invasion de la nuit éternelle</VERS>
<VERS>N'a que trop satisfait ce coeur mystérieux...</VERS>
<VERS>Mais pour la seule vie heureuse, sûre et pleine,</VERS>
<VERS>La gloire te ranime! Elle rouvre tes yeux,</VERS>
<VERS>Et tes vers ont sonné dans son immense haleine.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
A JEAN AICARD. 
SUR SON POÈME « MIETTE ET NORÉ » 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu nous as rapporté de ton pays natal</VERS>
<VERS>Ce qui nous manque ici, l'air, le jour et la flamme;</VERS>
<VERS>Ton poème réchauffe et colore notre âme</VERS>
<VERS>Comme un reflet brûlant d'azur oriental.</VERS>
<VERS>Tu nous montres, à nous qui la connaissons mal,</VERS>
<VERS>Ta Méditerranée où la vague se pâme</VERS>
<VERS>Sous un ciel triomphant dont la splendeur proclame</VERS>
<VERS>Avec des clairons d'or les droits de l'idéal.</VERS>
<VERS>Disciple harmonieux de l'antique cigale,</VERS>
<VERS>Je ne saurais te rendre aucune joie égale</VERS>
<VERS>A la sereine ivresse où m'ont plongé tes vers.</VERS>
<VERS>N'en fais que de pareils ou n'en fais jamais d'autres;</VERS>
<VERS>Plains et n'imite pas la tristesse des nôtres</VERS>
<VERS>Où ne se sont mirés ni les cieux ni les mers.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
A LA GRÈCE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tes chefs-d'oeuvre ont formé nos coeurs, nos yeux, nos fronts.</VERS>
<VERS>Des échos de ta voix nos écoles sont pleines;</VERS>
<VERS>Nos arts sont tous, race illustre des Hellènes,</VERS>
<VERS>De ton pur idéal héritiers ou larrons.</VERS>
<VERS>L'air libre des hauteurs, l'air que nous aspirons,</VERS>
<VERS>Tes poètes l'ont fait de leurs nobles haleines;</VERS>
<VERS>Tes héros ont sauvé l'Europe dans tes plaines,</VERS>
<VERS>Ils ont chassé le Perse à grands coups d'avirons!</VERS>
<VERS>Tu restes à jamais la nourrice sacrée</VERS>
<VERS>De tous les peuples fiers dont l'âme chante et crée,</VERS>
<VERS>Et dont le bras ne sert que le droit et l'honneur;</VERS>
<VERS>Et tes derniers enfants, de toi dignes encore,</VERS>
<VERS>Sous un sceptre béni renaissant au bonheur,</VERS>
<VERS>Rajeunissent l'éclat du nom qui les décore!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
PRÉFACE D'UN ALBUM DESTINÉ 
A UNE VENTE DE CHARITÉ. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que le pauvre est plaindre! Il n'a pas de loisir</VERS>
<VERS>Pour conquérir le vrai, pour caresser le rêve:</VERS>
<VERS>Esclave d'un labeur rude, obscur et sans trêve,</VERS>
<VERS>Gagner son humble vie est son plus haut désir.</VERS>
<VERS>Vous dont la fantaisie est libre et peut choisir</VERS>
<VERS>Comme l'abeille extrait le meilleur de la sève,</VERS>
<VERS>Vous dont l'âme, en créant, se délecte et s'élève,</VERS>
<VERS>La tâche pour vous seuls est un divin plaisir;</VERS>
<VERS>Et, dans ce beau rucher, l'aumône que vous faites</VERS>
<VERS>De votre miel, penseurs, artistes et poètes,</VERS>
<VERS>D'autres se dévoueront à la changer en pain.</VERS>
<VERS>Ceux-là portent le ciel dans la mansarde noire</VERS>
<VERS>La Misère sourit et leur baise la main,</VERS>
<VERS>Baiser sacré, plus sûr que celui de la Gloire...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
1902. 
</AUTRE>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
AUX JEUNES.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ah! nous vous absolvons, nous les poètes fous!</VERS>
<VERS>De préférer à l'or les lèvres satinées,</VERS>
<VERS>De ne point sans révolte aux vagues destinées</VERS>
<VERS>Sacrifier la fleur d'un présent sûr et doux!</VERS>
<VERS>La vie a des saisons, chaque saison ses goûts.</VERS>
<VERS>Le partage est tout fait des rapides années</VERS>
<VERS>11 les faut accueillir comme elles sont données,</VERS>
<VERS>Aux vieillards pour prévoir et, pour sentir, à vous.</VERS>
<VERS>Combien, devenus vieux, maudissent leur détresse!</VERS>
<VERS>Comme ils ont dédaigné le rire et la caresse,</VERS>
<VERS>Le passé n'a pour eux nuls consolants retours.</VERS>
<VERS>Heureux qui sut aimer! Il en garde une joie,</VERS>
<VERS>Printanière senteur du linceul des beaux jours,</VERS>
<VERS>Baiser qu'au ciel de Mai la rose morte envoie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
LE CHATEAU DE VAUX. 
</TITRE>
<AUTRE>
A Madame la baronne Marochetti.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que les temps sont changés! Autrefois ce manoir</VERS>
<VERS>Fut d'Olivier le Daim le sinistre repaire;</VERS>
<VERS>L'âme de Louis Onze et de son vil compère</VERS>
<VERS>Y hante un souterrain louche, insondable et noir.</VERS>
<VERS>Le château dans les bois semble présent s'asseoir</VERS>
<VERS>Comme un aimable aïeul qui s'ingénie à plaire</VERS>
<VERS>La pourpre du couchant teint son front séculaire,</VERS>
<VERS>Et son verger fleuri n'est q'u'un vaste encensoir.</VERS>
<VERS>Plus de sanglots, sinon la rumeur cristalline</VERS>
<VERS>Du fleuve qui frissonne au pied de la colline,</VERS>
<VERS>Plus de soupirs, que ceux du vent dans les halliers.</VERS>
<VERS>Des nonnes à ces tours que le lierre enguirlande</VERS>
<VERS>Ont appris la douceur des toits hospitaliers,</VERS>
<VERS>Et la porte aujourd'hui s'ouvre aux arts toute grande.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
A SA MAJESTÉ OSCAR II
ROI DE SUÈDE ET DE NORVÈGE. 
</TITRE>
<AUTRE>
A L'Occasion Du Prix Nobel. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La Poésie est sainte: elle est dépositaire</VERS>
<VERS>Des voeux où l'homme rêve à sa plus haute fin;</VERS>
<VERS>Elle fraye en son vol un sublime chemin</VERS>
<VERS>Au grand soupir poussé vers le ciel par la terre.</VERS>
<VERS>Aussi l'exemple est-il auguste et salutaire</VERS>
<VERS>D'un roi qui sait répondre à ce tourment divin,</VERS>
<VERS>Et, l'épée au côté, mais la lyre à la main,</VERS>
<VERS>Fonde sur l'Idéal la paix que rien n'altère.</VERS>
<VERS>Quand, jaloux d'inciter les âmes à l'essor,</VERS>
<VERS>Magnanime, un savant légua des palmes d'or</VERS>
<VERS>Aux vainqueurs de la nuit, aux dompteurs de la hainc</VERS>
<VERS>Sire, vous auriez pu revendiquer vos droits,</VERS>
<VERS>Pour votre beau souci d'auer la vie humaine,</VERS>
<VERS>A la gloire d'un prix dans un concours de rois.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
A VASCO DE GAMA.
</TITRE>
<AUTRE>
Pour le quatrième centenaire de sa découverte (1498)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Croissant formidable envahissait les eaux</VERS>
<VERS>Qui reliaient l'Europe à l'officine antique,</VERS>
<VERS>Au sol fumant de l'Inde, avant que l'Atlantique</VERS>
<VERS>En eût ouvert la route aux plus hardis vaisseaux.</VERS>
<VERS>Ces chasseurs de la mer y lançaient leurs réseaux,</VERS>
<VERS>Captant l'île, cernant le cap, fouillant la crique,</VERS>
<VERS>Mais nul n'avait ravi sa ceinture à l'Afrique,</VERS>
<VERS>Barrière énorme, longue à lasser les oiseaux.</VERS>
<VERS>Enfin ta caravelle en osa l'aventure!</VERS>
<VERS>L'onde a rongé la nef, mais le sillage dure.</VERS>
<VERS>Ta gloire aussi! Le temps vient de la rajeunir,</VERS>
<VERS>Ton fier pays nous doit sa première oriflamme!</VERS>
<VERS>La France outre l'honneur a donc le droit d'unir</VERS>
<VERS>Son salut la voix du peuple qui t'acclame!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
VICTOR HUGO.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est tendre et robuste, on dirait un grand arbre</VERS>
<VERS>Plein de vents et de foudre et plein de nids joyeux,</VERS>
<VERS>Qui puise également dans l'argile et le marbre</VERS>
<VERS>La force qui l'anime et qui le porte aux cieux.</VERS>
<VERS>Une sève précoce a verdi sa couronne,</VERS>
<VERS>Un soleil d'Orient féconda son été,</VERS>
<VERS>Il secoua longtemps son riche et sombre automne,</VERS>
<VERS>Son hiver qui contemple instruit l'humanité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
A ANDRÉ CHENIER.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D'un rameau que je cueille au vieux laurier d'Homère</VERS>
<VERS>Je viens, dans les échos glorieux de ta voix,</VERS>
<VERS>Chénier, baiser ton front que sacrèrent deux fois</VERS>
<VERS>L'aube de la Justice et le ciel de ta mère!</VERS>
<VERS>A cette Grèce, où rien n'a germé d'éphémère,</VERS>
<VERS>A son lait héroïque et suave tu dois</VERS>
<VERS>Ton verbe fier et pur, fait d'audace et de choix,</VERS>
<VERS>Flot d'une source exquise, aux bourreaux seuls amère.</VERS>
<VERS>Ton âme n'a connu qu'un matin sa prison,</VERS>
<VERS>Ses amours ont trouvé leur nid et leur saison:</VERS>
<VERS>C'est la Jeune Captive à son foyer rendue;</VERS>
<VERS>Et, quand rougit la faux qui t'a décapité,</VERS>
<VERS>Soudain celle du Temps rayonna, suspendue</VERS>
<VERS>Sur la fleur de tes vers pour une éternité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
A UN JEUNE POÈTE BOËR
MORT EN DÉFENDANT SA PATRIE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je te salue, enfant qui rêvais et chantais, </VERS>
<VERS>Je baise comme un seuil d'auguste sanctuaire </VERS>
<VERS>L'humble fosse où ton coeur partage le suaire </VERS>
<VERS>Du droit enseveli sans qu'if meure jamais! </VERS>
<VERS>Dans l'ombre sépulcrale, asile aux murs épais, </VERS>
<VERS>Ne pleure pas l'azur souillé du jour solaire; </VERS>
<VERS>Ta couche fait envie aux vaincus qu'il éclaire, </VERS>
<VERS>Ils survivent debout sans recouvrer la paix. </VERS>
<VERS>Lève-toi, bats de l'aile, lime héroïque, vole </VERS>
<VERS>Et cherche, à la clarté de ta blanche auréole, </VERS>
<VERS>Le trône où la justice oublieuse s'endort. </VERS>
<VERS>Que, réveillée au cri du sang versé pour elle, </VERS>
<VERS>Elle arrache leur proie aux serres du plus fort </VERS>
<VERS>Et dresse devant Dieu sa balance éternelle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE> 
Octobre 1900. 
</AUTRE>
</POEME>

 


<POEME>
<TITRE>
POUR LA FÊTE DU TRAVAIL 
AU MUSÉE SOCIAL. 
3 MAI 1896 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'homme au bout de ce siècle a-t-il rempli sa tâche? </VERS>
<VERS>Qu'a-t-il fait des trésors qu'il avait hérités? </VERS>
<VERS>- Il a sans cesse accru celui des vérités</VERS>
<VERS>- Et libéré le bras par l'outil sans relâche;</VERS>
<VERS>Et combien d'éléments, jadis ses ennemis,</VERS>
<VERS>Antique objet d'effroi pour l'ignorance lâche,</VERS>
<VERS>Il a pour son service affrontés et soumis!</VERS>
<VERS>Désormais toute force est son humble ouvrière;</VERS>
<VERS>Colosse formidable, insoucieux du vent,</VERS>
<VERS>Le vaisseau glisse au gré d'un souffle plus savant;</VERS>
<VERS>La roue impétueuse abat toute barrière;</VERS>
<VERS>Sur l'heure un fil au loin transmet le signe écrit</VERS>
<VERS>Et prête à la parole une immense carrière,</VERS>
<VERS>Et la voix va survivre aux morts, soeur de l'esprit.</VERS>
<VERS>Mainte richesse, hier inconnue et murée,</VERS>
<VERS>Des roches qu'on foudroie émerge et luit au jour,</VERS>
<VERS>Maint désert s'apprivoise et se dore au labour,</VERS>
<VERS>Et des plus longs trajets si brève est la durée,</VERS>
<VERS>Si nombreux, si chargés se pressent les convois,</VERS>
<VERS>Qu'aujourd'hui la famine est partout conjurée;</VERS>
<VERS>La peste enfin recule, implacable autrefois.</VERS>
<VERS>Que te manque-t-il donc, ô noble race humaine,</VERS>
<VERS>Pour fonder ton bonheur sur le globe asservi,</VERS>
<VERS>Pour que, par mille engins secondée à l'envi,</VERS>
<VERS>D'un pôle à l'autre en paix ta force s'y promène,</VERS>
<VERS>Et pour que ton génie, affranchi du besoin,</VERS>
<VERS>Après t'avoir sacrée ici-bas souveraine,</VERS>
<VERS>Te rêve au ciel un trône et s'y cherche un témoin?</VERS>
<VERS>Il te reste, ô dompteuse! à te dompter toi-même,</VERS>
<VERS>A vaincre l'injustice et la discorde en toi,</VERS>
<VERS>A connaître, ô savante! hélas! ta propre loi.</VERS>
<VERS>Or c'est pour éclairer cet antique problème,</VERS>
<VERS>En sonder de sang-froid toute la profondeur,</VERS>
<VERS>Te faire dignement porter ton diadème</VERS>
<VERS>Et t'enseigner un sort conforme à ta grandeur;</VERS>
<VERS>C'est pour interroger tous les peuples du monde,</VERS>
<VERS>Offrir en un faisceau les rayons égarés</VERS>
<VERS>Des flambeaux par l'espace et le temps séparés</VERS>
<VERS>Et fournir à l'étude un jour qui la féconde;</VERS>
<VERS>C'est pour sauver l'enfant, le pauvre, de la nuit,</VERS>
<VERS>L'oisif du sourd orage où sa sentence gronde,</VERS>
<VERS>Le gueux du crime où l'or avare et froid l'induit;</VERS>
<VERS>C'est pour forcer la haine à déposer les armes</VERS>
<VERS>Dans une arène calme où le Vrai seul combat,</VERS>
<VERS>Où, ne daignant briller que de son propre éclat,</VERS>
<VERS>Il fuit l'ardent forum aux stériles vacarmes,</VERS>
<VERS>Montrer à tous la source et les canaux des biens,</VERS>
<VERS>Avec droiture acquis, possédés sans alarmes,</VERS>
<VERS>Gage et prix des vertus qui font les citoyens;</VERS>
<VERS>C'est pour tous ces bienfaits qu'en cette large enceinte</VERS>
<VERS>S'unissent, par la même ambition mêlés,</VERS>
<VERS>Les chercheurs à la fois patients et zélés,</VERS>
<VERS>Contre les violents ligue robuste et sainte.</VERS>
<VERS>Ils savent que les grands, les seuls législateurs,</VERS>
<VERS>Ce sont les rapports vrais des choses, et sans feinte,</VERS>
<VERS>Sans trouble, ils font parler ces rois sur les hauteurs.</VERS>
<VERS>Ils ne descendent pas sur la place publique</VERS>
<VERS>Où les rumeurs du nombre étouffent le conseil;</VERS>
<VERS>Ils attirent vers eux, plus proche du soleil,</VERS>
<VERS>Au sommet d'où pour l'oeil tout s'enchaîne et s'explique,</VERS>
<VERS>D'où les taches de sang ne se discernent plus,</VERS>
<VERS>Ils font monter l'élite austère et pacifique</VERS>
<VERS>Où le peuple à son tour puisera ses élus.</VERS>
<VERS>Reconnaissance, honneur à la main généreuse</VERS>
<VERS>Qui, pour fonder cette oeuvre, en assurer l'essor,</VERS>
<VERS>Détournant du chemin vulgaire un fleuve d'or,</VERS>
<VERS>En comble le fossé que la Fortune creuse</VERS>
<VERS>Entre les hommes nés sous des astres divers,</VERS>
<VERS>Et donne à la Patrie, avec l'art d'être heureuse,</VERS>
<VERS>Un exemple d'amour qui serve à l'Univers.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
TOUTE LA FRANCE.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cette pièce de vers, extraite d'un à-propos composé </VERS>
<VERS>par divers poètes, a été récitée par M11e Bartet, de la </VERS>
<VERS>Comédie-Française, dans une fête donnée au Palais-</VERS>
<VERS>Bourbon par M. Paul Deschanel, Président de la </VERS>
<VERS>Chambre des Députés, le 24 juin 1900. Toutes les </VERS>
<VERS>provinces de la France viennent saluer la Ville de Paris </VERS>
<VERS>et se grouper autour d'elle. La V ille de Paris, </VERS>
<VERS>représentée par Mlle Bartet, lève le drapeau tricolore et </VERS>
<VERS>leur adresse les paroles suivantes: </VERS>
<VERS>Entourons ce drapeau, mes soeurs, dressons nos âmes</VERS>
<VERS>Avec cet héritier d'illustres oriflammes</VERS>
<VERS>Que, pour le suivre au ciel et pour l'y déployer,</VERS>
<VERS>Le siècle qui descend lègue au siècle qui monte,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'au nouvel an se rassemble et se compte</VERS>
<VERS>Une antique famille autour de son foyer.</VERS>
<VERS>Et comme au nouvel an s'évoquent les naissances</VERS>
<VERS>Et se pleurent tout bas les trop longues absences,</VERS>
<VERS>Comme s'épand des coeurs tout l'amour amassé,</VERS>
<VERS>Aujourd'hui par la gloire et par l'épreuve unies,</VERS>
<VERS>Célébrons le concert de vos divers génies</VERS>
<VERS>Fondus quinze cents ans au creuset du passé.</VERS>
<VERS>Depuis l'âge où vos fils sur ma docte colline</VERS>
<VERS>Accouraient, d'Abélard quêtant la discipline,</VERS>
<VERS>Combien chez moi l'école a mélangé les moeurs!</VERS>
<VERS>Et sur mes bancs nombreux, dans mes célèbres chaires,</VERS>
<VERS>Parmi tant de passants, combien de lampadaires</VERS>
<VERS>Dilatent mes flambeaux sans cesse accrus des leurs!</VERS>
<VERS>De ses vieilles cités je ne suis pas la seule</VERS>
<VERS>Dont soit fière la France, et n'en suis pas l'aïeule;</VERS>
<VERS>De cette immense ruche où toutes nous brillons,</VERS>
<VERS>Ah! si c'est moi la plus radieuse alvéole,</VERS>
<VERS>C'est vous dont le tribut m'a fait mon auréole,</VERS>
<VERS>C'est à vous que j'en cueille amplement les rayons.</VERS>
<VERS>Des plus beaux de vos fruits je reçois les prémices;</VERS>
<VERS>Vos fleurs ouvrent pour moi leurs plus larges calices,</VERS>
<VERS>Et dans l'oeuvre de l'homme il n'est pas de joyaux</VERS>
<VERS>Dont l'art de vos enfants ne m'orne la première;</VERS>
<VERS>Ma pensée à la leur emprunte la lumière.</VERS>
<VERS>Je ne suis reine enfin que par vos dons royaux.</VERS>
<VERS>Mes soeurs, cette opulente et séculaire offrande,</VERS>
<VERS>Se peut-il qu'en un jour mon accueil vous la rende?</VERS>
<VERS>Non; mon coeur sent ma voix à sa dette faillir;</VERS>
<VERS>La gratitude à flots m'envahit et m'oppresse.</VERS>
<VERS>Puisse du moins mon lustre, orgueil de ma tendresse,</VERS>
<VERS>Aux yeux de l'univers sur vos fronts rejaillir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Afin que l'Univers, mon hôte,</VERS>
<VERS>Saluât nos féconds liens,</VERS>
<VERS>J'ai dans mes palais, côte à côte,</VERS>
<VERS>Rangé vos chefs-d'oeuvre et les miens.</VERS>
<VERS>Dès longtemps nos annales mêmes</VERS>
<VERS>Avaient marié nos destins</VERS>
<VERS>Je puis unir à vos emblèmes</VERS>
<VERS>Ma nef domptant les flots mutins.</VERS>
<VERS>Sans trouble malgré leur furie,</VERS>
<VERS>Je prête un sourire enchanteur</VERS>
<VERS>Au visage de la patrie</VERS>
<VERS>Qui m'a confié sa grandeur.</VERS>
<VERS>Pour elle, debout sur la hune,</VERS>
<VERS>Ma vigie explore les eaux;</VERS>
<VERS>Vous portez aussi sa fortune:</VERS>
<VERS>Menons de front nos deux vaisseaux;</VERS>
<VERS>Que rien jamais ne les sépare!</VERS>
<VERS>Rien ne saurait les couler bas,</VERS>
<VERS>Quand notre force est à la barre</VERS>
<VERS>Et notre prudence au compas.</VERS>
<VERS>Ici, devant les merveilles</VERS>
<VERS>Aux oeuvres d'un dieu pareilles</VERS>
<VERS>Que par ses bras et ses veilles</VERS>
<VERS>Fait surgir le genre humain,</VERS>
<VERS>Oh! mes soeurs! mes soeurs! quel rêve</VERS>
<VERS>De sublime et douce trêve</VERS>
<VERS>Comme une aube en nous se lève!</VERS>
<VERS>Paradis réel demain</VERS>
<VERS>Si, sevrés de sang, de larmes,</VERS>
<VERS>Allégés du poids des armes,</VERS>
<VERS>Les peuples, libres d'alarmes,</VERS>
<VERS>Marchaient la main dans la main.</VERS>
<VERS>En la cité tutélaire,</VERS>
<VERS>Qui le nourrit et l'éclaire,</VERS>
<VERS>Si chacun sentait sa mère</VERS>
<VERS>Et l'embrassait à son tour,</VERS>
<VERS>S'il savait se reconnaître</VERS>
<VERS>Dans les soupirs qu'il pénètre,</VERS>
<VERS>N'ayant plus qu'à laisser naître</VERS>
<VERS>La Justice de l'amour!</VERS>
<VERS>Ce beau rêve la tourmente:</VERS>
<VERS>Que dans sa poitrine ardente</VERS>
<VERS>La France le couve et tente</VERS>
<VERS>De le faire éclore au jour.</VERS>
<VERS>CHOEUR GÉNÉRAL </VERS>
<VERS>Ce beau rêve la tourmente </VERS>
<VERS>Que dans sa poitrine ardente </VERS>
<VERS>La France le couve et tente </VERS>
<VERS>De le faire éclore au jour! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
LA NYMPHE DES BOIS DE VERSAILLES.
</TITRE>
<AUTRE>
Poésie dite par Madame Sarah Bernhard, 
à Versailles, en présence de l'Empereur et de 
l'Impératrice de Russie. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je dormais dans ces bois où, depuis vingt-cinq ans,</VERS>
<VERS>Ni le bruit des combats ni la rumeur des camps</VERS>
<VERS>Ne troublaient plus l'asile ombreux de mon long rêve;</VERS>
<VERS>A peine un cri d'enfant, un branle de berceau,</VERS>
<VERS>Un froissement de feuille l'essor d'un oiseau,</VERS>
<VERS>Coupaient le labeur grave et muet de la sève.</VERS>
<VERS>Je dormais, quand soudain je sentis frémir l'air</VERS>
<VERS>Et près de mon côté le sol antique et cher</VERS>
<VERS>Tressaillir, et vers moi palpiter le bocage.</VERS>
<VERS>Frissonnante à mon tour j'eus un éclair d'effroi...</VERS>
<VERS>Mais le buisson s'ouvrit, et l'ombre du Grand Roi</VERS>
<VERS>M'apparut souriante et me tint ce langage</VERS>
<VERS>« Nymphe immortelle, écoute et viens à mon secours.</VERS>
<VERS>Un couple impérial, espoir des nouveaux jours,</VERS>
<VERS>Veut visiter ma gloire embaumée à Versailles.</VERS>
<VERS>Je ne suis plus qu'un spectre, un voile éteint ma voix:</VERS>
<VERS>Que la tienne, sonore et suave à la fois,</VERS>
<VERS>En soit le vif écho dans ces nobles murailles.</VERS>
<VERS>« Mes hôtes sont les tiens, prends ma place auprès d'eux:</VERS>
<VERS>Traduis pour leur couronne et leur race mes voeux;</VERS>
<VERS>De mon règne en exemple offre-leur ce qui dure,</VERS>
<VERS>Apprends-leur à quel peuple ils ont tendu la main,</VERS>
<VERS>Et quel génie ici, plus que moi souverain,</VERS>
<VERS>Plus que moi conquérant, a vaincu la Nature;</VERS>
<VERS>« Comment, à mon appel, tous les arts en ces lieux,</VERS>
<VERS>Vouant à l'Idéal un temple harmonieux,</VERS>
<VERS>D'un rendez-vous de chasse, abri sombre et sauvage,</VERS>
<VERS>Ont su faire, ô prodige! un rendez-vous sacré</VERS>
<VERS>Pour deux peuples unis fièrement, de plein gré,</VERS>
<VERS>Par l'attrait mutuel d'un beau noeud sans servage.</VERS>
<VERS>« L'Épouse auguste est là: va lui dire en mon nom</VERS>
<VERS>Que les Grâces lui font leur cour à Trianon</VERS>
<VERS>Comme à leur jeune soeur que le bandeau fait grande.</VERS>
<VERS>Le fils des Romanoff m'apporte ses saluts</VERS>
<VERS>Au seuil du palais vaste où je ne brille plus</VERS>
<VERS>Il sied que dans tes yeux mon soleil les lui rende!</VERS>
<VERS>« Ah! depuis que la tombe a refroidi mes os</VERS>
<VERS>J'ai longtemps médité sur l'emploi des héros,</VERS>
<VERS>Mais n'importune pas de ma science amère</VERS>
<VERS>Un prince que son sang nous convie à fêter:</VERS>
<VERS>Pour bien faire il n'a pas de maître à souhaiter,</VERS>
<VERS>J'ai déjà reconnu son modèle en son père.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« La sagesse léguée a pris racine en lui </VERS>
<VERS>Et la fleur en est douce cueillir aujourd'hui. </VERS>
<VERS>Nymphe, reçois-le donc, de mon lustre vêtue, </VERS>
<VERS>Sois tendre sa compagne, au front de leur enfant </VERS>
<VERS>Pose, au nom de la France, un baiser triomphant </VERS>
<VERS>Pour que la foi jurée aux coeurs se perpétue! » </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
L'INSTITUT DE FRANCE.
</TITRE>
<AUTRE>
Pièce de vers lue par Mounet-Sully à la représentation de gala 
donnée par la Comédie-Française à l'occasion du centenaire de l'Institut, 
le 25 octobre 1895. 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Déjà l'Institut compte un siècle!. . . la durée</VERS>
<VERS>Au plus vieux des vivants ici-bas mesurée:</VERS>
<VERS>L'âme cent ans au plus reste fidèle au corps.</VERS>
<VERS>Ainsi les fondateurs de l'oeuvre séculaire</VERS>
<VERS>N'ont vu que le lever du grand jour qui l'éclaire;</VERS>
<VERS>L'hommage à ce qui dure est un hommage aux morts.</VERS>
<VERS>Salut donc! gloire à vous! nos aïeux de l'An Quatre,</VERS>
<VERS>Législateurs qui, las de briser et d'abattre,</VERS>
<VERS>Osiez en plein tumulte exalter les penseurs,</VERS>
<VERS>Les maîtres dans les arts qu'effarouche la guerre,</VERS>
<VERS>Imposer cette élite au respect du vulgaire,</VERS>
<VERS>Et rendre un sûr asile aux neuf divines Soeurs.</VERS>
<VERS>Ah! vous aviez compris que les seules victoires</VERS>
<VERS>Exemptes de retours, de deuils expiatoires,</VERS>
<VERS>Les assauts la nuit s'épuiseraient bientôt,</VERS>
<VERS>Si des esprits, sauveurs du savoir et du rêve,</VERS>
<VERS>Pour le Vrai, pour le Beau ne combattaient sans trêve,</VERS>
<VERS>Loin des bruits du forum et loin des camps, - plus haut.</VERS>
<VERS>A leurs cultes divers ouvrant un même temple,</VERS>
<VERS>Depuis cent ans la France offre au monde en exemple,</VERS>
<VERS>Chez ces zélés chercheurs, le concert fraternel</VERS>
<VERS>Des seuls travaux humains dont le triomphe assure</VERS>
<VERS>A notre insigne espèce un rôle à sa mesure,</VERS>
<VERS>Et force l'infini d'exaucer notre appel!</VERS>
<VERS>Les uns se sont voués scruter la Nature:</VERS>
<VERS>Ils arrachent au fait qui meurt sa loi qui dure;</VERS>
<VERS>L'oeil de l'homme est en eux l'impérieux miroir</VERS>
<VERS>Des soleils monstrueux que nul vivant n'anime</VERS>
<VERS>Et des ferments de vie au foyer si minime</VERS>
<VERS>Qu'il fallut un Pasteur pour les apercevoir.</VERS>
<VERS>Ces pionniers font luire au-dessus de la foule,</VERS>
<VERS>Dont l'aveugle labeur se répète et s'écoule,</VERS>
<VERS>La Science unissant l'éternel au nouveau.</VERS>
<VERS>- Contre une égalité dont le joug rapetisse</VERS>
<VERS>- D'autres font prévaloir librement la Justice, </VERS>
<VERS>Qui tient une balance et non pas un niveau. </VERS>
<VERS>Leur regard, non moins sûr et plus hardi, réclame</VERS>
<VERS>Tout l'intime univers, tout ce qu'on nomme l'âme,</VERS>
<VERS>Et l'obstiné secret du terrestre bonheur.</VERS>
<VERS>Sous l'éclat des soleils, éblouissants mirages,</VERS>
<VERS>Ils cherchent l'Ètre, auteur et fin de ces ouvrages,</VERS>
<VERS>Le grand semeur des cieux et leur grand moissonneur.</VERS>
<VERS>D'autres ont affronté la tâche aventureuse</VERS>
<VERS>D'explorer le tombeau que sans relâche creuse</VERS>
<VERS>Aux siècles entassés leur fossoyeur, l'oubli;</VERS>
<VERS>D'épeler leur histoire écrite sur les pierres,</VERS>
<VERS>D'ouvrir patiemment les lèvres, les paupières,</VERS>
<VERS>Et l'antique linceul du monde enseveli.</VERS>
<VERS>D'autres, les plus aimés (car c'est une caresse</VERS>
<VERS>Que donne aux sens, au coeur, leur oeuvre enchanteresse),</VERS>
<VERS>Montrent que l'Art français, de la Nature épris,</VERS>
<VERS>En reçoit des leçons constamment rajeunies</VERS>
<VERS>Sans déserter le choix des rares harmonies</VERS>
<VERS>Qui font du Beau pour l'âme une forme sans prix.</VERS>
<VERS>Fiers d'un premier servage aux plus nobles modèles,</VERS>
<VERS>Ils en sont demeurés les affranchis fidèles.</VERS>
<VERS>L'Art novice est hardi, mais ce jeune étalon,</VERS>
<VERS>C'est moins en liberté qu'il achève sa grâce</VERS>
<VERS>Que sous un fort dompteur qui d'abord le ramasse</VERS>
<VERS>Pour le mieux enlever au signal du talon.</VERS>
<VERS>D'autres guettent l'essor des humbles coeurs dans l'ombre,</VERS>
<VERS>La Charité sauvant l'Espérance qui sombre,</VERS>
<VERS>Les belles actions sans éclat pour les yeux;</VERS>
<VERS>Ils poursuivent le Beau jusqu'à sa source même,</VERS>
<VERS>Dans la vie atteignant sa dignité suprême,</VERS>
<VERS>Dans le mieux aspirant à l'infiniment mieux!</VERS>
<VERS>O France! Ils ont, ceux-là, pour mission première</VERS>
<VERS>D'allier, confondus dans la même lumière,</VERS>
<VERS>Les noms les plus fameux, les plus saints, les plus chers.</VERS>
<VERS>Leur Compagnie illustre a la garde sacrée</VERS>
<VERS>De tes gloires qui sont tes droits à la durée,</VERS>
<VERS>Tes titres au respect, plus grands que tes revers.</VERS>
<VERS>Ils sont gardiens aussi de ta langue immortelle</VERS>
<VERS>Ils en ont la prudente et flexible tutelle.</VERS>
<VERS>Ton passé d'âge en âge y fermente et mûrit;</VERS>
<VERS>Mais ils ne souffrent pas que le caprice altère</VERS>
<VERS>Ce dépôt qui détient ta verve héréditaire</VERS>
<VERS>Où la vertu des mots fait scintiller l'esprit.</VERS>
<VERS>Cette langue est loyale et l'univers l'honore:</VERS>
<VERS>Sans rivale naguère, elle illumine encore</VERS>
<VERS>Les débats solennels entre les nations.</VERS>
<VERS>Son cristal transparent fait les pactes honnêtes;</VERS>
<VERS>Elle a du jour vainqueur propagé les conquêtes:</VERS>
<VERS>Tout penser qu'on y verse est vêtu de rayons!</VERS>
<VERS>C'est ainsi que toute oeuvre excellemment humaine,</VERS>
<VERS>Par où l'âme décore ou grandit son domaine,</VERS>
<VERS>Toute oeuvre auguste, ayant sur l'avenir des droits,</VERS>
<VERS>Trouve en ces créateurs des maîtres et des juges,</VERS>
<VERS>Chez eux contre l'oubli le meilleur des refuges,</VERS>
<VERS>Une cité sans roi, qui s'ouvre aux fis des rois!</VERS>
<VERS>Généreuse cité, pour soi seule économe!</VERS>
<VERS>Ils prodiguent un or qu'on recherche et renomme,</VERS>
<VERS>Pluie utile au laurier déjà mûr ou naissant.</VERS>
<VERS>Des deniers de la gloire ils n'ont que la gérance</VERS>
<VERS>Les palais qu'on leur lègue enrichissent la France,</VERS>
<VERS>C'est dans leur coeur le sien qui bat reconnaissant.</VERS>
<VERS>Tout penseur leur est proche en dépit de l'espace;</VERS>
<VERS>L'étranger que nul autre en éclat ne surpasse</VERS>
<VERS>Dans leurs travaux par eux est élu leur second,</VERS>
<VERS>Car sa race et la leur sont en vain différentes:</VERS>
<VERS>Un même haut souci fait les âmes parentes,</VERS>
<VERS>Et le même idéal sacre leur noeud fécond.</VERS>
<VERS>Pourtant ils ont, Français, la patrie défendre.</VERS>
<VERS>Ils l'aiment, eux aussi, d'un amour male et tendre:</VERS>
<VERS>S'ils ont dû poser l'arme en prenant le flambeau,</VERS>
<VERS>Remettre aux jeunes bras l'honneur de sa frontière,</VERS>
<VERS>Ils réclament le droit de déployer entière</VERS>
<VERS>L'aile de son génie autour de son drapeau.</VERS>
<VERS>Ce libre et fier génie, ennemi des ténèbres,</VERS>
<VERS>A pour symbole cher les trois couleurs célèbres,</VERS>
<VERS>Dont l'histoire a scellé l'union pour jamais,</VERS>
<VERS>Surtout les deux couleurs voisines de la hampe,</VERS>
<VERS>Où l'inspiration s'épure et se retrempe,</VERS>
<VERS>Les sublimes couleurs du ciel et de la paix!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
HONNEUR ET PATRIE.
</TITRE>
<AUTRE>
Poème aux convives du Dîner donné le 25 octobre 1900,
Dans le Palais de la Légion d'Honneur,
Aux Grands-Croix et aux Grands-Officiers de l'Ordre
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Messieurs, </VERS>
<VERS>Ce n'est pas sans péril qu'on sert la Poésie:</VERS>
<VERS>Par une téméraire et noble fantaisie,</VERS>
<VERS>Dont la faveur m'exalte et m'accable la fois,</VERS>
<VERS>Ma voix, pour saluer tant de lauriers, choisie,</VERS>
<VERS>Se trouble devant eux comme une jeune voix,</VERS>
<VERS>Car, s'il est naturel qu'un Pindare s'engage</VERS>
<VERS>A célébrer l'Honneur dans le plus haut langage,</VERS>
<VERS>La Muse ne l'apprend qu'aux lèvres de son choix.</VERS>
<VERS>Pourtant l'inspiratrice est proche; sa clémence</VERS>
<VERS>M'appelle vers la Seine, où brille l'oeuvre immense</VERS>
<VERS>Créé depuis dix ans par le génie humain</VERS>
<VERS>Dont la moisson d'éclairs sans cesse recommence(1).</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(1) Exposition universelle de 1900. 
</AUTRE>

<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Émerveillés, mes yeux mesurent le chemin </VERS>
<VERS>Qu'il s'est frayé de l'ombre antique à la lumière,</VERS>
<VERS>Disputant pas à pas chaque étape à l'ornière,</VERS>
<VERS>Déjà vainqueur du poids, maître du vol demain!</VERS>
<VERS>Je songe aux anciens jours, quand l'homme sur la terre</VERS>
<VERS>Heurtait de toutes parts sa pensée au mystère,</VERS>
<VERS>Au refus son désir et son essor au mur,</VERS>
<VERS>Explorateur sans guide, inventeur solitaire;</VERS>
<VERS>Quand il s'évertuait, les doigts gourds, l'oeil peu sûr,</VERS>
<VERS>A des essais de hache et des ébauches d'urne,</VERS>
<VERS>Frère, à peine évadé, du peuple taciturne</VERS>
<VERS>Qui rôde, le front bas, sans voir jamais l'azur.</VERS>
<VERS>Le troupeau suit, plus tard, la tribu vagabonde,</VERS>
<VERS>Le fer creuse le chêne et la barque fend l'onde,</VERS>
<VERS>Le premier autel fume et, fille du sillon,</VERS>
<VERS>La cité juste éclôt, fleur suprême d'un monde.</VERS>
<VERS>Alors naît du loisir l'Art, divin papillon</VERS>
<VERS>Qui se pose, contemple et refait la corolle;</VERS>
<VERS>L'écriture corrige et sacre la parole,</VERS>
<VERS>Sur le Sphinx la Science a dardé son rayon.</VERS>
<VERS>C'est le repos des mains, salaire des mains mêmes,</VERS>
<VERS>Qui, livrant l'âme en proie aux éternels problèmes,</VERS>
<VERS>Élargit son regard, mais lui ravit la paix</VERS>
<VERS>Les fronts les plus hardis sont tous revenus blêmes</VERS>
<VERS>Du ténébreux désert qui ne répond jamais;</VERS>
<VERS>L'Infini n'est pour eux qu'un insondable abîme,</VERS>
<VERS>Mais pour la foi candide il s'éclaire, il s'anime</VERS>
<VERS>Et parle aux coeurs ouverts qui hantent les sommets.</VERS>
<VERS>Voilà comme a grandi dans l'humanité fruste</VERS>
<VERS>Le souffle conquérant du vrai, du beau, du juste,</VERS>
<VERS>Héroïque soupir, sublime promoteur</VERS>
<VERS>Qui, de la brute infime à cette race auguste,</VERS>
<VERS>A d'âge en âge accru la distance en hauteur;</VERS>
<VERS>Il unit la terrestre à la céleste échelle;</VERS>
<VERS>Or cette ascension laborieuse est celle</VERS>
<VERS>Dont vous portez l'insigne étoilé sur le coeur!</VERS>
<VERS>Ainsi l'artiste rêve une beauté cousine</VERS>
<VERS>De la beauté des yeux, mais calme, et que devine</VERS>
<VERS>Son regard voilé d'ombre où flottent des réveils;</VERS>
<VERS>Sa main cherche le dieu dont son âme est voisine.</VERS>
<VERS>L'horizon du savant et le sien sont pareils</VERS>
<VERS>Une pomme qui tombe, un caillou qui s'irise,</VERS>
<VERS>Provoquent le génie, et la terre surprise</VERS>
<VERS>Se sent tous les espoirs, soeur de tous les soleils!</VERS>
<VERS>Les aïeux ont livré maints combats, dont la somme,</VERS>
<VERS>Dignité de l'espèce, est un legs dans chaque homme:</VERS>
<VERS>Héritier du triomphe il en répond aux morts,</VERS>
<VERS>Et ce dépôt sacré c'est l'Honneur qu'on le nomme!</VERS>
<VERS>Mais les vaincus souvent l'arrachent aux plus forts:</VERS>
<VERS>La noblesse du but pour l'Honneur seule compte,</VERS>
<VERS>Seule la volonté fait la gloire ou la honte,</VERS>
<VERS>Et le vainqueur n'est grand qu'à l'abri du remords.</VERS>
<VERS>Hier vous l'avez dit, pères et capitaines,</VERS>
<VERS>Aux enfants emportés vers les plages lointaines</VERS>
<VERS>Pour venger l'Occident d'un affront criminel.</VERS>
<VERS>« Français, chantait en mer l'âme errante d'Athènes,</VERS>
<VERS>Ennoblir la Patrie est l'oeuvre essentiel!</VERS>
<VERS>Tous les drapeaux encore ensanglantent leur soie,</VERS>
<VERS>Hélas! mais des couleurs que le vôtre déploie</VERS>
<VERS>La plus proche du coeur est la couleur du ciel! »</VERS>
<VERS>S'il répugne aux canons de rêver, bouches closes,</VERS>
<VERS>Leur grondement s'éloigne et prolonge ses pauses:</VERS>
<VERS>Au chant d'un autre Orphée ils se tairont plus tard;</VERS>
<VERS>La lyre aura servi la plus sainte des causes!</VERS>
<VERS>Mais, pour durer, la France a besoin de rempart;</VERS>
<VERS>On n'improvise pas la paix universelle</VERS>
<VERS>Il faut bien que nos fils sachent vivre sans elle</VERS>
<VERS>Et mourir en baisant le bleu de l'étendard!</VERS>
<VERS>L'azur ne serait pas une si chère amorce,</VERS>
<VERS>Si l'éclat de la face et la fierté du torse</VERS>
<VERS>Dans l'homme ne couvraient qu'un voeu de carnassier!</VERS>
<VERS>Ah! qu'il ne vende pas sa couronne à la force!</VERS>
<VERS>A l'appel du zénith son flambeau dans l'osier</VERS>
<VERS>A fait plus de chemin vers le but de la vie</VERS>
<VERS>En ouvrant à l'espoir la carrière infinie</VERS>
<VERS>Que n'en fait la vapeur en rampant sur l'acier.</VERS>
<VERS>Non, certes, que Vulcain ne soit Dieu, qu'il ne faille</VERS>
<VERS>Admirer dans l'outil le songe qui travaille,</VERS>
<VERS>Bénir le front mouillé comme le front pensif;</VERS>
<VERS>Mais, quand avec les flots a cessé la bataille,</VERS>
<VERS>Malheur à l'équipage ivre et gaîment oisif</VERS>
<VERS>Dont la bombance endort la vertu vigilante,</VERS>
<VERS>Car sur le lit moelleux de la houle indolente</VERS>
<VERS>Le navire peut-être effleure le récif...</VERS>
<VERS>Veillons! car, de son maître à son tour la maîtresse,</VERS>
<VERS>La matière se venge, obscurément traîtresse,</VERS>
<VERS>Du joug qu'elle subit sur l'imprudent dompteur:</VERS>
<VERS>Elle l'enchaîne aux sens qu'elle excite et caresse;</VERS>
<VERS>Mais vous l'empêcherez d'avilir le bonheur!</VERS>
<VERS>Vous ne la soumettrez qu'au généreux caprice,</VERS>
<VERS>De l'esprit à la fois serve et libératrice,</VERS>
<VERS>Marchepied de l'autel où se dresse l'Honneur.</VERS>
<VERS>Salut à vous! experts dans ses fières doctrines,</VERS>
<VERS>Gardiens du feu sacré nourri dans les poitrines</VERS>
<VERS>Pour l'effort magnanime et pour l'amour féal!</VERS>
<VERS>A vous qui, protégeant toutes les soifs divines,</VERS>
<VERS>Tenez pures toujours leurs coupes de cristal!</VERS>
<VERS>A vous d'abord! passants que ce palais accueille,</VERS>
<VERS>La France, en vous offrant le laurier qu'elle effeuille,</VERS>
<VERS>Propose l'Univers par vous son Idéal!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>

