<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
La lyre héroïque et dolente
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Pierre Quillard
</AUTEUR>
<DATE>
1897
</DATE>


<POEME>
<TITRE>
Dédicace.
</TITRE>
<AUTRE>
A La Mémoire D'Ephraïm Mickaël.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu t'en allas, un soir de mai: la ville en fête</VERS>
<VERS>Haletait de printemps, de jeunesse et d'amour,</VERS>
<VERS>Et tu nous as quittés pour la nuit sans retour,</VERS>
<VERS>Ame mélancolique et toujours inquiète.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain les mornes dieux, formidables et doux,</VERS>
<VERS>Ont détaché ta main de nos mains fraternelles:</VERS>
<VERS>Le sel âcre des pleurs brûle encor nos prunelles</VERS>
<VERS>Quand ta voix, triomphant des heures, chante en nous</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et fait surgir parmi les roses des vesprées,</VERS>
<VERS>Sous des voiles tissus de soleils et de cieux,</VERS>
<VERS>Une vierge dolente au regard anxieux</VERS>
<VERS>Qui nous appelle et fuit vers les ombres sacrées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Forme grave dressée au seuil mauvais du sort,</VERS>
<VERS>Image de fierté qui pleurait et s'est tue,</VERS>
<VERS>Ma bouche te cherchait d'une lèvre éperdue;</VERS>
<VERS>Mais j'ai heurté du front les portes de la mort</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! et tu survis dans nos seules mémoires</VERS>
<VERS>Et sans que rien m'entende au tombeau souterrain,</VERS>
<VERS>Je fixe tristement sur le vantail d'airain</VERS>
<VERS>Avec l'amer laurier les palmes illusoires.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<AUTRE>
DE SABLE ET D'OR.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Les Fleurs Noires.
</TITRE>
<AUTRE>
A Marcel Collière, A Emile Galle.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au bord de quels sinistres lacs d'eau lourde et sombre,</VERS>
<VERS>O ténébreuses fleurs plus vastes que la mort,</VERS>
<VERS>Les dieux muets du soir et les dieux froids du nord</VERS>
<VERS>Tissent-ils votre robe d'ombre?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vos abîmes de nuit dévorent le soleil;</VERS>
<VERS>Le jour est offensé par vos voiles de veuves</VERS>
<VERS>Et vous avez puisé sans peur aux mornes fleuves</VERS>
<VERS>L'onde farouche du sommeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O fleurs noires, le vent de l'aube vous balance:</VERS>
<VERS>Mais nul parfum d'amour ne s'exhale de vous,</VERS>
<VERS>Chères, et vous versez dans les coeurs las et fous</VERS>
<VERS>L'incantation du silence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vie épand en vain ses perfides douceurs;</VERS>
<VERS>La pourpre du printemps inutile flamboie:</VERS>
<VERS>Votre deuil rédempteur libère de la joie;</VERS>
<VERS>Salut, impérieuses soeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous aime et je veux dormir, soyez clémentes:</VERS>
<VERS>Je ne troublerai pas votre calme immortel</VERS>
<VERS>Et, là-bas, j'oublierai, loin du jour et du ciel,</VERS>
<VERS>La bouche rouge des amantes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Le Dieu Mort.
</TITRE>
<AUTRE>
A André Fontainas.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une étoile, une seule étoile. O funérailles</VERS>
<VERS>Royales! solitude où la gloire mourait</VERS>
<VERS>Sur un bûcher perdu derrière la forêt,</VERS>
<VERS>A l'écart des drapeaux, du glaive et des batailles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le héros s'en allait sans pourpre, enseveli</VERS>
<VERS>Dans une soie éteinte et dans les tresses rousses</VERS>
<VERS>Des captives et des amantes: lèvres douces</VERS>
<VERS>Et voraces, vous qui buviez le sang pâli,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers quels baisers souriez-vous? Vers quelles fêtes</VERS>
<VERS>Sonne déjà l'appel de vos chants oublieux?</VERS>
<VERS>Ah, mensongères! pour des larmes en vos yeux,</VERS>
<VERS>Il fallait l'apparat de célèbres défaites</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'horreur des clairons déchirant le ciel noir,</VERS>
<VERS>Pour tordre avec des cris de pleureuses louées</VERS>
<VERS>Vos corps, mimes en deuil sous le vol des nuées,</VERS>
<VERS>Parmi la rouge odeur des torches dans le soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais nul regard viril n'a, du haut des murailles,</VERS>
<VERS>Avidement cueilli la fleur de vos bras nus:</VERS>
<VERS>Vous avez fui. Le roi ne s'éveillera plus.</VERS>
<VERS>Une étoile, une seule étoile. O funérailles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Ruines.
</TITRE>
<AUTRE>
A Maurice Nicolle.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'illustre ville meurt à l'ombre de ses murs;</VERS>
<VERS>L'herbe victorieuse a reconquis la plaine;</VERS>
<VERS>Les chapiteaux brisés saignent de raisins mûrs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le barbare enroulé dans sa cape de laine</VERS>
<VERS>Qui paît de l'aube au soir ses chevreaux outrageux</VERS>
<VERS>Foule sans frissonner l'orgueil du sol Hellène.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ni le soleil oblique au flanc des monts neigeux</VERS>
<VERS>Ni l'aurore dorant les cimes embrumées</VERS>
<VERS>Ne réveillent en lui la mémoire des dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils dorment à jamais dans leurs urnes fermées</VERS>
<VERS>Et quand le buffle vil insulte insolemment</VERS>
<VERS>La porte triomphale où passaient des armées,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul glaive de héros apparu ne défend</VERS>
<VERS>Le porche dévasté par l'hiver et l'automne</VERS>
<VERS>Dans le tragique deuil de son écroulement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sombre lierre a clos la gueule de Gorgone.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Par La Nuit D'Automne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Par l'automnale nuit la terre se résigne,</VERS>
<VERS>Muette sous le fait des ombres tumulaires:</VERS>
<VERS>Nul astre en qui survive un espoir d'aubes claires,</VERS>
<VERS>Un espoir de matin crevant son oeuf de cygne.</VERS>
<VERS>Les soleils d'autrefois fermentent dans la vigne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant au pas sourd de noires haquenées,</VERS>
<VERS>Sans faire gémir l'herbe ou résonner la roche,</VERS>
<VERS>Tel qu'une chevauchée impitoyable, approche</VERS>
<VERS>Le troupeau saccageur des suprêmes journées.</VERS>
<VERS>Un parfum triste vient des grappes condamnées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Demain l'or et le sang des étoiles sublimes</VERS>
<VERS>Seront déshonorés par la soif de la horde;</VERS>
<VERS>Mais voici qu'une pluie invisible déborde</VERS>
<VERS>Et tombe lentement des sinistres abîmes.</VERS>
<VERS>Serait-ce pas les Dieux qui pleurent leurs vieux crimes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Dieux, je ne sais pas quel Léthé vous enivre</VERS>
<VERS>De poisons plus amers que le fiel des Lémures:</VERS>
<VERS>Que vous importe à vous, la mort des grappes mûres</VERS>
<VERS>Et le viol raillé par le bruit vil du cuivre?</VERS>
<VERS>Les pampres desséchés ne veulent pas revivre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Solitude.
</TITRE>
<AUTRE>
A Grégoire le Roy.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est un grand silence après le chant du cor,</VERS>
<VERS>Comme dans les villes mortes</VERS>
<VERS>Où les chats peuvent encor</VERS>
<VERS>Rêver sur le seuil des portes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le dais noir de la nuit</VERS>
<VERS>Les rois radieux, les belles chevauchées</VERS>
<VERS>Foulaient dans l'or et le bruit</VERS>
<VERS>Le sang des roses fauchées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des femmes embaumaient l'air</VERS>
<VERS>Parmi le velours des porches;</VERS>
<VERS>Nous voyions couler la résine des torches</VERS>
<VERS>Sur les gantelets de fer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais les heures sont passées</VERS>
<VERS>De la joie et du décor</VERS>
<VERS>Et dans nos âmes lassées</VERS>
<VERS>C'est un grand silence après le chant du cor.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
Paroles Sur La Terrasse.
</TITRE>
<AUTRE>
A Puvis de Chavannes.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des reines blanches inclinées</VERS>
<VERS>Aux balustrades d'améthystes</VERS>
<VERS>Pour fleurir la mort des journées</VERS>
<VERS>Effeuillent des glycines tristes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fleurs plus brèves que les plus brèves,</VERS>
<VERS>Vains thyrses que le vent spolie,</VERS>
<VERS>Les noirs flots sans rives ni grèves</VERS>
<VERS>Emportent leur cendre pâlie;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est le deuil d'un double automne,</VERS>
<VERS>Soir du jour et soir des feuillées,</VERS>
<VERS>Qui dévaste l'ombre et frissonne</VERS>
<VERS>Dans les ramilles dépouillées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des pas glissent sur la terrasse;</VERS>
<VERS>Une étoffe roide s'y froisse;</VERS>
<VERS>Les voix que la nuit blême efface</VERS>
<VERS>Tremblent d'adieux, meurent d'angoisse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cygnes chassés de tout fleuve,</VERS>
<VERS>S'en vont fébriles et blessées,</VERS>
<VERS>Sans que la ténèbre s'émeuve</VERS>
<VERS>Aux cris des âmes délaissées.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
L'automne a dénudé. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'automne a dénudé les glèbes et le soir,</VERS>
<VERS>Un soir d'exil et de mains désunies,</VERS>
<VERS>S'approche à l'horizon des plaines infinies,</VERS>
<VERS>Roi dévêtu de pourpre et spolié d'espoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O marcheur aux pieds nus et las qui viens t'asseoir</VERS>
<VERS>Sans compagnon, parmi les landes défleuries,</VERS>
<VERS>Près des eaux mornes, quelles mêmes agonies</VERS>
<VERS>Alourdissent ton front vers ce triste miroir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je le sais, tout se meurt dans ton âme d'automne.</VERS>
<VERS>Laisse la nuit prendre les fleurs qu'elle moissonne</VERS>
<VERS>Et l'amour défaillant d'un coeur ensanglanté,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour qu'après le sommeil et les ombres fidèles</VERS>
<VERS>Les clairons triomphaux de l'aube et de l'été</VERS>
<VERS>Fassent surgir enfin les roses immortelles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<AUTRE>
LES VAINES IMAGES.
</AUTRE>

<POEME>
<AUTRE>
A Henri De Régnier.
</AUTRE>
<TITRE>
Psyché.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Petite âme, Psyché mélancolique, dors,</VERS>
<VERS>Lys d'aurore surgi des heures ténébreuses,</VERS>
<VERS>Tes bras souples et frais et tes lèvres heureuses</VERS>
<VERS>Ont rajeuni mon coeur et réjoui mon corps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu m'as cru, petite âme blanche et farouche,</VERS>
<VERS>Tel que ton désir vierge encore me voulait</VERS>
<VERS>Pendant tes longs baisers de miel pur et de lait,</VERS>
<VERS>Tant que l'ombre a menti comme mentait ma bouche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nulle parole et nulle étreinte et nul baiser</VERS>
<VERS>N'ont trahi la douleur secrète du cilice;</VERS>
<VERS>Mais éveillée avec l'aube révélatrice</VERS>
<VERS>Tu frémissais, Psyché fragile, à te briser,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si le jour désillant ta paupière sereine</VERS>
<VERS>Au lieu du doux vainqueur que rêvait ton émoi</VERS>
<VERS>Te décelait mes poings crispés même vers toi</VERS>
<VERS>Et mes yeux éperdus de colère et de haine;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je te hais de tout ton amour, ô Psyché,</VERS>
<VERS>Pour les jours à venir et les futures heures</VERS>
<VERS>Et les perfides flots de larmes et de leurres</VERS>
<VERS>Qui jailliront un jour de ton être caché.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais avant que la nuit divine m'abandonne,</VERS>
<VERS>Avec le dur métal des gouffres sidéraux</VERS>
<VERS>Je forgerai le masque amoureux d'un héros,</VERS>
<VERS>Rieur comme l'Avril, grave comme l'automne;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mort vivant sur les lèvres mortes d'un vivant,</VERS>
<VERS>Le masque couvrira ma face convulsée;</VERS>
<VERS>Et maintenant que l'aube éclate! O fiancée</VERS>
<VERS>Chez qui la femme, hélas! va survivre à l'enfant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eveille-toi, rouvre ta bouche qui s'est tue,</VERS>
<VERS>Tu n'entendras de moi que paroles d'orgueil</VERS>
<VERS>Et je me dresse sous les morsures du deuil</VERS>
<VERS>Lauré d'or et pareil à ma propre statue.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Eliane.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des jours et puis des jours ont fui. Je me souviens</VERS>
<VERS>De cette joie ainsi que de quelque étrangère</VERS>
<VERS>Et c'est une féerie encor que j'exagère</VERS>
<VERS>De tout le deuil enclos dans les plaisirs anciens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais nos baisers furent les fruits des Hespérides</VERS>
<VERS>Dont nous avons mâché la cendre, seulement</VERS>
<VERS>La cendre! le verger solitaire et charmant</VERS>
<VERS>N'a pas calmé la soif de nos lèvres arides.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'autres sont revenus semblables à des dieux</VERS>
<VERS>De l'île où par orgueil nous nous aventurâmes;</VERS>
<VERS>Les guirlandes d'amour alourdissaient leurs rames</VERS>
<VERS>Et la galère en fleurs émerveillait les yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne jalouse pas leurs fanfares de gloire</VERS>
<VERS>Ni les pavois ni les étendards éployés</VERS>
<VERS>Dont l'ombre rouge flotte auprès des boucliers:</VERS>
<VERS>Leur songe était moins beau que notre ivresse noire,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'erre en ce jardin fouetté du vent brutal,</VERS>
<VERS>Plus fier que les héros aux soirs d'apothéoses,</VERS>
<VERS>Tandis qu'autour de moi les nostalgiques roses</VERS>
<VERS>S'effeuillent vainement vers l'Orient natal.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je t'aimais et les dieux ont dénoué nos bras,</VERS>
<VERS>Et nous vivons à la dérive au cours des heures;</VERS>
<VERS>Et je ne t'entends plus quand tu ris ou tu pleures:</VERS>
<VERS>Mais je viendrai vers toi quand tu m'appelleras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A la dérive! des palais au bord des fleuves,</VERS>
<VERS>D'impérieuses voix m'invitent, dans la nuit</VERS>
<VERS>Et par les aubes; mais qu'importe? l'eau s'enfuit</VERS>
<VERS>Et je ferme mes yeux aux chevelures veuves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais: l'hôtellerie est pleine de buveurs:</VERS>
<VERS>Au mur rit la lambrusque et la rose trémière</VERS>
<VERS>Et les raisins gonflés d'aurore et de lumière</VERS>
<VERS>Versent les vieux soleils dans les cerveaux rêveurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les sveltes baladins, les joueuses de lyre</VERS>
<VERS>Et les masques d'amour y glissent dans le soir</VERS>
<VERS>Et la terrasse est vide où je pourrais m'asseoir:</VERS>
<VERS>Je n'aborderai pas aux perrons de porphyre;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nulle reine en manteau de pourpre et d'argent clair</VERS>
<VERS>Ne tendra sur le seuil ses lèvres vers ma bouche;</VERS>
<VERS>Voile noire, carène noire, ombre farouche,</VERS>
<VERS>La nef sans gouvernail s'en va jusqu'à la mer</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je m'endormirai parmi les vagues vertes,</VERS>
<VERS>Parmi les mornes flots sans borne, à moins qu'un soir,</VERS>
<VERS>Sur une rive heureuse, au sommet de la tour</VERS>
<VERS>Dominant la vallée et les terres désertes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne paraisses dans ta robe de soleil</VERS>
<VERS>Et tu ne m'offres en un geste qui pardonne</VERS>
<VERS>Tes cheveux éployés plus riches que l'automne</VERS>
<VERS>Et les baisers anciens plus doux que le sommeil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je ne sais plus dans quels chemins ni sous quels cieux</VERS>
<VERS>La reine de mon coeur, la reine de mes yeux,</VERS>
<VERS>La souveraine de mes larmes ignorées,</VERS>
<VERS>Qui tord en ses cheveux l'or fauve des vesprées,</VERS>
<VERS>Passa sans un regard vers mon front en exil</VERS>
<VERS>Comme un soleil d'hiver oublieux de l'avril.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! les lys sont morts; les roses sont fanées;</VERS>
<VERS>L'impitoyable deuil défleurit les années.</VERS>
<VERS>Elle ne connaît plus les choses d'autrefois;</VERS>
<VERS>Son oreille infidèle a désappris ma voix,</VERS>
<VERS>Ma voix tremblante et les paroles murmurées</VERS>
<VERS>Et le frissonnement des étreintes sacrées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant, et maintenant! je veux en vain</VERS>
<VERS>M'interdire les jours et le passé divin.</VERS>
<VERS>Ma lèvre qu'elle sut délicate naguères</VERS>
<VERS>Est chaude d'une bouche et de baisers vulgaires</VERS>
<VERS>Et j'ai bu pour marcher dans l'ombre de la mort</VERS>
<VERS>Le vin des matelots et des hommes du port.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais cette ivresse est triste, ô reine, et je t'implore.</VERS>
<VERS>Reviens, fais resplendir la gloire de l'aurore.</VERS>
<VERS>Jette sur les bois nus un manteau de printemps</VERS>
<VERS>Et pare les sentiers des roses que j'attends.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sois bienveillante; ou si les beaux jardins des rêves</VERS>
<VERS>Sont clos pour jamais, soit! les heures seront brèves</VERS>
<VERS>Où je vivrai dans la lumière et dans le bruit,</VERS>
<VERS>Et je descendrai seul les marches de la nuit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Par quelle cruauté des implacables dieux?</VERS>
<VERS>Si loin des jours royaux et pavoisés de joie,</VERS>
<VERS>Un soleil tel que les anciens soleils flamboie</VERS>
<VERS>Et tes cheveux en fleur épouvantent mes yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi le deuil hélas! et les ombres tombales,</VERS>
<VERS>Que me veux-tu, sourire impérieux encor</VERS>
<VERS>Qui fais se réveiller avec un sursaut d'or</VERS>
<VERS>Le prestige menteur des aubes triomphales?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui: tes lèvres m'étaient douces près de la mer</VERS>
<VERS>Et sur la fauve grève où dormaient les carènes</VERS>
<VERS>Gonflaient d'un chant si pur les conques des Sirènes</VERS>
<VERS>Que des oiseaux neigeaient autour de toi dans l'air</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que le souvenir des ailes éployées</VERS>
<VERS>Palpite en mes regards éblouis. O rayons</VERS>
<VERS>Eteints! vols disparus d'aigles et d'alcyons!</VERS>
<VERS>Voix morte désormais sur des lèvres souillées!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voix morte et pour moi seul vivante: je voudrais</VERS>
<VERS>Ne plus l'entendre et que la terre devînt noire</VERS>
<VERS>Et que la nuit sereine engloutît la mémoire</VERS>
<VERS>De ta beauté semblable aux roses des forêts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'ombre décevante est encore hantée</VERS>
<VERS>Par les dieux importuns qui défendent l'oubli</VERS>
<VERS>Et la poignante fleur au calice pâli</VERS>
<VERS>Sollicite toujours ma bouche ensanglantée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Hymnis.
</TITRE>
<AUTRE>
Pour Bernard Lazare.
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Face d'ombre, je viens à toi; la nuit m'emporte.</VERS>
<VERS>Poussière évanouie aux plis blancs d'un linceul,</VERS>
<VERS>Pâle vierge oubliée et que j'honore seul</VERS>
<VERS>D'une fleur morte hélas! moins que ta grâce morte,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je viens à toi qui dors au fond des siècles lourds</VERS>
<VERS>Et dont le pur tombeau fait les lèvres fidèles:</VERS>
<VERS>Je n'ai pas entendu les mots qui naissaient d'elles</VERS>
<VERS>Ni goûté la douceur de tes tristes amours:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je pleure ton corps et son charme équivoque</VERS>
<VERS>Et les baisers trop lents qui l'auraient effleuré,</VERS>
<VERS>Chair de jadis, désir dont je me suis leurré</VERS>
<VERS>Parce qu'un même appel de buccins nous évoque</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers les mêmes cyprès noirs et silencieux...</VERS>
<VERS>Vain appel, vaine ombre et menteuses fanfares:</VERS>
<VERS>Jamais je ne clorai de mes lèvres avares</VERS>
<VERS>Tes yeux désenchantés qui connurent les dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sommeille loin de moi près de la mer antique</VERS>
<VERS>Sous un ciel insulté par de confuses voix</VERS>
<VERS>Où la vague qui chante encor comme autrefois</VERS>
<VERS>Entrechoque les mâts du port aromatique:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toujours l'âpre soleil et la foule et l'embrun,</VERS>
<VERS>Loin de moi, troubleront ta poussière ignorée</VERS>
<VERS>Et l'inutile fleur que je t'ai consacrée</VERS>
<VERS>Ne réjouira pas ta cendre d'un parfum.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Viens respirer l'odeur des vignes et des fruits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce soir te sera doux comme tes longues nuits,</VERS>
<VERS>Hymnis, enfant qui dors depuis deux mille années,</VERS>
<VERS>Et par le souffle lent des sentes où je fuis</VERS>
<VERS>Les roses du tombeau ne seront point fanées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te dédie, enfant, la mourante forêt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle se pare encor malgré son mal secret:</VERS>
<VERS>Tu te reconnaîtras à sa noble agonie,</VERS>
<VERS>Vierge dont le front pâle et fiévreux se paraît</VERS>
<VERS>D'or royal attristé par la blême ancolie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'automne funéraire embaume les halliers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hymnis! Hymnis! Hymnis! tes cheveux déliés</VERS>
<VERS>Libres du bandeau strict où tu les emprisonnes</VERS>
<VERS>Ont frôlé des santals et des girofliers</VERS>
<VERS>Et se sont enivrés de cruelles automnes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De plus calmes parfums, ce soir, te charmeront.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour que ton corps sacré retourne sans affront</VERS>
<VERS>De la forêt qui meurt aux ténèbres divines</VERS>
<VERS>Je veux entrelacer à l'entour de ton front</VERS>
<VERS>Le thyrse noir du lierre aux suprêmes glycines.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Chrysarion.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur cette mer toujours déserte où nos yeux vains</VERS>
<VERS>S'égaraient dans l'ennui des solitudes mornes,</VERS>
<VERS>Le navire, aux clameurs des conques et des cornes,</VERS>
<VERS>Fleurit avec l'aurore éclatante; et tu vins,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Apportant le parfum des terres étrangères,</VERS>
<VERS>Le reflet des soleils morts parmi tes cheveux</VERS>
<VERS>Et pour les coeurs lassés, graves et dédaigneux</VERS>
<VERS>L'enchantement de quelques heures plus légères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trop de désirs déçus et d'espoirs abusés</VERS>
<VERS>Hantent notre mémoire et sanglotent en elle:</VERS>
<VERS>Nous n'avons pas tendu vers ta chair fraternelle</VERS>
<VERS>Nos lèvres dès longtemps déprises des baisers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais les heures passaient douces comme la soie</VERS>
<VERS>En vêtements tramés de soleil et de nuit,</VERS>
<VERS>Danseuse au collier d'or qui fulgure et s'enfuit,</VERS>
<VERS>Amante triste et grave en marche vers la joie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous qui regardiez des astres abolis,</VERS>
<VERS>Visages inquiets ivres du vieux mensonge,</VERS>
<VERS>O faces de stupeur, d'extases et de songe</VERS>
<VERS>Sur qui l'ombre clémente est tombée à longs plis;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis la dernière; et ce fut toi-même, inclinée</VERS>
<VERS>A la poupe et semant des roses dans le soir</VERS>
<VERS>Afin que la galère et le sillage noir</VERS>
<VERS>S'illustrassent encor d'une pourpre fanée</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que la sombre mer sourît à nos yeux vains.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<AUTRE>
L'ERRANTE.
</AUTRE>

<AUTRE>
A Rachilde.
</AUTRE>

<AUTRE>
I nunc ad hostem, at in perpetuum mea.
</AUTRE>

<POEME prose = "true">
<TITRE>
I De Sable Et D'Or.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'HOMME songe dans le soir somptueux et morne; à la balustrade croulante</VERS>
<VERS>de la vieille demeure, il s'est accoudé solitairement et ses yeux, qui</VERS>
<VERS>depuis des mois et des années n'ont plus reflété que les choses</VERS>
<VERS>silencieuses, regardent au loin, dans les plaines assombries, s'étager</VERS>
<VERS>les villes où des foules inconnues aiment, bataillent, agonisent et</VERS>
<VERS>s'évanouissent comme des fumées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici le roc que nul printemps n'a paré, cime triste abreuvée jadis par le</VERS>
<VERS>sang des victimes, alors que les dieux stupides se gorgeaient de</VERS>
<VERS>sacrifices, cime cruelle où les roses d'Avril n'ont jamais souri, où les</VERS>
<VERS>sources n'ont pas pleuré doucement la mort future des fleurs vouées au</VERS>
<VERS>vieillard qui les emporte, quand vient l'automne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'HOMME songe dans le soir somptueux et morne; tandis que le ciel</VERS>
<VERS>flamboie d'une plus rouge gloire et que l'or insultant les ténèbres</VERS>
<VERS>enrichit ses prunelles, des bûchers tragiques s'effondrent et l'âme</VERS>
<VERS>déserte est envahie par un tumulte de chevauchée; tourbillons de fer,</VERS>
<VERS>gueules hurlantes, éclairs de glaive, chevelures et crinières</VERS>
<VERS>confondues, la horde passe dans sa pensée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'HOMME se détourne du spectacle éclatant; ailleurs la terrasse est</VERS>
<VERS>interrompue: les pesantes eaux d'un lac sans fond baignent de leur</VERS>
<VERS>horreur immobile la roche qui disparaît dans le vertige de l'abîme.</VERS>
<VERS>Maintenant l'HOMME marche, les yeux ivres de nuit, vers le lac d'ombre</VERS>
<VERS>monotone et sa voix lassée frôle de lentes paroles les ondes</VERS>
<VERS>sépulcrales, les ondes épaisses qui ne frissonnent pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'HOMME</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nuit moins sinistre que le soir, ô nuit rebelle</VERS>
<VERS>A mon désir, tu n'es pas l'ombre que j'appelle</VERS>
<VERS>Et trop d'astres encor m'offusquent de clarté</VERS>
<VERS>Pour que je boive en toi les coupes du Léthé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autrefois, j'ai vécu derrière les murailles</VERS>
<VERS>Des villes; je connais les brèves funérailles</VERS>
<VERS>De toute joie et vers la cime et vers la tour,</VERS>
<VERS>Pour le muet exil que je veux sans retour,</VERS>
<VERS>J'ai fui l'âcre parfum des roses effeuillées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque je suis venu, les portes verrouillées</VERS>
<VERS>Pleuraient plaintivement comme des chiens meurtris,</VERS>
<VERS>Et j'oubliais le monde et méprisais leurs cris:</VERS>
<VERS>Mais la pierre me parle ainsi qu'une vivante</VERS>
<VERS>Maintenant, et flambeau d'angoisse et d'épouvante,</VERS>
<VERS>Dans mon coeur las du crépuscule rouge et noir,</VERS>
<VERS>Chaque étoile qui monte allume un triste espoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eaux bienheureuses, vos paupières sont voilées:</VERS>
<VERS>Aucun rêve de ciel et d'algues emmêlées</VERS>
<VERS>N'ondule dans le calme abîme; nul reflet</VERS>
<VERS>Des jours antérieurs où l'aube étincelait</VERS>
<VERS>Sur votre moire alors juvénile et chantante</VERS>
<VERS>Ne se réveille en vous par la nuit éclatante</VERS>
<VERS>Avec le souvenir d'un antique soleil.</VERS>
<VERS>Eaux bienheureuses, vous dormez du vrai sommeil.</VERS>
<VERS>Vous les pâles, vous les froides et les obscures,</VERS>
<VERS>Vous les mortes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'attends les suprêmes augures,</VERS>
<VERS>Les cygnes éternels ouvrant leur vol sacré,</VERS>
<VERS>Et l'heure, enfin libératrice, où je serai,</VERS>
<VERS>Eaux bienheureuses, lac de nuit, lac de silence,</VERS>
<VERS>Digne de votre accueil et de votre clémence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi le solitaire invoque les ondes fatidiques. Mais pendant qu'il</VERS>
<VERS>parle, les étoiles plus nombreuses ruissellent sur les pentes abruptes</VERS>
<VERS>et l'ERRANTE est survenue; ses haillons brochés d'or illusoire par les</VERS>
<VERS>astres dénoncent les routes hostiles, les morsures du vent, peut-être</VERS>
<VERS>l'agression de mains brutales. Furtive elle s'est assise sur les marches</VERS>
<VERS>disjointes et l'HOMME tout à coup se trouve face à face avec elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'HOMME</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va-t'en. Que me veux-tu, larve ou fantôme humain,</VERS>
<VERS>Dont le pas sacrilège usurpe mon chemin:</VERS>
<VERS>J'ignore quel passé funéraire t'escorte</VERS>
<VERS>Et me barre avec toi la route de la porte,</VERS>
<VERS>Ou si ta robe aux plis ténébreux de son deuil</VERS>
<VERS>Recèle un étendard de victoire et d'orgueil,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais qu'importe? tu viens des carrefours vulgaires,</VERS>
<VERS>Et tendresse, douleur, pourpre illustre des guerres,</VERS>
<VERS>Clameurs des foules furieuses, bruit des pas,</VERS>
<VERS>Gestes des suppliants, monde, je ne veux pas,</VERS>
<VERS>Quand je me penche enfin vers l'ombre sans aurore,</VERS>
<VERS>Qu'un souvenir des jours anciens attente encore</VERS>
<VERS>A mon âme recluse et mûre pour la nuit.</VERS>
<VERS>Va-t'en.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ERRANTE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis venue où le soir me conduit,</VERS>
<VERS>Par le soleil ou par la pluie aux larges gouttes,</VERS>
<VERS>Après des routes et des routes et des routes.</VERS>
<VERS>Quand je suivais la mer aux heures de reflux</VERS>
<VERS>Le sable de la grève a brûlé mes pieds nus;</VERS>
<VERS>Et ma chair a saigné de toutes les épines</VERS>
<VERS>A travers les fourrés, les ronces des ravines</VERS>
<VERS>Et les ajoncs aux rudes marges des marais.</VERS>
<VERS>Mais partout, aussitôt que la terre où j'errais</VERS>
<VERS>Portait empreinte sur l'argile ou sur l'arène</VERS>
<VERS>La trace des vivants, j'ai fui. Je sais la haine</VERS>
<VERS>Dont ils poursuivent la passante et sur mes yeux</VERS>
<VERS>Ont pesé trop souvent leurs poings injurieux</VERS>
<VERS>Pour que je m'aventure ayant vu leurs foulées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seuls parfois les palais des villes écroulées</VERS>
<VERS>Sous leurs porches déchus fraternels à mon sort</VERS>
<VERS>M'ont offert un sommeil puissant comme la mort.</VERS>
<VERS>La solitude ment où tu viens d'apparaître;</VERS>
<VERS>L'asile de repos que je croyais sans maître</VERS>
<VERS>Abrite hélas! ton âme fauve de vivant:</VERS>
<VERS>Je quitterai le seuil et le toit décevant</VERS>
<VERS>Où ton deuil autre que mon deuil se cache et pleure</VERS>
<VERS>L'ombre immense est hospitalière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'HOMME</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, demeure,</VERS>
<VERS>Puisque la volonté de ton sort et du soir</VERS>
<VERS>A mené tes pieds las vers le morne manoir</VERS>
<VERS>Et vers l'hôte imprévu dressé devant ta face</VERS>
<VERS>En qui ta voix a fait s'épanouir, vivace,</VERS>
<VERS>Une fleur de jadis aux pistils oubliés.</VERS>
<VERS>J'y consens: ô soleils abolis, flamboyez</VERS>
<VERS>Encore, surgissez dans ma sombre mémoire</VERS>
<VERS>En aube de suprême et cinéraire gloire</VERS>
<VERS>Avant que cette chair s'engloutisse à jamais;</VERS>
<VERS>Et toi, dolente ombre d'une ombre que j'aimais</VERS>
<VERS>Et qui m'a refusé ses lèvres mensongères,</VERS>
<VERS>Toi qui dormis sous des étoiles étrangères</VERS>
<VERS>Des sommeils flagellés par l'âpre fouet du vent,</VERS>
<VERS>Entre sans peur avec un sourire d'enfant</VERS>
<VERS>Et l'ingénuité d'une âme puérile</VERS>
<VERS>Dans la vieille maison où le hasard t'exile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ERRANTE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne sais même pas ce qu'on nomme les ans,</VERS>
<VERS>Ni combien de matins, combien de jours pesants</VERS>
<VERS>Ont écrasé l'errante amère et résignée,</VERS>
<VERS>Homme, ni quelles eaux lustrales l'ont baignée</VERS>
<VERS>Où le secret des dieux demeure enseveli,</VERS>
<VERS>Quelles eaux de pitié, de refuge et d'oubli,</VERS>
<VERS>Emportant dans le cours pacifique des fleuves</VERS>
<VERS>Tout un faix dilué de souffrance et d'épreuves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A peine un souvenir obscur survit en moi,</VERS>
<VERS>Heure d'angoisse, heure de détresse et d'effroi</VERS>
<VERS>Qui m'a fait tressaillir d'une crainte ignorée:</VERS>
<VERS>Des reîtres ont voulu m'entraîner, à l'orée</VERS>
<VERS>De la forêt; j'ai fui leurs lèvres et leurs mains,</VERS>
<VERS>Eperdue, à travers les rochers sans chemins,</VERS>
<VERS>Et je frissonne encor de l'étreinte éludée</VERS>
<VERS>Jadis, quand mon horreur de vierge dénudée</VERS>
<VERS>Écoutait survenir l'approche des pas lourds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant par des soirs, solitaires toujours,</VERS>
<VERS>J'ai miré mon visage au miroir des fontaines</VERS>
<VERS>Et tendu vers mon front des lèvres incertaines</VERS>
<VERS>Dont la source perfide a glacé le désir;</VERS>
<VERS>Et l'ombre s'effaça que j'ai voulu saisir,</VERS>
<VERS>Comme un pâle soleil qui sombre au flot nocturne,</VERS>
<VERS>Sans avoir accueilli mon baiser taciturne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais voici que ta voix grave qui m'effrayait</VERS>
<VERS>Parle plus doucement à mon coeur inquiet</VERS>
<VERS>Et qu'après les assauts de la tempête rude</VERS>
<VERS>Des astres bienveillants dorent la solitude.</VERS>
<VERS>Donc j'entrerai sans peur dans la maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Salut,</VERS>
<VERS>Seuil, et que les haillons du passé révolu</VERS>
<VERS>S'envolent de ma chair au vent qui les emporte</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un vain linceul d'où jaillit une morte</VERS>
<VERS>Pour renaître en splendeur de soleil exalté,</VERS>
<VERS>Belle de sa jeunesse et de sa nudité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
II De Gueule.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans la mélancolique demeure où les murs s'émerveillaient de sa beauté,</VERS>
<VERS>saluée par les figures amies des lices, irradiant l'eau ternie des</VERS>
<VERS>miroirs, l'Errante est entrée blanche et nue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle n'a point refusé ses lèvres et les rouges floraisons de la joie ont</VERS>
<VERS>fleuri impérieusement, par la vibrante offrande de son corps à l'Homme </VERS>
<VERS>éveillé d'un long rêve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a plongé dans les coffrets de bronze ses mains fiévreuses et</VERS>
<VERS>prodigues, et l'armure d'or et les brocarts et les gemmes et le glaive</VERS>
<VERS>ont échappé aux chaînes noires des ténèbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les seins et sur les épaules de l'Errante, tous les trésors enfouis</VERS>
<VERS>dans le sépulcre du silence depuis des siècles, des ans et des jours,</VERS>
<VERS>resplendissent avec l'aurore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au seuil matinal de la porte, elle se dresse en sa robe de pourpre qui</VERS>
<VERS>recèle sous le sang figé de la soie, avec la cotte de mailles,</VERS>
<VERS>l'irréprochable acier du glaive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pensive, elle s'est retournée vers l'Homme qui fait un geste d'adieu, et</VERS>
<VERS>comme hésitante et retenue par la puissance d'une main invisible, elle</VERS>
<VERS>tarde à franchir le seuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ERRANTE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je le sais: mon destin m'entraîne et tu le veux,</VERS>
<VERS>J'irai. Je dois offrir aux chocs tumultueux</VERS>
<VERS>Dès le premier appel de l'aube avant-courrière</VERS>
<VERS>Ma poitrine héroïque et libre de guerrière;</VERS>
<VERS>Et mon poing brandira le glaive désormais.</VERS>
<VERS>Je le sais: mais l'exil sombre où tu t'enfermais</VERS>
<VERS>S'illumine pour toi de ma chair apparue,</VERS>
<VERS>Et radieuse encor, même absente, j'obstrue</VERS>
<VERS>Les portes de la nuit que tu heurtais déjà.</VERS>
<VERS>Ami, dont ma venue importune outragea</VERS>
<VERS>Le manoir de silence et d'ombre inviolée,</VERS>
<VERS>Pardonne, pour ton deuil de solitude emblée,</VERS>
<VERS>A l'Errante qui part, chaude de tes baisers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'HOMME</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va: le soleil bondit dans les cieux embrasés;</VERS>
<VERS>C'est l'heure, il faut franchir le seuil et vers les villes</VERS>
<VERS>Te ruer en clamant aux oreilles serviles</VERS>
<VERS>Tout ce que les tombeaux t'ont livré de secrets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens et regarde: là de houleuses forêts</VERS>
<VERS>Où les pasteurs de porcs se vautrent dans les bauges;</VERS>
<VERS>Puis des plaines, rumeurs des blés, parfum des sauges,</VERS>
<VERS>Et les paysans nus courbés sous les sillons</VERS>
<VERS>A jamais; et plus loin des foules en haillons,</VERS>
<VERS>Troupeaux lâches que tu mueras en fauves hardes,</VERS>
<VERS>Tournent vers le palais des prunelles hagardes</VERS>
<VERS>Et des poings décharnés par l'immuable faim</VERS>
<VERS>Sans que la torche encor s'enflamme dans leur main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce qui fut moi naguère et richesse stérile</VERS>
<VERS>Et dépouille des temps silencieux rutile</VERS>
<VERS>Autour de ton front jeune et de tes seins altiers:</VERS>
<VERS>Voici venir un vol de cygnes éployés,</VERS>
<VERS>Le vol tardif et sûr des prophétiques ailes</VERS>
<VERS>Qui m'invite au sommeil des ondes éternelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va: la chair que la mort heureuse requérait</VERS>
<VERS>S'évanouit parmi les choses, sans regret,</VERS>
<VERS>Maintenant que tu m'as affranchi de moi-même</VERS>
<VERS>Et que tu peux, maîtresse enfin du double emblème,</VERS>
<VERS>Descendre vers les serfs de la glèbe et des murs</VERS>
<VERS>Et, selon le vouloir des trois monstres obscurs,</VERS>
<VERS>Tendre le rameau d'or ou férir de l'épée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Homme disparaît sous les eaux immobiles, sous les eaux épaisses où ne</VERS>
<VERS>palpite aucune lueur. L'Errante contemple longuement le lac d'ombre</VERS>
<VERS>monotone, puis marche, auréolée par la gloire du matin, vers les plaines</VERS>
<VERS>et vers les villes orientales, tandis que sa voix dans la solitude</VERS>
<VERS>chante les batailles futures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ERRANTE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Homme, revis en moi. Dans ma dextre crispée</VERS>
<VERS>Je serre puissamment le pommeau froid du glaive</VERS>
<VERS>Et si le monstre ancien se rebelle et se lève,</VERS>
<VERS>Je rougirai le sol de sa tête coupée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, celle qui connaît les suprêmes paroles</VERS>
<VERS>Et toute la douleur avec toute la joie;</VERS>
<VERS>Je chasserai le loup et l'hyène de proie</VERS>
<VERS>Et je veux emporter les royales corolles</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que les dragons jaloux gardaient des mains humaines:</VERS>
<VERS>Afin que le parfum des roses inconnues,</VERS>
<VERS>Epars farouchement sous la voûte des nues,</VERS>
<VERS>Suscite dans les coeurs les désirs et les haines,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je viens à vous, frères penchés sur les emblaves,</VERS>
<VERS>Attelés à la meule au fond de l'ergastule;</VERS>
<VERS>Mon verbe lacérant l'antique crépuscule</VERS>
<VERS>Souffle une âme de pourpre à vos âmes d'esclaves;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Redressez-vous; sarclez les herbes parasites:</VERS>
<VERS>Lancez contre le ciel les pierres de vos geôles,</VERS>
<VERS>Et que les murs vaincus par vos fortes épaules</VERS>
<VERS>Vous ouvrent le jardin des terres interdites</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où, plus belles, des fleurs de rêve vont éclore</VERS>
<VERS>En butin triomphal pour les races vengées,</VERS>
<VERS>Tandis que le sang vil des bêtes égorgées</VERS>
<VERS>Se mêle par mon glaive au sang pur de l'aurore.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<AUTRE>
VERS L'AURORE.
</AUTRE>

<AUTRE>
A Ferdinand Herold.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Les Aumonières.
</TITRE>
<AUTRE>
A.F. Plicque.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur la grève qu'avaient souillée</VERS>
<VERS>Les conquérants et les héros,</VERS>
<VERS>Près de la mer pacifiée</VERS>
<VERS>Pleine des frissons auguraux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les poings perdus dans les crinières</VERS>
<VERS>De leurs chevaux roses et blancs,</VERS>
<VERS>C'étaient les bonnes aumônières</VERS>
<VERS>Qui reviennent tous les mille ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cymodoce, Aglaure, Euryanthe,</VERS>
<VERS>Au caprice d'un galop fou</VERS>
<VERS>Elles passaient; leur flamboyante</VERS>
<VERS>Chevelure brûlait leur cou.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lèvres douces comme la soie,</VERS>
<VERS>Lumineuses comme les cieux,</VERS>
<VERS>Elles chantaient un chant de joie</VERS>
<VERS>Vers l'Océan mystérieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que vibraient des abeilles</VERS>
<VERS>Autour des étalons loyaux,</VERS>
<VERS>Elles plongeaient dans des corbeilles</VERS>
<VERS>Leurs bras riches de lourds joyaux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et brandissant leurs mains sacrées,</VERS>
<VERS>Bonnes au yeux chargés de pleurs,</VERS>
<VERS>Parmi les vagues empourprées</VERS>
<VERS>Semaient d'impériales fleurs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car les coroles millénaires</VERS>
<VERS>Eparses en vol d'Orient</VERS>
<VERS>Calment les antiques colères</VERS>
<VERS>Et charment le vieil Océan.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Mare Tenebrarum.
</TITRE>
<AUTRE>
A Emile Gallé.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Durant les jours de brume et les soirs sans étoiles</VERS>
<VERS>Le vent triste a fané la pourpre de nos voiles;</VERS>
<VERS>Mais nos coeurs s'attardant aux soleils révolus</VERS>
<VERS>Oubliaient le deuil vain des flux et des reflux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La barque tressaillait de la poupe à la proue</VERS>
<VERS>Avec le ronflement d'un cheval qui s'ébroue;</VERS>
<VERS>Mais nos coeurs enchantés de chants évanouis</VERS>
<VERS>Oubliaient la clameur des vagues et des nuits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hier l'Aurore brusque a jailli de nos rêves;</VERS>
<VERS>Le marbre bleu des mers et l'or fauve des grèves</VERS>
<VERS>Eblouissaient nos yeux brûlés par les embruns</VERS>
<VERS>Et le dragon rostral s'enivrait de parfums.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'ombre en flocons noirs a neigé sur nos âmes,</VERS>
<VERS>L'ombre que nul soleil ne fondra de ses flammes</VERS>
<VERS>Et déjà le dragon, loin des havres heureux,</VERS>
<VERS>Mord les antiques flots glacés et ténébreux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Le Pèlerinage Hors De L'Ombre.
</TITRE>
<AUTRE>
A Remy De Gourmont.
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ame riche de nuit, d'étoiles et de rêves</VERS>
<VERS>Qui puisas des trésors aux urnes d'un tombeau</VERS>
<VERS>N'abandonneras-tu jamais tes blêmes grèves</VERS>
<VERS>Pour cette ville en fleurs sous le printemps nouveau?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ame riche de nuit, mon âme, tu recèles</VERS>
<VERS>Assez d'astres perdus et de soleils éteints:</VERS>
<VERS>Viens connaître la chair et les lèvres de celles</VERS>
<VERS>Qui tendent leurs seins nus aux pourpres des matins</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et font en souriant à l'aurore sereine</VERS>
<VERS>Fluer entre leurs doigts le sable et leurs cheveux,</VERS>
<VERS>Pour que, vivante enfin, ma bouche amère apprenne</VERS>
<VERS>A goûter le miel blond des heures. Tu le veux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ame lasse déjà des ivresses futures,</VERS>
<VERS>Toi qui n'as rien chéri que les pleurs et la mort:</VERS>
<VERS>Le vent gonfle d'amour les voiles toujours pures:</VERS>
<VERS>Loin de l'île où la blanche Hymnis repose et dort,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour moi seul, dans le vain cénotaphe des roses,</VERS>
<VERS>Nous irons conquérir son corps ressuscité;</VERS>
<VERS>Sans doute elle revit par les métempsycoses</VERS>
<VERS>Sur le sol oublieux que parait sa beauté</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et parmi les parfums sauvages des galères,</VERS>
<VERS>Les chiens, les portefaix qui geignent en marchant,</VERS>
<VERS>Elle va, lourde encor des gloires tumulaires,</VERS>
<VERS>Sans que nul ait compris la douceur de son chant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'écume violée a neigé de la proue;</VERS>
<VERS>Les mauves qui mouillaient leurs plumes aux flots noirs</VERS>
<VERS>Ont secoué le sel des vagues sur ma joue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sel des vagues! Tels les pleurs d'antiques soirs</VERS>
<VERS>Enrichirent jadis de gemmes dissipées</VERS>
<VERS>Ces yeux fous aujourd'hui d'aventure et d'espoirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis la forêt flamba de cruelles épées;</VERS>
<VERS>Mais plus d'ombre tombait des branchages pieux</VERS>
<VERS>Pour voiler le sommeil inquiet des Napées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi les âpres bois ont défendu mes yeux</VERS>
<VERS>Jadis et quand le jour en troublait l'eau tranquille,</VERS>
<VERS>Ils étalaient dans l'air leur deuil impérieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or maintenant, voici les portes de la ville;</VERS>
<VERS>Je franchirai les murs sans désir de retour</VERS>
<VERS>Heureux si dans la solitude où je m'exile</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ombre descend sur moi du temple et de la tour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Farouche de voir les aurores</VERS>
<VERS>Et les soleils épanouis,</VERS>
<VERS>L'eau tressaillait dans les amphores</VERS>
<VERS>Sur la marge grise des puits</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les ténèbres souterraines,</VERS>
<VERS>Les iris de sombre cristal</VERS>
<VERS>Se flétrissaient comme des reines</VERS>
<VERS>Captives d'un soudard brutal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les servantes et les esclaves</VERS>
<VERS>Riaient à l'entour; mais tu vins,</VERS>
<VERS>Et tu voilas de voiles graves</VERS>
<VERS>Les filles des antres divins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Protectrice des eaux dolentes</VERS>
<VERS>Qui sais les rites d'autrefois,</VERS>
<VERS>J'ai trempé mes lèvres tremblantes</VERS>
<VERS>A la coupe triste où tu bois:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souviens-toi d'heures et d'années</VERS>
<VERS>Et de soleils, étends les mains</VERS>
<VERS>Vers les clématites fanées,</VERS>
<VERS>Vers les étoiles des jasmins;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sur la terre des merveilles</VERS>
<VERS>Que pavoisaient de nobles cieux</VERS>
<VERS>Fais refleurir les belles treilles</VERS>
<VERS>De nos jardins silencieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Nativité.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'enfant né de la terre et libéré par elle</VERS>
<VERS>Tendit, farouche et nu, son torse impérieux</VERS>
<VERS>Hors de l'antre où mourait la nuit surnaturelle;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la brusque splendeur du soleil et des cieux,</VERS>
<VERS>Lacérant l'ombre avec des griffes empourprées,</VERS>
<VERS>Ne fit pas tressaillir l'eau calme de ses yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Désormais dédaigneux des fontaines sacrées,</VERS>
<VERS>Il buvait puissamment la lumière et l'orgueil,</VERS>
<VERS>O ténèbres en pleurs, ô mères éventrées!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand il eut vaincu les lianes du seuil</VERS>
<VERS>Et déployé sa chevelure dans l'aurore,</VERS>
<VERS>Les arbres lui chantaient un chant de bon accueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'allégresse de la force qui s'essore</VERS>
<VERS>Il marchait à travers la natale forêt,</VERS>
<VERS>Attentif aux frissons du feuillage sonore;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autour de lui le vol des abeilles vibrait</VERS>
<VERS>Et le miel embaumant ses lèvres fatidiques</VERS>
<VERS>Révélait à son coeur l'ineffable secret</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la vie immortelle et des sèves antiques.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Le Chèvre-Pieds.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous cette roche en pleurs où dort la femme nue,</VERS>
<VERS>Nuage d'aube éparse en la menteuse nuit,</VERS>
<VERS>Le chèvre-pieds regarde à travers l'eau qui flue</VERS>
<VERS>Les lointaines maisons de labeur et de bruit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les tristes paysans se penchent vers la glèbe</VERS>
<VERS>Pour un baiser de serfs et de jaloux amants</VERS>
<VERS>Dont la bouche haineuse évoque de l'Erèbe</VERS>
<VERS>L'or futur des épis et des riches froments.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avares de moissons qui fatiguent les granges,</VERS>
<VERS>Ils méprisent l'aurore et les soleils couchants</VERS>
<VERS>Et leur oreille est close aux paroles étranges</VERS>
<VERS>Qui montent des taillis, des sources et des champs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la charrue, avec les jours et les années,</VERS>
<VERS>Impitoyable au deuil des bois mystérieux</VERS>
<VERS>Offense la beauté des forêts profanées</VERS>
<VERS>Où rôdaient librement les fauves et les dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le sylvain survit à la sylve abattue;</VERS>
<VERS>Dans l'antre encor voilé de feuillage, sa chair</VERS>
<VERS>Immortelle, à travers les siècles, perpétue</VERS>
<VERS>Le grand frisson d'amour qui fait tressaillir l'air;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans les flancs d'une passante solitaire</VERS>
<VERS>Il sème au chant des eaux et des rameaux flottants</VERS>
<VERS>Des fils aventureux affranchis de la terre</VERS>
<VERS>En qui bout la jeunesse héroïque des temps.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Flammes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Parmi les âcres fleurs des lauriers, cette voix</VERS>
<VERS>Évocatrice en nous de gloire révolue</VERS>
<VERS>Émanait de la mer, du soir et d'autrefois:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Enfants tristes, penchés vers l'ombre, l'ombre afflue</VERS>
<VERS>Et monte jusqu'à vos lèvres avec les flots</VERS>
<VERS>Dont vous enivriez votre âme irrésolue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La séculaire nuit opprime vos yeux clos,</VERS>
<VERS>Enfants tristes, et vos poitrines lacérées</VERS>
<VERS>Se gonflent lâchement de stériles sanglots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si votre bouche a soif des aubes empourprées</VERS>
<VERS>Et du sang lumineux qui sacre le matin</VERS>
<VERS>Quel sortilège encor vous attrait aux vesprées?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un geste, dans la nuit, décisif et hautain,</VERS>
<VERS>Reniez le poison des ondes léthéennes</VERS>
<VERS>Et marchez sans retour vers un autre destin.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frénétiques, hors des ténèbres anciennes</VERS>
<VERS>Nous avons fait jaillir dans le ciel morne et noir</VERS>
<VERS>Une farouche aurore à la cime des chênes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dociles au cri de désir et d'espoir,</VERS>
<VERS>Nous respirons les roses rouges de la joie,</VERS>
<VERS>Depuis que déjouant les embûches du soir</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La torche avec l'épée à notre poing flamboie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Le Jardin De Cassiopée.
</TITRE>
<AUTRE>
A Alfred Valette.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cassiopée, s'étant déclarée, par orgueil, plus belle que les Néréides,</VERS>
<VERS>dut exposer au monstre marin sa fille Andromède, qui fut délivrée par</VERS>
<VERS>Persée. Après sa mort, Cassiopée fut mise au rang des Constellations.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
(Mythographes Grecs.)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
L'HOMME
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans matins blancs et sans étoiles dans la nuit,</VERS>
<VERS>A travers le brouillard où soufflait le vent rude,</VERS>
<VERS>J'ai cheminé de solitude en solitude</VERS>
<VERS>N'ayant pour compagnon que l'immuable ennui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Derrière les rocs noirs qui portent le ciel triste,</VERS>
<VERS>Monotone, la mer invisible pleurait;</VERS>
<VERS>Et jusqu'à l'horizon barré par la forêt,</VERS>
<VERS>Les maigres tamaris et l'âpre fleur du ciste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis des jours mornes dans le silence des bois</VERS>
<VERS>Pesèrent sur mon front en gouttes d'ombre lourde:</VERS>
<VERS>Nul bruit d'oiseau qui chante ou de source qui sourde</VERS>
<VERS>N'a dissipé l'horreur d'ouïr ma seule voix;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce fut à nouveau la lande grise et plate,</VERS>
<VERS>La houle des genévriers et des ajoncs,</VERS>
<VERS>Que n'illustra jamais de tragiques rayons</VERS>
<VERS>Quelque couchant royal au manteau d'écarlate.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le riche verger m'attend. O treilles d'or,</VERS>
<VERS>Saurai-je encor saisir vos grappes immortelles,</VERS>
<VERS>Les mains lasses d'avoir cueilli des asphodèles</VERS>
<VERS>Et de sombres pavots qui conseillent la mort?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
CASSIOPÉE
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui que tu sois, passant envoyé par le sort,</VERS>
<VERS>Venu des ténébreux chemins, franchis la haie,</VERS>
<VERS>Cueille d'un seul regard toute la roseraie,</VERS>
<VERS>Que ses vivants parfums te sauvent de la mort!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tends les mains; le verger de force et de liesse</VERS>
<VERS>Que n'a pas envahi l'ombre du dernier dieu</VERS>
<VERS>T'offre les raisins clairs, les oranges de feu,</VERS>
<VERS>Et si ta lèvre a soif d'amour, l'aube acquiesce,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mer chante; appelé par les conques des flots,</VERS>
<VERS>Après les jours ou les longs mois de bonne halte,</VERS>
<VERS>Tu partiras: le vin des amphores exalte</VERS>
<VERS>L'orgueil viril et pur qui sacre les héros</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et son baume puissant délivre l'âme esclave;</VERS>
<VERS>Tu partiras dans la splendeur d'un soir d'été</VERS>
<VERS>Tel que le soleil rouge au ciel ensanglanté</VERS>
<VERS>Teigne en pourpre l'embrun de neige sous l'étrave.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tourbillonne le vol des typhons éployés!</VERS>
<VERS>Qu'importe au pèlerin dédaigneux et farouche</VERS>
<VERS>Ivre éternellement d'avoir bu sur ma bouche</VERS>
<VERS>Le mépris du ciel vide et des dieux reniés!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
    

<POEME>
<TITRE>
VOIX DERRIÈRE LA HAIE.
</TITRE>
<AUTRE>
Vendémiaire.
Les Vendangeurs.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les sarments rampaient entre les pierres</VERS>
<VERS>Ou montaient au tronc rugueux des ormes,</VERS>
<VERS>Tordus et noués en noeuds difformes</VERS>
<VERS>Comme des orvets et des vipères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Courbés sous le fouet des rois avares,</VERS>
<VERS>Nous avons versé nos pleurs, nos peines;</VERS>
<VERS>Nous avons ouvert nos pâles veines,</VERS>
<VERS>Nous avons nourri les vignes rares;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avons pillé les ceps d'automne;</VERS>
<VERS>Le moût bruissait au fond des cuves,</VERS>
<VERS>Pour les maîtres, saouls de chauds effluves,</VERS>
<VERS>Le sang de nos coeurs emplit la tonne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Nivose.

Les Coupeurs De Roseaux.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'eau langoureuse endormait les saules;</VERS>
<VERS>Vers le déclin des tièdes journées</VERS>
<VERS>Elle frôlait de lèvres pâmées</VERS>
<VERS>Les seins roses, les blanches épaules.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le choeur estival des femmes nues</VERS>
<VERS>Plus doux que le chant des tourterelles</VERS>
<VERS>Propageait parmi les roseaux grêles</VERS>
<VERS>Le frisson de voluptés inconnues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Roseaux, vous clorez nos pauvres huttes.</VERS>
<VERS>D'autres prendront vos fragiles âmes;</VERS>
<VERS>Ils évoqueront les belles femmes</VERS>
<VERS>Avec la voix magique des flûtes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Floréal.

Les Tisserands.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Notre peau s'use au fer des navettes,</VERS>
<VERS>Notre peau gerce à tistre la soie;</VERS>
<VERS>Dehors le printemps chante et flamboie:</VERS>
<VERS>Nous ne connaissons ni fleurs ni fêtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toujours notre front dolent s'incline</VERS>
<VERS>Vers le métier dès la prime aurore;</VERS>
<VERS>Toujours nos doigts fanés font éclore</VERS>
<VERS>De fraîches fleurs dans l'étoffe fine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sur le linceul et sur les langes</VERS>
<VERS>Des empereurs porphyrogénètes</VERS>
<VERS>Nous entrelaçons les fauves bêtes</VERS>
<VERS>Qui rôdent dans nos songes étranges.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Thermidor.

Les Marins.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous avons dompté les mers funèbres</VERS>
<VERS>Et vaincu leurs gueules forcenées:</VERS>
<VERS>La lèpre mord nos mains décharnées</VERS>
<VERS>Ronge la moelle de nos vertèbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain le soleil d'été rayonne:</VERS>
<VERS>Car nous nous traînons dans les venelles,</VERS>
<VERS>Grelottant de fièvres éternelles,</VERS>
<VERS>Et sur nos os la laine frissonne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant nous portions dans la cale</VERS>
<VERS>La poudre d'or et les aromates</VERS>
<VERS>Et de souples filles aux chairs mates</VERS>
<VERS>Mûres de lumière orientale.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
La douleur a crié. . .

L'HOMME
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La douleur a crié du fond des belles heures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les roses du jardin, le parfum que tu fleures</VERS>
<VERS>L'opulente senteur de l'été triomphant</VERS>
<VERS>S'évanouit; le meurtre souffle avec le vent:</VERS>
<VERS>La douleur a crié du fond des belles heures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pantelante, Andromède agonise à jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un suprême baiser aux lèvres que j'aimais,</VERS>
<VERS>Et dans le rouge soir je brandirai l'épée,</VERS>
<VERS>Puisque hors du verger calme, Cassiopée,</VERS>
<VERS>Pantelante, Andromède agonise à jamais</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'invincible orgueil vit dans les treize étoiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si la tempête hurle et lacère les voiles,</VERS>
<VERS>J'attends sans peur l'assaut des vagues et des cieux;</VERS>
<VERS>Les astres immortels réconfortent mes yeux</VERS>
<VERS>Et l'invincible orgueil vit dans les treize étoiles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
La Gloire Du Verbe.
</TITRE>
<AUTRE>
A Camille Bloch.
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une nuit langoureuse et sereine enveloppe</VERS>
<VERS>D'un cercle de lapis ouvré de roses d'or</VERS>
<VERS>Les barques, essaim las de cygnes sans essor,</VERS>
<VERS>Les palmiers, les canaux, les plaines et Canope;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et des flambeaux pareils à des soleils couchants</VERS>
<VERS>Illuminent la soie et les gemmes persanes.</VERS>
<VERS>Tandis qu'au rire aigu des jeunes courtisanes</VERS>
<VERS>Les nefs, lourdes d'amour, glissent avec des chants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les esclaves courbés effleurent de leurs rames</VERS>
<VERS>Les papyrus géants teints de brèves clartés</VERS>
<VERS>Et l'eau lente roulant des flots de voluptés</VERS>
<VERS>Où se mirent les yeux et les seins nus des femmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais non loin, sourd au bruit sacrilège que font</VERS>
<VERS>Les voix des matelots, les flûtes et les harpes</VERS>
<VERS>Le guérisseur voilé de ses triples écharpes</VERS>
<VERS>Ossar-Hapi sommeille en son temple profond;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et de vagues lueurs éparses sur les dalles</VERS>
<VERS>Eclairent tristement de leurs reflets confus</VERS>
<VERS>Les suppliants couchés auprès des grêles fûts</VERS>
<VERS>En un fétide amas de chairs et de sandales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seul debout dans sa force et sa beauté, parmi</VERS>
<VERS>Les pèlerins perclus de maux, rongés d'ulcères,</VERS>
<VERS>Mais tel que le géant déchiré par les serres</VERS>
<VERS>Du vautour, un Hellène orgueilleux et blêmi</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Evoque sans trembler le prince du mystère:</VERS>
<VERS>«O maître, hôte caché du sanctuaire, ô Roi,</VERS>
<VERS>Vierge d'étonnement puéril et d'effroi,</VERS>
<VERS>J'ai connu tous les dieux du ciel et de la terre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Atroces et cléments, magnifiques et laids</VERS>
<VERS>Et j'ai prié selon l'ordonnance des rites</VERS>
<VERS>Près du fleuve farouche où chantent les lychnites</VERS>
<VERS>Dans la splendeur des clairs de lune violets</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et là-bas, où les daims paissent la mousse rase</VERS>
<VERS>Sous les neiges de la fabuleuse Thulé,</VERS>
<VERS>J'ai lu le sort écrit dans l'azur constellé</VERS>
<VERS>Par les nuits qu'une aurore inoubliable embrase;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais nul n'a dit le mot que j'ai cherché longtemps</VERS>
<VERS>Et qui me guérirait des angoisses de l'âme:</VERS>
<VERS>Parle, sinon la mort prochaine me réclame</VERS>
<VERS>Et l'horreur d'ignorer me consume: j'attends.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Alors des profondeurs et des ténèbres saintes</VERS>
<VERS>Comme un jeune soleil sort des gouffres marins,</VERS>
<VERS>Blanche, laissant couler des épaules aux reins</VERS>
<VERS>Ses cheveux où nageaient de pâles hyacinthes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une femme surgit: son manteau radieux</VERS>
<VERS>Revêtait son beau corps d'une pourpre vivante;</VERS>
<VERS>Des abîmes d'amour, de joie et d'épouvante</VERS>
<VERS>Où sombrerait l'esprit des hommes et des dieux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'ouvraient terriblement dans ses larges prunelles</VERS>
<VERS>Et les villes, les champs, les cimes, les déserts,</VERS>
<VERS>La mer prodigieuse et l'infini des airs</VERS>
<VERS>Semblaient se réfléchir et disparaître en elles;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lorsqu'elle parla, son ineffable voix</VERS>
<VERS>Unissait aux échos des lyres et des sistres</VERS>
<VERS>Le souffle des baisers et les râles sinistres</VERS>
<VERS>De la haine et le bruit des vagues et des bois:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Marcheur pensif, enfant prédestiné qui nies</VERS>
<VERS>Les songes et l'espoir de ton coeur puéril,</VERS>
<VERS>Tu vas, émerveillé des floraisons d'avril</VERS>
<VERS>Et des soirs frissonnant de calmes harmonies;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu regardes avec des tendresses d'amant</VERS>
<VERS>Les nuages légers ouvrir leurs ailes closes</VERS>
<VERS>A l'aube, et comme un vol de flamants blancs et roses</VERS>
<VERS>S'élever dans les champs du ciel éperdument;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Volontaire captif de l'éternelle Omphale</VERS>
<VERS>Tu parles bas aux Vierges chastes et tu sais</VERS>
<VERS>Faire chanter aux corps ardemment enlacés</VERS>
<VERS>Des hymnes inouïs d'impudeur triomphale;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton esprit altéré de désirs immortels</VERS>
<VERS>Epuiserait encor la coupe des prières,</VERS>
<VERS>Ta parole dément tes attitudes fières</VERS>
<VERS>Et tu t'es prosterné devant tous les autels.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais toujours au milieu de tes extases vaines</VERS>
<VERS>Le mensonge des dieux et des lèvres te point</VERS>
<VERS>Et tu verses, déçu d'aimer ce qui n'est point,</VERS>
<VERS>Tous les pleurs de tes yeux et le sang de tes veines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu n'étreins que des chimères, si tu bois</VERS>
<VERS>L'enivrement de vins illusoires, qu'importe?</VERS>
<VERS>Le soleil meurt, la foule imaginaire est morte</VERS>
<VERS>Mais le monde subsiste en ta seule âme: vois!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les jours se sont fanés comme des roses brèves,</VERS>
<VERS>Mais ton Verbe a créé le mirage où tu vis</VERS>
<VERS>Et je nais à tes yeux de tes regards ravis</VERS>
<VERS>Et je garde à jamais la gloire de tes rêves.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La forme s'effaça, la parole se tut,</VERS>
<VERS>Et délivré du poids antérieur des chaînes,</VERS>
<VERS>L'homme plana plus haut que les heures prochaines</VERS>
<VERS>Et comme tout, canaux, cité, temple abattu</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'enfonçait lentement dans la brume amassée</VERS>
<VERS>Sur le fond ténébreux des êtres et des temps,</VERS>
<VERS>Pure clarté, pistils de rayons éclatants,</VERS>
<VERS>Il vit s'épanouir la fleur de sa pensée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<AUTRE>
LES MYTHES.
</AUTRE>
<AUTRE>
A Marcel Collière.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
L'Aventurier.
</TITRE>
<AUTRE>
A Charles Andler.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Là-haut, temple ou palais dressé sur la colline,</VERS>
<VERS>Un amoncellement de blocs prodigieux</VERS>
<VERS>Monte: des chiens de bronze aux yeux de cornaline</VERS>
<VERS>Hurlent aux quatre vents, la gueule vers les cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les murs massifs, coupes de portes métalliques,</VERS>
<VERS>Sont écaillés de cuivre et peints de vermillon;</VERS>
<VERS>Au faîte, le soleil frappe de feux obliques</VERS>
<VERS>Un étendard taillé dans la peau d'un lion.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pacifiques, devant la demeure farouche,</VERS>
<VERS>Des rosiers rouges et des lys parent le bois</VERS>
<VERS>Où passe, inoffensive aux roses qu'elle touche,</VERS>
<VERS>L'enfant belle à dompter les héros et les rois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le calme lumineux du jour mourant caresse</VERS>
<VERS>L'enfant grave: elle glisse entre les nobles fleurs</VERS>
<VERS>Avec des gestes lents d'idole ou de prêtresse</VERS>
<VERS>Qui n'a jamais connu le rire ni les pleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle va, contemplant de ses larges prunelles</VERS>
<VERS>Les vagues de forêts qui ferment l'horizon</VERS>
<VERS>Et le val où le soir vêt d'ombres solennelles</VERS>
<VERS>Le maître hérissé d'une horrible toison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est son père, tueur de boeufs, ployeur de chênes;</VERS>
<VERS>Embusqué tel qu'un fauve aux aguets, il attend</VERS>
<VERS>Les voyageurs qui vont vers les cités prochaines</VERS>
<VERS>Et fait craquer leurs os en ses doigts de Titan.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis il revient, tranquille, après chaque tuerie,</VERS>
<VERS>Courbé sous le butin comme un roi triomphant,</VERS>
<VERS>Et tandis que les morts saignent dans la prairie</VERS>
<VERS>Suspend de lourds colliers au cou de son enfant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant une nuit de lune, froide et claire,</VERS>
<VERS>Découpe le profil des monts sur les chemins;</VERS>
<VERS>Le meurtrier fatal, sans haine et sans colère,</VERS>
<VERS>Ecoute s'approcher un bruit de pas humains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voici qu'au détour de la route moussue</VERS>
<VERS>Apparaît, radieux sous l'armure qui luit,</VERS>
<VERS>Un guerrier casqué d'or qui porte une massue</VERS>
<VERS>Et dont le manteau rouge illumine la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Tueur, allongé dans la broussaille, épie</VERS>
<VERS>Le Héros dédaigneux en marche vers la mort;</VERS>
<VERS>Mais celui-ci, clamant vers la muraille impie,</VERS>
<VERS>Réveille les échos de la forêt qui dort:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Je suis venu; hors du repaire, ô vainqueur d'hommes!</VERS>
<VERS>Si tu fuis devant moi je dirai que tu mens;</VERS>
<VERS>Mais tu mériteras le nom dont tu te nommes</VERS>
<VERS>Si tu peux m'étouffer dans tes embrassements.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Soit! ta bouche saura la saveur de la terre.»</VERS>
<VERS>Et l'antique lutteur se dresse avec ennui</VERS>
<VERS>Pour écraser d'un coup de poing et faire taire</VERS>
<VERS>L'éphèbe injurieux qui parla devant lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils se prennent, poitrine unie et chair mêlée,</VERS>
<VERS>Groupe tumultueux de râles et de cris:</VERS>
<VERS>L'enfant calme regarde, au fond de la vallée,</VERS>
<VERS>Le meurtre habituel du haut des monts fleuris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle voit seulement se mouvoir dans la plaine</VERS>
<VERS>L'ombre du double corps et des torses jumeaux</VERS>
<VERS>Et sûre du vainqueur, s'enivre avec l'haleine</VERS>
<VERS>Des parfums langoureux épars sous les rameaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tout à coup, après une clameur sauvage,</VERS>
<VERS>Ses impassibles yeux se ferment de terreur:</VERS>
<VERS>Comme un boeuf abattu dans le natal herbage,</VERS>
<VERS>L'invincible est couché sous le jeune lutteur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le guerrier sanglant, par les pentes ardues,</VERS>
<VERS>Monte vers le jardin: «Vous serez apaisés,</VERS>
<VERS>O morts, je vengerai vos âmes éperdues</VERS>
<VERS>Et la victime est belle et vierge de baisers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O morts, je vais tuer dans la Fille maudite</VERS>
<VERS>Les exécrables fils qui naîtraient de ses flancs.»</VERS>
<VERS>Il dit et vient, hagard du meurtre qu'il médite</VERS>
<VERS>Et l'Enfant parle aux fleurs et tend ses bras tremblants:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«L'Homme vous briserait avec ses mains brutales,</VERS>
<VERS>Roses que je laissais fleurir et défleurir;</VERS>
<VERS>Un arome puissant monte de vos pétales,</VERS>
<VERS>Vos parfums sont trop doux pour que j'aime à mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma chair frissonne; sauvez-moi, fleurs protectrices.</VERS>
<VERS>O lys, lys glorieux que je n'ai pas cueillis,</VERS>
<VERS>Je voudrais me cacher dans vos étroits calices</VERS>
<VERS>Et refermer sur nous le voile des taillis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au moins, versez en moi vos senteurs: que j'emporte</VERS>
<VERS>Dans le morne pays vos baumes précieux,</VERS>
<VERS>O fleurs qui renaîtrez lorsque je serai morte,</VERS>
<VERS>Fleurs, éternelles fleurs, fleurs égales aux dieux!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle murmure encor des mots et des prières</VERS>
<VERS>Mais le vainqueur, surgi des âpres escaliers,</VERS>
<VERS>Traîne par les cheveux l'Enfant dans les clairières</VERS>
<VERS>Et fait boire son sang aux roses des halliers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«J'ai tué le Brigand et la Magicienne,</VERS>
<VERS>L'oeuvre est bonne: luisez sur ma route, astres purs!»</VERS>
<VERS>Et l'Ephèbe drapé dans la pourpre ancienne,</VERS>
<VERS>Se hâte dans la nuit vers les monstres futurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Le Bois Sacré.
</TITRE>
<AUTRE>
A Lucien Lévy.
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Resplendissante, au pied du mont mystérieux,</VERS>
<VERS>La troupe formidable et blonde des guerrières</VERS>
<VERS>Gardait, la lance au poing, les farouches clairières</VERS>
<VERS>Et la forêt terrible où sommeillent les dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tous venaient vers la ténébreuse vallée</VERS>
<VERS>Sous les casques de bronze et les boucliers ronds,</VERS>
<VERS>Vêtus de fer et d'or par de bons forgerons,</VERS>
<VERS>Tous les héros épris de gloire inviolée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frappant le ciel muet de sauvages clameurs,</VERS>
<VERS>Tous par les nuits, par les matins, par les vesprées,</VERS>
<VERS>Ils venaient au galop des licornes cabrées:</VERS>
<VERS>«Nous verrons votre face, exécrables semeurs</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des désirs, des baisers et des larmes humaines;</VERS>
<VERS>O voyageurs hagards qui hurlez dans le vent,</VERS>
<VERS>Nos bras étoufferont votre souffle vivant</VERS>
<VERS>Et nous tuerons en vous nos amours et nos haines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si vous ne craignez pas nos glaives, approchez:</VERS>
<VERS>Votre rire cruel insulte à nos misères.</VERS>
<VERS>O vautours, nous irons vous prendre dans vos aires,</VERS>
<VERS>O loups, nous forcerons vos repaires cachés!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous se ruaient: là-haut, sous les sombres ramures,</VERS>
<VERS>Les calmes dieux semblaient immobiles et sourds.</VERS>
<VERS>Mais brandis par les mains des guerrières, toujours</VERS>
<VERS>Les javelots stridents vibraient sur les armures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les héros, vainqueurs de monstres, les tueurs</VERS>
<VERS>Des dragons enflammés, des hydres et des stryges</VERS>
<VERS>Roulaient honteusement broyés sous les quadriges.</VERS>
<VERS>Leurs yeux mi-clos rougis de mourantes lueurs</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Convoitaient les seins nus des prêtresses complices</VERS>
<VERS>Qui, méprisant leurs cris et leurs râles derniers,</VERS>
<VERS>Joyeuses, bondissaient sur les rauques charniers</VERS>
<VERS>Et tendaient vers le ciel leurs mains triomphatrices.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Or le tumulte des batailles, ce jour-là,</VERS>
<VERS>Se tut comme la mer pendant les accalmies.</VERS>
<VERS>Sur les corps mutilés et sur les chairs blêmies</VERS>
<VERS>Le flot d'une ineffable aurore s'étala.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un grave chant porté par le souffle des brises</VERS>
<VERS>Montait de l'Orient lumineux et charmait,</VERS>
<VERS>Épars autour des bois et du divin sommet,</VERS>
<VERS>Le coeur moins furieux des guerrières surprises:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'Aède parut couronné de cyprès;</VERS>
<VERS>Sa lyre se voilait de tristes asphodèles</VERS>
<VERS>Et douloureusement les cordes immortelles</VERS>
<VERS>Pleuraient un chant d'amour, de deuil et de regrets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«M'entends-tu dans le noir abîme, ô chère morte,</VERS>
<VERS>Irrévocable fleur qu'un vent cruel emporte?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O lumière, comme une étoile qui s'enfuit,</VERS>
<VERS>Ne briseras-tu pas les chaînes de la nuit?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O soeur des soirs taillés dans de larges opales,</VERS>
<VERS>Où sont tes cheveux d'ombre, où sont tes lèvres pâles?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui l'avez ravie, ô dieux, je viens à vous,</VERS>
<VERS>Rendez l'épouse absente aux baisers de l'époux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous ai célébrés dans mes strophes pieuses,</VERS>
<VERS>O maîtres qui siégez aux cimes merveilleuses:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais les rhythmes naissaient de ses rires: rouvrez</VERS>
<VERS>Les sources de l'amour et des hymnes sacrés.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les guerrières des dieux écoutaient comme en rêve</VERS>
<VERS>Le doux profanateur en marche vers les bois,</VERS>
<VERS>Il passa; les chevaux s'écartaient à sa voix</VERS>
<VERS>Et sa chair dédaignait la morsure du glaive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autour de lui, le vol des flèches susurrait</VERS>
<VERS>Comme un essaim vaincu d'abeilles bienveillantes</VERS>
<VERS>Et sans ouïr les cris des vierges effrayantes</VERS>
<VERS>L'Aède pacifique entra dans la forêt.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Éperdument, par les silencieuses sentes,</VERS>
<VERS>Il allait; ses regards épiaient les fourrés</VERS>
<VERS>Taciturnes: sous les rameaux enchevêtrés,</VERS>
<VERS>Nulle apparition de chairs éblouissantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ombre informe, le noir silence, des parfums</VERS>
<VERS>Sauvages d'herbe fraîche et de fleurs surannées</VERS>
<VERS>Et, confondue avec les sèves déchaînées,</VERS>
<VERS>L'innombrable senteur des automnes défunts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il allait; nulle voix effroyable ou charmante</VERS>
<VERS>Ne répondait, nul bruit de fête ou de combats:</VERS>
<VERS>Seul, dans les antres, sous le ciel, ici, là-bas,</VERS>
<VERS>Le frisson fauve de la terre qui fermente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Semblables au monceau des feuilles sous ses pas,</VERS>
<VERS>Ses rêves, ses douleurs, ses pensées</VERS>
<VERS>Tombaient en tournoyant dans les bises glacées</VERS>
<VERS>Et l'Aède comprit que les dieux n'étaient pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il perdit, se vouant aux stupides épées,</VERS>
<VERS>L'orgueil d'être vaincu par un maître inclément,</VERS>
<VERS>Comme les héros morts frappés en blasphémant</VERS>
<VERS>Ivres d'un puissant vin de gloire et d'épopées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dépouillé du fier rêve des dieux jaloux,</VERS>
<VERS>Il brisa pour jamais les cordes tutélaires</VERS>
<VERS>Et descendit vers les clameurs et les colères,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un chasseur las se livre aux crocs des loups.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'homme fut déchiré par les vierges sanglantes;</VERS>
<VERS>La bouche d'où sortaient les paroles de miel</VERS>
<VERS>Se tut. La nuit sereine enveloppa le ciel</VERS>
<VERS>Et recouvrit les morts d'ombres indifférentes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que défendant le mont mystérieux</VERS>
<VERS>La troupe formidable et blonde des guerrières</VERS>
<VERS>Gardait, la lance au poing, les farouches clairières</VERS>
<VERS>Où triomphe toujours le mensonge des dieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Les Captifs.
</TITRE>
<AUTRE>
A Leconte de Lisle.
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un sage, descendant de cimes inconnues,</VERS>
<VERS>S'en allait autrefois par le pays d'Assour,</VERS>
<VERS>Et la mystérieuse aurore d'un grand jour</VERS>
<VERS>Empourprait, à sa voix, le jardin blanc des nues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les peuples le suivaient et ne comprenaient pas</VERS>
<VERS>Quels dieux, accompagnant la marche du prophète,</VERS>
<VERS>Candidement semaient dans les villes en fête</VERS>
<VERS>Des lys miraculeux et calmes sous ses pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tous buvaient le miel divin de ses paroles,</VERS>
<VERS>Le miel fait de parfums et de baumes puissants,</VERS>
<VERS>Forts comme la senteur éparse de l'encens,</VERS>
<VERS>Doux comme la senteur éparse des corolles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour s'enivrer des mots que sa bouche versait,</VERS>
<VERS>Les laboureurs quittaient le manche des charrues,</VERS>
<VERS>Et parmi la clameur des foules accourues</VERS>
<VERS>Le Voyant pacifique et sublime passait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Désormais, dédaigneux des apparences brèves</VERS>
<VERS>Et des illusions passagères, fermant</VERS>
<VERS>Leurs yeux purifiés à la clarté qui ment,</VERS>
<VERS>Les hommes ouvraient l'âme à la splendeur des rêves.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le roi, las des lions traqués dans les filets,</VERS>
<VERS>Las des buffles saignant sous la grêle des flèches,</VERS>
<VERS>Las des femmes aux chairs odorantes et fraîches</VERS>
<VERS>Fit amener vers lui cet homme en son palais:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Vieillard, évocateur des merveilles du songe,</VERS>
<VERS>«Jongleur qui fais surgir devant les yeux humains,</VERS>
<VERS>«Dans la poussière impure et vile des chemins,</VERS>
<VERS>«Des visions de paix, de gloire et de mensonge,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Vieillard, évocateur des merveilles du ciel,</VERS>
<VERS>«Toi qui règnes, là-bas, au pays du mystère,</VERS>
<VERS>«Mon coeur royal déçu par l'horreur de la terre</VERS>
<VERS>«Aspire à la beauté du monde essentiel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Tel que le cri plaintif des tigres dans les fosses</VERS>
<VERS>«Vient à nous à travers les cloisons de la nuit,</VERS>
<VERS>«J'entends sourdre en moi-même un lamentable bruit</VERS>
<VERS>«Malgré le mur d'airain des apparences fausses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«O vieillard, fais tomber les mauvaises cloisons,</VERS>
<VERS>«Montre-moi la campagne et les arbres des plaines</VERS>
<VERS>«Et les fleuves d'azur roulant à vagues pleines</VERS>
<VERS>«Vers le gouffre sans fin des vierges horizons.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'homme d'une voix tranquille: «Que t'importe,</VERS>
<VERS>«O roi des rois, seigneur des mondes, fils des dieux,</VERS>
<VERS>«Qui marches revêtu de pourpre et radieux,</VERS>
<VERS>«La rumeur entendue au delà de la porte?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«O maître, que veux-tu de la terre et des cieux?</VERS>
<VERS>«Si je t'ouvre la source antique de la vie,</VERS>
<VERS>«Je n'apaiserai pas ta soif inassouvie,</VERS>
<VERS>«Et ton esprit d'orgueil n'en croira point tes yeux!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«Voilà beaucoup de mots inutiles, prends garde:</VERS>
<VERS>«Ta tête pourrait choir d'un coup prématuré.»</VERS>
<VERS>Et l'homme répondit: «C'est bien. J'obéirai:</VERS>
<VERS>«Roi qui veux voir le fond de l'abîme, regarde.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hors du temps, hors du lieu, faite de pur granit,</VERS>
<VERS>Enserrant l'univers de ses noires murailles,</VERS>
<VERS>Rauque d'un monstrueux râle de funérailles,</VERS>
<VERS>Une immense prison montait dans l'infini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au milieu de la geôle effroyable, les villes</VERS>
<VERS>S'étageaient sous le deuil des cieux; un flamboiement</VERS>
<VERS>D'astres sombres luisait épouvantablement</VERS>
<VERS>Sur les rois, sur les dieux, sur les foules serviles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais une lueur d'aube emperlait l'Orient</VERS>
<VERS>De magiques rayons et d'étincelles blondes:</VERS>
<VERS>Les hommes nés depuis la naissance des mondes</VERS>
<VERS>Se ruaient vers l'espoir du soleil, en criant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils allaient, éperdus et fauves; les armées</VERS>
<VERS>Se heurtaient sous le vol sinistre des vautours;</VERS>
<VERS>Et les blocs de rochers pleuvaient des hautes tours,</VERS>
<VERS>Et les ailes du feu nageaient dans les fumées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les chefs vainqueurs, avant le rouge lendemain,</VERS>
<VERS>Offraient aux dieux d'en-haut les victimes tuées</VERS>
<VERS>Et dressaient vers la cime errante des nuées</VERS>
<VERS>Des palais effrayants tendus de cuir humain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sourds aux tumultes, sourds aux luttes, mains unies,</VERS>
<VERS>Regards ravis d'extase et d'éblouissements,</VERS>
<VERS>Des couples enlacés de femmes et d'amants</VERS>
<VERS>Passaient, dans un concert de tendres harmonies:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des pétales de fleurs apportés par le vent</VERS>
<VERS>Tourbillonnaient vers eux dans l'ombre des yeuses:</VERS>
<VERS>Et tous, couples d'amour et hordes furieuses,</VERS>
<VERS>Marchaient, marchaient toujours vers le soleil levant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'aube désirée et les futures gloires</VERS>
<VERS>De clartés décevaient leurs risibles efforts,</VERS>
<VERS>Et mourant vainement pour renaître, les morts</VERS>
<VERS>Poursuivaient à nouveau les astres illusoires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La même nuit baignait l'éternel horizon,</VERS>
<VERS>Et de ceux qui vaguaient dans la geôle des choses</VERS>
<VERS>Et tâchaient à s'enfuir de leurs cavernes closes,</VERS>
<VERS>Aucun ne s'évadait de la morne prison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seuls, les sages tuaient la volonté de vivre.</VERS>
<VERS>Aveugles aux lueurs que nul ne peut saisir,</VERS>
<VERS>Ils gagnaient, affranchis des chaînes du désir,</VERS>
<VERS>Le néant ineffable et la mort qui délivre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bienheureux qui savaient la fatigue des pas,</VERS>
<VERS>Bienheureux qui savaient le mirage des astres,</VERS>
<VERS>Bienheureux qui savaient la vie et les désastres:</VERS>
<VERS>Ils s'endormaient un jour et ne renaissaient pas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>«La vision, vieillard, est morne et ridicule:</VERS>
<VERS>«Tu mourras.» Et le roi Nabou-Koudour-Oussour,</VERS>
<VERS>Très juste, fit clouer au faîte d'une tour</VERS>
<VERS>La tête qui saignait dans l'or du crépuscule.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Yeux D'Hélène.
</TITRE>
<AUTRE>
A Marcel Proust.
</AUTRE>
<AUTRE>
Qualis maternis Helene jam digna palestris,
Inter amyclaeos reptabat candida fratres.
</AUTRE>
<AUTRE>
(P. Satius.)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La native blancheur du cygne paternel.</VERS>
<VERS>Vêt de neige le corps adorable d'Hélène,</VERS>
<VERS>Et l'eau du fleuve bleu qui glisse dans la plaine</VERS>
<VERS>Baigne ses yeux d'enfant profonds comme le ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle va: ses regards de déesse ingénue</VERS>
<VERS>Que jamais la tristesse impure n'a troublés</VERS>
<VERS>Errent nonchalamment sur les flots blonds des blés,</VERS>
<VERS>Et les hommes pensifs tremblent à sa venue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle évoque l'horreur future des destins</VERS>
<VERS>Et verse le frisson des luttes fatidiques</VERS>
<VERS>Aux guerriers à venir assis sous les portiques,</VERS>
<VERS>Dont les yeux éblouis suivent ses pas lointains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'effroi religieux issu de ses prunelles</VERS>
<VERS>Ardentes d'incendie et de fauves clartés</VERS>
<VERS>Saisit étrangement les coeurs épouvantés</VERS>
<VERS>Et pleins de visions sombres et solennelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Passe, vierge terrible au col souple et nerveux:</VERS>
<VERS>L'inexpiable sang pour les siècles macule</VERS>
<VERS>Ton front clair comme un jour d'été sans crépuscule</VERS>
<VERS>Et la mort des héros surgit de tes cheveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Passe, reine d'amour, semeuse de désastres,</VERS>
<VERS>Dans ta robe de gloire et de sérénité,</VERS>
<VERS>Et vois fleurir les deuils autour de ta beauté,</VERS>
<VERS>Sous tes regards pareils aux rayons froids des astres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu brilles dans la nuit des âges révolus</VERS>
<VERS>Et les derniers amants des formes triomphales</VERS>
<VERS>Contemplent au delà de l'ombre et des rafales</VERS>
<VERS>Tes yeux dont la splendeur ne s'abolira plus.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Schaoul.
</TITRE>
<AUTRE>
A Rodolphe Darzens.
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En ces jours, Elohim lui refusant son ombre,</VERS>
<VERS>Schaoul, enfant de Qisch, était semblable au mort</VERS>
<VERS>Délaissé, que la dent des bêtes fauves mord,</VERS>
<VERS>Et les esprits du mal rongeaient son âme sombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il errait à travers les routes d'Israël</VERS>
<VERS>Poursuivi sans repos par la meute tenace</VERS>
<VERS>Et d'âpres aboiements de haine et de menace</VERS>
<VERS>Hurlaient autour de lui dans l'abîme du ciel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien ne transfigurait ses mornes destinées.</VERS>
<VERS>Nulle trêve: ni les paroles des nabis</VERS>
<VERS>Ni la chair des béliers ni la chair des brebis</VERS>
<VERS>N'écartaient de son coeur les gueules forcenées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et même dans la fête héroïque du sang,</VERS>
<VERS>Quand les vaincus, après les sauvages victoires,</VERS>
<VERS>Montaient vers le Très-Haut en feux expiatoires,</VERS>
<VERS>Les crocs inassouvis lui déchiraient le flanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors on fit venir vers le roi taciturne</VERS>
<VERS>David de Bethléem, le joueur de kinnor,</VERS>
<VERS>Dont l'incantation charmait les astres d'or</VERS>
<VERS>Tandis que ses troupeaux paissaient l'herbe nocturne,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et comme les chacals rentrent aux creux des monts</VERS>
<VERS>Quand le veneur paraît sur les rocs granitiques,</VERS>
<VERS>Mêlant sa voix d'enfant aux cordes prophétiques</VERS>
<VERS>David, plein d'Iahveh, chassa les noirs démons.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Homme, Schaoul des temps infinis, saigne et pleure:</VERS>
<VERS>Les carnassiers hideux suivent sur ton chemin</VERS>
<VERS>La trace de tes pas, hier, aujourd'hui, demain,</VERS>
<VERS>Toujours: le changement de la forme et de l'heure</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'écartera jamais la horde des ennuis</VERS>
<VERS>Et tu te traîneras dans l'horreur sans limite</VERS>
<VERS>Sans ouïr le Kinnor et le Bethléémite</VERS>
<VERS>Qui te ferait des jours pareils aux belles nuits.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Ressouvenir.
</TITRE>
<AUTRE>
A Mario de la Tour de Saint-Ygest.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cet homme était venu vers le Maître des pleurs</VERS>
<VERS>Oubliant pour le Christ les lyres et les roses,</VERS>
<VERS>Comme un vendangeur las qui de ses mains décloses</VERS>
<VERS>Laisse choir les raisins et les grappes de fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il avait délaissé pour les routes d'épines</VERS>
<VERS>Les portiques de marbre auprès des flots marins.</VERS>
<VERS>Sous le cilice dur qui lui mordait les reins,</VERS>
<VERS>Il marchait loin du jour vers les ombres divines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or il vivait au fond des bois mystérieux,</VERS>
<VERS>Suivi par un troupeau de bêtes familières,</VERS>
<VERS>Et des oiseaux volaient autour de ses prières</VERS>
<VERS>Et des rêves de ciel illuminaient ses yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais toujours, tel qu'un vol blond d'abeilles essaime</VERS>
<VERS>Et retourne en vibrant aux ruches d'autrefois,</VERS>
<VERS>Par les soirs langoureux chargés des douces voix</VERS>
<VERS>Et des parfums charnels que le Mauvais y sème,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son âme s'envolait vers les jours révolus:</VERS>
<VERS>L'ancien verbe d'amour caché dans l'Évangile</VERS>
<VERS>Faisait fleurir au bois les nymphes de Virgile</VERS>
<VERS>Et des faunes lascifs montraient leurs fronts velus.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Goetterdaemmrung.
</TITRE>
<AUTRE>
A la comtesse Jane.
</AUTRE>
<AUTRE>
Heil siegendes Licht.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Siegfried, astre évadé des ombres transitoires,</VERS>
<VERS>Soleil épanoui dans l'azur de la mort,</VERS>
<VERS>Avec ta chair, la gloire humaine de l'effort,</VERS>
<VERS>S'abîmait dans le deuil des suprêmes victoires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tels que le granit usé des promontoires,</VERS>
<VERS>Que l'assaut de la mer tempétueuse mord,</VERS>
<VERS>Les dieux irradiant dans les glaces du Nord</VERS>
<VERS>Attendaient lâchement les jours expiatoires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le héros, sur les fleurs sanglantes du bûcher,</VERS>
<VERS>Semblait sortir des couchants mornes et marcher</VERS>
<VERS>Dans l'auréole d'or des flammes triomphales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis qu'en un torrent de splendeur et de bruit,</VERS>
<VERS>Flagellé par le vol sinistre des rafales,</VERS>
<VERS>Le Palais merveilleux s'écroulait dans la nuit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
LA FILLE AUX MAINS COUPÉES.
</TITRE>
<AUTRE>
Mystère.
</AUTRE>
<AUTRE>
A Maurice Peyrol.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>PERSONNAGES.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Jeune Fille.</VERS>
<VERS>Le Poète.</VERS>
<VERS>LE Choeur D'Anges.</VERS>
<VERS>Le Père.</VERS>
<VERS>Le Serviteur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'action se passe n'importe où et plutôt au moyen âge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la chambre silencieuse, où flotte par les vitraux glauques la soie</VERS>
<VERS>resplendissante de l'aurore, LA JEUNE FILLE est agenouillée et prie en</VERS>
<VERS>sa blancheur adorable de lys.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le large bliaud damassé, broché de calices d'argent, qui neige sur sa</VERS>
<VERS>poitrine et l'étoile, est à peine agité par le souffle du corps pâle</VERS>
<VERS>sculpté dans un marbre vivant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle lit dans le lourd missel incrusté de joailleries, mais d'une voix</VERS>
<VERS>si basse qu'elle semble un frôlement somptueux d'étoffes que froissent</VERS>
<VERS>dans l'éther des princesses lointaines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle laisse tomber le livre et les yeux tournés vers un Christ exsangue</VERS>
<VERS>sur un ciel ensanglanté, elle clôt ses lèvres entr'ouvertes et se prend</VERS>
<VERS>à prier des rêves sans paroles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Jésus, écartez les griffes du Malin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les anges de saphir dorment dans le vélin;</VERS>
<VERS>Les graves lettres d'or pèsent aux ailes blanches;</VERS>
<VERS>La colombe du ciel s'englue après les branches,</VERS>
<VERS>Et la prière est prise au piège des versets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O livre, le parfum sacré que tu versais</VERS>
<VERS>Vaut moins, pour le Sauveur et pour ses mains percées,</VERS>
<VERS>Que l'inappréciable encens de mes pensées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon bien-aimé, mêlés à vos élus divins,</VERS>
<VERS>Mes rêves purs, avec le choeur des Séraphins,</VERS>
<VERS>Allégés du fardeau des paroles antiques,</VERS>
<VERS>Mes rêves ont chanté plus haut que les cantiques;</VERS>
<VERS>Et quand mon âme, un jour, s'évadera du corps,</VERS>
<VERS>Je volerai dans les Splendeurs et les Accords</VERS>
<VERS>Faits de flamme subtile et de claire harmonie,</VERS>
<VERS>Et je rayonnerai dans la gloire infinie,</VERS>
<VERS>Autour du front terrible et charmant de l'Époux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O monde, ô vie, ô sens, évanouissez-vous!</VERS>
<VERS>Car, là-haut, par delà les ténèbres premières,</VERS>
<VERS>Dans l'éclat des concerts et la voix des lumières,</VERS>
<VERS>Impérissable, dans le nimbe de l'Amant,</VERS>
<VERS>La chair immaculée arde éternellement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Baignée d'une musique surhumaine, elle entend comme en elle-même:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UN CHOEUR D'ANGES</VERS>
<VERS>Enfant, les cieux songés, blancs de lys et de vierges</VERS>
<VERS>Plus blêmes que la cire odorante des cierges,</VERS>
<VERS>Et les jardins semés d'étoiles, les sommets</VERS>
<VERS>D'hermine chaste et de candeurs impolluées</VERS>
<VERS>Mirés aux lacs où vont les cygnes des nuées,</VERS>
<VERS>Enfant, les cieux songés seraient clos à jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Arrière, le troupeau neigeux d'immaculées!</VERS>
<VERS>Vers l'amoncellement des glaces reculées,</VERS>
<VERS>Les rouges Kéroubim vous repoussent du seuil</VERS>
<VERS>Eblouissant: les crins de votre âpre cilice</VERS>
<VERS>Vous sont une moelleuse et royale pelisse:</VERS>
<VERS>Votre virginité n'est ivre que d'orgueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Arrière! le blé mur épars des Madeleines,</VERS>
<VERS>Epars sur les pieds nus avec les urnes pleines,</VERS>
<VERS>Brûle seul dans la sainte auréole de feu.</VERS>
<VERS>Dans le brasier de Christ, avivé de colères,</VERS>
<VERS>Vous fondriez, ô froides fleurs des soirs polaires,</VERS>
<VERS>Qui ne parfumez pas les hommes avant Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque le Rédempteur eut brisé les statues</VERS>
<VERS>D'autrefois, parmi les colonnes abattues,</VERS>
<VERS>Il laissa reverdir, seul d'entre les Maudits,</VERS>
<VERS>Erôs, et lui donna pour royaume la Terre:</VERS>
<VERS>Immortelle, la soif des lèvres vous altère,</VERS>
<VERS>Et l'enfer des baisers vaut notre paradis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va! l'Olympe aboli revit dans votre race;</VERS>
<VERS>La meute des désirs vous poursuit à la trace,</VERS>
<VERS>Et vous n'évitez pas les flèches de l'Archer.</VERS>
<VERS>Prends garde d'oublier les cieux songés, ô vierge:</VERS>
<VERS>L'amour à l'horizon de ta jeunesse émerge;</VERS>
<VERS>J'ai vu, dans l'Orient, l'invincible marcher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA JEUNE FILLE éperdue des paroles ouies et béante d'horreur mystique</VERS>
<VERS>invoque, en balbutiant, Madame Marie qui sourit, doucement couronnée</VERS>
<VERS>d'astres, au fond d'une fresque byzantine, et des cimes de l'azur tend</VERS>
<VERS>les mains vers un vol d'âmes en peine: VENITE AD ME DILECTÆ MEÆ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne sais plus si c'est mon rêve que j'écoute,</VERS>
<VERS>Ou si la source en moi s'infiltre goutte à goutte</VERS>
<VERS>Qui ruisselle des luths et des psaltérions,</VERS>
<VERS>Et si j'entends le Diable ou les Anges. Prions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tueuse du serpent. Reine du bleu stellaire,</VERS>
<VERS>Le dérobeur d'épis maraude autour de l'aire:</VERS>
<VERS>Le voleur d'âmes vient des abîmes et fuit:</VERS>
<VERS>Chassez le tentateur et le rôdeur de nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que s'égrènent les litanies, un fracas assourdi d'armures</VERS>
<VERS>irradiées glisse lentement, entre les tentures héroïques où</VERS>
<VERS>s'enchevêtrent de furieuses mêlées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA JEUNE FILLE, éveillée en sursaut des prières, se lève frissonnante</VERS>
<VERS>vers SON PÈRE et le guerrier convulsif brûle ses mains de caresses, de</VERS>
<VERS>caresses incestueuses et brutales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'enfant hurlante s'arrache des baisers sacrilèges. Elle va jusqu'à</VERS>
<VERS>la grand salle où LE SERVITEUR courbé fourbit les larges glaives et les</VERS>
<VERS>panoplies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA JEUNE FILLE</VERS>
<VERS>Vieillard, j'ai ma pensée entière. Prends l'épée</VERS>
<VERS>De justice, l'épée infaillible, trempée</VERS>
<VERS>Sept fois dans le Saint-Chrême et le feu baptismal</VERS>
<VERS>Et que ne souille pas, comme l'homme, le Mal</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Originel. Saisis la Purificatrice</VERS>
<VERS>-Si ton bras est rongé d'ulcères, qu'il périsse!</VERS>
<VERS>A dit le Maître dont m'attendent les hymens;-</VERS>
<VERS>Et lave aux flots d'acier rougi, tranche mes mains!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE SERVITEUR</VERS>
<VERS>O ma fille, vos mains sont des corolles fines;</VERS>
<VERS>Vos mains sont un bouquet de jeunes aubépines;</VERS>
<VERS>L'haleine du printemps souffle de votre chair:</VERS>
<VERS>Je ne moissonne pas les fleurs avec le fer.</VERS>
<VERS>Vous délirez.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA JEUNE FILLE</VERS>
<VERS>Tais-toi; l'ulcère des caresses</VERS>
<VERS>Inexpiables, mord ma chair et fond mes graisses.</VERS>
<VERS>Obéis, sans l'horreur mortelle des aveux:</VERS>
<VERS>L'effroi te briserait les oreilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La main levée en un geste terrible:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je veux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la volontaire martyre pose sans trembler ses mains jaillissant des</VERS>
<VERS>manches sur une table de porphyre aux mosaïques de chimères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses yeux fixes ne clignent pas à l'éclat bleu du glaive brusque</VERS>
<VERS>s'abattant, qui verse aux bêtes héraldiques des gouttes soudaines de</VERS>
<VERS>pourpre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, brandissant dans la pénombre les deux torches jumelles des bras</VERS>
<VERS>mutilés, elle fait prendre une aiguière de cristal enchemisé d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Epouvantable et radieux, un double nénuphar aux tiges d'écarlate flotte</VERS>
<VERS>dans une écume rose de grappes d'Orient foulées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! le vase lustral où l'âme se lava!</VERS>
<VERS>Va-t'en porter l'aiguière à mon bon père. Va.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant une foule confuse bruit près de la mer flagellée par le vent</VERS>
<VERS>du Nord. Dans une frêle nef, sans rames ni voilure, LE PÈRE a fait</VERS>
<VERS>étendre La Jeune Fille surnaturelle, enveloppée dans un linceul de lin</VERS>
<VERS>grossier. Elle regarde obstinément le ciel d'orage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE PÈRE</VERS>
<VERS>Ma fille, vos péchés, commis dans ma maison,</VERS>
<VERS>Ont fait s'enfuir les tourterelles du blason.</VERS>
<VERS>Endormis dans la nuit tombale, clos en elle,</VERS>
<VERS>Les morts ont tressailli de votre ardeur charnelle.</VERS>
<VERS>Donc je dois, réprimant pleurs lâches et sanglots,</VERS>
<VERS>Vous confier, vivante, à la douceur des flots.</VERS>
<VERS>Nous prierons, gens des bourgs et manants de campagne,</VERS>
<VERS>Afin que la bonté de Dieu vous accompagne.</VERS>
<VERS>Allez! au nom de la Très Sainte Trinité,</VERS>
<VERS>Et que Jésus vous prenne en votre éternité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la barque n'est pas engloutie par les gueules fauves de l'abîme.</VERS>
<VERS>Elle s'efface, poussée par les haleines pacificatrices d'invisibles</VERS>
<VERS>archanges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les gerbes fauchées des houles vertes dorment sous un soleil d'accalmie,</VERS>
<VERS>et La Jeune Fille, affranchie par l'extase, contemple des visions vagues</VERS>
<VERS>et des formes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le lilas de leurs rosaces vespérales,</VERS>
<VERS>Je vois s'épanouir, là-haut, des cathédrales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une poussière d'astre irise les parvis</VERS>
<VERS>Et les arceaux sortent des dalles de rubis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'espace des nefs sans limites, lamées</VERS>
<VERS>D'azur, des encensoirs effeuillent des fumées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le frisson de leurs échos multipliés,</VERS>
<VERS>Des sons inentendus ébranlent les piliers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le voile rejeté d'un fulgurant coup d'aile,</VERS>
<VERS>Le Tabernacle inaccessible se révèle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lorsque l'Ostensoir éphémère me luit,</VERS>
<VERS>La robe du soleil semble teinte de nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seigneur Dieu, l'appétit des vagues me réclame,</VERS>
<VERS>L'aumône de mon corps est faite. Cueillez l'âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans son ravissement mystique, LA JEUNE FILLE se croit morte. Serait-ce</VERS>
<VERS>que la barque aborde aux rives vertigineuses du Paradis, où des couples</VERS>
<VERS>célestes glissent dans une aube d'opales fluides?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle regarde émerveillée, sous une étoffe de la lumière, au lieu des</VERS>
<VERS>tronçons effroyables, la fraîcheur blonde de ses mains ressuscitées et</VERS>
<VERS>d'où s'exhale une senteur de ruches prochaines et de miel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des enfants, vêtus de tuniques multicolores et légères, lui font un</VERS>
<VERS>triomphal cortège et, prise dans des rets de charmes surhumains, elle</VERS>
<VERS>marche au milieu des hymnes étranges. Hymen! Hymenaee!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hymen! Hymen! Hymenaee! Au faîte des monts d'hyacinthe un palais de</VERS>
<VERS>prodige monte, marmoréen, vers les nuages violets. Elle gravit les</VERS>
<VERS>escaliers, gardés par des sphinges immobiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hymen! Hymen! Hymenaee! Au seuil glorieux des demeures, souriant</VERS>
<VERS>idéalement dans l'ombre dénouée de sa chevelure, LE POÈTE-ROI vient vers</VERS>
<VERS>elle sous son manteau de pourpre lyrique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les enfants ont disparu; dans une salle de féerie, portée par des</VERS>
<VERS>cariatides, sur l'or roux, des lions tués, LA JEUNE FILLE s'abandonne à</VERS>
<VERS>la volupté des caresses. Hymen! O hymen!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA JEUNE FILLE</VERS>
<VERS>Doux initiateur de l'âme en quelle sphère</VERS>
<VERS>Plus lointaine, Jésus, l'Esprit, et Dieu le Père,</VERS>
<VERS>Dans leur unité triple, infinis et sereins,</VERS>
<VERS>Attendent-ils le choeur des élus, pèlerins</VERS>
<VERS>Joyeux et jamais las d'un Temple que j'ignore,</VERS>
<VERS>Qui s'envolent de l'ombre ancienne vers l'Aurore.</VERS>
<VERS>Emmène-moi par les Edens et les Sions,</VERS>
<VERS>Toi qui sais les chemins de constellations.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE POÈTE-ROI saisit la grande Lyre et, sous le plectre, les cordes de</VERS>
<VERS>brebis vibrent dans l'écaille de tortue transparente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avant la Terre, avant les Jours et les années,</VERS>
<VERS>L'Immuable a pétri nos chairs prédestinées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai trompé mon ennui par la lyre, et j'attends</VERS>
<VERS>Tes seins qui m'appelaient de l'abîme des temps,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et mes yeux, emperlés d'une angoisse inconnue,</VERS>
<VERS>Mes yeux cherchaient tes yeux nocturnes dans la nue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois, dans le brouillard chantant de la forêt,</VERS>
<VERS>Une fée illusoire éclôt et disparaît:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dis-moi que tu n'es pas l'ombre vaine d'un rêve,</VERS>
<VERS>O fille de la mer et de l'écume brève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dis-moi qu'avant la tombe et nos corps révolus,</VERS>
<VERS>Le flot de tes baisers ne se tarira plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ferai vivre par delà les étendues</VERS>
<VERS>Ton nom sanctifié dans les cordes tendues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu vaincras par la gloire de tes beautés</VERS>
<VERS>Les nymphes de l'Hellas et les Divinités.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parle, et tu chasseras, de la mémoire humaine</VERS>
<VERS>La Vénus Italique et l'Anadyomène.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je traquerai leurs souvenirs tels que des loups,</VERS>
<VERS>Et Christ reconnaissant se penchera vers nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA JEUNE FILLE</VERS>
<VERS>O Chanteur, je ne sais quel décevant mystère</VERS>
<VERS>Me rappelle du ciel entrevu vers la terre.</VERS>
<VERS>Ton regard me repousse et m'attire. Va-t'en,</VERS>
<VERS>Car je me damnerais peut-être en t'écoutant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans son indicible douleur, LE POÈTE-ROI jette la Lyre qui se brise en</VERS>
<VERS>un lamentable sanglot et le cri des fibres est si déchirant que La Jeune </VERS>
<VERS>Fille tremblante d'effroi et d'amour revient vers le royal Désespéré,</VERS>
<VERS>comme résignée aux flammes d'une imminente géhenne. Pendant qu'ils sont</VERS>
<VERS>enlacés, Un Choeur D'Anges, entendu jadis, effleure leurs oreilles</VERS>
<VERS>extasiées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ecarte le conseil de tes mauvaises craintes.</VERS>
<VERS>Le Seigneur t'a rendu des mains pour les étreintes,</VERS>
<VERS>Fais à l'amant royal le don de ton orgueil.</VERS>
<VERS>Va! laisse le troupeau neigeux d'immaculées;</VERS>
<VERS>Vers l'amoncellement des glaces reculées,</VERS>
<VERS>Les rouges Kéroubim les repoussent du seuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aimez-vous! le blé mûr épars des Madeleines,</VERS>
<VERS>Epars sur les pieds nus avec les urnes pleines,</VERS>
<VERS>Brûle seul dans la sainte auréole de feu.</VERS>
<VERS>Dans le brasier de Christ, avivé de colères,</VERS>
<VERS>Vous fondriez, ô froides fleurs des soirs polaires,</VERS>
<VERS>Qui ne parfumez pas les hommes avant Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque le Rédempteur eut brisé les statues</VERS>
<VERS>D'autrefois, parmi les colonnes abattues,</VERS>
<VERS>Il laissa reverdir, seul d'entre les Maudits,</VERS>
<VERS>Erôs, et lui donna pour royaume la Terre:</VERS>
<VERS>Immortelle, la soif des lèvres vous altère,</VERS>
<VERS>Et l'enfer des baisers vaut notre paradis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
La Peur D'Aimer.
</TITRE>
<AUTRE>
A José-Maria de Heredia.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La Bête monstrueuse et le bon Chevalier</VERS>
<VERS>Ont lutté tout le jour: le dragon mort distille</VERS>
<VERS>Un suprême venin sur le sable infertile,</VERS>
<VERS>Et le triomphateur entre dans le hallier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il va, les yeux hagards d'un songe familier:</VERS>
<VERS>Là-bas, le palais d'or miraculeux rutile</VERS>
<VERS>Et la princesse rêve, en sa grâce inutile,</VERS>
<VERS>A l'amant inconnu qui la doit éveiller.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais lorsque le vainqueur de l'hydre et des licornes</VERS>
<VERS>Vit, après le bois sombre et les escaliers mornes,</VERS>
<VERS>La vierge aux cheveux blonds comme un soleil d'Avril</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la jeune splendeur de sa puberté mûre,</VERS>
<VERS>L'angoisse de l'amour mordit son coeur viril</VERS>
<VERS>Et sa chair de héros trembla, sous son armure.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Le Prince D'Avalon.
</TITRE>
<AUTRE>
A Henri de Régnier.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et le prince vivait dans l'île d'Avalon.</VERS>
<VERS>Des parterres de fleurs caressaient ses prunelles;</VERS>
<VERS>Les calices des lys s'ouvraient en ce vallon</VERS>
<VERS>Éperdument, vers les étoiles fraternelles;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les paons constellés d'yeux luisaient sous les halliers</VERS>
<VERS>Or mobile, tremblant saphir, vivante flamme</VERS>
<VERS>Et les fruits mûrs pendus aux vastes espaliers</VERS>
<VERS>Versaient un opulent arôme de cinname,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que, dans le parc peuplé par des sylvains</VERS>
<VERS>Et des faunes bordant les larges avenues,</VERS>
<VERS>Le clair de lune épars sur les marbres divins</VERS>
<VERS>Faisait étinceler la chair des nymphes nues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le prince sur la terrasse du palais</VERS>
<VERS>Inclinait vers le sol ses doigts chargés de bagues</VERS>
<VERS>Et regardait, là-bas, sous les cieux violets,</VERS>
<VERS>Fuir des vaisseaux fleuris par la houle des vagues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Passez, je vous envie, ô frères ignorés,</VERS>
<VERS>Que les vents furieux emportent sur le gouffre;</VERS>
<VERS>Je ne la connais plus et vous la reverrez</VERS>
<VERS>La terre désirable où l'homme pleure et souffre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis venu vers les rivages interdits</VERS>
<VERS>Pour obéir aux voix des blanches fiancées</VERS>
<VERS>Et mon âme succombe au poids des paradis</VERS>
<VERS>Ainsi que les joyaux chargent mes mains lassées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour éveiller en moi d'immortelles douleurs</VERS>
<VERS>Dont la mémoire accrût mes extases futures,</VERS>
<VERS>J'ai déchaîné des sangliers parmi les fleurs;</VERS>
<VERS>Mais les fleurs renaissaient plus belles et plus pures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai voulu renverser le palais merveilleux</VERS>
<VERS>Et je l'ai revêtu de rouges incendies,</VERS>
<VERS>Mais des colonnes d'or surgissaient à mes yeux</VERS>
<VERS>Et portaient jusqu'au ciel les voûtes agrandies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lorsque j'ai tué la vierge que j'aimais,</VERS>
<VERS>Espérant rompre enfin les ineffables charmes,</VERS>
<VERS>L'enfant ressuscitée a vaincu pour jamais</VERS>
<VERS>Par des baisers plus doux ma tristesse et mes larmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour moi, le flot des jours s'écoule vainement;</VERS>
<VERS>Vainement le soir tombe et l'aurore rougeoie:</VERS>
<VERS>Enveloppé de rêve et d'éblouissement</VERS>
<VERS>Je suis le prisonnier de l'immuable joie.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi par cette nuit d'étoiles, il parlait:</VERS>
<VERS>Les fourrés frissonnants brillaient de lucioles</VERS>
<VERS>Et le souffle embaumé de la brise mêlait</VERS>
<VERS>Les chansons de la mer à la voix des violes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Celle Qu'On Foule.
</TITRE>
<AUTRE>
A Georges Duflot.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était parmi la nuit muette, la clameur</VERS>
<VERS>De la Terre, clameur lamentable et farouche</VERS>
<VERS>De géante en travail qui se tord sur sa couche,</VERS>
<VERS>Rejette l'embryon sanglant, rugit et meurt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La formidable voix hurlait: cris d'épouvante,</VERS>
<VERS>Gémissements plaintifs des automnes, sanglots</VERS>
<VERS>Rauques de la forêt hivernale et des flots,</VERS>
<VERS>Rire amer et confus de la foule vivante,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frémissement de l'herbe et murmure des nids,</VERS>
<VERS>Hymne démesuré du torrent et du gouffre,</VERS>
<VERS>Tout ce qui parle, tout ce qui palpite et souffre</VERS>
<VERS>S'unissait et montait vers les cieux infinis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or voici l'anathème effréné que la Terre</VERS>
<VERS>Jetait à travers l'ombre aux fils des nations:</VERS>
<VERS>«Que le troupeau vengeur des exécrations</VERS>
<VERS>Suive à la trace l'homme ennemi du mystère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les peuples d'autrefois inclinaient leur orgueil</VERS>
<VERS>Devant la majesté féconde de l'ancêtre</VERS>
<VERS>D'où jaillit la semence et la source de l'Être</VERS>
<VERS>Et qui rouvre ses flancs paisibles au cercueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout, toujours, dans les déserts hantés d'hyènes,</VERS>
<VERS>Dans les plaines de neige où, par soudains élans,</VERS>
<VERS>Bondissent des troupeaux de rennes et d'élans,</VERS>
<VERS>Près du pôle et dans les cryptes égyptiennes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les hommes adoraient la Terre, qui porta</VERS>
<VERS>Dans son sein maternel, des millions d'années,</VERS>
<VERS>Le germe à peine éclos de vos races damnées</VERS>
<VERS>Et priaient à genoux Kybèle, Isis, Airtha.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors au bruit des sistres d'or et des crotales,</VERS>
<VERS>Sereine, à travers les chemins et les cités,</VERS>
<VERS>De temple en temple, au pas de mes lions domptés,</VERS>
<VERS>J'allais les seins voilés de pourpre orientale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les vierges de Hellas ployaient leur cou de lait</VERS>
<VERS>Au passage de la déesse vénérable</VERS>
<VERS>Et, telles qu'au printemps les grappes de l'érable,</VERS>
<VERS>Me versaient des parfums où le feu se mêlait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les austères guerriers des campagnes romaines</VERS>
<VERS>Chantaient pieusement la nourrice Rhéa</VERS>
<VERS>Qui mit en eux la sève antique et les créa</VERS>
<VERS>Pour l'asservissement des nations humaines;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les chasseurs lointains des cerfs et des aurochs,</VERS>
<VERS>Les braves aux yeux bleus, chevelus d'or, les Mâles</VERS>
<VERS>Érigeaient mes autels en face des cieux pâles</VERS>
<VERS>Dans les forêts tempêtueuses, sur les rocs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la procession de mes prêtresses blanches</VERS>
<VERS>Précédait au printemps par les sentiers herbeux</VERS>
<VERS>Mon attelage lent et traîné par des boeufs</VERS>
<VERS>Vers les villages et les toits couverts de branches,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les hommes tatoués de fauve vermillon</VERS>
<VERS>Se courbaient et baisaient ma trace, et les épées</VERS>
<VERS>Rouges encore du sang et des têtes coupées</VERS>
<VERS>Saluaient d'un éclair la Mère du Sillon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O temps ancien de la Germanie et de Rome,</VERS>
<VERS>O temple universel des plaines et des blés</VERS>
<VERS>Où mon mystique époux des siècles écoulés,</VERS>
<VERS>Le laboureur était un prêtre auguste à l'homme:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le culte vénéré sombre aux flots de l'oubli:</VERS>
<VERS>Nul printemps, nul été, ne luit et ne ramène</VERS>
<VERS>Les incantations de la prière humaine</VERS>
<VERS>Vers les autels de mon sanctuaire aboli:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O races chaque jour plus impures et viles,</VERS>
<VERS>Qui ne connaissez plus mes mystères, troupeaux</VERS>
<VERS>Plus barbares que vos pères vêtus de peaux,</VERS>
<VERS>Troupeaux qui pullulez dans vos enclos de villes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui fouillez avec mépris mes flancs gercés</VERS>
<VERS>Par les maternités innombrables; ô foule</VERS>
<VERS>Immonde dont le pas sacrilège me foule;</VERS>
<VERS>Vous qui priez des dieux que je n'ai pas bercés</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au chant de mes forêts de bouleaux et de chênes,</VERS>
<VERS>Dans des lits d'herbe fraîche et des langes de fleurs,</VERS>
<VERS>Voici venir enfin la horde des malheurs</VERS>
<VERS>Fatidiques et des calamités prochaines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans un bref avenir une aube jaillira,</VERS>
<VERS>Ensanglantant les noirs espaces des nuées</VERS>
<VERS>Et par-dessus le bruit féroce des huées</VERS>
<VERS>Le clairon des combats ultimes sonnera;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous l'oeil indifférent des sphères fraternelles,</VERS>
<VERS>L'horrible mer de vos haines, sinistrement</VERS>
<VERS>Débordera sur vous et l'épouvantement</VERS>
<VERS>Élargira le vol funèbre de ses ailes;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les hommes saisis d'un délire fatal,</VERS>
<VERS>Déchaînés se rueront aux suprêmes tueries;</VERS>
<VERS>De l'équateur torride aux blanches Sibéries,</VERS>
<VERS>Ma face saignera comme un immense étal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O fureur indicible et sans répit! batailles</VERS>
<VERS>Qui durerez de l'aube au soir, pendant dix ans,</VERS>
<VERS>Comme le cri des flots qui heurtent les brisants,</VERS>
<VERS>J'entends déjà clamer les corps sous les entailles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un souffle meurtrier et pestilentiel</VERS>
<VERS>S'exhale de la mort et des chairs refroidies</VERS>
<VERS>Sans linceul, tandis qu'aux lueurs des incendies</VERS>
<VERS>De vastes lacs de sang pourrissent sous le ciel,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De vastes lacs de sang où, rigides et vertes,</VERS>
<VERS>Vont des flottes de morts convulsifs par milliers,</VERS>
<VERS>Où s'acharnent sans peur, repus et familiers,</VERS>
<VERS>Les vautours réjouis des cervelles ouvertes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fièvre fait claquer les dents des survivants,</VERS>
<VERS>Témoins terrifiés des heures vengeresses,</VERS>
<VERS>Qui dans l'affolement des suprêmes détresses</VERS>
<VERS>Voudraient perpétuer leur race en des enfants;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ces accouplements de spectres épuisés</VERS>
<VERS>Ne repeupleront pas les villes et les plaines.</VERS>
<VERS>Mêlez-vous, unissez les corps et les haleines!</VERS>
<VERS>Les siècles ont tari la source des baisers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les temps sont écoulés, les heures sont venues</VERS>
<VERS>Et nul glas solennel et lent ne tintera</VERS>
<VERS>Lorsque le vent indifférent emportera</VERS>
<VERS>Le dernier râlement de l'homme vers les nues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa mort n'éveillera ni gaîté ni regret</VERS>
<VERS>Dans le monde impassible et dans l'âme des choses</VERS>
<VERS>Qui ne s'occupent pas en leurs métamorphoses</VERS>
<VERS>De ce qui naît, grandit, s'efface et disparaît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien ne tressaillera dans la Nature, et seule,</VERS>
<VERS>Seule de toutes les étoiles, je saurai</VERS>
<VERS>Que mon lait a nourri jadis l'être exécré,</VERS>
<VERS>Le mauvais fils, l'enfant contempteur de l'aïeule!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme avant l'homme impie et ses rébellions,</VERS>
<VERS>Libre de sa présence et de sa marche impure,</VERS>
<VERS>Je pourrai dénouer au vent ma chevelure</VERS>
<VERS>De profondes forêts où rôdent les lions;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand l'aube luira dans la fraîche rosée</VERS>
<VERS>Je plongerai mon corps que ses pas ont flétri.</VERS>
<VERS>-Et ma force renaît, ma beauté refleurit,</VERS>
<VERS>Et ma chair a des tons d'églantine rosée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O gloire des cactus de pourpre et des lys blancs,</VERS>
<VERS>Hautaine majesté des palmes triomphales</VERS>
<VERS>Que faisait onduler le souffle des rafales</VERS>
<VERS>Sur la virginité première de mes flancs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Surgissez et parez ma nouvelle jeunesse</VERS>
<VERS>Pour l'hymen radieux et rouge du soleil;</VERS>
<VERS>Tissez et déployez votre manteau vermeil</VERS>
<VERS>Sur ma gorge superbe et mes seins de faunesse!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Montez dans le limpide éther, ô chants d'oiseaux:</VERS>
<VERS>Voici l'amour et les caresses nuptiales;</VERS>
<VERS>J'entends hennir au loin les cavales royales</VERS>
<VERS>Et des nuages fins neigent de leurs naseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Dieu descend du char céleste et sur ma bouche</VERS>
<VERS>Frissonnante, je sens sa bouche, et ses baisers</VERS>
<VERS>S'infiltrent lentement dans mes flancs embrasés,</VERS>
<VERS>Jusqu'à l'heure où le jour resplendissant se couche</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et remonte vers le palais mystérieux,</VERS>
<VERS>Cependant que la main pacifique des ombres</VERS>
<VERS>Étale dans le ciel obscur ses voiles sombres</VERS>
<VERS>Et clôt divinement mes lèvres et mes yeux.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La Voix Impérissable.
</TITRE>
<AUTRE>
A Catulle Mendès.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Abandonné depuis des siècles fabuleux,</VERS>
<VERS>Un grand temple dressait sur le mont solitaire</VERS>
<VERS>Ses portiques de marbre et ses escaliers bleus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourpre traînant en ombre errante sur la terre,</VERS>
<VERS>Jardins ensanglantés de glorieuses fleurs,</VERS>
<VERS>Vasques d'or où l'ibis sacré se désaltère,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et près des bois, gemmés par la rosée en pleurs</VERS>
<VERS>Du collier merveilleux que l'aube sainte égrène,</VERS>
<VERS>Des oiseaux ignorant les rets des oiseleurs:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout un monde de rêve espérait une reine</VERS>
<VERS>Ou le retour tardif des héros et des dieux</VERS>
<VERS>Disparus dans la nuit formidable et sereine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fils de la neige pure et du ciel radieux,</VERS>
<VERS>Des cygnes indolents glissaient dans la vallée</VERS>
<VERS>Sur un fleuve que les lotus étoilaient d'yeux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leurs corps majestueux fendait l'eau refoulée</VERS>
<VERS>Et parfois leur plumage illustre secouait</VERS>
<VERS>Autour d'eux des flocons de lumière envolée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis qu'en un appel de deuil ou de souhait</VERS>
<VERS>Le cri des beaux nageurs aux ailes éployées</VERS>
<VERS>Montait éperdument vers le temple muet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais nul dieu revenu n'écartait les feuillées</VERS>
<VERS>Et nulle reine avec des rires enfantins,</VERS>
<VERS>Ne réveillait l'écho des verdures mouillées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vieux temple érigeait ses portiques hautains</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un fier écueil d'indestructible roche</VERS>
<VERS>Qui défiait les flots des soirs et des matins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, flux tumultueux qui roule et qui s'accroche</VERS>
<VERS>En écume de flamme aux marbres effrités,</VERS>
<VERS>La sombre mer des jours suprêmes était proche</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ruine des moissons et terreur des cités.</VERS>
<VERS>Fauves ivres du sang versé dans les cratères,</VERS>
<VERS>Des hordes s'en venaient vers les bois enchantés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les têtes des vaincus sur la peau des panthères</VERS>
<VERS>Pendaient horriblement comme des raisins mûrs</VERS>
<VERS>Et les carquois sonnaient aux dos des sagittaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les frondeurs brandissaient leurs bras noueux et durs</VERS>
<VERS>Et des cavaliers nus au galop des cavales</VERS>
<VERS>Entrèrent en hurlant par les brèches des murs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des torches consumaient de leurs pourpres rivales</VERS>
<VERS>Les voiles rouges et les blocs de marbre roux.</VERS>
<VERS>Et des gerbes de feu fusaient par intervalles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'absence de vivants attisait le courroux</VERS>
<VERS>Des barbares frustrés de la chair des prêtresses,</VERS>
<VERS>Et les images d'or se brisaient sous leurs coups.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tel le Temple, parmi les clameurs vengeresses,</VERS>
<VERS>S'abîmait dans les flots de bronze incandescent</VERS>
<VERS>Qui couronnaient les monts de monstrueuses tresses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seuls, les cygnes épars dans le val frémissant</VERS>
<VERS>Regardaient la lueur rouge de l'incendie</VERS>
<VERS>Comme un morne soleil qui meurt et qui descend;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, vers l'astre nouveau d'où la flamme irradie,</VERS>
<VERS>Désespérant des dieux qui les ont oubliés,</VERS>
<VERS>Ils tournaient tristement leur prunelle agrandie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais les barbares las, jetant leurs boucliers,</VERS>
<VERS>Firent pleuvoir, avec les pierres de leurs frondes,</VERS>
<VERS>Les flèches qui sifflaient entre les peupliers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pointes de fer, silex aigus et balles rondes</VERS>
<VERS>Trouaient l'eau frissonnante avec un bruit strident</VERS>
<VERS>Et le sang des oiseaux tachait les claires ondes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors un chant funèbre emplit le ciel ardent:</VERS>
<VERS>Un concert douloureux d'ineffable harmonie</VERS>
<VERS>Montait vers les tueurs surgis de l'occident.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La voix des chanteurs blancs pleurant leur agonie</VERS>
<VERS>Poursuivait les guerriers jusque-là sans remords</VERS>
<VERS>Dont la chair palpitait d'une angoisse infinie;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tandis qu'autour d'eux l'âme des cygnes morts</VERS>
<VERS>Semait un hymne amer de vengeance éternelle,</VERS>
<VERS>Les barbares, au vol de leurs chevaux sans mors,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'enfonçaient, affolés, dans l'ombre solennelle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
MAYA.
</TITRE>
<AUTRE>
A Bernard Lazare.
</AUTRE>
<AUTRE>
Thaïs.
</AUTRE>
<AUTRE>
A Henri de Manneville.
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Alexandros, l'épique enfant de Zeus Ammon,</VERS>
<VERS>Mange et boit et s'enivre après la ville prise</VERS>
<VERS>Dans le palais taillé dans le marbre et le mont;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les hommes-lions, sculptés de pierre grise,</VERS>
<VERS>Inutiles gardiens des murs et du trésor,</VERS>
<VERS>Regardent le héros boire aux coupes qu'il brise,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant que la fauve avalanche de l'or</VERS>
<VERS>Splendidement s'abat sur la massive table</VERS>
<VERS>Comme un grand oiseau roux au fulgurant essor,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La rauque orgie et la clameur épouvantable</VERS>
<VERS>Hurlent et le troupeau des Hellènes vainqueurs</VERS>
<VERS>Mugit: tels les taureaux dans la nocturne étable;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et parmi les péans discordants et les choeurs,</VERS>
<VERS>Et les parfums de la Sabée et le cinname,</VERS>
<VERS>Et la vapeur des vins et des chaudes liqueurs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La torche en main, Thaïs, la bacchante qui clame,</VERS>
<VERS>La courtisane blanche et droite comme un lys</VERS>
<VERS>Revêt de pourpre ardente et couronne de flamme</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La ville antique aux toits d'argent, Persépolis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O ville, amas ancien de rêve et de superbe,</VERS>
<VERS>Dressée en moi sur tes inébranlables fûts,</VERS>
<VERS>Qui te rabaissera jusqu'au niveau de l'herbe?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Monceau de souvenirs étranges et confus,</VERS>
<VERS>Peuple mystérieux de muettes images,</VERS>
<VERS>Qui donc rendra la plaine au chant des bois touffus?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui chassera de moi les rites et les mages</VERS>
<VERS>Et sur les noirs débris du temple renversé</VERS>
<VERS>Fera monter des cris d'oiseaux et de ramages?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelle torche, ô mon coeur, sur ton marbre glacé</VERS>
<VERS>Etendra des lueurs sanglantes et sur l'âme</VERS>
<VERS>Lâchement assoupie et sur l'esprit lassé</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dardera la splendeur de ses langues de flamme?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Judex.
</TITRE>
<AUTRE>
A Marcel Collière.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Par le prétorial silence de la nuit</VERS>
<VERS>Où sonnent seulement des horloges funèbres</VERS>
<VERS>J'attends venir vers moi le Juge des ténèbres</VERS>
<VERS>Qui scrute les péchés des hommes et s'enfuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans toge, sans licteurs ni haches enlacées,</VERS>
<VERS>Sans chants impérieux et tristes de buccins,</VERS>
<VERS>N'écoutant que la voix des remords en nos seins</VERS>
<VERS>Le Juge intérieur passe dans nos pensées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les spectres dont le jour avait tué les cris,</VERS>
<VERS>Les spectres dont le jour avait clos les prunelles,</VERS>
<VERS>Surgissent maintenant des tombes éternelles</VERS>
<VERS>Et redressent leurs fronts livides et flétris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O baisers reniés, mémoire des caresses,</VERS>
<VERS>Rêves que j'avais crus emmurés pour jamais,</VERS>
<VERS>O cadavres divins que j'aime et que je hais,</VERS>
<VERS>Regards accusateurs et bouches vengeresses,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que voulez-vous de moi? spectres, ayez pitié;</VERS>
<VERS>N'appelez pas ainsi l'incorruptible juge;</VERS>
<VERS>Vous savez qu'il n'est point d'église de refuge</VERS>
<VERS>Pour le coupable en pleurs et le crucifié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'âpre justicier se lève dans mon âme</VERS>
<VERS>Chaque soir: il prononce irrévocablement</VERS>
<VERS>La sentence de deuil, de honte et de tourment</VERS>
<VERS>Et fait couler en moi des rivières de flamme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis il remonte au ciel lointain dont il descend</VERS>
<VERS>Et d'où j'espère en vain le Rédempteur à naître,</VERS>
<VERS>Tandis que dans l'obscur abîme de mon être</VERS>
<VERS>Un enfer de douleur hurle en le maudissant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Chambre D'Amour.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La nuit tiède est clémente à la ville qui dort;</VERS>
<VERS>Des lys impérieux triomphent dans la chambre</VERS>
<VERS>Et cependant nos coeurs sont froids comme Décembre</VERS>
<VERS>Et nos baisers d'amours amers comme la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta douce bouche s'ouvre à des chansons mièvres</VERS>
<VERS>Et tes seins bienveillants accueillent mon front las;</VERS>
<VERS>Mais, ô ma douloureuse enfant, je ne sais pas</VERS>
<VERS>Pourquoi les dieux mauvais empoisonnent nos lèvres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'importe? viens vers moi, triste soeur; aimons-nous,</VERS>
<VERS>Sans craindre la saveur glorieuse des larmes,</VERS>
<VERS>Tels des héros blessés avec leurs propres armes</VERS>
<VERS>Et dont le glaive d'or a rompu les genoux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens! nous aurons l'orgueil des âmes taciturnes</VERS>
<VERS>En cette chambre morne et veuve de flambeaux,</VERS>
<VERS>Où, semblable à l'odeur des antiques tombeaux,</VERS>
<VERS>Un parfum sépulcral monte des lys nocturnes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Printemps D'Automne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La pourpre automnale ensanglante</VERS>
<VERS>Les feuilles sèches des halliers</VERS>
<VERS>Et transforme en floraison lente</VERS>
<VERS>Les rayons d'Avrils oubliés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'insensibles métamorphoses</VERS>
<VERS>Changent les clartés d'autrefois</VERS>
<VERS>En d'artificielles roses</VERS>
<VERS>Qui parent les jours gris et froids,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sous le ciel tendu de brume</VERS>
<VERS>Et les nuages palpitants</VERS>
<VERS>Leur odeur mourante parfume</VERS>
<VERS>Un mélancolique printemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Très Chère, c'est aussi l'Automne</VERS>
<VERS>Ténébreux pour nos coeurs lassés;</VERS>
<VERS>Mais en notre chair qui s'étonne</VERS>
<VERS>Refleurissent les jours passés,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la ressouvenance lente</VERS>
<VERS>Nous revêt, comme les halliers,</VERS>
<VERS>D'un manteau de pourpre sanglante</VERS>
<VERS>Faite des baisers oubliés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
LIEDERS.
</TITRE>
<AUTRE>
Ich, ein tolles Kind, ich singe
Jetzo in der Dunkelheit;
Klingt das Lied auch nicht ergötzlich,
Hat es mich doch vor Angst befreit.

(Heinrich Heine, Die Heimkehr.)
</AUTRE>


<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des mots doux comme des hautbois</VERS>
<VERS>Et des harpes surnaturelles,</VERS>
<VERS>Des sons légers de chanterelles</VERS>
<VERS>Et dans les bois, des voix, des voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des couples blancs de tourterelles,</VERS>
<VERS>Des oiseaux bleus couleur du temps;</VERS>
<VERS>Des ailes d'or sur les étangs,</VERS>
<VERS>Dans le ciel des ailes, des ailes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne sais où: je vois, j'entends.</VERS>
<VERS>Voici venir la très aimée</VERS>
<VERS>Et sa cheville parfumée</VERS>
<VERS>Foule des tapis éclatants;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa robe candide est lamée</VERS>
<VERS>De l'or du paradis natal;</VERS>
<VERS>Des feux de myrrhe et de çantal</VERS>
<VERS>L'entourent de blonde fumée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus rien, plus rien! le deuil brutal,</VERS>
<VERS>Le silence et l'ombre. Serait-ce</VERS>
<VERS>Que la perfide enchanteresse</VERS>
<VERS>A forgé ce mur de métal</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et clos dans la nuit vengeresse,</VERS>
<VERS>Sans ailes d'or et sans hautbois,</VERS>
<VERS>Les mots doux comme une caresse,</VERS>
<VERS>Et les colombes, soeurs des voix?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ni tes fiertés, ni tes paresses</VERS>
<VERS>Ni l'espoir menteur des caresses,</VERS>
<VERS>Ni ta chair de vierge, j'aimais</VERS>
<VERS>La splendeur de ma propre idée,</VERS>
<VERS>O maîtresse non possédée</VERS>
<VERS>Qui ne me trahiras jamais</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je garde en mon âme hautaine</VERS>
<VERS>Le rêve frais de la fontaine</VERS>
<VERS>Et des nénufars ingénus;</VERS>
<VERS>Je laisse aux lèvres sans extase</VERS>
<VERS>L'eau noire et, grouillant dans la vase,</VERS>
<VERS>Tous les reptiles inconnus,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Loin de l'hivernale vallée</VERS>
<VERS>L'aile des fleurs s'est envolée</VERS>
<VERS>Et le murmure des nids verts</VERS>
<VERS>Cherche, avec le vol des pétales,</VERS>
<VERS>Dans les aubes orientales</VERS>
<VERS>L'éternel printemps de mes vers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'heure que j'ensevelisse</VERS>
<VERS>La blancheur du dernier calice</VERS>
<VERS>Avec les souvenirs défunts:</VERS>
<VERS>O nuptiale Galatée,</VERS>
<VERS>Rends-moi la corolle empruntée,</VERS>
<VERS>Rends-moi le songe des parfums,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour que je tisse avec mes strophes</VERS>
<VERS>Un linceul de riches étoffes</VERS>
<VERS>Embaumé de myrrhe et de nard</VERS>
<VERS>Et que je jette sur mon rêve</VERS>
<VERS>De jeunesse et de gloire brève</VERS>
<VERS>La pourpre antique de Schinnar.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour moi seul tes cheveux de saule</VERS>
<VERS>Se déroulent sur ton épaule</VERS>
<VERS>Comme les feuilles dans le vent,</VERS>
<VERS>Et, tel que sur la neige vierge</VERS>
<VERS>Frémit un frisson d'or mouvant,</VERS>
<VERS>De l'aube de ta chair émerge</VERS>
<VERS>Une fleur de soleil levant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car seul je connais les paroles,</VERS>
<VERS>Soeurs des feuilles et des corolles,</VERS>
<VERS>Qui puissent dire ta beauté;</VERS>
<VERS>Je sais les phrases rituelles</VERS>
<VERS>Par qui, dans le bois enchanté,</VERS>
<VERS>L'ombre des amantes cruelles</VERS>
<VERS>Revive pour l'éternité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rires et larmes infinies!</VERS>
<VERS>Si je chantais tes litanies</VERS>
<VERS>Et le miel de tes seins rosés</VERS>
<VERS>Je ferais voler dans les brises,</VERS>
<VERS>Au delà des jours épuisés,</VERS>
<VERS>L'abeille des lèvres éprises</VERS>
<VERS>Vers la ruche de tes baisers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je tais avec jalousie</VERS>
<VERS>Les chers mots dont je m'extasie:</VERS>
<VERS>Les hommes passent et s'en vont;</VERS>
<VERS>Le bruit des foules abhorrées</VERS>
<VERS>Roule et le miel divin se fond</VERS>
<VERS>En perles de gouttes dorées</VERS>
<VERS>Dans l'urne de mon coeur profond.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ta voix, ta même voix de colombe blessée</VERS>
<VERS>Sonne plaintivement dans ta gorge lassée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'entends encor l'écho des paroles d'antan</VERS>
<VERS>Lorsque les mots ailés s'envolent en chantant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je ne comprends plus les syllabes; j'oublie</VERS>
<VERS>Ce qui fait leur langueur et leur mélancolie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je crois t'ouïr parler un langage inconnu</VERS>
<VERS>Sur des airs dont mon coeur s'est en vain souvenu,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je perçois parmi la musique rhythmée</VERS>
<VERS>La voix d'une étrangère ou d'une morte aimée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Reine du magique palais,</VERS>
<VERS>En ce jeu cruel que tu joues,</VERS>
<VERS>Comme tes soeurs, tu te complais</VERS>
<VERS>Aux larmes roulant sur nos joues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand tu presses le vin des coeurs</VERS>
<VERS>L'étoile de tes yeux rutile,</VERS>
<VERS>L'étoile de tes yeux vainqueurs</VERS>
<VERS>Rit de la lâcheté virile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que, dans la paix du soir,</VERS>
<VERS>Les désirs-tels de mauvais anges-</VERS>
<VERS>Portent aux meules du pressoir</VERS>
<VERS>Les grappes des rouges vendanges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soit! en tes rêves assassins</VERS>
<VERS>Grise-toi des pourpres foulées</VERS>
<VERS>Et noue au-dessous de tes seins</VERS>
<VERS>Des peaux fauves et tavelées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sois la bacchante que les dieux</VERS>
<VERS>Lâchent sur la terre; promène</VERS>
<VERS>L'orgueil de tes flancs radieux</VERS>
<VERS>Au milieu de la vigne humaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va! que les héros asservis</VERS>
<VERS>Et les poètes que tu crées</VERS>
<VERS>Se courbent hurlants et ravis</VERS>
<VERS>Devant tes colères sacrées:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes triomphes sont imparfaits,</VERS>
<VERS>Ta gloire sanglante est un leurre;</VERS>
<VERS>Tu n'as pas su que je t'aimais</VERS>
<VERS>Et tu ne sais pas que je pleure.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les moires vertes des feuillées</VERS>
<VERS>Attendent le Prince Charmant</VERS>
<VERS>Et sous les gemmes de rosée</VERS>
<VERS>L'aubépine est une épousée</VERS>
<VERS>D'où s'exhale amoureusement</VERS>
<VERS>L'âcre parfum des fleurs mouillées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des lèvres que nul ne connaît</VERS>
<VERS>Ont bu les gemmes disparues:</VERS>
<VERS>Pourquoi le Prince viendrait-il,</VERS>
<VERS>O forêt? le parfum subtil</VERS>
<VERS>Meurt dans les poussières accrues</VERS>
<VERS>Sur l'aubépine et le genêt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La plainte lente des ramures</VERS>
<VERS>Geint sinistrement et déjà</VERS>
<VERS>Les nains méchants des avenues</VERS>
<VERS>Font saigner sur les branches nues</VERS>
<VERS>Que leur caprice ravagea</VERS>
<VERS>La chair automnale des mûres.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VII
</AUTRE>
<AUTRE>
Plus quam femina virgo
</AUTRE>
<AUTRE>
(P. Ovidius Naso.)
</AUTRE>
<AUTRE>
(Métamorphoses, Livre XIII.)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Plus claires dans le sombre azur des nuits sans lune</VERS>
<VERS>Les étoiles doraient les ajoncs et la dune,</VERS>
<VERS>Mais je n'ai pas souci de leur ruissellement</VERS>
<VERS>Et dans mes yeux fleuris de visions plus belles,</VERS>
<VERS>Baignant les cieux futurs de leurs splendeurs nouvelles,</VERS>
<VERS>Les astres à venir montent éperdument.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu glissais à pas lents dans les ajoncs stellaires</VERS>
<VERS>Et sourde à la rumeur humaine des colères</VERS>
<VERS>Tu regardais surgir les astres apaisés;</VERS>
<VERS>Mais dans mon coeur fleuri de voluptés plus calmes,</VERS>
<VERS>J'évoque au chant lointain des sources et des palmes</VERS>
<VERS>Les vierges à venir et les futurs baisers.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
VIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La fleur énorme de la mer</VERS>
<VERS>Éclose avec l'aurore sainte</VERS>
<VERS>Renaissait dans le gouffre amer</VERS>
<VERS>De tes prunelles d'hyacinthe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans tes cheveux d'or j'adorais,</VERS>
<VERS>Sous l'or caduc de leur couronne,</VERS>
<VERS>Les impériales forêts</VERS>
<VERS>Et leur laticlave d'automne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les peupliers glauques et blancs</VERS>
<VERS>Et la mollesse des prairies</VERS>
<VERS>Revivaient dans les gestes lents</VERS>
<VERS>De tes mains douces et fleuries.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais aujourd'hui que tu n'es plus</VERS>
<VERS>La prêtresse et l'évocatrice,</VERS>
<VERS>Il faut les bois et les reflux</VERS>
<VERS>Pour que ta grâce refleurisse</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les colchiques du matin</VERS>
<VERS>Ressuscitent dans ma pensée</VERS>
<VERS>Ta pâleur morne de satin,</VERS>
<VERS>O mensongère Fiancée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tout à l'heure, un essaim de mauves s'envolait,</VERS>
<VERS>Majestueux, au ras des vagues aurorales:</VERS>
<VERS>Les oiseaux fendaient l'air de leurs ailes égales</VERS>
<VERS>Et nageaient dans l'azur vers l'horizon de lait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils allaient: le soleil semait sur les prairies</VERS>
<VERS>Marines des fleurs d'or et de chrysobéril</VERS>
<VERS>Et l'on eût cru là-bas des papillons d'avril</VERS>
<VERS>Sur un champ constellé de rares pierreries.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils allaient: maintenant que dans le clair matin</VERS>
<VERS>La blancheur de leur vol splendide s'est fondue,</VERS>
<VERS>Je cherche obstinément au fond de l'étendue</VERS>
<VERS>Le souvenir neigeux de leur essor lointain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul des flocons perdus dans les brumes d'opale</VERS>
<VERS>N'argente plus la plaine immobile des flots</VERS>
<VERS>Et la seule clameur des antiques sanglots</VERS>
<VERS>Monte plus tristement vers le lac du ciel pâle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Chère, ô pâle ciel d'amour qui te mirais</VERS>
<VERS>Dans la mer somptueuse et calme de mes rêves</VERS>
<VERS>Quels abîmes d'azur et d'Océans sans grèves</VERS>
<VERS>Ont englouti le vol de mes désirs secrets?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne sais: le regard a lassé ma prunelle,</VERS>
<VERS>La solitude morne emplit mon coeur, j'entends</VERS>
<VERS>Dans le double infini de l'espace et du temps</VERS>
<VERS>Monter le râle amer de l'angoisse éternelle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
X
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je ne veux pas courber la tête sous tes pas</VERS>
<VERS>Ni baisser devant toi mes yeux; je ne suis pas</VERS>
<VERS>Un mendiant d'amour et d'aumônes charnelles</VERS>
<VERS>Et la honte des pleurs souillerait mes prunelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais dans la nuit semblable à mon coeur sombre et fier</VERS>
<VERS>J'irai dire mon mal aux vagues de la mer:</VERS>
<VERS>Elle me bercera la mer consolatrice</VERS>
<VERS>Avec des rhythmes lents et des chants de nourrice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'écouterai sa voix et je m'endormirai:</VERS>
<VERS>Comme un enfant, tandis qu'en un jardin sacré</VERS>
<VERS>Surgira, bleu de rêve et parfumé de menthe,</VERS>
<VERS>Le magique palais où tu seras clémente.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Pour Une Absente.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je veux m'enfermer seul avec mon souvenir,</VERS>
<VERS>Immobile, oublieux des rafales d'automne</VERS>
<VERS>Qui font les frondaisons se rouiller et jaunir</VERS>
<VERS>Et de la mer roulant sa plainte monotone;</VERS>
<VERS>Je veux m'enfermer seul avec mon souvenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le demi-jour filtrant des étoffes tendues</VERS>
<VERS>Sera doux et propice à mon coeur nonchalant,</VERS>
<VERS>Quand je l'évoquerai du fond des étendues,</VERS>
<VERS>Et sa voix emplira d'un hymne grave et lent</VERS>
<VERS>Le demi-jour filtrant des étoffes tendues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aurai la vision chère devant les yeux:</VERS>
<VERS>Le souffle parfumé de l'ineffable Absente</VERS>
<VERS>Flottera pour moi seul dans l'air silencieux,</VERS>
<VERS>Subtil comme une odeur de fraise dans la sente;</VERS>
<VERS>J'aurai la vision chère devant les yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je dirai tout bas ma tendresse latente;</VERS>
<VERS>O coeur lâche, tremblant et révolté, je veux</VERS>
<VERS>Que ton intime amour se révèle et la tente:</VERS>
<VERS>Tu te résigneras à l'effroi des aveux</VERS>
<VERS>Et je dirai tout bas ma tendresse latente.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Jouvence.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu parles tristement des campagnes lointaines</VERS>
<VERS>D'une voix si dolente et lourde de regrets</VERS>
<VERS>Que je deviens jaloux des fleurs et des forêts</VERS>
<VERS>Et des saules d'argent penchés vers les fontaines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souvenirs! jours anciens! comme vous enserrez</VERS>
<VERS>Notre âme prisonnière en d'invincibles chaînes:</VERS>
<VERS>Tu veux, comme autrefois, baigner les sombres chênes</VERS>
<VERS>Au clair de lune blond de tes cheveux cendrés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soit! l'été revenu parmi les hautes herbes,</VERS>
<VERS>Nous marcherons, frôlés par les ailes de l'air,</VERS>
<VERS>Au murmure divin des choses et ta chair</VERS>
<VERS>Mêlera des parfums de Chypre aux foins en gerbes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et peut-être qu'un soir entre de rudes draps</VERS>
<VERS>Embaumés de lavande et dans un lit d'auberge</VERS>
<VERS>Tu me rendras ta chair et tes lèvres de vierge,</VERS>
<VERS>Pour quelque amour d'enfant dont tu te souviendras.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
La Mort Inutile.
</TITRE>
<AUTRE>
A Grégoire Le Roy.
</AUTRE>
<AUTRE>
Curae non ipsa in morte relinquunt.
</AUTRE>
<AUTRE>
(Publius Vergilus Maro.)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Triste comme la mer et la chanson des syrtes,</VERS>
<VERS>Le vent lourd de sanglots pleure dans la forêt;</VERS>
<VERS>Un troupeau d'ombres va, paraît, et disparaît</VERS>
<VERS>Par les bois souterrains et les bosquets de myrtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Défaillant dans l'horreur d'un ciel ensanglanté,</VERS>
<VERS>Le soleil infernal baigne le pâle espace;</VERS>
<VERS>Un troupeau d'ombres vient, revient, passe et repasse</VERS>
<VERS>En sa mélancolique et tremblante clarté;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce sont à travers les routes d'asphodèle</VERS>
<VERS>Les fantômes hagards, pleins de larmes et lents</VERS>
<VERS>Dont les glaives d'amour ont déchiré les flancs:</VERS>
<VERS>La mort n'a point fermé leur blessure immortelle,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sommeil sépulcral a leurré leurs yeux las</VERS>
<VERS>Et l'âpre souvenir survivant à la tombe</VERS>
<VERS>Tel qu'un vin corrosif, goutte par goutte, tombe</VERS>
<VERS>Dans leur coeur ulcéré qui ne guérira pas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
L'Ame Seule.
</TITRE>
<AUTRE>
A A. Ferdinand Herold.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La bienfaisante nuit couvre la ville immense</VERS>
<VERS>D'où montaient vers le ciel des sanglots et des chants</VERS>
<VERS>Et la grande cité semble un lac de silence</VERS>
<VERS>Frôlé par la rumeur pacifique des champs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mer des vivants, mer furieuse qui te rues</VERS>
<VERS>Emportant dans tes plis les deuils et les baisers,</VERS>
<VERS>Tu roules tout le jour sur le pavé des rues,</VERS>
<VERS>Mais le soir calme endort tes râles apaisés;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les rêveurs amis des nécropoles saintes,</VERS>
<VERS>Délivrés de la joie, affranchis du remords,</VERS>
<VERS>Errent par les soirs clairs et fleuris d'hyacinthes</VERS>
<VERS>Comme des immortels dans la maison des morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hommes, laissez passer dans la nuit solitaire</VERS>
<VERS>Ceux qui foulent toujours des chemins non frayés:</VERS>
<VERS>Les exilés divins ont repeuplé la terre</VERS>
<VERS>Et je me sens plus seul quand vous vous réveillez.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quels démons ont pétri de leur mains ironiques</VERS>
<VERS>Vos faces de mensonge et de stupidité,</VERS>
<VERS>Je ne sais, mais le mal suinte de vos tuniques</VERS>
<VERS>Et votre rire impur attente à la beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le matin revenu, soyez tels que vous êtes.</VERS>
<VERS>Moi cuirassé d'orgueil et de mépris serein</VERS>
<VERS>Entre mon coeur farouche et vos clameurs de bêtes</VERS>
<VERS>Je laisserai tomber une herse d'airain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je m'en irai là-bas vers la forêt clémente:</VERS>
<VERS>Les arbres fraternels m'appellent doucement;</VERS>
<VERS>L'herbe bruit, l'eau des fontaines se lamente</VERS>
<VERS>Et rit comme une nymphe avec son jeune amant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La forêt a gardé pour mon oreille seule</VERS>
<VERS>Les chants anciens et les fleurs nobles d'autrefois</VERS>
<VERS>Parfument à jamais sa mémoire d'aïeule</VERS>
<VERS>Et tous les rhythmes morts revivent dans sa voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les chênes musculeux portent de verts portiques,</VERS>
<VERS>Où pareils à des rois mes rêves passeront</VERS>
<VERS>Et près des dieux nouveaux, fils des taillis antiques,</VERS>
<VERS>Je plierai les genoux et courberai le front.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais retrouveras-tu la jeunesse première,</VERS>
<VERS>O parleur orgueilleux, ivre d'un vin mauvais?</VERS>
<VERS>Et si dans la splendeur de la pure lumière</VERS>
<VERS>Ton rêve était moins beau que tu ne le rêvais?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi qu'un porteur las délivre ses épaules</VERS>
<VERS>Tu voudrais rejeter les souvenirs humains</VERS>
<VERS>Et suivre le ruisseau qui court entre les saules</VERS>
<VERS>Et marcher tout le jour au hasard des chemins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va! tu n'entendrais plus les voix surnaturelles</VERS>
<VERS>Qui t'invitent la nuit, vers les magiques bois;</VERS>
<VERS>Dans les halliers saignant de mûres et d'airelles</VERS>
<VERS>Tu serais poursuivi par les mauvaises voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reste jusqu'à la mort baigné de crépuscule</VERS>
<VERS>Avec l'âpre regret des astres radieux:</VERS>
<VERS>Tu n'es pas assez grand pour le manteau d'Hercule</VERS>
<VERS>Et pour te revêtir de la pourpre des dieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
PETITS PAYSAGES.
</TITRE>
<AUTRE>
A Urbain Derbanne.
</AUTRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une écume de fleurs, blanche et rose, s'étale</VERS>
<VERS>Sur la mer onduleuse et mouvante des prés</VERS>
<VERS>Où ruisselle le flot des trèfles empourprés,</VERS>
<VERS>Tandis que montent vers le nue orientale</VERS>
<VERS>Le meuglement des boeufs et la rumeur des blés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le souffle langoureux des brises musicales</VERS>
<VERS>Chante dans les sainfoins en fleurs un hymne lent</VERS>
<VERS>Et grave et sous les rais du soleil aveuglant</VERS>
<VERS>Une fuite éperdue et grise de cigales</VERS>
<VERS>S'enlève et vibre, au ras de l'herbe, en sautelant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'équipe de pêcheurs tire la grande senne</VERS>
<VERS>A basse mer, avant les vagues et le flux;</VERS>
<VERS>Et nul des rudes gars n'est manchot ni perclus,</VERS>
<VERS>Mais l'effort fait saillir et gonfler leur chair saine</VERS>
<VERS>Et les veines des bras musculeux et velus.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil tombe et des grappes de lilas sombre</VERS>
<VERS>Fleurissent la forêt marine où Téthys dort</VERS>
<VERS>Sous un voile de pourpre aux filigranes d'or</VERS>
<VERS>Que trempe dans le sang de la clarté qui sombre</VERS>
<VERS>L'invisible ouvrier du fabuleux décor.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel est gris comme une aile de tourterelle</VERS>
<VERS>Que teinterait un peu de rose veiné d'or;</VERS>
<VERS>Là-bas, le cap lointain dont la mâchoire mord</VERS>
<VERS>L'horizon sombre est las de sa longue querelle</VERS>
<VERS>Et la brume a brisé les dents du monstre mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
En Morvan.
</TITRE>
<AUTRE>
A Jacques Derbanne.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'ombre s'enroule aux flancs des collines farouches</VERS>
<VERS>Et pèse sur les bois et les versants herbeux</VERS>
<VERS>Où dorment lourdement les immobiles boeufs;</VERS>
<VERS>Elle fait grimacer les arbres et les souches</VERS>
<VERS>Des saules noirs pareils à des jeteurs de sorts,</VERS>
<VERS>Tandis que par les vaux mystérieux et morts</VERS>
<VERS>Le monotone appel des hulottes réplique</VERS>
<VERS>Au sifflement du vent dans le houx métallique</VERS>
<VERS>Qui vibre hostilement comme une armure et luit</VERS>
<VERS>Et l'eau sauvage hurle entre les roches grises,</VERS>
<VERS>Ainsi que défaillant de hautes entreprises</VERS>
<VERS>Une guerrière blanche en fuite dans la nuit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
L'Eau Morte.
</TITRE>
<AUTRE>
A Charles Bourgault Ducoudray.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'étang mystérieux dort parmi les bois sombres,</VERS>
<VERS>Eau de solitude, eau de silence, eau de songe,</VERS>
<VERS>Que le flot rose et blanc des bruyères prolonge;</VERS>
<VERS>Parfois des oiseaux noirs glissent comme des ombres</VERS>
<VERS>Entre les joncs tendus hors des sinistres ondes</VERS>
<VERS>Tels que des glaives d'or aux mains de reines blondes;</VERS>
<VERS>Et sous l'âpre soleil épars en rayons mornes</VERS>
<VERS>Les nymphéas chassés des limpides fontaines</VERS>
<VERS>Où boivent, à la nuit, les cerfs aux belles cornes,</VERS>
<VERS>Attendent tristement les étoiles lointaines.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Rêve D'Etalons.
</TITRE>
<AUTRE>
A Edmond Haraucourt.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une lourde vapeur rôde sur les prairies;</VERS>
<VERS>La plaine calme dort au chant prochain des eaux</VERS>
<VERS>Et le vol pacifique et lent des grands oiseaux</VERS>
<VERS>Traîne des filets d'ombre aux flots d'herbes fleuries.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'or brusque du soleil déborde dans l'azur</VERS>
<VERS>Et jaillit de la neige ardente des nuées;</VERS>
<VERS>Puis le ciel morne enclôt les splendeurs refluées</VERS>
<VERS>Dans ses digues de fer éblouissant et dur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des cris surnaturels et des glaives d'archanges</VERS>
<VERS>Bruissent dans l'éther magiquement: des voix</VERS>
<VERS>Rauques sonnent l'appel d'invisibles tournois</VERS>
<VERS>Où se heurtent des dieux et des guerriers étranges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les étalons vautrés dans le tiède gazon</VERS>
<VERS>Comme au ressouvenir épique des mêlées,</VERS>
<VERS>Eperdument, de leurs prunelles affolées</VERS>
<VERS>Parcourent l'étendue immense et l'horizon,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par delà le sable héroïque des grèves</VERS>
<VERS>Regardent, les naseaux gonflés d'un souffle amer,</VERS>
<VERS>Sur la montagne bleue et verte de la mer</VERS>
<VERS>Blanchir en galop fou les cavales des rêves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Convulsifs et dressés sur leurs jarrets tremblants,</VERS>
<VERS>Le col tendu vers les chimériques crinières</VERS>
<VERS>Ils sentent comme aux jours des fièvres printanières</VERS>
<VERS>Les désirs infinis aiguillonner leurs flancs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais leur chair glorieuse en proie aux frissons vagues</VERS>
<VERS>Dédaigne désormais les vieilles voluptés</VERS>
<VERS>Et le vain désespoir de leurs coeurs indomptés</VERS>
<VERS>Hennit lugubrement vers le troupeau des vagues.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Marbre.
</TITRE>
<AUTRE>
A Ernest Christophe.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les bois religieux se taisent; les oiseaux</VERS>
<VERS>Ont quitté la forêt où meurt le bruit des eaux.</VERS>
<VERS>Seule en sa nudité de vierge et de guerrière</VERS>
<VERS>La déesse de marbre habite la clairière</VERS>
<VERS>Et son corps impollu fait de rêve et d'amour</VERS>
<VERS>Monte, lys immortel, parmi les fleurs d'un jour.</VERS>
<VERS>Ni flûtes de bergers ni chansons de cigales:</VERS>
<VERS>Sauf le frissonnement des herbes amicales</VERS>
<VERS>Dont le flot souple ondule autour d'elle, nul bruit.</VERS>
<VERS>Parfois dans les fourrés un chevreuil brusque fuit</VERS>
<VERS>Farouche d'avoir vu briller la chair sans voiles</VERS>
<VERS>Et l'arc impérieux tendu vers les étoiles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Cristal.
</TITRE>
<AUTRE>
A Emile Gallé.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Noire sur le cristal pâle et gris comme un ciel</VERS>
<VERS>D'hiver, la libellule énigmatique éploie</VERS>
<VERS>Les ailes dans l'air lourd et pestilentiel.</VERS>
<VERS>Ses immobiles yeux sans tristesse et sans joie</VERS>
<VERS>Cherchent sinistrement une invisible proie</VERS>
<VERS>Et planant sur l'eau verte et morte des marais,</VERS>
<VERS>Vers vos calices d'or, de pourpre et de ténèbres,</VERS>
<VERS>Elle vole vers vos calices à jamais,</VERS>
<VERS>Glauques fleurs qui nagez sur des étangs funèbres</VERS>
<VERS>Où se mire le deuil des pins et des cyprès.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Crépon.
</TITRE>
<AUTRE>
A Judith Gautier.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des oiseaux merveilleux onglés de griffes d'or</VERS>
<VERS>Tracent dans le ciel calme un candide sillage</VERS>
<VERS>Et la migration d'un éternel voyage</VERS>
<VERS>Tend vers des pics lointains leur immuable essor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le caprice du peintre ouvrant les ailes vaines</VERS>
<VERS>Fige ironiquement loin des vierges sommets</VERS>
<VERS>Leur vol: blancs exilés, vous n'atteindrez jamais</VERS>
<VERS>Les cimes que le soir vêt de pâles verveines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le rêve des monts vous donne leur fierté,</VERS>
<VERS>L'eau des lacs inconnus frémit dans vos prunelles</VERS>
<VERS>Et l'héroïque amour des neiges fraternelles</VERS>
<VERS>Illumine vos yeux de gloire et de clarté:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Telle malgré l'horreur des ténèbres accrues</VERS>
<VERS>Mon âme vole vers la pourpre des printemps</VERS>
<VERS>Et loin des monts neigeux et des lacs où je tends</VERS>
<VERS>Rêve au parfum royal des roses disparues.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
L'Impératrice.
</TITRE>
<AUTRE>
A Mlle Gabrielle Herold.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les dieux d'un riche crépuscule</VERS>
<VERS>Parent d'or fauve et de joyaux</VERS>
<VERS>Les cactus, les lys sans macule</VERS>
<VERS>Et les chrysanthèmes royaux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La pourpre du jour tombe et glisse</VERS>
<VERS>Sur les terrasses du jardin;</VERS>
<VERS>Le soleil meurt, l'Impératrice</VERS>
<VERS>Frôle les fleurs avec dédain</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et songe, loin des soirs illustres,</VERS>
<VERS>Au lac blanc sous l'aube d'avril</VERS>
<VERS>Où les frêles herbes palustres</VERS>
<VERS>Semblaient des reines en exil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
L'Ascète.
</TITRE>
<AUTRE>
A Benjamin Constant.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Après le jour de flamme et le labeur amer,</VERS>
<VERS>L'ascète hiératique accroupi sur la grève</VERS>
<VERS>Entendait résonner une harpe de rêve</VERS>
<VERS>Et son maigre lion dormait près de la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ni voix ni glissement des barques ou des ailes</VERS>
<VERS>Ne troublaient le silence effrayant et la paix</VERS>
<VERS>Du morne crépuscule épars dans l'air épais,</VERS>
<VERS>Et la bête songeait aux viandes des gazelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'homme dédaignant la tristesse du soir,</VERS>
<VERS>Consumé d'une soif que rien ne désaltère</VERS>
<VERS>Et que n'apaisent pas les coupes de la terre,</VERS>
<VERS>Regardait le soleil rougir l'horizon noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voyait, en un ciel de pourpre et d'hyacinthe,</VERS>
<VERS>Les pieds cloués, la chair tachant l'horrible croix,</VERS>
<VERS>Le Seigneur Jésus-Christ, fils de Dieu, Roi des rois,</VERS>
<VERS>Sinistrement saigner sur la montagne sainte.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<AUTRE>
MESSE DES MORTS.
</AUTRE>

<AUTRE>
A Bernard Lazare.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Les Orgues.
</TITRE>
<AUTRE>
Requiem æternam dona eis, Domine.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Seigneur, ces pèlerins des routes de la vie</VERS>
<VERS>Ont peiné tout le jour vers le terme divin:</VERS>
<VERS>Au lieu des puits d'eau vive et des outres de vin,</VERS>
<VERS>Ils se désaltéraient aux calices d'envie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Desséchés par le hâle et brûlé par le ciel</VERS>
<VERS>Torride, haletant de la soif infinie,</VERS>
<VERS>Ils ont bu, comme Christ en sa lente agonie,</VERS>
<VERS>La mauvaise liqueur de vinaigre et de fiel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous les savantes mains d'atroces sagittaires,</VERS>
<VERS>Des flèches s'envolaient vers eux d'arcs inconnus</VERS>
<VERS>Et d'invisibles fouets mordaient leurs torses nus</VERS>
<VERS>Et du métal ardent coulait dans leurs artères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils marchaient pesamment sous le faix de leurs croix</VERS>
<VERS>Avec le seul espoir de ta bonté future;</VERS>
<VERS>Mais les loups de l'enfer guettent la créature</VERS>
<VERS>Et happent en chemin l'âme que tu mécrois;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'inextinguible feu hurle dans la géhenne</VERS>
<VERS>Et les damnés jetés aux abîmes grondants</VERS>
<VERS>N'apaisent point la faim terrible de ses dents</VERS>
<VERS>Et son gosier féroce est avivé de haines;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'écarte pas de toi les fidèles troupeaux;</VERS>
<VERS>Le soir descend; après les heures sans prairies,</VERS>
<VERS>Voici l'instant rêvé des calmes bergeries:</VERS>
<VERS>Ouvre, ô Pasteur des morts, le bercail de repos.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Les Violons.
</TITRE>
<AUTRE>
Et lux perpetua luceat eis.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Seigneur, ces exilés de la seule patrie</VERS>
<VERS>Criaient vers toi du fond des gouffres ténébreux;</VERS>
<VERS>Pitié, fais ruisseler des nuages sur eux</VERS>
<VERS>La source de splendeur promise en Samarie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que la mort leur devienne un baptême: revêts</VERS>
<VERS>Leurs flancs martyrisés de robes de lumière</VERS>
<VERS>Et donne leur essor dans la gloire première</VERS>
<VERS>Aux cygnes échappés aux pièges du Mauvais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Magnifiques et purs, après la lutte rude,</VERS>
<VERS>Ils voleront vers les parterres triomphaux</VERS>
<VERS>Où des lys, méprisant la morsure des faux,</VERS>
<VERS>Fleurissent dans la joie et la béatitude,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que le soleil d'un ineffable été</VERS>
<VERS>Inonde d'or brûlant les roses et dilate</VERS>
<VERS>Les parfums épandus des coupes d'écarlate</VERS>
<VERS>Et que l'éther subtil chante l'éternité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rappelle au nid fermé les frissonnantes âmes</VERS>
<VERS>Et les ailes d'amour monteront vers l'Amant</VERS>
<VERS>A travers l'harmonie et l'éblouissement</VERS>
<VERS>Des musiques, des voix, des splendeurs et des flammes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les siècles futurs et ceux qui ne sont plus</VERS>
<VERS>Tressailleront en toi d'une même allégresse</VERS>
<VERS>En oyant tel qu'un chant et tel qu'une caresse</VERS>
<VERS>Frémir au ciel nouveau le vol blanc des élus.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Les Vivants.
</TITRE>
<AUTRE>
Agnus Dei qui tollis peccata mundi
dona eis requiem.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Seigneur, Seigneur, Seigneur, impitoyable maître,</VERS>
<VERS>Nous sommes las des jours et des soleils maudits:</VERS>
<VERS>Epargne aux délivrés l'horreur du paradis,</VERS>
<VERS>Laisse les morts dormir en paix et ne plus être.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tant de clous ont percé leurs membres ici-bas</VERS>
<VERS>Que nul flot baptismal rédempteur de leurs peines</VERS>
<VERS>Ne laverait les maux et les douleurs humaines</VERS>
<VERS>Et que ton repentir ne leur suffirait pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils entendraient, au lieu des sublimes cantiques</VERS>
<VERS>Flottant parmi l'encens des lys épanouis,</VERS>
<VERS>Monter de l'Océan tumultueux des nuits</VERS>
<VERS>Le râle inexpié des souffrances antiques;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rumeur d'airain, sanglot cruel d'un tympanon</VERS>
<VERS>Dont une main haineuse a secoué les cordes,</VERS>
<VERS>Le souvenir rirait de tes miséricordes,</VERS>
<VERS>La voix de tes élus blasphémerait ton nom.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Roi du ciel, reste seul dans ta gloire exécrée</VERS>
<VERS>Formidable, sereine et libre de remords;</VERS>
<VERS>O bourreau des vivants, ne touche pas aux morts,</VERS>
<VERS>Et quand viendra pour nous la suprême vesprée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand les vers rongeront les os de nos genoux,</VERS>
<VERS>Accorde à notre chair en tardive clémence</VERS>
<VERS>Non les vaines clartés, mais l'ombre, le silence,</VERS>
<VERS>Le sommeil et l'oubli de toi-même et de nous.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
LA VANITÉ DU VERBE
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Runoïa, le prince altier du Verbe d'or,</VERS>
<VERS>Est las de la nature et des formes antiques</VERS>
<VERS>Où l'ébauche du monde est imparfaite encor;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les bois noirs et leur chant de harpes prophétiques</VERS>
<VERS>Et les monts violets endormis sous le ciel,</VERS>
<VERS>Et les brumes d'argent sur les vagues baltiques,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les brises de fleurs et les parfums de miel,</VERS>
<VERS>Et tous les souvenirs alourdis de mystère</VERS>
<VERS>Gonflent son coeur amer de mépris et de fiel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En son être, écrasé par l'ennui solitaire</VERS>
<VERS>Croît, avec le dégoût de sa virginité,</VERS>
<VERS>Le désir d'évoquer une nouvelle terre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un monde jeune, un paradis illimité,</VERS>
<VERS>Revêtu d'aubépine immortelle et d'yeuses</VERS>
<VERS>Sous les glaces d'hiver et les soleils d'été,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où des créations de femmes radieuses</VERS>
<VERS>Se mêleraient d'amour à de mâles héros</VERS>
<VERS>En des lits de gazon semés de scabieuses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Maître déploya l'art magique des Mots:</VERS>
<VERS>Un subit univers naissait de ses paroles</VERS>
<VERS>Comme la perle naît du bruit rhythmé des flots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une profusion sanglante de corolles</VERS>
<VERS>S'éveillait et germait du rêve des Avrils</VERS>
<VERS>Et l'azur flamboyait de fauves auréoles,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que les forêts et les guerriers virils,</VERS>
<VERS>Les femmes pâles et les belles chevelures</VERS>
<VERS>Jaillissaient de l'abîme au gré des chants subtils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, imaginant les caresses futures,</VERS>
<VERS>Le sublime ouvrier du Verbe éperdument</VERS>
<VERS>Songeait un songe blanc pétri de neiges pures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il disait son extase et son ravissement,</VERS>
<VERS>Et s'enivrait de la liqueur de la Pensée</VERS>
<VERS>Et sa voix enfantait l'ineffable Tourment;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle faisait surgir au jour la fiancée</VERS>
<VERS>Surhumaine, et la Femme idéale venait</VERS>
<VERS>Divinement resplendissante et cadencée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle marchait sur la bruyère et le genêt</VERS>
<VERS>Et des astres vivaient au fond de sa prunelle;</VERS>
<VERS>Un silence d'hymen et de baisers planait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Runoïa, joyeux de l'oeuvre faite, en elle</VERS>
<VERS>Se plongeait comme dans un océan de lys</VERS>
<VERS>Et tombait ébloui de la Forme éternelle</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le gouffre effrayant des rêves accomplis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La contemplation dura cent mille années;</VERS>
<VERS>Quand le Maître sortit des songes éclatants,</VERS>
<VERS>Des générations hideuses étaient nées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Rhythmes étaient morts; les rires insultants</VERS>
<VERS>Grimaçaient; le soleil blême sur les prairies</VERS>
<VERS>Sans fleurs pleurait les jours anciens et les printemps;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'épouse maquillée, âpre de pierreries,</VERS>
<VERS>Se raillait du Poète et du Rêve divin</VERS>
<VERS>Et se prostituait aux races amoindries.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque le Démiurge eut vu ce qui devint,</VERS>
<VERS>Un désespoir immense emplit son âme sombre;</VERS>
<VERS>Il comprit que le Verbe était stupide et vain</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cria dans la nuit: «Puisque tout croule et sombre,</VERS>
<VERS>«Après l'oeuvre magique et sublime du Chant,</VERS>
<VERS>«O paroles, rentrez dans le gouffre de l'ombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Va, monde! abîme-toi, triste soleil couchant!</VERS>
<VERS>«Disparais d'un seul coup dans le néant avide!</VERS>
<VERS>«Fonds-toi dans ma fureur comme un lingot d'argent!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus rien ne fut; la nuit par le ciel morne et vide</VERS>
<VERS>Roula son voile noir sur la fausse splendeur</VERS>
<VERS>Et le Maître, absorbé dans le chaos livide</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tut-pour l'éternité-le Verbe créateur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
