<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Le Rhin
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Edgar Quinet
</AUTEUR>
<DATE>
1841
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Le Rhin.
</TITRE>
<AUTRE>
A M. DE LAMARTINE.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au premier coup de bec du vautour germanique,</VERS>
<VERS>Qui vient te disputer ta part donde et de ciel,</VERS>
<VERS>Tu prends trop tôt lessor, roi du chant pacifique,</VERS>
<VERS>Noble cygne de France, à la langue de miel.</VERS>
<VERS>Quoi! sans laisser au moins une plume au rivage,</VERS>
<VERS>Gardant pour ta couvée à peine un grain de mil,</VERS>
<VERS>Des roseaux paternels tu cèdes lhéritage;</VERS>
<VERS>Et sur laile de lhymne agrandi dans lorage,</VERS>
<VERS>Du Rhin tu fuis jusques au Nil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! quils vont triompher de ta blanche élégie!</VERS>
<VERS>Que lécho de Leipsig rira de notre peur!</VERS>
<VERS>Déjà lor de ton chant transformé par lorgie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans lair mest renvoyé comme une balle au coeur.</VERS>
<VERS>Jécoutais lavenir dans ta voix souveraine,</VERS>
<VERS>Au joug harmonieux me soumettant dabord;</VERS>
<VERS>Mais la douleur méveille au sein de la syrène;</VERS>
<VERS>Ma lèvre, en pâlissant, repousse encore pleine</VERS>
<VERS>La coupe où tu verses la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne livrons pas si tôt la France en sacrifice</VERS>
<VERS>A ce nouveau Baal quon appelle unité.</VERS>
<VERS>Sur ce vague bûcher où tout vent est propice,</VERS>
<VERS>Ne brûlons pas nos dieux devant lhumanité.</VERS>
<VERS>Lholocauste nest plus le culte de notre âge.</VERS>
<VERS>Comme Isaac pliant sous le glaive jaloux,</VERS>
<VERS>Pourquoi tenir courbé ce peuple sous loutrage?</VERS>
<VERS>Est-ce pour limmoler, sans revoir son visage,</VERS>
<VERS>Que vous lavez mis à genoux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si patrie est un mot inventé par la haine,</VERS>
<VERS>Tente vide, en lambeaux, que lamour doit ployer;</VERS>
<VERS>Sil faut des nations briser la forme vaine,</VERS>
<VERS>Arrache donc aussi la famille au foyer!</VERS>
<VERS>De tout champ limité condamne la barrière.</VERS>
<VERS>Maudis le jeune hymen dès que son temple est clos.</VERS>
<VERS>Au lare domestique interdis la prière;</VERS>
<VERS>Tous ensemble, au hasard, mêlant notre poussière,</VERS>
<VERS>Fraternisons dans le chaos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Regarde! dans ton vol, les cieux que tu visites,</VERS>
<VERS>Par des rivières dor divisent linfini.</VERS>
<VERS>Ces royaumes profonds dont tu sais les limites,</VERS>
<VERS>Désertent-ils lazur que Dieu même a béni?</VERS>
<VERS>Le Bélier au Verseau cède-t-il sa frontière?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Au vain rugissement de lOurse ou du Lion,</VERS>
<VERS>Quand vit-on reculer le sanglant Sagittaire,</VERS>
<VERS>Ou fuir les deux Gémeaux sinclinant:jusquà terre,</VERS>
<VERS>Dans la cité du Scorpion?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lhumanité nest pas la feuille vagabonde,</VERS>
<VERS>Sans pays, sans racine, enfant de laquilon.</VERS>
<VERS>Cest le fleuve enfermé dans le lit quil féconde,</VERS>
<VERS>Parent, époux des cieux mêlés à son limon.</VERS>
<VERS>Au peuple ne dis pas: « Abandonne ta rive. »</VERS>
<VERS>Quand lherbe boit le flot promis à lOcéan,</VERS>
<VERS>Cest quaux sommets sacrés doù lavenir dérive,</VERS>
<VERS>La source de lidée a tari toute vive</VERS>
<VERS>Dans lesprit glacé du géant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du choeur des nations la lutte est lharmonie;</VERS>
<VERS>Dans mille chants rivaux, doù naissent leurs concerts,</VERS>
<VERS>Chaque peuple a sa voix, sa note, son génie.</VERS>
<VERS>Tout, dans limmense accord paraît un et divers.</VERS>
<VERS>Lun parle-t-il trop bas par la voix du prophète,</VERS>
<VERS>A lhymne de la peur enchaîne-t-il ses jours,</VERS>
<VERS>La danse des cités, en chancelant, sarrête.</VERS>
<VERS>De leurs fronts de granit, ridés par la tempête,</VERS>
<VERS>Tombe une couronne de tours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la lyre accordée aux prières des femmes,</VERS>
<VERS>Pourquoi de tant dencens nourrir notre sommeil?</VERS>
<VERS>De trop de voluptés ne chargeons pas nos ames</VERS>
<VERS>Après le songe heureux es-tu sûr du réveil?</VERS>
<VERS>Que sais-tu si laspic ne dort pas sous la rose,</VERS>
<VERS> Si la lutte est finie entre lhomme et le Dieu?</VERS>
<VERS>Convive du banquet que plus dun pleur arrose,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Sur le mur prophétique où cette main se pose,</VERS>
<VERS>Ne vois-tu pas des traits de feu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour désarmer nos coeurs, apprivoise le monde;</VERS>
<VERS>Davance à lavenir as-tu versé la paix?</VERS>
<VERS>Et du Nord hérissé le sanglier qui gronde,</VERS>
<VERS>De ta muse de miel a-t-il léché les traits?</VERS>
<VERS>Au soc de la charrue a-t-il courbé le glaive?</VERS>
<VERS>Albion, sur sa nef, détruit-il son rempart?</VERS>
<VERS>Parmi les flots dairain que lOrient soulève,</VERS>
<VERS>Orphée a-t-il enfin marié sur la grève</VERS>
<VERS>Laigle blanc et le léopard?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Rhin sous ta nacelle endort-il son murmure?</VERS>
<VERS>Que le Franc puisse y boire en face du Germain.</VERS>
<VERS>Lhaleine du glacier rouillant leur double armure,</VERS>
<VERS>Deux races aussitôt se donneront la main.</VERS>
<VERS>Nous ne demandons pas tout lor de la montagne.</VERS>
<VERS>Du Nil de lOccident nous ne voulons quun bord,</VERS>
<VERS>Pour que les cieux de France et les cieux dAllemagne,</VERS>
<VERS>Sous les eaux partageant lastre,de Charlemagne,</VERS>
<VERS>Roulent ensemble au même port.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux troupeaux divisons la source de nos pères.</VERS>
<VERS>Quand ils ont sur la rive assis la liberté,</VERS>
<VERS>Craignaient-ils déveiller les gothiques vipères?</VERS>
<VERS>Goûtons leau du torrent par droit de parenté.</VERS>
<VERS>Avec les rois germains tout nous réconcilie.</VERS>
<VERS>Dans leur nid féodal nos aigles sont éclos.</VERS>
<VERS>Sans quau bruit de leurs pas notre écho shumilie,</VERS>
<VERS>Consentons que leur ombre à notre ombre sallie</VERS>
<VERS>Dans le sein pavoisé des flots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>Mais si lui-même en vain le torrent nous appelle,</VERS>
<VERS>Si londe du glacier ne coule pas pour tous,</VERS>
<VERS>Et sil faut nous sevrer du lait de la Cybèle,</VERS>
<VERS>Quand ce peuple aura soif, où labreuverons-nous?</VERS>
<VERS>Au pays des palmiers tu penses le conduire!</VERS>
<VERS>Notre Dieu ne veut pas quon nous mène en exil.</VERS>
<VERS>Pendant que tu chantais, tout près de nous séduire,</VERS>
<VERS>Sur son flanc irrité jai vu son glaive luire.</VERS>
<VERS>La France en aiguisait le fil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu pars ,dis-tu? -Marchons, au vent de tes bannières,</VERS>
<VERS>Non pas, comme Joseph., en sa captivité,</VERS>
<VERS>Au joug du Pharaon liant ses onze frères;</VERS>
<VERS>Il pleurait, dans Memphis, sur Jacob insulté.</VERS>
<VERS>Mais ainsi que Moïse, au sortir du servage,</VERS>
<VERS>Loin dApis entraîné par le serpent dairain,</VERS>
<VERS>Fais-nous rentrer, joyeux, dans lancien héritage;</VERS>
<VERS>Et le glaive épousant les lyres au rivage,</VERS>
<VERS>Allons revoir notre Jourdain.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
EDGAR QUINET.
</AUTRE>
</POEME>










<POEME prose = "true">
<TITRE>
Un Mot Sur La Polémique Religieuse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ceux, qui spéculent si bruyamment aujourdhui sur des croyances respectables </VERS>
<VERS>avaient pris un autre ton depuis plusieurs années; la polémique avait cédé à la </VERS>
<VERS>poésie; lancienne controverse sétait changée en élégie. Ce nétaient partout, </VERS>
<VERS>dans cette théologie amoureuse, que cathédrales, ogives parfumées, petits vers </VERS>
<VERS>demi-profanes, demi-sacrés, qui sinsinuaient en murmurant au coeur des plus </VERS>
<VERS>rebelles; art mystique, qui pour plus de tolérance sanctifiait les sens; </VERS>
<VERS>légions danges tombés, relevés, qui toujours étaient là pour couvrir de leurs </VERS>
<VERS>ailes indulgentes lhérésie ou le péché. Le démon lui-même, toujours pleurant, </VERS>
<VERS>rimait des vers mélancoliques, depuis quil avait pris la peau de lagneau. Dans </VERS>
<VERS>ce changement, il nest pas de voltairien qui se ne fût senti gagné et appelé; </VERS>
<VERS>cétait non pas une trêve, mais une paix profonde. Tant de douceur, tant </VERS>
<VERS>damour, une piété si compatissante! où est lame qui nen eût pas été touchée </VERS>
<VERS>? Les temps des prophètes étaient arrivés. Le loup dormait avec la brebis, </VERS>
<VERS>cest-à-dire, la philosophie avec lorthodoxie; les incrédules répétaient sur </VERS>
<VERS>leur lyre, les cantiques spirituels des croyans, et les croyans purifiaient par </VERS>
<VERS>la rime le doute des incrédules. Que ces temps étaient beaux, mais quils ont </VERS>
<VERS>passé vite! Cest au milieu de ce paradis terrestre, que tout à coup ces voix </VERS>
<VERS>emmiellées se sont remplies de fiel! Comment, en un instant, odes, dithyrambes, </VERS>
<VERS>élégies indulgentes, art plaintif, ont-ils fait place à la prosaïque délation? </VERS>
<VERS>En ce temps-là, on a vu les mandemens se changer en pamphlets; les évêques se </VERS>
<VERS>sont faits journalistes; les anges tombés ont écrit des brochures; ils ont </VERS>
<VERS>embouché la trompette infernale dans le nuage dun feuilleton, et, par excès de </VERS>
<VERS>malheur, ils ont cité à faux, en sorte que les cieux de lart catholique se sont </VERS>
<VERS>voilés, et que lUniversité de France, but innocent de cet orage, a été émue </VERS>
<VERS>jusquau plus profond de ses entrailles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour parler sérieusement, que lon ne dise pas que le catholicisme est ainsi </VERS>
<VERS>revenu à sa pente naturelle, que son tempérament est dêtre intolérant; </VERS>
<VERS>provocateur, délateur; que cest là, son génie, quil faut quil y resté </VERS>
<VERS>fidèle, ou quil cesse dêtre. Dans la partie de lEurope où le droit dexamen </VERS>
<VERS>en matière religieuse est passé profondément dans les moeurs et dans les </VERS>
<VERS>institutions, le catholicisme a très bien su se plier ou se réduire aux </VERS>
<VERS>conditions que le temps et les choses lui ont faites. Là, il partage son église </VERS>
<VERS>avec les hérétiques; il célèbre la messe dans le même temple où le </VERS>
<VERS>protestantisme réunit ses fidèles; la même chaire retentit tour à tour de la </VERS>
<VERS>parole de Luther et des doctrines de Rome. Souvent même jai vu le prêtre </VERS>
<VERS>catholique et le prêtre protestant, réunis dans la même cérémonie religieuse; </VERS>
<VERS>donner ainsi lexemple le plus frappant dune tolérances mutuelle. Là, le </VERS>
<VERS>catholicisme naffecte pas de grincer les dents à tout propos; il nabuse pas </VERS>
<VERS>de ses foudres; il sait que le temps de la discussion est arrivé pour lui, que </VERS>
<VERS>la menace, la violence, lanathème, ne lui rendront aucune des choses quil a </VERS>
<VERS>perdues. Cette nouvelle situation, il laccepte; il ne déclame pas; il étudie </VERS>
<VERS>il ne foudroie pas ses adversaires, il prend la peine de les réfuter; il ne </VERS>
<VERS>fait point usage de larme de linjure et de la calomnie, mais il suit pas à pas </VERS>
<VERS>ses antagonistes dans tous les détours de la science; à une érudition </VERS>
<VERS>sceptique, il répond, sans violence, par une érudition orthodoxe; et dans la </VERS>
<VERS>situation lapins difficile où un clergé soit placé, il pense que la première </VERS>
<VERS>chose à faire pour regagner les esprits est de consentir loyalement à la lutte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi les conditions que le protestantisme a faites au catholicisme dans </VERS>
<VERS>lEurope du Nord, la philosophie et lesprit dexamen ne les lui imposeraient-</VERS>
<VERS>elles pas en France? Il ne faut pas lui laisser perdre un moment de vue quil a </VERS>
<VERS>cessé dêtre une religion détat; quaprès avoir été rejeté de la France </VERS>
<VERS>révolutionnaire, cest à lui de la reconquérir; sil le peut, par la force des </VERS>
<VERS>doctrines, par lautorité de la, pensée, et quil doit mettre dans un oubli </VERS>
<VERS>profond lhabitude de commander et de régner sans contrôle. Par malheur, </VERS>
<VERS>lorsquil admet la discussion, il semble quil ignore où la question est posée; </VERS>
<VERS>à entendre ses déclamations sur Locke et léclectisme, on dirait quil ne sait </VERS>
<VERS>pas même où le danger le menace, et sur quel point le combat est désormais </VERS>
<VERS>engagé. La question est posée cependant par la théologie moderne avec une </VERS>
<VERS>précision à laquelle il est impossible déchapper. Il ne sagit pas des vagues </VERS>
<VERS>théorèmes de la philosophie écossaise; oh! que le terrain est bien autrement </VERS>
<VERS>brûlant, et quils seraient peu avancés lorsquon leur accorderait tout ce </VERS>
<VERS>quils demandent avec une ingénuité véritablement effrayante! Puisquils en </VERS>
<VERS>détournent la tête, il faut donc les ramener au point vital de toute la </VERS>
<VERS>question. Depuis cinquante ans, voilà lAllemagne occupée tout entière à un </VERS>
<VERS>sérieux examen de lauthenticité des livres saints du christianisme. Ces hommes, </VERS>
<VERS>de diverses opinions, dune science profonde et incontestable, ont étudié la </VERS>
<VERS>lettre et lesprit des Écritures avec une patience que rien na pu lasser. De </VERS>
<VERS>cet examen est résulté un doute méthodique sur chacune des pages de la Bible. </VERS>
<VERS>Est-il vrai que le Pentateuque est loeuvre, non de Moïse, mais de la tradition </VERS>
<VERS>des lévites? que le livre de Job, la fin dIsaïe, ou, pour tout résumer, la </VERS>
<VERS>plus grande partie de lAncien et du Nouveau-Testament sont apocryphes? Cela </VERS>
<VERS>est-il vrai? voilà toute la question, qui est aujourdhui flagrante, et cest </VERS>
<VERS>celle dont vous ne parlez pas. Jimagine que, si, au siècle de Louis XIV, de </VERS>
<VERS>pareils problèmes eussent été posés, non pas isolément, obscurément, mais avec </VERS>
<VERS>léclat quils empruntent des universités du Nord, jimagine que les prélats </VERS>
<VERS>français ne se seraient pas amusés à combattre quelques vagues systèmes, mais </VERS>
<VERS>quils se seraient aussitôt attachés de toutes leurs forces au point qui met en </VERS>
<VERS>péril les fondemens même de la croyance; car enfin, dans ce combat où nous </VERS>
<VERS>sommes spectateurs, nous voyons bien les adversaires de lorthodoxie qui </VERS>
<VERS>marchent sans jamais sarrêter, profitant de chaque ruine pour en consommer une </VERS>
<VERS>autre: nous ne voyons pas, ceux qui les combattent, ou plutôt, les défenseurs </VERS>
<VERS>de la foi, abandonnant le lieu du péril, imaginent de triompher subtilement de </VERS>
<VERS>quelques fantômes sans vie, en même temps quils désertent le sanctuaire où </VERS>
<VERS>lennemi fait irruption. Mais nous ne cesserons pas de les ramener au cercle </VERS>
<VERS>brûlant que la science a tracé autour deux. Cest là, cest là quest le péril, </VERS>
<VERS>non pas dans les doutes timides que se permet, par intervalle, lUniversité de </VERS>
<VERS>France. Depuis que la science et le scepticisme dun de Wette, dun Gesenius, </VERS>
<VERS>dun Ewald, dun Bohlen, ont porté le bouleversement dans la tradition </VERS>
<VERS>canonique, quavez-vous fait pour relever ce quils ont renversé? Depuis que </VERS>
<VERS>les catholiques, les croyans du Nord, sont aux prises avec ce scepticisme qui </VERS>
<VERS>menace de détruire larbre par la racine, quel secours leur avez-vous porté? </VERS>
<VERS>Vous navez pas même entendu leurs cris de détresse! Où sont les avertissemens, </VERS>
<VERS>les apologies savantes de nos Bossuet, de nos Fénelon, contre les Jurien et les </VERS>
<VERS>Spinosa de nos jours? Où est la réfutation des recherches et des conclusions </VERS>
<VERS>dun Gesenius sur Isaïe, dun Ewald sur les Psaumes, dun Bohlen sur la Genèse, </VERS>
<VERS>dun de Wette sur le corps entier des Écritures? Ce sont là, dune part, des </VERS>
<VERS>ouvres véritablement hostiles, puisquelles ne laissent rien subsister de </VERS>
<VERS>lautorité catholique, et de lautre de savans auteurs, qui semblent parler sans </VERS>
<VERS>nulle autre préoccupation que le désir sincère de la vérité; il ne suffit pas </VERS>
<VERS>de les maudire, il faut les contredire avec une patience égale à celle dont ils </VERS>
<VERS>ne se sont pas départis. Assurément il est plus facile de sadresser, comme vous </VERS>
<VERS>le faites, à une vaine abstraction, poursuivant et terrassant les imaginations </VERS>
<VERS>que vous vous créez pour cela; mais ce détour ne peut satisfaire personne, car </VERS>
<VERS>lennemi ne se déguise pas, il ne recule pas: au contraire, il vous provoque </VERS>
<VERS>depuis long-temps. Il est debout, il parle officiellement dans les chaires et </VERS>
<VERS>les universités du Nord; et, pour nous, simples laïques, que pouvons-nous </VERS>
<VERS>faire, sinon vous presser de répliquer enfin à tous ces savans hommes qui ne </VERS>
<VERS>vous attaquent pas sous un masque, qui ne vous harcèlent pas, ne vous provoquent </VERS>
<VERS>pas en fuyant, mais qui publiquement prétendent vous ruiner à visage découvert? </VERS>
<VERS>Répondez donc sans tarder, il le faut; répondez sans tergiverser, mais aussi </VERS>
<VERS>sans calomnier personne, et, ne vous servant que des armes loyales de la science </VERS>
<VERS>et de lintelligence, revenez au plus tôt là où est le péril; quittez les </VERS>
<VERS>ombres sur lesquelles le triomphe est aisé. Entre vos adversaires qui, </VERS>
<VERS>tranquillement, chaque jour, vous arrachent des mains une page des Écritures, et </VERS>
<VERS>vous qui gardez le silence ou parlez dautre chose, que pouvez-vous demander de </VERS>
<VERS>nous, sinon que nous consentions à suspendre notre jugement aussi Long-temps que </VERS>
<VERS>vous suspendrez votre réponse? Avant de songer à attaquer, songez donc à vous </VERS>
<VERS>défendre, puisque, encore une fois, la philosophie, la philologie, la théologie </VERS>
<VERS>du Nord, se vantent, à la face du ciel , de vous avoir enlevé les fondemens de </VERS>
<VERS>votre autorité, en détruisant, sous vos yeux, lautorité de lÉcriture, sans que </VERS>
<VERS>vous paraissiez seulement vous apercevoir de ce qui vous manque! Etes-vous </VERS>
<VERS>décidés à laisser effacer sous vos yeux, et sans rien dire, jusquà la dernière </VERS>
<VERS>page des livres révélés? Certes, ce serait là le spectacle le plus inouï dont </VERS>
<VERS>on eût entendu parler, que de vous voir triompher quand il faudrait gémir! Vous </VERS>
<VERS>parlez de Voltaire, de Locke et de Reid; mais ils sont morts: ce sont les </VERS>
<VERS>vivans qui vous assiègent, et ce sont eux dont vous ne vous inquiétez pas! Et </VERS>
<VERS>cest le moment que vous choisissez pour vous enorgueillir de la victoire! et </VERS>
<VERS>vous parlez, vous agissez comme si rien ne sétait passé! Avouez que cest là </VERS>
<VERS>un triomphe effrayant, et que, si vous avez des ennemis, ils doivent désirer </VERS>
<VERS>quil ne finisse pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Doù est venue cette illusion? dune situation fausse pour tout le monde. Les </VERS>
<VERS>concessions trompeuses que se sont faites mutuellement la croyance et la </VERS>
<VERS>science, nont servi quà les altérer lune et lautre. Lorthodoxie a voulu </VERS>
<VERS>pendant quelque temps sidentifier avec la philosophie, elle en a pris les </VERS>
<VERS>formes et le manteau; de son côté, la philosophie sest vantée dêtre orthodoxe </VERS>
<VERS>; déguisant ses doctrines, elle a souvent affecté le langage de léglise; après </VERS>
<VERS>lavoir bouleversée au siècle dernier, elle a prétendu, dans celui-ci, la </VERS>
<VERS>réparer sans la changer. Dans cette confusion des rôles, que de pensées, que </VERS>
<VERS>desprits ont été faussés! et, pour résultat, quelle stérilité! Enchaînée par </VERS>
<VERS>cette fausse trêve, la tradition, transformée, altérée, méconnaissable, avait </VERS>
<VERS>perdu son propre génie. La langue même se ressentait de ce chaos. On ne parlait </VERS>
<VERS>plus de léglise, mais de lécole catholique. Dautre part, que devenait la </VERS>
<VERS>philosophie sous son masque de chaque jour? Obligée de détourner le sens de </VERS>
<VERS>chacune de ses pensées, se ménageant toujours une double issue, lune vers le </VERS>
<VERS>monde et lautre vers léglise, parlant à double entente, elle retournait à </VERS>
<VERS>grands pas vers la scolastique, dont elle avait déjà pris soin dexalter par </VERS>
<VERS>avance les services et le génie , cest-à-dire quà petit bruit, sans scandale, </VERS>
<VERS>on marchait en France à la ruine de la religion par la philosophie, et de la </VERS>
<VERS>philosophie par la religion, ou plutôt au néant, puisque le véritable néant, </VERS>
<VERS>cest dhabiter le mensonge; cest, pour le croyant, de déguiser sa croyance </VERS>
<VERS>sous lapparence du système; cest, pour le philosophe, de déguiser sa </VERS>
<VERS>philosophie sous les insignes de ceux qui la combattent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les attaques violentes, injustes, quelquefois calomnieuses, qui viennent de </VERS>
<VERS>retentir sur tous les tons, peuvent donc avoir le grand avantage de replacer </VERS>
<VERS>chacun dans sa condition naturelle. Il faut même, jusquà un certain point, </VERS>
<VERS>féliciter léglise de sêtre lassée la première de la trêve menteuse que lon </VERS>
<VERS>avait achetée si chèrement de part et dautre; et nous ne songerons pas à nous </VERS>
<VERS>plaindre, si tout cet éclat peut ramener sur le terrain de la vérité les sectes </VERS>
<VERS>religieuses et les sectes philosophiques qui semblaient, dun commun accord, </VERS>
<VERS>vouloir également sy soustraire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout serait, en effet, perdu, si la même indifférence qui se glissé peu à peu </VERS>
<VERS>dans la vie civile, si les mêmes transactions, les mêmes accommodemens, les </VERS>
<VERS>mêmes déguisemens où suse la société politique, pénétraient jusque dans les </VERS>
<VERS>plus hautes régions de lintelligence, dans le domaine des croyances et des </VERS>
<VERS>idées; si là aussi le faux et le vrai avaient les mêmes couleurs, si lon </VERS>
<VERS>passait indifféremment a de lun à lautre, de la gauche à la droite, de la </VERS>
<VERS>droite à la gauche; si, au moyen dune sorte didiome parlementaire, on pouvait </VERS>
<VERS>flatter, caresser tout ensemble le mensonge et la vérité, le bien et le mal, le </VERS>
<VERS>ciel et lenfer, réduisant à la fois la croyance et la science à une pure </VERS>
<VERS>fiction, que lon admet aujourdhui que lon rejette demain, et renversant ainsi </VERS>
<VERS>le mot de Pascal: Mensonge en-deçà des Pyrénées, mensonge au delà, vérité nulle </VERS>
<VERS>part! Plutôt que dassister à un pareil jour, nous aimons mieux encore voir se </VERS>
<VERS>réveiller contre nous et nos amis la colère et lanathème des tièdes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A-t-on bien songé, cependant, à quoi lon sengage, quand on parle dun enseigne </VERS>
<VERS>ment strictement catholique? Celui-là mériterait ce nom qui déduirait de la </VERS>
<VERS>seule tradition ecclésiastique le fondement de toutes les connaissances, et </VERS>
<VERS>détournerait, de gré ou de force, le sens de tous les faits, pour les rapporter </VERS>
<VERS>à un système conçu, adopté davance, les yeux fermés, sans discussion, sans </VERS>
<VERS>examen, sans observations. Après cela, un seul moment de liberté, dimpartialité </VERS>
<VERS>pour la raison humaine, et tout cet échafaudage dorthodoxie disparaît sans </VERS>
<VERS>retour; il ne reste quune opinion monstrueuse qui, affectant tout ensemble </VERS>
<VERS>lautorité de léglise et celle de la science, compromet la première en </VERS>
<VERS>parodiant la seconde. Imagine qui le voudra une géologie, une physique ou une </VERS>
<VERS>chimie sur le fondement de là légende dorée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le fond, la vieille querelle du clergé et de lUniversité nest rien autre </VERS>
<VERS>chose que celle qui partage lesprit humain. Le clergé, dans cette lutte, </VERS>
<VERS>représente la croyance; lUniversité; la science; et il faut que chacune de </VERS>
<VERS>ces voies soit suivie jusquau bout, sans entraves. Cest même en se développant </VERS>
<VERS>librement, chacune dans son domaine, que ces deux puissances peuvent un jour se </VERS>
<VERS>rapprocher et sunir, tandis quen prétendant soumettre lune à lautre par la </VERS>
<VERS>seule autorité du plus fort ou du plus grand nombre, on ne fait rien en réalité </VERS>
<VERS>que détruire lune ou lautre. Que serait aujourdhui la science, si, dans la </VERS>
<VERS>physique, elle neût osé, par lastronomie de Galilée, contredire lastronomie </VERS>
<VERS>de Josué, et dans la philosophie, par le doute méthodique de Descartes, </VERS>
<VERS>suspendre lautorité de léglise?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette liberté, qui dabord a été le principe de la science, est devenue le </VERS>
<VERS>principe de la société civile et politique, de telle sorte que létat ne peut </VERS>
<VERS>plus même professer officielle ment dans ses chaires lintolérance, ni le dogme </VERS>
<VERS>: hors de lÉglise point de salut; car ce serait professer le contraire de son </VERS>
<VERS>dogme politique, suivant lequel catholiques, luthériens, calvinistes, sont </VERS>
<VERS>également appelés et élus sans distinction de croyance. Doù il suit que </VERS>
<VERS>lenseignement qui mentirait à la loi serait celui qui, au nom dune église </VERS>
<VERS>quelconque, voudrait condamner, anathématiser, proscrire moralement toutes les </VERS>
<VERS>autres; la doctrine schismatique serait aujourdhui celle qui, au lieu de </VERS>
<VERS>chercher dans chacune des croyances établies et reconnues la part de vérité et </VERS>
<VERS>de grandeur qui y est renfermée, prétendrait les immoler à une seule. Voilà </VERS>
<VERS>lenseignement qui se mettrait véritablement en contradiction, non pas seulement </VERS>
<VERS>avec lesprit de ce siècle, mais avec la loi fondamentale de la France. En </VERS>
<VERS>supposant quon lui abandonnât pour un moment le champ sans discussion, on voit </VERS>
<VERS>assez que la lutte ne serait plus entre des opinions, mais entre la loi </VERS>
<VERS>constitutive de ce pays, dun côté, et les sectaires de lautre. Malgré la </VERS>
<VERS>clémence de lopinion, nous conseillons à ces derniers de ne pas recommencer, en </VERS>
<VERS>la harcelant, un jeu qui leur à déjà coûté cher. Ce ne serait pas toujours le </VERS>
<VERS>combat de la mouche et du lion.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>