<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Poèmes sur la grâce
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Louis Racine
</AUTEUR>
<DATE>
1720
</DATE>

<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ennemi du mensonge, et de ces fictions</VERS>
<VERS>qui nourrissent des coeurs les folles passions,</VERS>
<VERS>je veux prendre aujourd' hui la vérité pour guide.</VERS>
<VERS>Par elle encouragé dans un âge timide,</VERS>
<VERS>de l' illustre Prosper j' ose suivre les pas.</VERS>
<VERS>Puissé-je comme lui confondre les ingrats !</VERS>
<VERS>ô vous qui ne cherchez que ces rimes impures,</VERS>
<VERS>des plaisirs séduisans dangereuses peintures ;</VERS>
<VERS>sur mes chastes tableaux ne jettez pas les yeux :</VERS>
<VERS>fuyez ; mes vers pour vous sont des vers ennuyeux :</VERS>
<VERS>des sons de la vertu votre oreille se lasse.</VERS>
<VERS>Prophanes, loin d' ici, je vais chanter la grace.</VERS>
<VERS>Oüi, seigneur, j' entreprens de lui prêter ma voix :</VERS>
<VERS>tout fidelle est soldat pour défendre tes droits.</VERS>
<VERS>Si par ta grace ici je combats pour ta grace,</VERS>
<VERS>rien ne peut ébranler ma généreuse audace,</VERS>
<VERS>dussent les libertins déchirer mes écrits :</VERS>
<VERS>trop heureux si pour toi je souffre des mépris !</VERS>
<VERS>Que ta bonté, grand dieu, veuille m' en rendre digne :</VERS>
<VERS>de tes riches faveurs, faveur la plus insigne !</VERS>
<VERS>Pour en être honorés, tes saints ont fait des voeux,</VERS>
<VERS>et moi j' en fais pour vivre et pour mourir comme eux.</VERS>
<VERS>Daigne donc agréer et soutenir mon zèle :</VERS>
<VERS>tout foible que je suis, j' embrasse ta querelle.</VERS>
<VERS>La grace que je chante, est l' ineffable prix</VERS>
<VERS>du sang que sur la terre a répandu ton fils,</VERS>
<VERS>ce fils, en qui tu mets toute ta complaisance,</VERS>
<VERS>ce fils, l' unique espoir de l' humaine impuissance.</VERS>
<VERS>à défendre sa cause approuve mon ardeur ;</VERS>
<VERS>mais animant ma langue, échauffe aussi mon coeur.</VERS>
<VERS>Que je sente ce feu qui par toi seul s' allume,</VERS>
<VERS>et que j' éprouve en moi ce que décrit ma plume ;</VERS>
<VERS>non comme ces esprits tristement éclairés</VERS>
<VERS>qui connoissent la route, et marchent égarés ;</VERS>
<VERS>toujours vuides d' amour, et remplis de lumiere,</VERS>
<VERS>ardens pour la dispute, et froids pour la priere.</VERS>
<VERS>à la voix du seigneur l' univers enfanté,</VERS>
<VERS>étaloit en tous lieux sa naissante beauté.</VERS>
<VERS>Le soleil commençoit ses routes ordonnées ;</VERS>
<VERS>les ondes dans leur lit étoient emprisonnées ;</VERS>
<VERS>déja le tendre oiseau s' élevant dans les airs,</VERS>
<VERS>benissoit son auteur par ses nouveaux concerts :</VERS>
<VERS>mais il manquoit encore un maître à tout l' ouvrage.</VERS>
<VERS>faisons l' homme, dit Dieu : faisons-le à</VERS>
<VERS>notre image .</VERS>
<VERS>Soudain pétri de boue, et d' un souffle animé,</VERS>
<VERS>ce chef-d' oeuvre connut qu' un dieu l' avoit formé.</VERS>
<VERS>La nature attentive aux besoins de son maître,</VERS>
<VERS>lui présenta les fruits que son sein faisoit naître ;</VERS>
<VERS>et l' univers soumis à cette aimable loi,</VERS>
<VERS>conspira tout entier au bonheur de son roi.</VERS>
<VERS>La fatigue, la faim, la soif, la maladie</VERS>
<VERS>ne pouvoient altérer le repos de sa vie :</VERS>
<VERS>la mort même n' osoit déranger les ressorts</VERS>
<VERS>que le souffle divin animoit dans son corps.</VERS>
<VERS>Il n' eut point à sortir d' une enfance ignorante :</VERS>
<VERS>il n' eut point à dompter une chair insolente.</VERS>
<VERS>L' ordre régnoit alors, tout étoit dans son lieu ;</VERS>
<VERS>l' animal craignoit l' homme, et l' homme craignoit</VERS>
<VERS>Dieu :</VERS>
<VERS>et dans l' homme, le corps respectueux, docile,</VERS>
<VERS>à l' ame fournissoit un serviteur utile.</VERS>
<VERS>Charmé des saints attraits, de biens environné,</VERS>
<VERS>Adam à son conseil vivoit abandonné.</VERS>
<VERS>Tout étoit juste en lui, sa force étoit entiere :</VERS>
<VERS>il pouvoit sans tomber poursuivre sa carriere,</VERS>
<VERS>soutenu cependant du céleste secours,</VERS>
<VERS>qui pour aller à Dieu le conduisoit toujours.</VERS>
<VERS>Non qu' en tous ses desirs par la grace entraînée</VERS>
<VERS>l' ame alors dût par elle être déterminée ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ainsi sans le soleil l' oeil qui ne peut rien voir,</VERS>
<VERS>à cet astre pourtant ne doit point son pouvoir :</VERS>
<VERS>mais au divin secours en tout tems nécessaire,</VERS>
<VERS>Adam étoit toujours maître de se soustraire.</VERS>
<VERS>Ainsi le soleil brille, et par lui nous voyons :</VERS>
<VERS>mais nous pouvons fermer nos yeux à ses rayons.</VERS>
<VERS>Tel fut l' homme innocent : sa race fortunée</VERS>
<VERS>des mêmes droits que lui devoit se voir ornée ;</VERS>
<VERS>et conçu chastement, enfanté sans douleurs,</VERS>
<VERS>l' enfant ne se fût point annoncé par ses pleurs.</VERS>
<VERS>Nous n' eussions vû jamais une mere tremblante</VERS>
<VERS>soutenir de son fils la marche chancelante,</VERS>
<VERS>réchauffer son corps froid dans la dure saison,</VERS>
<VERS>ni par les châtimens appeller sa raison.</VERS>
<VERS>Le démon contre nous eût eu de foibles armes.</VERS>
<VERS>Hélas ! Ce souvenir produit de vaines larmes.</VERS>
<VERS>Que sert de regretter un état qui n' est plus,</VERS>
<VERS>et de peindre un séjour dont nous fûmes exclus !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pleurons notre disgrace, et parlons des miseres</VERS>
<VERS>que sur nous attira la chûte de nos peres.</VERS>
<VERS>Condamnés à la mort, destinés aux travaux,</VERS>
<VERS>les travaux et la mort furent nos moindres maux.</VERS>
<VERS>Au corps, tyran cruel, notre ame assujettie</VERS>
<VERS>vers les terrestres biens languit appesantie.</VERS>
<VERS>De mensonge et d' erreur un voile ténébreux</VERS>
<VERS>nous dérobe le jour qui doit nous rendre heureux.</VERS>
<VERS>La nature autrefois attentive à nous plaire,</VERS>
<VERS>contre nous irritée, en tout nous est contraire.</VERS>
<VERS>La terre dans son sein resserre ses trésors :</VERS>
<VERS>il faut les arracher ; il faut par nos efforts</VERS>
<VERS>lui ravir de ses biens la pénible récolte.</VERS>
<VERS>Contre son souverain l' animal se révolte :</VERS>
<VERS>le maître de la terre appréhende les vers :</VERS>
<VERS>l' insecte se fait craindre au roi de l' univers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L' homme à la femme uni met au jour des coupables,</VERS>
<VERS>d' un pere malheureux héritiers déplorables.</VERS>
<VERS>Aux solides avis l' enfant toujours rétif,</VERS>
<VERS>par la seule menace y devient attentif.</VERS>
<VERS>De l' âge et des leçons sa raison secondée,</VERS>
<VERS>à peine du vrai Dieu lui retrace l' idée.</VERS>
<VERS>Hélas ! à ces malheurs, par sa femme séduit</VERS>
<VERS>Adam, le foible Adam, avec nous s' est réduit.</VERS>
<VERS>Son crime fut le nôtre, et le pere infidelle</VERS>
<VERS>rendit toute sa race à jamais criminelle.</VERS>
<VERS>Ainsi le tronc qui meurt voit mourir ses rameaux,</VERS>
<VERS>et la source infectée infecte ses ruisseaux.</VERS>
<VERS>L' homme depuis ce jour n' apporte à sa naissance</VERS>
<VERS>que la pente au peché, l' erreur et l' ignorance.</VERS>
<VERS>Par l' amour des faux biens il remplit dans son coeur</VERS>
<VERS>le vuide qu' y laissa l' amour du créateur :</VERS>
<VERS>dans son funeste sort d' autant plus déplorable,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>qu' il ignore le poids du fardeau qui l' accable ;</VERS>
<VERS>qu' il se plaît dans ses maux, et fuit la guérison ;</VERS>
<VERS>qu' il aime ses liens, et chérit sa prison.</VERS>
<VERS>à le voir, pourroit-on croire son origine !</VERS>
<VERS>Est-ce là, direz-vous, cette image divine ?</VERS>
<VERS>Sans doute. Le portrait n' est pas tout effacé ;</VERS>
<VERS>quelque coup de pinceau demeure encore tracé.</VERS>
<VERS>Malgré l' épaisse nuit sur l' homme répandue,</VERS>
<VERS>on découvre un rayon de sa gloire perdue.</VERS>
<VERS>C' est du haut de son thrône un roi précipité,</VERS>
<VERS>qui garde sur son front un trait de majesté.</VERS>
<VERS>Une secrette voix à toute heure lui crie</VERS>
<VERS>que la terre n' est point son heureuse patrie ;</VERS>
<VERS>qu' au ciel il doit attendre un état plus parfait.</VERS>
<VERS>Et lui-même ici-bas quand est-il satisfait ?</VERS>
<VERS>Digne de posseder un bonheur plus solide,</VERS>
<VERS>plein de biens et d' honneurs, il reste toujours vuide.</VERS>
<VERS>Il forme encore des voeux dans le sein du plaisir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>il n' est jamais enfin qu' un éternel desir.</VERS>
<VERS>D' où lui vient sa grandeur ? D' où lui vient sa</VERS>
<VERS>bassesse ?</VERS>
<VERS>Et pourquoi tant de force avec tant de foiblesse ?</VERS>
<VERS>Réveillez-vous, mortels, dans la nuit absorbés,</VERS>
<VERS>et connoissez du moins d' où vous êtes tombés.</VERS>
<VERS>Non, je ne suis point fait pour posseder la terre.</VERS>
<VERS>Quand ne serai-je plus avec moi-même en guerre ?</VERS>
<VERS>Qui me délivrera de ce corps de péché ?</VERS>
<VERS>Qui brisera la chaîne où je suis attaché ?</VERS>
<VERS>Mon coeur toujours rebelle, et contraire à lui-même,</VERS>
<VERS>fait le mal qu' il déteste, et fuit le bien qu' il</VERS>
<VERS>aime.</VERS>
<VERS>Je veux sortir du gouffre où je me vois jetté ;</VERS>
<VERS>je veux... mais que me sert ma foible volonté ?</VERS>
<VERS>Legere, irrésolue, incertaine, aveuglée,</VERS>
<VERS>et malgré son néant, d' un fol orgueil enflée,</VERS>
<VERS>voulant tout entreprendre, et n' exécutant rien,</VERS>
<VERS>capable de tout mal, impuissante à tout bien,</VERS>
<VERS>compagne qui m' entraîne au vice que j' abhorre,</VERS>
<VERS>et guide qui ne sert qu' à m' égarer encore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais par ce guide seul autrefois éclairés,</VERS>
<VERS>les superbes mortels se croyoient assurés.</VERS>
<VERS>Pour confondre à jamais cette altiere sagesse,</VERS>
<VERS>le ciel leur fit long-tems éprouver leur foiblesse.</VERS>
<VERS>à leurs sens il livra rois et peuples entiers,</VERS>
<VERS>et les laissa marcher dans leurs propres sentiers.</VERS>
<VERS>La digue fut soudain rompue à tous les vices :</VERS>
<VERS>on ne vit plus par-tout, que meurtres, injustices,</VERS>
<VERS>débordemens impurs, brigandages affreux,</VERS>
<VERS>et du crime honoré le regne ténébreux.</VERS>
<VERS>à de frivoles biens créés pour son usage,</VERS>
<VERS>l' homme osa follement présenter son hommage.</VERS>
<VERS>La bête eut des autels, le bois fut adoré ;</VERS>
<VERS>et tout fut, hors Dieu seul, comme Dieu réveré.</VERS>
<VERS>Et soi-même traitant ce culte de chimere,</VERS>
<VERS>le foible philosophe imita le vulgaire.</VERS>
<VERS>Cependant, direz-vous, la Grece eut des Platons :</VERS>
<VERS>l' Asie eut des Thalés, et Rome eut des Catons.</VERS>
<VERS>Lucrece estime plus son honneur que sa vie ;</VERS>
<VERS>Decius se dévoue au bien de sa patrie.</VERS>
<VERS>Victime du serment aux ennemis juré,</VERS>
<VERS>Regulus va chercher un supplice assuré.</VERS>
<VERS>Rougis, lâche chrétien : dans un siécle prophane</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>plus vertueux que toi le payen te condamne.</VERS>
<VERS>Ah ! Du nom de vertu gardons-nous d' honorer</VERS>
<VERS>des actions que Dieu dédaigna d' épurer.</VERS>
<VERS>Rome n' eut des vertus que la fausse apparence,</VERS>
<VERS>et vaine elle reçut sa vaine récompense.</VERS>
<VERS>L' éclat de ses héros nous charme et nous séduit :</VERS>
<VERS>mais d' un aride champ quel peut être le fruit ?</VERS>
<VERS>Rien ne peut prosperer sur des terres ingrates.</VERS>
<VERS>Le desir de la gloire enfante les socrates.</VERS>
<VERS>Du moindre des romains l' estime et les regards</VERS>
<VERS>soutiennent les Catons ainsi que les Césars.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plaignons plutôt, plaignons ces peuples misérables,</VERS>
<VERS>dont les justes n' étoient que de moindres</VERS>
<VERS>coupables.</VERS>
<VERS>Socrate, du vrai dieu s' approchant de plus près,</VERS>
<VERS>sembla de sa grandeur découvrir quelques traits.</VERS>
<VERS>Faut-il donc pour le voir, percer tant de nuages ?</VERS>
<VERS>Eh ! Qui de la nature admirant les ouvrages,</VERS>
<VERS>frappé d' étonnement à ce premier regard,</VERS>
<VERS>ira pour l' ouvrier soupçonner le hazard ?</VERS>
<VERS>De ce vil vermisseau j' entends la voix qui crie,</VERS>
<VERS>Dieu m' a fait, Dieu m' a fait ; Dieu m' a donné</VERS>
<VERS>la vie .</VERS>
<VERS>Tout parle à la raison, mais rien ne parle au coeur.</VERS>
<VERS>Le jour au jour suivant annonce son auteur.</VERS>
<VERS>Mais ce n' est qu' en l' aimant que Dieu veut qu' on</VERS>
<VERS>l' adore ;</VERS>
<VERS>et l' hommage du coeur est le seul qui l' honore.</VERS>
<VERS>En vain le philosophe entrevoit la clarté :</VERS>
<VERS>du chemin de la vie est-il moins écarté ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus criminel encor que l' aveugle vulgaire,</VERS>
<VERS>loin de rendre au seigneur le culte nécessaire,</VERS>
<VERS>il perd, vuide d' amour, tout le fruit de ses moeurs :</VERS>
<VERS>son esprit s' évapore en de folles lueurs.</VERS>
<VERS>En différens sentiers les plus sages s' égarent ;</VERS>
<VERS>par des sectes sans nombre entr' eux ils se séparent.</VERS>
<VERS>La raison s' obscurcit : la simple vérité</VERS>
<VERS>se perd dans les détours de la subtilité.</VERS>
<VERS>Oui, grand dieu, c' est en vain que l' humaine foiblesse</VERS>
<VERS>sans toi veut se parer du nom de la sagesse :</VERS>
<VERS>et quiconque usurpa ce titre audacieux</VERS>
<VERS>fut de tant d' insensés le moins sage à tes yeux.</VERS>
<VERS>Pour guérir la nature infirme et languissante,</VERS>
<VERS>ainsi que la raison la loi fut impuissante :</VERS>
<VERS>la loi qui ne devant jamais briser les coeurs,</VERS>
<VERS>sans la grace formoit des prévaricateurs ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>la loi qui du péché resserrant les entraves,</VERS>
<VERS>au lieu de vrais enfans fit de lâches esclaves ;</VERS>
<VERS>la loi, joug importun, de la crainte instrument,</VERS>
<VERS>ministere de mort, vain et foible élément.</VERS>
<VERS>Ainsi ne put jadis le bâton d' élizée</VERS>
<VERS>ressusciter l' enfant de la mere affligée :</VERS>
<VERS>le prophète lui seul touché de son malheur,</VERS>
<VERS>pouvoit dans ce corps froid rappeller la chaleur.</VERS>
<VERS>Le juif portant toujours l' esprit de servitude,</VERS>
<VERS>à ses égaremens joignit l' ingratitude.</VERS>
<VERS>La race de Jacob, le peuple si cheri,</VERS>
<VERS>engraissé de bienfaits n' en fut point attendri.</VERS>
<VERS>Cependant Dieu voulut dans ces tems déplorables</VERS>
<VERS>se former quelquefois des enfans véritables.</VERS>
<VERS>On vit avant Moïse, ainsi que sous la loi,</VERS>
<VERS>des justes pleins d' amour et vivants de la foi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La grace, dont le jour ne brilloit pas encore,</VERS>
<VERS>sur leur tête déja répandoit son aurore.</VERS>
<VERS>L' arrêt de leur trépas fut deslors effacé</VERS>
<VERS>dans le sang qui pour eux devoit être versé,</VERS>
<VERS>et des fruits de ce sang ils furent les prémices.</VERS>
<VERS>Mais lorsque le seigneur avec des yeux propices</VERS>
<VERS>regardoit quelques-uns des neveux d' Israël,</VERS>
<VERS>le reste abandonné fut toujours criminel.</VERS>
<VERS>Les prophètes en vain annonçoient leurs oracles,</VERS>
<VERS>supplioient, menaçoient, prodiguoient les miracles.</VERS>
<VERS>Ce peuple dont un voile obscurcissoit les yeux,</VERS>
<VERS>murmurateur, volage, amateur des faux dieux,</VERS>
<VERS>à ses prophètes sourd, à ses rois infidelle,</VERS>
<VERS>porta toujours un coeur incirconcis, rebelle.</VERS>
<VERS>Dans son temple, il est vrai, l' encens se consumoit ;</VERS>
<VERS>le sang des animaux à toute heure fumoit.</VERS>
<VERS>Vain encens, voeux perdus ! Les taureaux, les genisses</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>étoient pour les péchés d' impuissans sacrifices.</VERS>
<VERS>Dieu rejettant l' autel et le prêtre odieux,</VERS>
<VERS>attendoit une hostie agréable à ses yeux :</VERS>
<VERS>il falloit que la loi sur la pierre tracée</VERS>
<VERS>fût par une autre loi dans les coeurs remplacée.</VERS>
<VERS>Il falloit que sur lui détournant tous les coups,</VERS>
<VERS>le fils vînt se jetter entre son pere et nous.</VERS>
<VERS>Sans lui nous périssions. Qu' une telle victime</VERS>
<VERS>oblige le coupable à juger de son crime.</VERS>
<VERS>Quel énorme forfait, qui pour être expié,</VERS>
<VERS>demandoit tout le sang d' un dieu sacrifié !</VERS>
<VERS>Oui, l' homme après sa chûte, au voyageur</VERS>
<VERS>semblable,</VERS>
<VERS>qu' attaqua des voleurs la rage impitoyable,</VERS>
<VERS>percé de coups, laissé pour mort sur le chemin,</VERS>
<VERS>et baigné dans son sang n' attendoit que sa fin.</VERS>
<VERS>Les prêtres de la loi, témoins de sa misere,</VERS>
<VERS>ne lui pouvoient offrir une main salutaire.</VERS>
<VERS>Enfin dans nos malheurs un dieu nous secourut :</VERS>
<VERS>le ciel fondit en pluie, et le juste parut.</VERS>
<VERS>ô filles de Sion, tréssaillez d' allégresse :</VERS>
<VERS>du roi qui vient à vous célébrez la tendresse :</VERS>
<VERS>il vient sécher vos pleurs et calmer vos soupirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les justes de la loi, ces hommes de desirs,</VERS>
<VERS>de leur foi toujours vive auront la récompense.</VERS>
<VERS>Il vient, tout l' univers se leve à sa présence :</VERS>
<VERS>l' agneau saint de son sang va sceller le traité</VERS>
<VERS>qui nous réconcilie à son pere irrité.</VERS>
<VERS>Chargé de nos forfaits sur la croix il expire,</VERS>
<VERS>et du temple aussi-tôt le voile se déchire.</VERS>
<VERS>Aux prophanes regards le lieu saint fut livré :</VERS>
<VERS>le dieu qui l' habitoit s' en étoit retiré.</VERS>
<VERS>De ce temple fameux la gloire étoit passée ;</VERS>
<VERS>la vile sinagogue alloit être chassée :</VERS>
<VERS>les tems étoient venus, où régnant dans les coeurs</VERS>
<VERS>Dieu vouloit se former de vrais adorateurs,</VERS>
<VERS>et donnant à son fils une épouse plus sainte,</VERS>
<VERS>devoit répudier l' esclave de la crainte.</VERS>
<VERS>Mortels qui jusqu' ici répandiez tant de pleurs,</VERS>
<VERS>tristes enfans d' Adam, bannissez vos douleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du sang de Jesus-Christ l' église vient de naître,</VERS>
<VERS>la nuit est dissipée, et le jour va paraître.</VERS>
<VERS>Il arrive ce jour si long-tems attendu,</VERS>
<VERS>ce jour que de si loin Abraham avoit vu.</VERS>
<VERS>Le saint tant desiré, tant prédit par vos peres,</VERS>
<VERS>vous annonce aujourd' hui la fin de vos miseres.</VERS>
<VERS>Sortez, humains, sortez de la captivité ;</VERS>
<VERS>ce dieu qui pour toujours vous rend la liberté,</VERS>
<VERS>ne veut plus que son peuple en esclave le craigne :</VERS>
<VERS>sa grace et son amour vont commencer leur régne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANT 2
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous que la vérité remplit d' un chaste amour,</VERS>
<VERS>n' esperez point encor dans ce triste séjour,</VERS>
<VERS>paisibles possesseurs la goûter sans allarmes :</VERS>
<VERS>chrétiens, souffrez pour elle, et prêtez-lui vos</VERS>
<VERS>armes.</VERS>
<VERS>L' église à la douleur destinée ici-bas,</VERS>
<VERS>prit naissance à la croix, et vit dans les combats.</VERS>
<VERS>Il faut que tout entier sur elle s' accomplisse</VERS>
<VERS>de son époux mourant le sanglant sacrifice.</VERS>
<VERS>Contr' elle le démon arma les empereurs ;</VERS>
<VERS>le fer brilla d' abord : inutiles fureurs !</VERS>
<VERS>En vain on la déchire, en vain le sang l' inonde :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>de ce sang humectée elle en devient féconde.</VERS>
<VERS>L' empereur à la croix soûmit son front payen,</VERS>
<VERS>montra qu' on pouvoit être et César et chrétien.</VERS>
<VERS>Le prêtre d' Apollon renversa son idole,</VERS>
<VERS>et Jupiter vaincu tomba du capitole.</VERS>
<VERS>L' église dans son sein voyoit naître la paix,</VERS>
<VERS>quand la fiere hérésie envenimant ses traits,</VERS>
<VERS>aux enfans de la foi vint déclarer la guerre.</VERS>
<VERS>Plus d' une fois vaincue, enfin dans l' Angleterre</VERS>
<VERS>elle appelle un vengeur ; et fidelle à sa voix</VERS>
<VERS>pelage de la grace ose attaquer les loix.</VERS>
<VERS>De notre liberté défenseur téméraire,</VERS>
<VERS>au céleste pouvoir il prétend nous soustraire.</VERS>
<VERS>Hélas ! Que des humains les dehors sont trompeurs !</VERS>
<VERS>De pelage long-tems on admira les moeurs :</VERS>
<VERS>mais que sert qu' en public la vertu nous honore,</VERS>
<VERS>si le ver de l' orgueil en secret nous dévore ?</VERS>
<VERS>Pelage se démasque à l' univers surpris,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et vient à Rome même infecter les esprits.</VERS>
<VERS>Le docteur pénitent, l' austere Anachorette,</VERS>
<VERS>qui croit toujours du ciel entendre la trompette,</VERS>
<VERS>ce savant, si fameux par tant d' écrits divers,</VERS>
<VERS>qui du fond de sa grote éclaire l' univers,</VERS>
<VERS>Jerôme vieux alors, ranime son courage ;</VERS>
<VERS>mais le seul Augustin devoit vaincre Pelage.</VERS>
<VERS>De ce grand défenseur le ciel ayant fait choix,</VERS>
<VERS>lui mit la plume en main, le chargea de ses droits.</VERS>
<VERS>Augustin tonne, frappe et confond les rebelles.</VERS>
<VERS>Sa doctrine aujourd' hui guide encor les fidelles :</VERS>
<VERS>Rome, tout l' univers admire ses écrits,</VERS>
<VERS>et M... lui seul en ignore le prix.</VERS>
<VERS>Disciple d' Augustin, et marchant sur sa trace,</VERS>
<VERS>Prosper s' unit à lui pour défendre la grace.</VERS>
<VERS>Il poursuivit l' erreur dans ses derniers détours,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et contr' elle des vers emprunta le secours.</VERS>
<VERS>Les vers servent aux saints : la vive poësie</VERS>
<VERS>fait triompher la foi, fait trembler l' hérésie.</VERS>
<VERS>Admirateur zélé de ces maîtres fameux,</VERS>
<VERS>je mets toute ma gloire à marcher après eux.</VERS>
<VERS>Formé dans leurs écrits, et plein de leurs maximes</VERS>
<VERS>je les vais annoncer, n' y prêtant que mes rimes :</VERS>
<VERS>Augustin dans mes vers donne encor ses leçons.</VERS>
<VERS>Seigneur, c' est à tes saints à parler de tes dons !</VERS>
<VERS>Aux forces que la grace inspire à la nature</VERS>
<VERS>des foiblesses de l' homme opposons la peinture.</VERS>
<VERS>Connoissons par nos maux la main qui nous guérit.</VERS>
<VERS>L' erreur et le mensonge assiégent notre esprit,</VERS>
<VERS>et la nuit du péché nous couvrant de ses ombres,</VERS>
<VERS>entre nous et le jour jette ses voiles sombres.</VERS>
<VERS>Notre coeur corrompu, plein de honteux desirs,</VERS>
<VERS>ne reconnoît de loix que celles des plaisirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le plaisir, il est vrai, juste dans sa naissance,</VERS>
<VERS>par de sages transports servoit à l' innocence :</VERS>
<VERS>nos corps par cet attrait devoient se conserver,</VERS>
<VERS>et nos ames vers Dieu se devoient élever.</VERS>
<VERS>Mais notre ame aujourd' hui n' étant plus souveraine,</VERS>
<VERS>aux seuls plaisirs des sens notre corps nous entraîne.</VERS>
<VERS>Des saintes voluptés le chaste sentiment</VERS>
<VERS>se réveille avec peine, et s' éteint aisément.</VERS>
<VERS>à croître nos malheurs le démon met sa joie :</VERS>
<VERS>lion terrible il cherche à dévorer sa proie ;</VERS>
<VERS>et transformant sa rage en funestes douceurs,</VERS>
<VERS>souvent serpent subtil il coule sous les fleurs.</VERS>
<VERS>Ce tyran ténébreux de l' infernal abîme</VERS>
<VERS>joüissoit autrefois de la clarté sublime.</VERS>
<VERS>L' orgueil le fit tomber dans l' éternelle nuit,</VERS>
<VERS>et par ce même orgueil l' homme encor fut séduit,</VERS>
<VERS>quand nos peres, à Dieu voulant être semblables,</VERS>
<VERS>oserent sur un fruit porter leurs mains coupables.</VERS>
<VERS>L' orgueil depuis ce jour entra dans tous les coeurs :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>là de nos passions il nourrit les fureurs ;</VERS>
<VERS>souvent il les étouffe, et pour mieux nous surprendre,</VERS>
<VERS>il se détruit lui-même, et renaît de sa cendre.</VERS>
<VERS>Toujours contre la grace, il veut nous révolter,</VERS>
<VERS>pour mieux regner sur nous, cherchant à nous flater.</VERS>
<VERS>Il releve nos droits, et notre indépendance ;</VERS>
<VERS>et de nos intérêts embrassant la défense,</VERS>
<VERS>nous répond follement que notre volonté</VERS>
<VERS>peut rendre tout facile à notre liberté.</VERS>
<VERS>Mais comment exprimer avec quelles adresses</VERS>
<VERS>ce monstre sait de l' homme épier les foiblesses ?</VERS>
<VERS>Sans cesse parcourant toute condition,</VERS>
<VERS>il répand en secret sa douce illusion.</VERS>
<VERS>Il console le roi que le thrône emprisonne,</VERS>
<VERS>et lui rend plus leger le poids de la couronne.</VERS>
<VERS>Aux yeux des conquérans de la gloire enyvrés</VERS>
<VERS>il cache les périls dont ils sont entourés.</VERS>
<VERS>Par lui le courtisan, du maître qu' il ennuie</VERS>
<VERS>soutient, lâche flateur, les dédains qu' il essuie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C' est lui qui d' un prélat épris de la grandeur</VERS>
<VERS>écarte les remords voltigeans sur son coeur.</VERS>
<VERS>C' est lui qui fait pâlir un savant sur un livre,</VERS>
<VERS>l' arrache aux voluptés où le monde se livre,</VERS>
<VERS>d' un esprit libertin lui souffle le poison,</VERS>
<VERS>et plus haut que la foi fait parler la raison.</VERS>
<VERS>C' est lui qui des palais descend dans les chaumieres,</VERS>
<VERS>donne à la pauvreté des démarches altieres.</VERS>
<VERS>Lui seul nourrit un corps par le jeûne abattu :</VERS>
<VERS>il suit toujours le crime, et souvent la vertu.</VERS>
<VERS>Parmi tant de périls, et contre tant d' allarmes</VERS>
<VERS>la grace seule a droit de nous donner des armes.</VERS>
<VERS>Du démon rugissant elle écarte les coups,</VERS>
<VERS>contre nos passions elle combat pour nous :</VERS>
<VERS>grace que suit toujours une prompte victoire,</VERS>
<VERS>grace, céleste don, notre appui, notre gloire,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>grace qui pour charmer a de si doux attraits,</VERS>
<VERS>que notre liberté n' y résiste jamais :</VERS>
<VERS>souffle du saint amour, par qui l' ame embrasée</VERS>
<VERS>suit et chérit la loi qui lui devient aisée.</VERS>
<VERS>Si cette voix n' appelle, en vain l' on veut marcher :</VERS>
<VERS>on s' éloigne du but dont on croit s' approcher.</VERS>
<VERS>Sans elle tout effort est un effort stérile,</VERS>
<VERS>tout travail est oisif, toute course inutile.</VERS>
<VERS>Sans elle l' homme est mort : mais dès qu' elle a parlé,</VERS>
<VERS>dans la nuit du tombeau le mort est réveillé,</VERS>
<VERS>et ses liens rompus ne forment plus d' obstacle.</VERS>
<VERS>Par quel charme suprême arrive ce miracle ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le même moment, ô moment précieux !</VERS>
<VERS>La grace ouvre le coeur, et dessille les yeux.</VERS>
<VERS>L' homme apperçoit son bien, et sent qu' il est aimable.</VERS>
<VERS>Dieu se montre, le reste est pour lui méprisable.</VERS>
<VERS>Plaisir, bien, dignité, grandeur, tout lui déplaît :</VERS>
<VERS>il voit à découvert le monde tel qu' il est,</VERS>
<VERS>plein de peines, d' ennuis, de miseres, de craintes,</VERS>
<VERS>théâtre de douleurs, de remords, et de plaintes.</VERS>
<VERS>Plus de repos pour lui dans cet horrible lieu ;</VERS>
<VERS>il le fuit, il l' abhorre, il vole vers son dieu.</VERS>
<VERS>Pour ébranler sa foi le démon n' a plus d' armes.</VERS>
<VERS>La gloire est sans attraits, la volupté sans charmes.</VERS>
<VERS>Mais de tant d' ennemis quoiqu' il soit le vainqueur,</VERS>
<VERS>si la grace un moment abandonne son coeur,</VERS>
<VERS>le triomphe sera d' une courte durée.</VERS>
<VERS>Des dons qu' on a reçus la perte est assurée,</VERS>
<VERS>si la grace à toute heure accordant son secours,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>de ses premiers bienfaits ne prolonge le cours.</VERS>
<VERS>Sans cesse vit en nous l' ennemi domestique,</VERS>
<VERS>ou captif indocile, ou vainqueur tyrannique.</VERS>
<VERS>Guerre continuelle : un vice terrassé</VERS>
<VERS>par un vice plus fort est bientôt remplacé.</VERS>
<VERS>Au dehors tout irrite, et tout allume encor</VERS>
<VERS>ce feu, qui sans s' éteindre, au-dedans nous dévore.</VERS>
<VERS>Le monde qui l' attise, en tous lieux nous poursuit ;</VERS>
<VERS>son commerce corrompt, sa morale séduit.</VERS>
<VERS>Il applaudit, il loue, et sa louange charme :</VERS>
<VERS>il reprend, il condamne, et sa censure allarme.</VERS>
<VERS>Parmi tant de dangers la grace est mon recours.</VERS>
<VERS>Amoureux de ses biens, je les cherche, j' y cours :</VERS>
<VERS>par des voeux enflammés mon ame les implore,</VERS>
<VERS>et quand je les reçois, je les demande encor.</VERS>
<VERS>Dieu, riche dans ses dons, peut toujours accorder :</VERS>
<VERS>l' homme, plein de besoins, doit toujours demander.</VERS>
<VERS>J' avance en sûreté quand Dieu me veut conduire,</VERS>
<VERS>et je tombe aussi-tôt que sa main se retire ;</VERS>
<VERS>tel que le foible enfant qui ne se soutient pas,</VERS>
<VERS>si sa mere n' est plus attentive à ses pas.</VERS>
<VERS>Par ce triste abandon la suprême sagesse</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>fait aux saints quelquefois éprouver leur foiblesse.</VERS>
<VERS>David, l' heureux David, si chéri du seigneur,</VERS>
<VERS>ce prophète éclairé, ce roi selon son coeur,</VERS>
<VERS>vaincu par une femme est en paix dans le crime,</VERS>
<VERS>et ne seroit jamais sorti de cet abîme,</VERS>
<VERS>si le ciel n' eût pour lui rappellé sa bonté.</VERS>
<VERS>Au tranquille pécheur Nathan est député :</VERS>
<VERS>si-tôt que cette voix a frappé son oreille,</VERS>
<VERS>David se reconnoît : son oeil s' ouvre, il s' éveille.</VERS>
<VERS>De son thrône à l' instant, d' un saint regret touché,</VERS>
<VERS>il se leve, et s' écrie : il est vrai, j' ai péché .</VERS>
<VERS>Ainsi tombe, malgré ses sermens téméraires,</VERS>
<VERS>l' apôtre qui se croit plus ferme que ses freres :</VERS>
<VERS>prêt à suivre son maître en prison, à la mort,</VERS>
<VERS>nul obstacle à ses yeux ne paroît assez fort.</VERS>
<VERS>Il le croit, il le jure, et l' ardeur qui l' enflamme</VERS>
<VERS>tout à coup va s' éteindre à la voix d' une femme :</VERS>
<VERS>et même s' il gémit du plus grand des malheurs,</VERS>
<VERS>c' est au regard divin qu' il doit ses justes pleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais Pierre abandonné, qui renonce son maître,</VERS>
<VERS>et devient à la fois ingrat, parjure, traître,</VERS>
<VERS>ranimé de la grace ira devant les rois</VERS>
<VERS>braver les chevalets, les flammes et les croix.</VERS>
<VERS>Que le juste à toute heure appréhende la chute :</VERS>
<VERS>s' il tombe cependant, qu' à lui seul il l' impute.</VERS>
<VERS>Oui, l' homme qu' une fois la grace a prévenu,</VERS>
<VERS>s' il n' est par elle encor conduit et soutenu,</VERS>
<VERS>ne peut, à quelque bien que son ame s' applique...</VERS>
<VERS>mais à ce mot j' entends crier à l' hérétique.</VERS>
<VERS>ne peut, c' est-là, dit-on, le jansénisme pur.</VERS>
<VERS>Dans ses expressions Luther est-il plus dur ?</VERS>
<VERS>Ainsi la loi divine, à l' homme impratiquable,</VERS>
<VERS>impose sans la grace un joug insurmontable.</VERS>
<VERS>Ah ! C' est-là le premier des dogmes monstrueux,</VERS>
<VERS>juste objet de l' horreur d' un chrétien vertueux.</VERS>
<VERS>Mais vous qui transporté d' un zèle charitable</VERS>
<VERS>voulez me mettre au rang des noirs enfans du diable ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>signalez par vos cris votre sainte douleur.</VERS>
<VERS>Telle est de vos pareils la chrétienne chaleur :</VERS>
<VERS>tout ce qui leur déplaît leur devient hérésie.</VERS>
<VERS>Répondez-moi pourtant. Le sauveur qui nous crie :</VERS>
<VERS>ô vous qui gémissez sous le faix des travaux,</VERS>
<VERS>accourez tous à moi, je finirai vos maux ; </VERS>
<VERS>ne dit-il pas ? sans moi vous ne pouvez rien</VERS>
<VERS>faire :</VERS>
<VERS>vous ne pouvez venir qu' attirés par mon pere. </VERS>
<VERS>vous allez, je le vois, avec subtilité</VERS>
<VERS>éluder de ces mots la sainte autorité.</VERS>
<VERS>Toutefois épargnez votre soin téméraire.</VERS>
<VERS>Je conviens avec vous que l' homme peut tout faire :</VERS>
<VERS>oui, qu' il peut à toute heure obéir à la loi.</VERS>
<VERS>Mais vous devez aussi convenir avec moi,</VERS>
<VERS>que nous ne mettrons point ce pouvoir en usage</VERS>
<VERS>si notre volonté n' y joint pas son suffrage,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>elle qui pour le bien le refuse toujours,</VERS>
<VERS>si Dieu pour la fléchir n' accorde son secours.</VERS>
<VERS>Non, malgré ses efforts, la brebis égarée</VERS>
<VERS>ne retrouvera point la demeure sacrée,</VERS>
<VERS>si le tendre pasteur ne la prend dans ses bras,</VERS>
<VERS>et jusqu' à son troupeau ne la rapporte pas.</VERS>
<VERS>Quand je sens pour le bien un desir véritable,</VERS>
<VERS>n' est-ce donc pas alors Dieu qui m' en rend</VERS>
<VERS>capable ?</VERS>
<VERS>Dieu seul fait tout en nous : c' est lui dont la</VERS>
<VERS>bonté</VERS>
<VERS>y forme tout desir et toute volonté.</VERS>
<VERS>La créature entiere est soumise à son maître :</VERS>
<VERS>nous devons la pensée à qui nous devons l' être.</VERS>
<VERS>En vain nous lui voudrons disputer notre coeur,</VERS>
<VERS>il en sera toujours le souverain moteur.</VERS>
<VERS>Dieu commande, et dans l' homme il fait ce qu' il</VERS>
<VERS>commande :</VERS>
<VERS>il donne le premier ce qu' il veut qu' on lui rende.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D' où vient donc cet orgueil si follement conçu ?</VERS>
<VERS>Quel bien possedons-nous que nous n' ayons reçu ?</VERS>
<VERS>Mere des bons desseins, principe de lumiere,</VERS>
<VERS>la grace produit tout, et même la priere.</VERS>
<VERS>Quand nous courons vers elle, elle nous fait courir ;</VERS>
<VERS>quand pour elle un coeur s' ouvre, elle le vient</VERS>
<VERS>ouvrir ;</VERS>
<VERS>elle forme nos voeux, et dans l' ame qui prie,</VERS>
<VERS>par d' ineffables sons c' est l' esprit saint qui crie.</VERS>
<VERS>L' homme, quand sur lui seul il ose s' appuyer,</VERS>
<VERS>est semblable au roseau qu' un souffle fait plier.</VERS>
<VERS>Tout croît, et vit en Dieu : la foible créature</VERS>
<VERS>de sa main liberale attend la nourriture.</VERS>
<VERS>Aux pâturages gras il mene ses troupeaux :</VERS>
<VERS>il les conduit lui-même à la source des eaux.</VERS>
<VERS>Pasteur rempli d' amour il adoucit leurs peines,</VERS>
<VERS>il porte dans son sein les brebis qui sont pleines.</VERS>
<VERS>Soumettons-nous sans crainte à cette vérité :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>la grace est le soutien de notre humilité.</VERS>
<VERS>Au dieu qui vous conduit, mortels, rendez</VERS>
<VERS>hommage.</VERS>
<VERS>N' allez point toutefois en détestant Pelage,</VERS>
<VERS>dans un aveugle excès follement entraînés,</VERS>
<VERS>vous croire des captifs malgré vous enchaînés,</VERS>
<VERS>et du ciel oubliant la douceur infinie,</VERS>
<VERS>changer son regne aimable en dure tyrannie.</VERS>
<VERS>L' impétueux Luther, qu' emportoient ses fureurs,</VERS>
<VERS>joignit ce dogme impie à tant d' autres erreurs.</VERS>
<VERS>Affectant d' élever la grace et sa puissance,</VERS>
<VERS>il voulut nous ravir la libre obéissance ;</VERS>
<VERS>prétendit que contraint par les suprêmes loix,</VERS>
<VERS>l' homme marche toujours sans volonté, sans choix,</VERS>
<VERS>vil esclave, chargé de chaînes invisibles.</VERS>
<VERS>Préchant après Luther ces maximes horribles,</VERS>
<VERS>Calvin mit tout en feu : le fidelle trembla,</VERS>
<VERS>et sur ses fondemens l' église s' ébranla.</VERS>
<VERS>Pour rassurer alors la vérité troublée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>la sage et sainte église à trente rassemblée,</VERS>
<VERS>sans que jamais l' erreur y pût mêler son fiel,</VERS>
<VERS>reçut, et nous rendit les réponses du ciel.</VERS>
<VERS>Défendons, en suivant ses dogmes respectables,</VERS>
<VERS>de notre liberté les droits inaltérables.</VERS>
<VERS>Notre coeur n' est qu' amour : il ne cherche, il ne</VERS>
<VERS>fuit,</VERS>
<VERS>qu' emporté par l' amour dont la loi le conduit.</VERS>
<VERS>Le plaisir est son maître : il suit sa douce pente,</VERS>
<VERS>soit que le mal l' entraîne, ou que le bien</VERS>
<VERS>l' enchante.</VERS>
<VERS>Il ne change de fin, que lorsqu' un autre objet</VERS>
<VERS>efface le premier par un plus doux attrait.</VERS>
<VERS>La grace qui l' arrache aux voluptés funestes</VERS>
<VERS>lui donne l' avant-goût des voluptés célestes,</VERS>
<VERS>le fait courir au bien qu' en elle il apperçoit,</VERS>
<VERS>voir ce qu' il doit chérir, et chérir ce qu' il voit.</VERS>
<VERS>C' est par-là que la grace exerce son empire :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>elle-même est amour, par amour elle attire ;</VERS>
<VERS>commandement toujours avec joie accepté,</VERS>
<VERS>ordre du souverain qui rend la liberté ;</VERS>
<VERS>charme qui sans effort brise tout autre charme,</VERS>
<VERS>vainqueur qui plaît encore au vaincu qu' il désarme.</VERS>
<VERS>Non, que le Dieu puissant, qui sait nous</VERS>
<VERS>enflammer,</VERS>
<VERS>malgré nous toutefois nous force de l' aimer,</VERS>
<VERS>ni qu' à suivre son ordre il veuille nous</VERS>
<VERS>contraindre :</VERS>
<VERS>en cela pour nos droits nous n' avons rien à craindre.</VERS>
<VERS>La grace se plaît-elle à la gêne du coeur ?</VERS>
<VERS>Non, ses heureuses loix sont des loix de douceur.</VERS>
<VERS>Il est vrai, qu' aussi-tôt qu' elle se fait entendre,</VERS>
<VERS>un infaillible aveu se hâte de s' y rendre.</VERS>
<VERS>Mais faut-il s' étonner que cette aimable ardeur</VERS>
<VERS>dissipe en un moment la plus longue froideur ?</VERS>
<VERS>Que du céleste feu cette vive étincelle</VERS>
<VERS>embrase tous les coeurs, n' en trouve aucun rebelle ?</VERS>
<VERS>Que cette douce chaîne enchaîne librement ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que cette voix obtienne un sûr consentement,</VERS>
<VERS>sans qu' en elle jamais la moindre violence</VERS>
<VERS>arrache cette entiere et prompte obéissance ?</VERS>
<VERS>Le malade qui souffre et sent qu' il va mourir,</VERS>
<VERS>repousse-t' il celui qui vient pour le guérir ?</VERS>
<VERS>Libre de rejetter un pain qu' on lui présente,</VERS>
<VERS>le pauvre le ravit quand la faim le tourmente.</VERS>
<VERS>Et maître de rester dans la captivité,</VERS>
<VERS>toujours un malheureux court à la liberté.</VERS>
<VERS>Oui, j' y cours plein d' horreur pour ma premiere</VERS>
<VERS>chaîne :</VERS>
<VERS>mais celui qui la rompt m' en inspire la haine.</VERS>
<VERS>Oui j' y cours ; mais celui qui daigne me l' offrir,</VERS>
<VERS>lui seul a mis en moi la force d' y courir.</VERS>
<VERS>Dans cet heureux moment qu' au dieu qui</VERS>
<VERS>l' environne,</VERS>
<VERS>pleine de ses attraits mon ame s' abandonne,</VERS>
<VERS>et que par son amour, assiégé tant de fois,</VERS>
<VERS>à s' y rendre mon coeur détermine son choix ;</VERS>
<VERS>de tout ce que je fais je lui dois tout l' hommage.</VERS>
<VERS>Quand je choisis, mon choix est encor son ouvrage :</VERS>
<VERS>et par un dernier coup intimement porté,</VERS>
<VERS>dans l' instant que je veux il fait ma volonté,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>sans qu' à mon choix réel ce grand coup puisse nuire.</VERS>
<VERS>Dieu m' a fait libre : un dieu peut-il faire et</VERS>
<VERS>détruire ?</VERS>
<VERS>Non Luther et Calvin assurent follement</VERS>
<VERS>que la grace asservit à son commandement.</VERS>
<VERS>J' abhorre, je proscris cet horrible blasphême :</VERS>
<VERS>de mon sang, s' il le faut, j' en signe l' anathême.</VERS>
<VERS>Maître de tous ses pas, arbitre de son sort,</VERS>
<VERS>l' homme a devant ses yeux, et la vie et la mort.</VERS>
<VERS>C' est toujours librement que la grace l' entraîne :</VERS>
<VERS>il peut lui résister, il peut briser sa chaîne.</VERS>
<VERS>Oui, je sens que je l' ai ce malheureux pouvoir,</VERS>
<VERS>et loin de m' en vanter, je gémis de l' avoir.</VERS>
<VERS>Avec un tel appui qu' aisément on succombe !</VERS>
<VERS>Ah, qui me donnera l' aîle de la colombe !</VERS>
<VERS>Loin de ce lieu d' horreur, de ce gouffre de maux</VERS>
<VERS>j' irois, je volerois dans le sein du repos.</VERS>
<VERS>C' est-là qu' une éternelle et douce violence</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>nécessite des saints l' heureuse obéissance :</VERS>
<VERS>c' est-là que de son joug le coeur est enchanté :</VERS>
<VERS>c' est-là que sans regret l' on perd sa liberté.</VERS>
<VERS>Là de ce corps impur les ames délivrées,</VERS>
<VERS>de la joie ineffable à sa source enyvrées,</VERS>
<VERS>et riches de ces biens que l' oeil ne sauroit voir,</VERS>
<VERS>ne demandent plus rien, n' ont plus rien à vouloir.</VERS>
<VERS>De ce royaume heureux Dieu bannit les allarmes,</VERS>
<VERS>et des yeux de ses saints daigne essuyer les larmes.</VERS>
<VERS>C' est-là qu' on n' entend plus ni plaintes ni soupirs :</VERS>
<VERS>le coeur n' a plus alors ni craintes, ni desirs.</VERS>
<VERS>L' église enfin triomphe ; et brillante de gloire</VERS>
<VERS>fait retentir le ciel des chants de sa victoire.</VERS>
<VERS>Elle chante, tandis qu' esclaves, désolés</VERS>
<VERS>nous gémissons encor sur la terre exilés.</VERS>
<VERS>Près de l' Euphrate assis nous pleurons sur ses rives :</VERS>
<VERS>une juste douleur tient nos langues captives.</VERS>
<VERS>Eh, comment pourrions-nous au milieu des méchans,</VERS>
<VERS>ô céleste Sion, faire entendre tes chants !</VERS>
<VERS>Hélas ! Nous nous taisons : nos lyres détendues</VERS>
<VERS>languissent en silence aux saules suspendues.</VERS>
<VERS>Que mon exil est long ! ô tranquile cité !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sainte Jerusalem ! ô chere éternité !</VERS>
<VERS>Quand irai-je au torrent de ta volupté pure</VERS>
<VERS>boire l' heureux oubli des peines que j' endure !</VERS>
<VERS>Quand irai-je goûter ton adorable paix !</VERS>
<VERS>Quand verrai-je ce jour qui ne finit jamais !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANT 3
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tel que brille l' éclair, qui touche au même</VERS>
<VERS>instant,</VERS>
<VERS>des portes de l' aurore aux bornes du couchant ;</VERS>
<VERS>tel que le trait fend l' air, sans y marquer sa trace :</VERS>
<VERS>tel et plus prompt encor part le coup de la grace.</VERS>
<VERS>Il renverse un rebelle aussi-tôt qu' il l' atteint ;</VERS>
<VERS>d' un scelérat affreux un moment fait un saint.</VERS>
<VERS>Ce foudre inopiné, cette invisible flamme</VERS>
<VERS>frappe, éclaire, saisit, embrase toute l' ame.</VERS>
<VERS>Saintement pénétré d' un spectacle effrayant</VERS>
<VERS>rancé de ses plaisirs reconnoît le néant :</VERS>
<VERS>d' esclave il devient libre ; à la cour il échappe,</VERS>
<VERS>et fuit dans les déserts pour enfanter la trappe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi prompte à courir, lorsque nous nous perdons,</VERS>
<VERS>la grace quelquefois précipite ses dons.</VERS>
<VERS>Souvent à nous chercher moins ardente et moins vive,</VERS>
<VERS>par des chemins cachés lentement elle arrive.</VERS>
<VERS>Elle n' est pas toujours ce tonnerre perçant</VERS>
<VERS>qui fend un coeur de pierre, et par un coup puissant</VERS>
<VERS>abbat Saul qu' emportoit une rage homicide ;</VERS>
<VERS>fait d' un persécuteur un apôtre intrépide ;</VERS>
<VERS>arrache Magdelaine à ses honteux objets,</VERS>
<VERS>Zachée à ses trésors, et Pierre à ses filets.</VERS>
<VERS>Quelquefois doux rayon, lumiere temperée,</VERS>
<VERS>elle approche, et le coeur lui dispute l' entrée.</VERS>
<VERS>L' esclave dans ses fers quelque tems se débat,</VERS>
<VERS>repousse quelques coups, prolonge le combat.</VERS>
<VERS>Oui, l' homme ose souvent, triste et funeste gloire,</VERS>
<VERS>entre son maître et lui balancer la victoire ;</VERS>
<VERS>mais le maître poursuit son sujet obstiné,</VERS>
<VERS>et parle de plus près à ce coeur mutiné.</VERS>
<VERS>Tantôt par des remords il l' agite et le trouble :</VERS>
<VERS>tantôt par des attraits que sa bonté redouble</VERS>
<VERS>il amollit enfin cette longue rigueur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et le vaincu se jette aux pieds de son vainqueur.</VERS>
<VERS>De la grace tel est l' aimable et saint empire :</VERS>
<VERS>elle entraîne le coeur, et le coeur y conspire.</VERS>
<VERS>Nous marchons avec elle : ainsi nous méritons,</VERS>
<VERS>et nous devons nommer nos mérites des dons.</VERS>
<VERS>Ainsi Dieu toujours maître inspire, touche, éclaire ;</VERS>
<VERS>et l' homme toujours libre, agit et coopere.</VERS>
<VERS>Augustin, de l' église, et l' organe et la voix,</VERS>
<VERS>de la céleste grace explique ainsi les loix.</VERS>
<VERS>Téméraire docteur, est-ce là ton langage ?</VERS>
<VERS>Honteux de reconnoître un si libre esclavage,</VERS>
<VERS>par tes détours subtils, par tes systêmes vains</VERS>
<VERS>tu prétends éluder les paroles des saints.</VERS>
<VERS>Hélas ! De notre orgueil telle est l' horrible plaie :</VERS>
<VERS>nous craignons d' obéir, et le joug nous effraie.</VERS>
<VERS>Voulant trop raisonner, nous nous égarons tous :</VERS>
<VERS>et de notre pouvoir défenseurs trop jaloux,</VERS>
<VERS>nous usurpons du ciel les droits les plus augustes :</VERS>
<VERS>nous fixons son empire à des bornes injustes.</VERS>
<VERS>Mais que Dieu confondroit une telle fierté</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>s' il nous abandonnoit à notre liberté !</VERS>
<VERS>La grace, dites-vous, vous paroît la contraindre.</VERS>
<VERS>Agréable péril ! Ah ! Risquons, sans rien craindre,</VERS>
<VERS>de trop donner à Dieu, de trop compter sur lui.</VERS>
<VERS>Quel espoir ! Quel honneur de l' avoir pour appui !</VERS>
<VERS>Laissons, laissons tout faire à celui qui nous aime.</VERS>
<VERS>Il sait mes intérêts beaucoup mieux que moi-même.</VERS>
<VERS>Contre lui pour nos droits nous disputons en vain,</VERS>
<VERS>trop heureux de pouvoir les remettre en sa main.</VERS>
<VERS>Eh ! Comment résister à cette main puissante ?</VERS>
<VERS>La molle et souple argile est moins obéissante,</VERS>
<VERS>moins docile au potier qui la tourne à son gré,</VERS>
<VERS>qu' un coeur au souffle heureux dont il est pénétré.</VERS>
<VERS>Oui, c' est de ta bonté que je dois tout attendre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>j' en dépends : mais, seigneur, ma gloire est d' en</VERS>
<VERS>dépendre ;</VERS>
<VERS>tu me menes, je vais ; tu parles, j' obéis ;</VERS>
<VERS>tu te caches, je meurs ; tu parois, je revis.</VERS>
<VERS>à moi-même livré, conduit par mon caprice</VERS>
<VERS>je m' égare en aveugle, et cours au précipice.</VERS>
<VERS>Mes vices que je hais, je les tiens tous de moi ;</VERS>
<VERS>ce que j' ai de vertu, je l' ai reçû de toi.</VERS>
<VERS>De mes égaremens moi seul je suis coupable :</VERS>
<VERS>de mes heureux retours je te suis redevable.</VERS>
<VERS>Les crimes que j' ai faits tu me les a remis ;</VERS>
<VERS>et je te dois tous ceux que je n' ai point commis.</VERS>
<VERS>Qu' une telle doctrine est douce et consolante !</VERS>
<VERS>Elle remet la paix dans mon ame tremblante.</VERS>
<VERS>La foi m' apprend d' abord à tout craindre de moi :</VERS>
<VERS>l' espérance bientôt vient ranimer ma foi.</VERS>
<VERS>" par vos foibles efforts, il est vrai, me dit-elle,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>vous ne suivrez jamais la voix qui vous appelle.</VERS>
<VERS>De cruels ennemis, hélas ! Environné</VERS>
<VERS>vous êtes à leurs traits sans cesse abandonné.</VERS>
<VERS>Mais vous avez au ciel un pere qui vous aime,</VERS>
<VERS>un pere, c' est le nom qu' il s' est donné lui-même :</VERS>
<VERS>rassurez-vous, son fils lui sera toujours cher.</VERS>
<VERS>Périsse l' insensé qui prend un bras de chair.</VERS>
<VERS>L' ame sage et fidelle à son Dieu se confie,</VERS>
<VERS>et peut tout en celui qui seul la fortifie. "</VERS>
<VERS>le m... aidé par un autre secours</VERS>
<VERS>ne sera point ému d' un semblable discours.</VERS>
<VERS>à ses ordres soumise, à ses desirs présente,</VERS>
<VERS>et compagne assidue, ainsi qu' obéissante</VERS>
<VERS>la grace, nous dit-il, vient offrir son appui.</VERS>
<VERS>Quand il veut, il s' en sert, l' usage en est à lui.</VERS>
<VERS>Dieu fournit l' instrument qui gagne la victoire ;</VERS>
<VERS>mais de s' en bien servir l' homme seul a la gloire.</VERS>
<VERS>Dogmes cachés long-tems aux humains aveuglés,</VERS>
<VERS>et qui par m... sont enfin dévoilés ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>m... qui pour nous plein d' un amour de pere</VERS>
<VERS>adoucit d' Augustin le dogme trop sévere ;</VERS>
<VERS>rend un calme flateur à notre esprit troublé ;</VERS>
<VERS>décide et parle en maître où Paul avoit tremblé.</VERS>
<VERS>" il n' est point, nous dit-il, de race favorite :</VERS>
<VERS>Dieu sait de cet enfant quel sera le mérite ;</VERS>
<VERS>Dieu lit dans l' avenir ce qu' il doit être un jour ;</VERS>
<VERS>et s' il se rendra digne ou de haine ou d' amour.</VERS>
<VERS>La grace est une source en public exposée,</VERS>
<VERS>dont l' onde est en tout tems par toute main puisée.</VERS>
<VERS>Et lorsque pour agir nous faisons nos efforts,</VERS>
<VERS>Dieu nous doit aussi-tôt ouvrir tous ses trésors. "</VERS>
<VERS>dans l' Espagne où d' abord ces maximes parurent</VERS>
<VERS>la vérité trembla, les écoles s' émurent,</VERS>
<VERS>et du saint si fameux par ses rares écrits</VERS>
<VERS>les disciples savans éleverent leurs cris.</VERS>
<VERS>Pour ramener la paix dans l' église troublée,</VERS>
<VERS>le pontife appella la fameuse assemblée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>où Lemos défenseur des célestes secours,</VERS>
<VERS>du mensonge hardi perçant tous les détours,</VERS>
<VERS>débrouilla, confondit la doctrine nouvelle.</VERS>
<VERS>Clément alloit lancer son tonnerre sur elle.</VERS>
<VERS>Il vous rendoit vainqueurs, disciples d' Augustin :</VERS>
<VERS>mais sa mort vous priva d' un triomphe certain.</VERS>
<VERS>Assis au même thrône, et plein du même zèle</VERS>
<VERS>Paul fit dresser l' arrêt qu' attendoit tout fidelle.</VERS>
<VERS>L' humble école espéra, sa rivale craignit ;</VERS>
<VERS>mais dans le vatican le foudre s' éteignit.</VERS>
<VERS>De m... qu' alors épargna l' anathême,</VERS>
<VERS>ne rejettons pas moins le dangereux systême.</VERS>
<VERS>L' orgueil sera toujours prompt à le recevoir :</VERS>
<VERS>il flatte la raison qui veut tout concevoir.</VERS>
<VERS>Le ciel à nos regards n' a plus rien d' invisible :</VERS>
<VERS>on perce de la foi le nuage terrible :</VERS>
<VERS>des mysteres divins le voile est écarté.</VERS>
<VERS>Mais pour moi qui chéris leur sainte obscurité,</VERS>
<VERS>je ramene le voile, et ne veux pas comprendre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ce que l' homme doit croire, et ne doit point entendre.</VERS>
<VERS>Une mortelle main pourroit-elle arracher</VERS>
<VERS>les sceaux qu' au livre saint Dieu voulut attacher ?</VERS>
<VERS>Toi seul, agneau puissant, ô victime adorable,</VERS>
<VERS>toi seul tu peux ouvrir le livre respectable.</VERS>
<VERS>Hélas, s' il étoit vrai qu' un serviteur heureux,</VERS>
<VERS>ministre obéissant, vînt remplir tous mes voeux :</VERS>
<VERS>si je trouvois pour moi la grace toujours prête ;</VERS>
<VERS>que du ciel aisément je ferois la conquête !</VERS>
<VERS>Mais l' homme toutefois, chancelant, inégal,</VERS>
<VERS>rencontre à tous ses pas quelque obstacle fatal.</VERS>
<VERS>à la plus douce paix un trouble affreux succéde.</VERS>
<VERS>Il aimoit, il languit ; il brûloit, il est tiéde.</VERS>
<VERS>La joie et le chagrin, la froideur et l' amour</VERS>
<VERS>de son coeur inconstant s' emparent tour à tour.</VERS>
<VERS>Après avoir long-tems couru dans la carriére,</VERS>
<VERS>tout à coup il s' arrête et recule en arriére.</VERS>
<VERS>Toi donc, heureux mortel, arbitre souverain,</VERS>
<VERS>toi qui trouves toujours la grace sous ta main,</VERS>
<VERS>contre tant de malheurs montre ton privilége :</VERS>
<VERS>fais connoître tes droits au démon qui t' assiége.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chagrin te saisit, tu te sens agité ;</VERS>
<VERS>vien te rendre la joie, et la tranquillité :</VERS>
<VERS>étouffe ces dégoûts qui commencent à naître.</VERS>
<VERS>Il est tems : qu' attends-tu ? Commande, parle en</VERS>
<VERS>maître.</VERS>
<VERS>Mais quoi ? Desir, effort, menace, tout est vain ;</VERS>
<VERS>et tu veux sans succès trancher du souverain.</VERS>
<VERS>Misérable, du moins reconnoi ta misere.</VERS>
<VERS>L' orgueil t' avoit séduit, fais-en l' aveu sincere,</VERS>
<VERS>et ressens le besoin d' un plus puissant secours :</VERS>
<VERS>au seigneur sans rougir tu peux avoir recours.</VERS>
<VERS>Va pleurer à ses pieds ; implore, presse, crie,</VERS>
<VERS>il se plaît à donner, mais il veut qu' on le prie.</VERS>
<VERS>Il faut ravir ses biens, et pour être accordé,</VERS>
<VERS>sans cesse son appui doit être demandé.</VERS>
<VERS>Nous ne pouvons jamais lasser sa patience,</VERS>
<VERS>il aime que nos cris lui fassent violence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si la grace à toute heure obéit à nos loix,</VERS>
<VERS>faut-il pour l' obtenir l' appeller tant de fois ?</VERS>
<VERS>Et si nous avons toute la force salutaire,</VERS>
<VERS>que sert-il de prier ? Nous devons tous nous taire.</VERS>
<VERS>Tendre église, sur nous vous pleurez vainement :</VERS>
<VERS>colombe, finissez ce long gémissement.</VERS>
<VERS>Ministres, essuyez vos larmes assidues ;</VERS>
<VERS>et retirez vos mains vers le ciel étendues.</VERS>
<VERS>Vous qui poussez vers Dieu des soupirs éternels,</VERS>
<VERS>fidéles prosternés aux pieds de ses autels,</VERS>
<VERS>pourquoi répandre ainsi des prieres stériles ?</VERS>
<VERS>C' est à vous d' ordonner, vos coeurs vous sont dociles :</VERS>
<VERS>vous-mêmes à vos maux donnez un prompt secours ;</VERS>
<VERS>vous pouvez tout. Mais quoi ! Vous soupirez</VERS>
<VERS>toujours,</VERS>
<VERS>et de tous vos efforts vous sentez l' impuissance.</VERS>
<VERS>Hélas, qui n' en a point la triste connoissance !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel mortel à son gré dispose de son coeur !</VERS>
<VERS>Si l' on en croit pourtant un systême flateur,</VERS>
<VERS>pour le bien et le mal l' homme également libre</VERS>
<VERS>conserve, quoi qu' il fasse, un constant équilibre :</VERS>
<VERS>lorsque pour l' écarter des loix de son devoir</VERS>
<VERS>les passions sur lui redoublent leur pouvoir,</VERS>
<VERS>aussi-tôt balançant le poids de la nature,</VERS>
<VERS>la grace de ses dons redouble la mesure ;</VERS>
<VERS>l' homme les perd encor, et toujours liberal</VERS>
<VERS>le ciel de nouveaux dons lui rend un nombre égal.</VERS>
<VERS>Dieu pour le criminel qui brave sa colere</VERS>
<VERS>doit payer de ses biens un tribut nécessaire.</VERS>
<VERS>Mais en les dissipant on s' enrichit encor,</VERS>
<VERS>et de graces sans nombre on amasse un trésor.</VERS>
<VERS>Pourquoi donc les pécheurs qui détestent leurs chaînes,</VERS>
<VERS>pour s' en débarrasser trouvent-ils tant de peines ?</VERS>
<VERS>Ces plaisirs qu' avec joie ils ont long-tems suivis,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>sous leur régne cruel les tiennent asservis.</VERS>
<VERS>Ils voudroient s' affranchir d' un joug dont ils</VERS>
<VERS>gémissent ;</VERS>
<VERS>mais hélas, chaque jour leurs forces s' affoiblissent.</VERS>
<VERS>Leurs fers se resserrant deviennent plus affreux,</VERS>
<VERS>et toujours leur fardeau s' appesantit sur eux.</VERS>
<VERS>Oui, de nos passions la trop longue habitude</VERS>
<VERS>malgré nous à la fin se change en servitude.</VERS>
<VERS>Pour connoître à quels maux ce mortel est livré,</VERS>
<VERS>qui veut chasser l' amour de son coeur ulceré,</VERS>
<VERS>faisons taire un moment les saints dans cet ouvrage,</VERS>
<VERS>et d' un voluptueux écoutons le langage.</VERS>
<VERS>" infortuné captif, cesse donc de souffrir :</VERS>
<VERS>sauve-toi, guéris-toi. Mais comment te guérir ?</VERS>
<VERS>Comment sortir si-tôt d' un si long esclavage ?</VERS>
<VERS>ô dieux ! Si la clémence est votre heureux partage,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>si vous jettez les yeux sur ceux qui vont mourir,</VERS>
<VERS>mes supplices cruels vous doivent attendrir.</VERS>
<VERS>Grands dieux ! Regardez-moi ; détournez cette</VERS>
<VERS>flamme,</VERS>
<VERS>qui défend à la paix toute entrée en mon ame,</VERS>
<VERS>et consume mon corps par un cruel poison.</VERS>
<VERS>Je ne t' implore, ô ciel ! Que pour ma guérison :</VERS>
<VERS>je ne demande pas que de celle que j' aime</VERS>
<VERS>l' amour puisse répondre à mon amour extrême ;</VERS>
<VERS>mais si j' ai mérité quelque chose de toi,</VERS>
<VERS>ô ciel ! Rends-moi la vie : ô dieux ! Guérissez-moi. "</VERS>
<VERS>Ovide en criminel avoüant tous ses crimes,</VERS>
<VERS>nous en avoue aussi les peines légitimes.</VERS>
<VERS>" je hais ce que je suis, je ne m' aimai jamais ;</VERS>
<VERS>cependant malgré-moi je suis ce que je hais.</VERS>
<VERS>Non, je ne puis sortir de mon état funeste.</VERS>
<VERS>Qu' il est dur de porter un fardeau qu' on déteste ! "</VERS>
<VERS>Medée en succombant regrette sa pudeur,</VERS>
<VERS>et se livre au transport que condamne son coeur.</VERS>
<VERS>Pour sauver les débris de sa vertu fragile,</VERS>
<VERS>dans les bras de la mort Phedre cherche un asyle.</VERS>
<VERS>Mais détournons nos yeux de ces tristes objets,</VERS>
<VERS>et laissons les payens en proie à leurs regrets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Regardons un mortel que la grace divine</VERS>
<VERS>fait sortir triomphant d' une guerre intestine ;</VERS>
<VERS>et du grand Augustin apprenons aujourd' hui</VERS>
<VERS>ce que l' homme est sans Dieu, ce que Dieu peut sur</VERS>
<VERS>lui.</VERS>
<VERS>Ma fougueuse jeunesse, ardente pour les crimes,</VERS>
<VERS>me fit courir d' abord d' abîmes en abîmes :</VERS>
<VERS>je vous fuyois, seigneur, vous ne me quittiez pas</VERS>
<VERS>et la verge à la main me suivant pas à pas,</VERS>
<VERS>par d' utiles dégoûts vous me rendiez ameres</VERS>
<VERS>ces mêmes voluptés à tant d' autres si cheres.</VERS>
<VERS>Vous tonniez sur ma tête : à vos pressans avis</VERS>
<VERS>ma mere s' unissoit en pleurant sur son fils.</VERS>
<VERS>Je n' entendois alors que le bruit de ma chaîne,</VERS>
<VERS>chaîne de passions qu' un misérable traîne.</VERS>
<VERS>Ma mere par ses pleurs ne pouvoit m' ébranler,</VERS>
<VERS>et vous tonniez, grand dieu, sans me faire</VERS>
<VERS>trembler.</VERS>
<VERS>Enfin de mes plaisirs l' ardeur fut amortie :</VERS>
<VERS>je revins à moi-même, et détestai ma vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voyois le chemin, j' y voulois avancer ;</VERS>
<VERS>mais un funeste poids me faisoit balancer.</VERS>
<VERS>J' avois trouvé, j' aimois cette perle si belle</VERS>
<VERS>sans pouvoir me résoudre à tout vendre pour elle.</VERS>
<VERS>Par deux puissans rivaux tour à tour attiré</VERS>
<VERS>j' étois de leurs combats au-dedans déchiré.</VERS>
<VERS>Mon dieu m' aimoit encor, et sa bonté suprême</VERS>
<VERS>à mes tristes regards me présentoit moi-même.</VERS>
<VERS>Hélas qu' en ce moment je me trouvois affreux !</VERS>
<VERS>Mais j' oubliois bien-tôt mon état malheureux :</VERS>
<VERS>un sommeil létargique accabloit ma paupiere.</VERS>
<VERS>M' éveillant quelquefois, je cherchois la lumiere ;</VERS>
<VERS>et dès qu' un foible jour paroissoit se lever,</VERS>
<VERS>je refermois les yeux, de peur de le trouver.</VERS>
<VERS>Une voix me crioit, sors de cette demeure .</VERS>
<VERS>Et moi, je répondois, un moment, tout-à-l' heure .</VERS>
<VERS>Mais ce fatal moment ne pouvoit point finir,</VERS>
<VERS>et cette heure toujours differoit à venir.</VERS>
<VERS>De mes premiers plaisirs la troupe enchanteresse</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>voltigeant près de moi, me répétoit sans cesse :</VERS>
<VERS>nous t' offrons tous nos biens, et tu veux nous</VERS>
<VERS>quitter.</VERS>
<VERS>sans nous, sans nos douceurs, qui peut se</VERS>
<VERS>contenter ?</VERS>
<VERS>le sage en nous cherchant trouve un bonheur facile ;</VERS>
<VERS>son corps est satisfait, et son ame est tranquile.</VERS>
<VERS>mortels, vivez heureux et profitez du tems :</VERS>
<VERS>du torrent de la joie enyvrez tous vos sens.</VERS>
<VERS>fuyez de la vertu l' importune tristesse ;</VERS>
<VERS>couchez-vous sur les fleurs, dormez dans la</VERS>
<VERS>mollesse.</VERS>
<VERS>et toi que des long-tems nos bienfaits ont charmé,</VERS>
<VERS>crois-tu donc qu' avec nous ton coeur accoutumé</VERS>
<VERS>puisse ainsi s' arracher aux délices qu' il aime ?</VERS>
<VERS>hélas, en nous perdant tu te perdras toi-même. </VERS>
<VERS>mais devant moi l' aimable et douce chasteté</VERS>
<VERS>d' un air pur et serain, pleine de majesté,</VERS>
<VERS>me montrant ses amis de tout sexe, tout âge,</VERS>
<VERS>avec un ris mocqueur me tenoit ce langage :</VERS>
<VERS>tu m' aimes, je t' appelle, et tu n' oses venir.</VERS>
<VERS>foible et lâche Augustin, qui peut te retenir ?</VERS>
<VERS>ce que d' autres ont fait, ne le pourras-tu faire ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>incertain, chancelant, à toi-même contraire,</VERS>
<VERS>tu veux rompre tes fers, tu veux et ne veux plus :</VERS>
<VERS>ne fixeras-tu point tes pas irrésolus ?</VERS>
<VERS>regarde à mes côtés ces colombes fidelles :</VERS>
<VERS>pour voler jusqu' à moi, Dieu leur donna des aisles ;</VERS>
<VERS>ce dieu t' ouvre ton sein, jette-toi dans ses bras. </VERS>
<VERS>hélas, je le savois, mais je n' y courois pas.</VERS>
<VERS>Un jour enfin lassé de cette vive guerre</VERS>
<VERS>je pleurois, je criois, je m' agitois par terre,</VERS>
<VERS>quand tout à coup frappé d' un son venu des cieux,</VERS>
<VERS>et des mots du saint livre où je jettai les yeux,</VERS>
<VERS>l' orage se calma, mes troubles s' appaiserent.</VERS>
<VERS>Par votre main, seigneur, mes chaînes se</VERS>
<VERS>briserent ;</VERS>
<VERS>mon esprit ne fut plus vers la terre courbé :</VERS>
<VERS>je sortis de la fange où j' étois embourbé.</VERS>
<VERS>Ma volonté changea ; ce qui vous est contraire</VERS>
<VERS>me déplut, et j' aimai tout ce qui peut vous plaire.</VERS>
<VERS>Ma mere qu' à vos pieds vous vîtes tant de fois</VERS>
<VERS>pleurer sur un ingrat, rebelle à votre voix,</VERS>
<VERS>ma tendre mere enfin sortit de ses allarmes,</VERS>
<VERS>et retrouva vivant le fils de tant de larmes.</VERS>
<VERS>Je connus bien alors que votre joug est doux :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>non, seigneur, il n' est rien qui soit semblable à</VERS>
<VERS>vous.</VERS>
<VERS>Dès ici-bas ma bouche unie avec les anges</VERS>
<VERS>ne se lassera point de chanter vos loüanges.</VERS>
<VERS>Je n' aimerai que vous : vous serez désormais</VERS>
<VERS>ma gloire, mon salut, mon asyle, ma paix.</VERS>
<VERS>ô loi sainte ! ô loi chere ! ô douceur éternelle !</VERS>
<VERS>Ineffable grandeur ! Beauté toujours nouvelle !</VERS>
<VERS>Vérité qui trop tard avez sçu me charmer,</VERS>
<VERS>hélas ! Que j' ai perdu de tems sans vous aimer !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANT 4
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Redoublons, s' il se peut, l' ardeur qui nous</VERS>
<VERS>anime :</VERS>
<VERS>élevons notre voix sur un ton plus sublime :</VERS>
<VERS>osons du Dieu vivant célébrer la grandeur :</VERS>
<VERS>osons de ses desseins montrer la profondeur.</VERS>
<VERS>Desseins toujours cachés, secrets impénétrables,</VERS>
<VERS>jugemens éternels, et loix irrévocables,</VERS>
<VERS>loix terribles d' un Dieu qui voit dans l' avenir</VERS>
<VERS>ceux qu' il veut couronner, et ceux qu' il veut punir.</VERS>
<VERS>Des siécles à ses yeux qu' est-ce que l' étendue ?</VERS>
<VERS>Tous les siécles entiers sont un jour à sa vûe :</VERS>
<VERS>l' avenir est pour lui l' ordre de ses arrêts :</VERS>
<VERS>il lit nos volontés dans ses propres decrets.</VERS>
<VERS>Mystere ténébreux, qui pourra le comprendre ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, seigneur, devant toi tout l' homme n' est que</VERS>
<VERS>cendre.</VERS>
<VERS>Sans les examiner, qu' il reçoive tes loix.</VERS>
<VERS>ô Dieu de vérité, quand tu parles, je crois ;</VERS>
<VERS>de ma fiere raison j' arrête l' insolence ;</VERS>
<VERS>loin de t' interroger, je t' adore en silence.</VERS>
<VERS>Je crois tes dogmes saints, quoiqu' ils me soient</VERS>
<VERS>voilez :</VERS>
<VERS>je les chante ; mortels, écoutez, et tremblez.</VERS>
<VERS>De nos fragiles corps Dieu conserve la vie :</VERS>
<VERS>lui seul répand le jour dans notre ame obscurcie :</VERS>
<VERS>par lui nos coeurs glacés s' enflamment pour le bien.</VERS>
<VERS>Mortels, vous devez tout à qui ne vous doit rien.</VERS>
<VERS>Vous ne tenez jamais que de sa bonté pure,</VERS>
<VERS>et les dons de la grace, et ceux de la nature.</VERS>
<VERS>à ses moindres faveurs quel droit prétendez-vous</VERS>
<VERS>du livre des vivans il peut vous rayer tous.</VERS>
<VERS>Fils ingrats, fils pécheurs, victimes du supplice,</VERS>
<VERS>nous naissons tous marqués au sceau de sa justice.</VERS>
<VERS>Depuis le jour qu' Adam mérita son couroux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>les feux toujours brûlans sont allumés pour nous.</VERS>
<VERS>Sous lui, sous ses enfans héritiers de son crime,</VERS>
<VERS>la même chûte, hélas ! Ouvrit le même abîme.</VERS>
<VERS>Pour un crime pareil si l' ange est condamné,</VERS>
<VERS>pourquoi l' homme après lui sera-t' il épargné ?</VERS>
<VERS>Tous deux de la révolte également coupables</VERS>
<VERS>devoient tous deux s' attendre à des peines</VERS>
<VERS>semblables.</VERS>
<VERS>Sans espoir de retour les anges rejettés</VERS>
<VERS>dans les feux éternels sont tous précipités.</VERS>
<VERS>Des humains en deux parts Dieu sépare la masse :</VERS>
<VERS>il choisit, il rejette, il fait justice et grace.</VERS>
<VERS>Qui se plaindra, quand tous méritent l' abandon ?</VERS>
<VERS>Tous coupables, qui peut esperer le pardon ?</VERS>
<VERS>Qui lui plût fut choisi : de la masse proscrite</VERS>
<VERS>sa bonté sépara la race favorite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pour ce petit nombre agréable à ses yeux</VERS>
<VERS>il ouvrit de ses dons les trésors précieux.</VERS>
<VERS>C' est ce nombre si cher, ce céleste héritage</VERS>
<VERS>qu' il réserve à son fils pour auguste appanage.</VERS>
<VERS>Chef de tous les élus, Jesus-Christ par son sang,</VERS>
<VERS>lui-même élu par grace a mérité ce rang.</VERS>
<VERS>cher et petit troupeau que m' a donné mon pere,</VERS>
<VERS>bannis toute frayeur, dit ce Dieu tutelaire :</VERS>
<VERS>je connois mes brebis ; je suis toujours leurs</VERS>
<VERS>pas ;</VERS>
<VERS>et l' ennemi cruel ne les ravira pas :</VERS>
<VERS>sur les tendres agneaux que le ciel me confie,</VERS>
<VERS>sans relâche attentif, je réponds de leur vie. </VERS>
<VERS>les hommes par ce choix qui partage leur sort,</VERS>
<VERS>sont tous devant celui qui ne fait aucun tort,</VERS>
<VERS>les uns vases d' honneur, objets de la tendresse,</VERS>
<VERS>connus, prédestinés, enfans de la promesse ;</VERS>
<VERS>les autres malheureux, inconnus, réprouvés,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>vases d' ignominie, aux flammes réservés.</VERS>
<VERS>Qu' ici sans murmurer la raison s' humilie.</VERS>
<VERS>Dieu permet notre mort, ou nous donne la vie :</VERS>
<VERS>ne lui demandons point compte de ses decrets.</VERS>
<VERS>Qui pourra d' injustice accuser ses arrêts ?</VERS>
<VERS>L' homme, ce vil amas de boue et de poussiere,</VERS>
<VERS>soutiendroit-il jamais l' éclat de sa lumiere ?</VERS>
<VERS>Ce Dieu d' un seul regard confond toute grandeur :</VERS>
<VERS>des astres devant lui s' éclipse la splendeur.</VERS>
<VERS>Prosterné près du thrône où sa gloire étincelle,</VERS>
<VERS>le cherubin tremblant se couvre de son aîle.</VERS>
<VERS>Rentrez dans le néant, mortels audacieux.</VERS>
<VERS>Il vole sur les vents, il s' assied sur les cieux.</VERS>
<VERS>Il a dit à la mer, brise-toi sur ta rive ; </VERS>
<VERS>et dans son lit étroit la mer reste captive.</VERS>
<VERS>Les foudres vont porter ses ordres confiés,</VERS>
<VERS>et les nuages sont la poudre de ses pieds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C' est ce Dieu qui d' un mot éleva nos montagnes,</VERS>
<VERS>suspendit le soleil, étendit nos campagnes ;</VERS>
<VERS>qui pese l' univers dans le creux de sa main.</VERS>
<VERS>Notre globe à ses yeux est semblable à ce grain,</VERS>
<VERS>dont le poids fait à peine incliner la balance.</VERS>
<VERS>Il souffle, et de la mer tarit le gouffre immense.</VERS>
<VERS>Nos voeux et nos encens sont dûs à son pouvoir.</VERS>
<VERS>Cependant quel honneur en peut-il recevoir ?</VERS>
<VERS>Quel bien lui revient-il de nos foibles hommages ?</VERS>
<VERS>Lui seul il est sa fin, il s' aime en ses ouvrages.</VERS>
<VERS>Qu' a-t' il besoin de nous ? D' un oeil indifférent</VERS>
<VERS>il regarde tranquile l' être et le néant.</VERS>
<VERS>Il touche, il endurcit, il punit, il pardonne :</VERS>
<VERS>il éclaire, il aveugle : il condamne, il couronne.</VERS>
<VERS>S' il ne veut plus de moi, je tombe, je péris :</VERS>
<VERS>s' il veut m' aimer encor, je respire, je vis.</VERS>
<VERS>Ce qu' il veut il l' ordonne, et son ordre suprême</VERS>
<VERS>n' a pour toute raison que sa volonté même.</VERS>
<VERS>Qui suis-je pour oser murmurer de mon sort,</VERS>
<VERS>moi conçu dans le crime, esclave de la mort ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoi ! Le vase pétri d' une matiere vile</VERS>
<VERS>dira-t' il au potier, pourquoi suis-je d' argile ?</VERS>
<VERS>Des salutaires eaux un enfant est lavé.</VERS>
<VERS>Par une prompte mort un autre en est privé.</VERS>
<VERS>Dieu rejette Esaü, dont il aime le frere.</VERS>
<VERS>Par quel titre inconnu Jacob lui peut-il plaire ?</VERS>
<VERS>ô sage profondeur ! ô sublimes secrets !</VERS>
<VERS>J' adore un Dieu caché : je tremble, et je me tais.</VERS>
<VERS>Ce Dieu dans ses desseins terrible et toujours sage,</VERS>
<VERS>qui ne changeant jamais, change tout son ouvrage,</VERS>
<VERS>pour ceux mêmes souvent qu' il avoit rendus bons,</VERS>
<VERS>arrête tout à coup la source de ses dons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans cette obscure nuit l' astre si nécessaire,</VERS>
<VERS>la foi, quand il le veut, s' éteint ou nous éclaire.</VERS>
<VERS>Ce premier des présens qu' il fait aux malheureux,</VERS>
<VERS>leur ouvre le chemin quand il a pitié d' eux.</VERS>
<VERS>Que de peuples hélas, que de vastes contrées</VERS>
<VERS>à leur aveuglement sont encore livrées,</VERS>
<VERS>assises loin du jour dans l' ombre de la mort !</VERS>
<VERS>Nous plus heureux, craignons leur déplorable sort :</VERS>
<VERS>le précieux flambeau qui s' allume par grace,</VERS>
<VERS>aux ingrats enlevé, souvent change de place.</VERS>
<VERS>Par le sang des martyrs autrefois humecté</VERS>
<VERS>l' orient, du mensonge est par-tout infecté.</VERS>
<VERS>Cette isle, de chrétiens féconde pépiniere,</VERS>
<VERS>l' Angleterre, où jadis brilla tant de lumiere,</VERS>
<VERS>recevant aujourd' hui toutes religions,</VERS>
<VERS>n' est plus qu' un triste amas de folles visions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas ! Tous nos voisins plongés dans la disgrace</VERS>
<VERS>semblent nous préparer au coup qui nous menace.</VERS>
<VERS>Par-tout autour de moi quand je tourne les yeux,</VERS>
<VERS>je pâlis, et n' y vois que le couroux des cieux.</VERS>
<VERS>Dans les glaces du Nord l' hérésie allumée</VERS>
<VERS>y répand en fureur son épaisse fumée.</VERS>
<VERS>Là domine Luther ; ici régne Calvin :</VERS>
<VERS>et souvent où la foi répand son jour divin,</VERS>
<VERS>la superstition, fille de l' ignorance,</VERS>
<VERS>prend de la piété la trompeuse apparence.</VERS>
<VERS>Oui, nous sommes, seigneur, tes peuples les plus</VERS>
<VERS>chers :</VERS>
<VERS>tu fais luire sur nous tes rayons les plus clairs.</VERS>
<VERS>Vérité toujours pure, ô doctrine éternelle,</VERS>
<VERS>la France est aujourd' hui ton royaume fidelle.</VERS>
<VERS>Ah ! Nos crimes enfin à leur comble montés,</VERS>
<VERS>du ciel lent à punir lasseront les bontés.</VERS>
<VERS>Puisse-t' il être faux ce funeste présage !</VERS>
<VERS>Mais hélas, de nos moeurs l' affreux libertinage</VERS>
<VERS>à celui de l' esprit pourra nous attirer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déja notre raison ose tout pénétrer.</VERS>
<VERS>Celui dont les bienfaits préviennent nos prieres,</VERS>
<VERS>du salut à son gré dispense les lumieres.</VERS>
<VERS>Il confond l' orgueilleux qui cherche à tout savoir ;</VERS>
<VERS>il aveugle celui qui demande à tout voir.</VERS>
<VERS>Pour les sages du monde il voile ses mysteres :</VERS>
<VERS>il refuse à leurs yeux les clartés salutaires,</VERS>
<VERS>tandis qu' il les révéle à ces humbles esprits,</VERS>
<VERS>à ces timides coeurs, de son amour nourris,</VERS>
<VERS>qui méprisent l' amas des sciences frivoles,</VERS>
<VERS>et tremblent de frayeur à ses moindres paroles.</VERS>
<VERS>Un mot eût pû changer les sages antonins ;</VERS>
<VERS>mais ce mot n' est donné qu' aux heureux constantins.</VERS>
<VERS>Dieu laisse sans pitié Caton dans la nuit sombre,</VERS>
<VERS>qui cherchant la vertu n' en embrasse que l' ombre.</VERS>
<VERS>Mais plus terrible encor il prévoit tous nos pas,</VERS>
<VERS>et vient frapper des coeurs qui ne s' ouvriront pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il verse ses faveurs sur une ame infidelle,</VERS>
<VERS>que l' abus de ses dons rendra plus criminelle.</VERS>
<VERS>Jerusalem le chasse, et rejette sa paix ;</VERS>
<VERS>son ingrate Sion refuse ses bienfaits,</VERS>
<VERS>et l' on eût vu par lui Tyr et Sidon touchées</VERS>
<VERS>pleurer sur le cilice et la cendre couchées.</VERS>
<VERS>Au grand jour, il est vrai, jour terrible et vengeur,</VERS>
<VERS>Sidon sera traitée avec moins de rigueur.</VERS>
<VERS>Le serviteur rebelle aux ordres de son maître,</VERS>
<VERS>plus puni que celui qui meurt sans les connaître,</VERS>
<VERS>de tous les biens reçus rend compte au Dieu jaloux ;</VERS>
<VERS>mais l' arrêt de Sidon en devient-il plus doux ?</VERS>
<VERS>Tremblons jusqu' à la fin. Si l' on ne persévere,</VERS>
<VERS>jamais de ses travaux on n' obtient le salaire ;</VERS>
<VERS>jusqu' au dernier instant il faut toujours courir.</VERS>
<VERS>Près d' atteindre le terme on peut encor périr.</VERS>
<VERS>L' austere pénitent, le pâle solitaire,</VERS>
<VERS>couché sur le cilice, et blanchi sous la haire,</VERS>
<VERS>par un souffle d' orgueil, un impur mouvement,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>un desir avoué, perd tout en un moment ;</VERS>
<VERS>tandis que pénétré d' un remord efficace</VERS>
<VERS>vieilli dans les forfaits un brigand prend sa place.</VERS>
<VERS>à la vigne du maître appellé le dernier</VERS>
<VERS>il n' arrive qu' au soir, et reçoit le denier.</VERS>
<VERS>Quelquefois par l' effet d' une bonté profonde,</VERS>
<VERS>où le vice abonda la grace surabonde ;</VERS>
<VERS>mais quelquefois aussi par un triste retour</VERS>
<VERS>un coeur où la vertu fit long-tems son séjour,</VERS>
<VERS>las de sa liberté rentre dans l' esclavage,</VERS>
<VERS>et dans l' abîme affreux plus avant se rengage.</VERS>
<VERS>Le dernier coup porté rend le combat certain,</VERS>
<VERS>et pour être vainqueur tout dépend de la fin.</VERS>
<VERS>La couronne est placée au bout de la carriere ;</VERS>
<VERS>il faut pour la ravir fournir la course entiere.</VERS>
<VERS>De l' église au berceau l' illustre défenseur,</VERS>
<VERS>et des foibles chrétiens le sévere censeur,</VERS>
<VERS>le soutien de la foi, la gloire de l' Afrique,</VERS>
<VERS>Tertullien s' égare et périt hérétique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour les enfans ingrats quels regrets superflus,</VERS>
<VERS>lorsque de ton festin, grand dieu, tu les exclus !</VERS>
<VERS>Quel désespoir pour eux quand ta voix qui les chasse</VERS>
<VERS>appelle l' étranger pour s' asseoir à leur place !</VERS>
<VERS>Souvent il est fatal de vivre trop long-tems.</VERS>
<VERS>Osius sur la terre avoit brillé cent ans,</VERS>
<VERS>fleau des ariens en détours si fertiles,</VERS>
<VERS>le pere des pasteurs, le maître des conciles.</VERS>
<VERS>La mort à ses travaux alloit rendre le prix,</VERS>
<VERS>lorsque las d' un exil où sa foi l' avoit mis,</VERS>
<VERS>il ranime une main par vingt lustres glacée,</VERS>
<VERS>pour signer de Sirmich la formule insensée.</VERS>
<VERS>à tout craindre de nous sa chûte nous instruit.</VERS>
<VERS>Redoublons notre course, et prévenant la nuit,</VERS>
<VERS>hâtons-nous de joüir du jour qui nous éclaire.</VERS>
<VERS>Mais que sert de courir, répond un téméraire,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>qui m' oppose un discours tant de fois répeté ?</VERS>
<VERS>Dans le ciel, me dit-il, mon sort est arrêté :</VERS>
<VERS>pourquoi venez-vous donc, discoureur inutile,</VERS>
<VERS>m' animer aux travaux d' une course stérile ?</VERS>
<VERS>Au livre des élus si mon nom est gravé,</VERS>
<VERS>tout crime par la grace en moi sera lavé.</VERS>
<VERS>Si le ciel en couroux me destine à la peine,</VERS>
<VERS>pour chercher la vertu ma diligence est vaine.</VERS>
<VERS>C' en est fait, je veux vivre au gré de mes desirs :</VERS>
<VERS>j' attendrai mon arrêt dans le sein des plaisirs.</VERS>
<VERS>Détestable pensée ! L' affreuse conséquence !</VERS>
<VERS>Ainsi vous vous jugez vous-même par avance.</VERS>
<VERS>Dans le trouble où vous jette un douteux avenir,</VERS>
<VERS>ignorant votre arrêt vous l' osez prévenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La porte du bonheur en vain vous est ouverte,</VERS>
<VERS>vous-même vous voulez assurer votre perte.</VERS>
<VERS>Le suivez-vous en tout, ce vain raisonnement ?</VERS>
<VERS>Sans doute Dieu connoît votre dernier moment,</VERS>
<VERS>et votre heure fatale au ciel déja réglée</VERS>
<VERS>jamais par vos efforts ne sera reculée.</VERS>
<VERS>Pourquoi donc dans les maux qui menacent vos jours,</VERS>
<VERS>de l' art des médecins cherchez-vous le secours ?</VERS>
<VERS>De leurs soins assidus que devez-vous attendre ?</VERS>
<VERS>Votre course est fixée, ils ne peuvent l' étendre.</VERS>
<VERS>Ah, malgré ces raisons, la crainte de mourir</VERS>
<VERS>à des secours douteux vous force de courir.</VERS>
<VERS>Où sont donc pour le ciel les efforts que vous faites ?</VERS>
<VERS>Pourquoi n' y point courir, insensés que vous êtes ?</VERS>
<VERS>J' ignore comme vous quel sort m' est réservé,</VERS>
<VERS>mais pour me consoler vivrai-je en réprouvé ?</VERS>
<VERS>Non, pour mourir en saint, c' est en saint qu' il faut</VERS>
<VERS>vivre.</VERS>
<VERS>Je me crois des élus, je m' anime à les suivre ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>si mon sort est douteux, je le rendrai certain.</VERS>
<VERS>Je travaille, je cours, et ne cours pas en vain.</VERS>
<VERS>Des maîtres le plus doux, des peres le plus tendre,</VERS>
<VERS>Dieu m' appelle et me dit qu' à lui je puis prétendre ;</VERS>
<VERS>que je suis son enfant ; qu' il veut me rendre</VERS>
<VERS>heureux.</VERS>
<VERS>De mon esprit j' écarte un trouble dangereux,</VERS>
<VERS>et loin que mon arrêt m' inquiette et m' allarme,</VERS>
<VERS>j' espere tout d' un dieu dont la bonté me charme.</VERS>
<VERS>J' envisage les biens que m' a fait son amour,</VERS>
<VERS>comme un gage de ceux qu' il veut me faire un jour.</VERS>
<VERS>Pourquoi de ses faveurs comblé dès ma naissance,</VERS>
<VERS>former pour l' avenir un soupçon qui l' offense ?</VERS>
<VERS>Non, j' y consens, qu' il soit seul maître de mon sort.</VERS>
<VERS>Il m' aime, du pécheur il ne veut point la mort ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>il pardonne, il invite au retour salutaire</VERS>
<VERS>celui qui s' accumule un trésor de colere.</VERS>
<VERS>à toute heure aux méchans il prodigue ses dons ;</VERS>
<VERS>son soleil luit sur eux ainsi que sur les bons ;</VERS>
<VERS>il punit à regret, et ce n' est qu' en partie</VERS>
<VERS>qu' il frappe sur l' ingrat que son couroux châtie.</VERS>
<VERS>C' est à vous, c' est à moi que le ciel est promis :</VERS>
<VERS>c' est pour nous qu' à la mort il a livré son fils.</VERS>
<VERS>Oui, Dieu veut le salut de tous tant que nous sommes ;</VERS>
<VERS>Jesus-Christ a versé son sang pour tous les hommes.</VERS>
<VERS>Que celui qui périt ne s' en prenne qu' à soi.</VERS>
<VERS>Malheureux Israël, ta perte vient de toi.</VERS>
<VERS>Vous craignez du seigneur les arrêts formidables,</VERS>
<VERS>cependant vous perdez ses momens favorables,</VERS>
<VERS>et lorsqu' il vient à vous, vous lui fermez vos coeurs.</VERS>
<VERS>Hélas ! Combien de fois vous offrant ses faveurs</VERS>
<VERS>vous a-t' il ranimés par des graces nouvelles ?</VERS>
<VERS>Et que n' a-t' il point fait ? Un oiseau sous ses aîles</VERS>
<VERS>rassemble ses petits trop foibles pour voler :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>c' est ainsi qu' en son sein il veut vous rassembler.</VERS>
<VERS>Les maux que vous souffrez, c' est lui qui les envoie :</VERS>
<VERS>par tendresse pour vous il trouble votre joie ;</VERS>
<VERS>de vos plaisirs honteux il veut vous détacher ;</VERS>
<VERS>au monde malgré vous il veut vous arracher.</VERS>
<VERS>Cependant de ce monde esclaves volontaires,</VERS>
<VERS>vous rejettez toujours ses rigueurs salutaires.</VERS>
<VERS>Mais pourquoi, direz-vous, ce Dieu de charité</VERS>
<VERS>montre-t' il dans son choix tant de séverité ?</VERS>
<VERS>Si lui seul à ses dons nous peut rendre fidelles,</VERS>
<VERS>s' il veut notre salut, pourquoi tant de rebelles ?</VERS>
<VERS>Entre tant d' appellés, pourquoi si peu d' élus ?</VERS>
<VERS>Leur foible nombre échappe à nos regards confus :</VERS>
<VERS>les épics épargnés par la main qui moissonne,</VERS>
<VERS>ces restes que le maître aux glaneurs abandonne,</VERS>
<VERS>et les grappes que laisse un vendangeur soigneux,</VERS>
<VERS>images des élus, sont aussi rares qu' eux.</VERS>
<VERS>Nous ne voyons en Dieu que justice et colere :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>est-ce ainsi qu' il nous aime ? Est-ce ainsi qu' il est</VERS>
<VERS>pere ?</VERS>
<VERS>Nous tremblons... c' est assez, unissons notre foi.</VERS>
<VERS>Je tremble comme vous, esperez comme moi.</VERS>
<VERS>Il est pere, il est Dieu : je crains le Dieu</VERS>
<VERS>terrible ;</VERS>
<VERS>mais je chéris le pere à mes malheurs sensible.</VERS>
<VERS>Sans peine devant lui soumettant mon esprit,</VERS>
<VERS>je crois ce qu' il révéle, et fais ce qu' il prescrit.</VERS>
<VERS>Je laisse murmurer ma raison orgueilleuse ;</VERS>
<VERS>je sais que sa lumiere est souvent périlleuse ;</VERS>
<VERS>je me livre à la foi, je marche à sa clarté :</VERS>
<VERS>celui qu' elle conduit n' est jamais écarté.</VERS>
<VERS>Je ne puis de la grace atteindre le mystere ;</VERS>
<VERS>mais Dieu parle, il suffit, c' est à l' homme à se</VERS>
<VERS>taire.</VERS>
<VERS>Lorsque voulant sonder ses terribles decrets,</VERS>
<VERS>nous portons jusqu' au ciel nos regards indiscrets ;</VERS>
<VERS>quand nous osons percer le voile respectable</VERS>
<VERS>dont se couvre à nos yeux ce Dieu si redoutable,</VERS>
<VERS>sa gloire nous opprime : ébloüis, aveuglés,</VERS>
<VERS>du poids de sa grandeur nous sommes accablés.</VERS>
<VERS>Ah ! Respectons celui qui veut être invisible,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et craignons d' irriter sa majesté terrible.</VERS>
<VERS>Mais la sainte frayeur que l' homme en doit avoir,</VERS>
<VERS>c' est de toi seul, grand Dieu, qu' il la peut recevoir :</VERS>
<VERS>apprens-nous à t' aimer, apprens-nous à te craindre.</VERS>
<VERS>De tes desseins cachés est-ce à nous de nous plaindre ?</VERS>
<VERS>Détourne loin de nous cet esprit curieux</VERS>
<VERS>qui rend l' homme insolent, si coupable à tes yeux.</VERS>
<VERS>Adoucis la fierté de ceux qui sont rebelles ;</VERS>
<VERS>daigne affermir encor ceux qui te sont fidelles ;</VERS>
<VERS>donne-nous ces secours que tu nous a promis ;</VERS>
<VERS>donne la grace enfin même à ses ennemis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
