<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Poèmes sur la religion
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Louis Racine
</AUTEUR>
<DATE>
1752
</DATE>

<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La raison qui me démontre</VERS>
<VERS>avec tant de clarté l' existence</VERS>
<VERS>d' un dieu, me répond si obscurément</VERS>
<VERS>lorsque je l' interroge</VERS>
<VERS>sur la nature de mon</VERS>
<VERS>âme, et garde un silence si profond quand</VERS>
<VERS>je lui demande la cause des contrariétés</VERS>
<VERS>qui sont en moi, qu' elle-même me fait</VERS>
<VERS>sentir la nécessité d' une révélation, et</VERS>
<VERS>me force à la desirer. Je cherche parmi</VERS>
<VERS>les différentes religions, celle dont cette</VERS>
<VERS>révélation doit être le fondement. Par le</VERS>
<VERS>premier de tous les livres, que me</VERS>
<VERS>donne le premier de tous les peuples, et par</VERS>
<VERS>la suite de l' histoire du monde, je</VERS>
<VERS>trouve à la religion chrétienne tous les</VERS>
<VERS>caracteres de certitude que je souhaite. Plein</VERS>
<VERS>d' admiration pour elle, je m' y soumettrois</VERS>
<VERS>aussi-tôt, si je n' étois arrêté par</VERS>
<VERS>l' obscurité de ses mystéres, et par la sévérité</VERS>
<VERS>de sa morale. J' examine la foiblesse de</VERS>
<VERS>mon esprit, et je reconnois que ma</VERS>
<VERS>raison ne doit pas être ma seule lumiere.</VERS>
<VERS>J' examine mon coeur, et je reconnois que</VERS>
<VERS>la morale chrétienne est conforme à ses</VERS>
<VERS>besoins. J' embrasse avec joie une</VERS>
<VERS>religion aussi aimable que respectable.</VERS>
<VERS>Tel est le plan de cet ouvrage, que j' ai</VERS>
<VERS>conduit sur cette courte pensée de</VERS>
<VERS>M Pascal : à ceux qui ont de la répugnance</VERS>
<VERS>pour la religion, il faut commencer par leur</VERS>
<VERS>montrer qu' elle n' est pas contraire à la raison,</VERS>
<VERS>ensuite qu' elle est vénérable ; après, la rendre</VERS>
<VERS>aimable, faire souhaiter qu' elle soit vraie,</VERS>
<VERS>montrer qu' elle est vraie, et enfin qu' elle est</VERS>
<VERS>aimable. </VERS>
<VERS>cette pensée est l' abrégé de tout ce</VERS>
<VERS>poëme, dans lequel j' ai souvent fait</VERS>
<VERS>usage des autres pensées du même auteur,</VERS>
<VERS>aussi-bien que des sublimes réflexions de</VERS>
<VERS>M De Meaux sur l' histoire universelle.</VERS>
<VERS>En suivant ces deux grands maîtres, j' ai</VERS>
<VERS>choisi les deux grands hommes qui ont</VERS>
<VERS>écrit sur la religion de la maniere la plus</VERS>
<VERS>convaincante, la plus noble et la plus</VERS>
<VERS>digne d' elle.</VERS>
<VERS>Quoique chaque chant contienne une</VERS>
<VERS>matiére différente, et fasse, pour ainsi</VERS>
<VERS>dire, un poëme particulier ; ils doivent</VERS>
<VERS>tous cependant répondre au dessein</VERS>
<VERS>général, et être liés ensemble, de façon que</VERS>
<VERS>le premier amene le second, celui-ci le</VERS>
<VERS>troisiéme, et ainsi des autres.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Chant i.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La vérité fondamentale de toutes les</VERS>
<VERS>autres vérités, est l' existence d' un dieu.</VERS>
<VERS>Elle fait le sujet du premier chant. J' en tire</VERS>
<VERS>la preuve des merveilles de la nature, et de</VERS>
<VERS>l' harmonie de toutes ses parties, qui</VERS>
<VERS>concourant à la même fin, font voir l' unité</VERS>
<VERS>du dessein de l' ouvrier. Je montrerai dans</VERS>
<VERS>la suite, que cette même unité de dessein</VERS>
<VERS>régne aussi dans l' établissement de la</VERS>
<VERS>religion ; parce que ces deux grands ouvrages</VERS>
<VERS>ont le même auteur. L' idée que nous</VERS>
<VERS>avons d' un dieu me fournit la seconde</VERS>
<VERS>preuve. Cette idée est commune à tous les</VERS>
<VERS>hommes, qui n' ont couru après les fausses</VERS>
<VERS>divinités, que parce qu' ils cherchoient la</VERS>
<VERS>véritable. Ainsi l' idolatrie me fournit une</VERS>
<VERS>nouvelle preuve. La derniere est prise de</VERS>
<VERS>notre conscience intérieure, et de la loi</VERS>
<VERS>naturelle, qui avant toutes les autres loix</VERS>
<VERS>a toûjours forcé les hommes à condamner</VERS>
<VERS>l' injustice, et à admirer la vertu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Chant ii.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La nécessité de se bien connoître</VERS>
<VERS>soi-même pour bien connoître Dieu, conduit</VERS>
<VERS>au second chant : j' imite le langage d' un</VERS>
<VERS>homme, qui après avoir perdu ses</VERS>
<VERS>premieres années dans des études frivoles, veut</VERS>
<VERS>faire la plus importante des études, qui est</VERS>
<VERS>celle de soi-même. J' ouvre les yeux sur</VERS>
<VERS>moi, et je suis étonné des contrariétés que</VERS>
<VERS>j' y trouve. Qui suis-je ? Mon bonheur ne</VERS>
<VERS>peut être ici bas, puisque j' y dois rester</VERS>
<VERS>si peu. Quand j' en sortirai, où irai-je ?</VERS>
<VERS>Mon ame est-elle immortelle ? Ma raison</VERS>
<VERS>m' en donne des assurances que je saisis</VERS>
<VERS>avec joie ; cependant comme je crains</VERS>
<VERS>que mon intérêt à croire une vérité si</VERS>
<VERS>consolante, ne m' en ait fait trop aisément</VERS>
<VERS>recevoir les preuves ; je veux m' instruire</VERS>
<VERS>de ce que la raison a dit aux plus fameux</VERS>
<VERS>philosophes de l' antiquité. Je les vois tous</VERS>
<VERS>divisés entr' eux, par des systêmes qui ne</VERS>
<VERS>m' expliquent rien. Platon me contente plus</VERS>
<VERS>que les autres ; mais quand je lui</VERS>
<VERS>demande la cause de mes malheurs, il se taît.</VERS>
<VERS>Ces philosophes ont connu notre misére,</VERS>
<VERS>et tous en ont ignoré la cause. Le silence</VERS>
<VERS>de la raison m' allarme ; je suis prêt à me</VERS>
<VERS>désesperer, lorsque j' apprens que Dieu a</VERS>
<VERS>parlé aux hommes. Quel est ce peuple</VERS>
<VERS>dépositaire de sa parole ? La raison qui m' a</VERS>
<VERS>fait sentir la nécessité d' une révélation,</VERS>
<VERS>m' anime à la chercher.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Chant iii.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cette recherche est la matiere du</VERS>
<VERS>troisiéme chant. Deux religions partagent</VERS>
<VERS>presque toute la terre, la chrétienne et</VERS>
<VERS>la mahométane. Mahomet en avouant</VERS>
<VERS>qu' il n' est venu qu' après J C par cet</VERS>
<VERS>aveu favorable aux chrétiens, me</VERS>
<VERS>renvoie à eux ; les chrétiens, pour me faire</VERS>
<VERS>connoître l' antiquité de leur religion, me</VERS>
<VERS>renvoient aux juifs, et les juifs me</VERS>
<VERS>renvoient à leurs livres sacrés. Le misérable</VERS>
<VERS>état de ce peuple, et son obstination à</VERS>
<VERS>attendre un messie, sont les preuves</VERS>
<VERS>vivantes du livre qu' il conserve avec tant</VERS>
<VERS>de soin. Ce livre m' explique l' énigme que</VERS>
<VERS>la raison n' avoit pû pénétrer. Ce livre</VERS>
<VERS>m' apprend ensuite l' histoire de la</VERS>
<VERS>naissance du monde, et celle du peuple favorisé</VERS>
<VERS>de Dieu. Tandis que tous les autres</VERS>
<VERS>s' égarent dans l' idolatrie, l' idée pure d' un</VERS>
<VERS>seul être reste chez ce peuple plus</VERS>
<VERS>ignorant que les autres : mais une protection</VERS>
<VERS>visible le sauve du naufrage. Dieu le</VERS>
<VERS>rappelle sans cesse à lui, ou par des miracles,</VERS>
<VERS>ou par des prophètes ; je m' arrête à ces</VERS>
<VERS>prophètes. Surpris de leurs prédictions, ainsi</VERS>
<VERS>que des figures aussi claires que les</VERS>
<VERS>prophéties ; je reconnois un dieu toûjours</VERS>
<VERS>occupé de son grand ouvrage, qui tantôt</VERS>
<VERS>nous le fait annoncer par des hommes qu' il</VERS>
<VERS>inspire, et tantôt nous le fait envisager</VERS>
<VERS>de loin dans des images si ressemblantes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Chant iv.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La venue d' un libérateur tant de fois</VERS>
<VERS>prédit et figuré, est le sujet du quatriéme</VERS>
<VERS>chant. L' enchaînement des révolutions</VERS>
<VERS>des empires avec l' établissement de la religion</VERS>
<VERS>chrétienne, en prouve la divinité.</VERS>
<VERS>Son histoire est celle du monde, parce</VERS>
<VERS>que Dieu, par l' unité de son dessein,</VERS>
<VERS>rapporte tous les événemens à son grand</VERS>
<VERS>ouvrage. La réunion de presque tous les</VERS>
<VERS>empires à l' empire romain, si favorable au</VERS>
<VERS>progrès de l' évangile, conduit à la paix</VERS>
<VERS>générale de la terre sous Auguste. Cette</VERS>
<VERS>paix prépare les payens au renouvellement</VERS>
<VERS>des siécles prédit par leurs oracles,</VERS>
<VERS>et les juifs à la venue de ce messie prédit</VERS>
<VERS>par leurs prophètes. Dans cette attente</VERS>
<VERS>générale, J C paroît, prouve sa mission</VERS>
<VERS>par ses miracles et par sa doctrine. Le</VERS>
<VERS>châtiment des juifs prouve leur crime : le</VERS>
<VERS>rapide progrès de la religion, les martyrs, et</VERS>
<VERS>leurs miracles font tomber le paganisme</VERS>
<VERS>en ruines ; et il est entiérement aboli par les</VERS>
<VERS>barbares que Dieu appelle du fond du</VERS>
<VERS>nord pour détruire Rome enivrée du sang</VERS>
<VERS>chrétien, et former une Rome nouvelle,</VERS>
<VERS>dont la grandeur qu' elle conserve jusqu' aujourd' hui,</VERS>
<VERS>sert encore de preuve à une religion</VERS>
<VERS>déja prouvée par tant de faits.</VERS>
<VERS>Mais quelque admirable qu' elle soit par</VERS>
<VERS>son histoire, elle semble par ses mystéres</VERS>
<VERS>et par sa morale révolter l' esprit et le coeur :</VERS>
<VERS>il me reste à parler à l' un et à l' autre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Chant v.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je tâche dans le cinquiéme chant</VERS>
<VERS>d' humilier cet esprit si fier. Les mystéres, il</VERS>
<VERS>est vrai, paroissent contredire la raison ;</VERS>
<VERS>mais la raison ne doit point être notre</VERS>
<VERS>seule lumiere : par elle seule nous ne</VERS>
<VERS>sommes qu' ignorance : comment</VERS>
<VERS>pourrions-nous lire dans le grand livre des secrets</VERS>
<VERS>du ciel, puisque nous ne lisons presque</VERS>
<VERS>rien dans le livre de la nature, qui</VERS>
<VERS>semble ouvert à nos pieds ? Qu' avons-nous</VERS>
<VERS>appris depuis que nous l' étudions ?</VERS>
<VERS>Quelques faits : jamais les causes. La nature</VERS>
<VERS>même ne nous laisse jamais entrer dans</VERS>
<VERS>son sanctuaire. Une histoire abregée de</VERS>
<VERS>nos progrès dans la physique, en est la</VERS>
<VERS>preuve. Le hasard qui nous a procuré</VERS>
<VERS>quelques découvertes, nous a peu à peu</VERS>
<VERS>guéris de nos anciennes erreurs. La raison a</VERS>
<VERS>semblé établir son régne depuis Descartes</VERS>
<VERS>et Newthon : mais tous deux, en nous</VERS>
<VERS>montrant la grandeur de l' esprit humain,</VERS>
<VERS>en ont aussi montré la foiblesse ; puisqu' ils</VERS>
<VERS>se sont égarés comme les autres, quand</VERS>
<VERS>ils ont voulu passer les bornes que Dieu a</VERS>
<VERS>prescrites à notre curiosité. L' homme</VERS>
<VERS>peut-il seulement sçavoir la cause de la</VERS>
<VERS>pesanteur ? Sçait-il comment se fait la digestion ?</VERS>
<VERS>Connoît-il la cause de la fiévre, et la</VERS>
<VERS>vertu du quinquina ? Tout est voilé pour lui</VERS>
<VERS>dans la nature ; mais il y met encore un</VERS>
<VERS>nouveau voile, s' il éteint le flambeau de</VERS>
<VERS>la religion. Pourra-t' il m' expliquer pourquoi</VERS>
<VERS>il n' est qu' ignorance ? Pourquoi la</VERS>
<VERS>terre est pleine de désordres et</VERS>
<VERS>d' imperfections ? Ou Dieu n' a pas voulu rendre</VERS>
<VERS>son ouvrage plus parfait, ou il ne l' a pû.</VERS>
<VERS>Des deux côtés le déiste trouve un</VERS>
<VERS>abîme, tandis que moi pour qui la foi leve</VERS>
<VERS>un coin du voile, j' en vois assez pour</VERS>
<VERS>n' être plus dans les ténébres. La religion,</VERS>
<VERS>en m' apprenant les causes de tous les</VERS>
<VERS>désordres et de nos malheurs, m' apprend</VERS>
<VERS>à mettre ces malheurs à profit, et me</VERS>
<VERS>montre que notre ignorance, peine du péché,</VERS>
<VERS>doit nous engager à ne pas perdre un tems</VERS>
<VERS>si court dans les recherches inutiles. Une</VERS>
<VERS>religion qui me répond plus clairement</VERS>
<VERS>que la philosophie, et qui se suit avec</VERS>
<VERS>tant d' ordre, ne peut être une invention</VERS>
<VERS>humaine. Je n' ai plus de doute, et ma</VERS>
<VERS>raison n' en trouve point la lumiere</VERS>
<VERS>contraire à la sienne : mais ces deux</VERS>
<VERS>flambeaux se réunissent, et ne font qu' une</VERS>
<VERS>clarté pour moi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Chant vi.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Après avoir combattu les athées dans</VERS>
<VERS>le premier chant, et les déistes dans les</VERS>
<VERS>quatre suivans ; j' attaque dans le dernier</VERS>
<VERS>ceux qui ne sont incrédules que par</VERS>
<VERS>lâcheté. Leur opposition à croire ne vient que</VERS>
<VERS>de leur opposition à pratiquer : ils feroient</VERS>
<VERS>à la religion le sacrifice de leurs lumieres,</VERS>
<VERS>si elle n' exigeoit pas encore le sacrifice</VERS>
<VERS>des passions. Quand le coeur n' est point</VERS>
<VERS>touché, l' esprit qui en est toûjours la</VERS>
<VERS>dupe, cherche des prétextes pour</VERS>
<VERS>excuser sa révolte. C' est aussi le coeur que</VERS>
<VERS>j' attaque, en montrant la conformité de</VERS>
<VERS>la morale de la raison avec celle de la</VERS>
<VERS>religion. La premiere a été connue des</VERS>
<VERS>poëtes même les plus voluptueux, mais</VERS>
<VERS>elle n' a point été pratiquée par les</VERS>
<VERS>philosophes, même les plus sévéres ; au lieu</VERS>
<VERS>que la morale de la religion a changé</VERS>
<VERS>l' univers, parce qu' elle est fondée sur</VERS>
<VERS>l' amour, qui rend tous les préceptes faciles.</VERS>
<VERS>Cet amour qui a allumé la ferveur des</VERS>
<VERS>premiers siécles, va toûjours en s' affoiblissant,</VERS>
<VERS>ainsi qu' il a été prédit : quand</VERS>
<VERS>il sera prêt à s' éteindre, Dieu viendra</VERS>
<VERS>juger les hommes, et au dernier jour du</VERS>
<VERS>monde, sera consommé le grand ouvrage</VERS>
<VERS>de la religion, qui commença le premier</VERS>
<VERS>jour du monde.</VERS>
<VERS>Un sujet si vaste, si intéressant et si</VERS>
<VERS>riche, n' a pas besoin pour se soutenir</VERS>
<VERS>d' autres ornemens, que de ceux qu' il fournit</VERS>
<VERS>de son propre fonds. Je perdrois le respect</VERS>
<VERS>que je dois à mon sujet, si je m' égarois</VERS>
<VERS>en quelques fictions. Dans tout autre</VERS>
<VERS>poëme didactique, elles pourroient trouver</VERS>
<VERS>place de tems en tems pour délasser de la</VERS>
<VERS>froideur des préceptes et des</VERS>
<VERS>raisonnemens : mais elles n' en peuvent trouver</VERS>
<VERS>dans celui-ci. La religion est si grave,</VERS>
<VERS>que la fiction la plus sage prend auprès</VERS>
<VERS>d' elle un air de sable, qui ne peut s' allier</VERS>
<VERS>avec la vérité.</VERS>
<VERS>C' est ce mélange monstrueux qu' on</VERS>
<VERS>condamne avec raison dans le poëme de</VERS>
<VERS>Sannasar ; on se rebute d' entendre les</VERS>
<VERS>merveilles saintes dans la bouche de Protée,</VERS>
<VERS>le catalogue des Néréides qui environnent</VERS>
<VERS>J C lorsqu' il marche sur les eaux ; et l' on</VERS>
<VERS>méprise les hommages que lui rend</VERS>
<VERS>Neptune, lorsqu' à son aspect il baisse son</VERS>
<VERS>trident. Cependant ce poëme qui coûta vingt</VERS>
<VERS>ans de travail à l' auteur, lui attira des</VERS>
<VERS>brefs honorables de deux souverains</VERS>
<VERS>pontifes, dans l' un desquels Léon X remercie</VERS>
<VERS>la providence, qui a permis que</VERS>
<VERS>l' église trouvât un si grand défenseur que</VERS>
<VERS>Sannasar, dans un tems où elle étoit</VERS>
<VERS>attaquée par tant d' ennemis. divinâ... etc. </VERS>
<VERS>non qu' un pape si éclairé pût approuver l' abus</VERS>
<VERS>que le poëte avoit fait des ornemens de</VERS>
<VERS>la fable, ni penser que le Jourdain</VERS>
<VERS>parlant de J C à ses nymphes, pût convertir</VERS>
<VERS>les hérétiques et les incrédules ; mais</VERS>
<VERS>parce qu' on a toûjours senti combien il</VERS>
<VERS>étoit louable à un poëte de consacrer son</VERS>
<VERS>travail à des sujets utiles, et sur-tout à la</VERS>
<VERS>gloire de la religion.</VERS>
<VERS>J' avoue qu' en renonçant aux beautés</VERS>
<VERS>brillantes de la fiction, il faut peut-être</VERS>
<VERS>renoncer aussi au titre de poëte, et se</VERS>
<VERS>contenter du rang de versificateur ; mais</VERS>
<VERS>comme l' utilité des hommes doit être le</VERS>
<VERS>principal objet d' un écrivain sage, je serois</VERS>
<VERS>assez récompensé de mon travail, si ma</VERS>
<VERS>versification contribuoit à imprimer plus</VERS>
<VERS>facilement dans la mémoire, des vérités</VERS>
<VERS>qui intéressent tous les hommes.</VERS>
<VERS>Quelquefois même la versification est gênée</VERS>
<VERS>par la matiere, qui ne permet pas qu' on</VERS>
<VERS>se livre à toute son imagination, et dans</VERS>
<VERS>laquelle on doit même sacrifier, quand il</VERS>
<VERS>le faut, les ornemens, à la justesse du</VERS>
<VERS>raisonnement.</VERS>
<VERS>Ce fut le seul amour de l' utilité</VERS>
<VERS>publique, et non l' ambition de passer pour</VERS>
<VERS>poëte, qui engagea le célébre Grotius à</VERS>
<VERS>mettre d' abord en vers hollandois, quoique</VERS>
<VERS>dans un style simple et à la portée du</VERS>
<VERS>vulgaire, son excellent traité de la vérité de</VERS>
<VERS>la religion chrétienne, qu' il donna</VERS>
<VERS>depuis en prose latine, et qui a été traduit</VERS>
<VERS>en tant de langues. Il voulut fournir à</VERS>
<VERS>ses compatriotes, que le commerce</VERS>
<VERS>conduit parmi tant de nations, et par</VERS>
<VERS>conséquent parmi tant d' opinions, un ouvrage</VERS>
<VERS>dont la lecture servît à les affermir dans la</VERS>
<VERS>foi, en même-tems qu' elle les délasseroit</VERS>
<VERS>pendant ces momens d' oisiveté que laisse</VERS>
<VERS>une longue navigation. Et lorsqu' il osa</VERS>
<VERS>mettre en vers un sujet pareil, il</VERS>
<VERS>s' attendit à cette indulgence qu' on doit avoir</VERS>
<VERS>pour les auteurs, qui, suivant les paroles</VERS>
<VERS>d' un ancien, dans une entreprise, dont</VERS>
<VERS>la difficulté ne les a point rebutés, ont</VERS>
<VERS>préféré le desir d' être utiles, à l' ambition</VERS>
<VERS>de plaire.</VERS>
<VERS>C' est encore à l' exemple de cet homme</VERS>
<VERS>illustre, que j' ai ajouté des notes, dont</VERS>
<VERS>la plûpart sont absolument nécessaires, ou</VERS>
<VERS>pour dévélopper les raisonnemens, ou</VERS>
<VERS>pour autoriser les faits. J' établis presque</VERS>
<VERS>toûjours ces faits sur le témoignage des</VERS>
<VERS>écrivains payens, parce que les aveux de</VERS>
<VERS>nos ennemis sont des preuves pour nous.</VERS>
<VERS>Si je cite quelquefois les poëtes et les</VERS>
<VERS>philosophes profanes, c' est pour faire voir</VERS>
<VERS>que sur des vérités si importantes, les plus</VERS>
<VERS>grands génies de l' antiquité ont pensé</VERS>
<VERS>comme nous, parce que la raison a tenu</VERS>
<VERS>le même langage à tous ceux qui l' ont</VERS>
<VERS>écoutée attentivement : que loin d' être</VERS>
<VERS>contraire à la religion, comme le croient</VERS>
<VERS>ceux qui ne l' ont pas bien consultée ; c' est</VERS>
<VERS>elle au contraire, qui nous en fait sentir</VERS>
<VERS>la nécessité, et qui nous y conduit</VERS>
<VERS>comme par la main.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANT 1
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La raison dans mes vers conduit l' homme à</VERS>
<VERS>la foi.</VERS>
<VERS>C' est elle, qui portant son flambeau devant moi,</VERS>
<VERS>m' encourage à chercher mon appui véritable,</VERS>
<VERS>m' apprend à le connoître et me le rend aimable.</VERS>
<VERS>Indociles mortels, suspendez vos mépris :</VERS>
<VERS>cette même raison dont vous êtes épris,</VERS>
<VERS>au joug que vous bravez, vous invite à vous rendre :</VERS>
<VERS>vous qui l' estimez tant, daignez du moins l' entendre.</VERS>
<VERS>Et vous qui de la foi connoissez tout le prix,</VERS>
<VERS>c' est encore pour vous que ces vers sont écrits.</VERS>
<VERS>Celui que la grandeur remplit de son yvresse,</VERS>
<VERS>relit avec plaisir ses titres de noblesse :</VERS>
<VERS>ainsi le vrai chrétien recueille avec ardeur,</VERS>
<VERS>les preuves de sa loi, titres de sa grandeur.</VERS>
<VERS>Lui-même il a besoin d' affermir son courage ;</VERS>
<VERS>il n' est point ici bas de clarté sans nuage :</VERS>
<VERS>la colonne qui luit dans ce désert affreux,</VERS>
<VERS>tourne aussi quelquefois son côté ténébreux.</VERS>
<VERS>Puissent mes heureux chants consoler le fidelle ?</VERS>
<VERS>Et puissent-ils aussi confondre le rebelle !</VERS>
<VERS>L' hommage t' en est dû, je te l' offre, ô grand roi,</VERS>
<VERS>l' objet de mes travaux les rend digne de toi.</VERS>
<VERS>Quand de l' impiété poursuivant l' insolence,</VERS>
<VERS>de la religion j' embrasse la défense ;</VERS>
<VERS>oserois-je tenter ces chemins non frayés,</VERS>
<VERS>si tu n' étois l' appui de mes pas effrayés ?</VERS>
<VERS>Ton nom, roi très-chrétien, fils aîné d' une mere</VERS>
<VERS>dont les droits, la beauté, la gloire t' est si chere ;</VERS>
<VERS>ton nom seul me rassûre, et mieux que tous mes</VERS>
<VERS>vers,</VERS>
<VERS>confond les ennemis du maître que tu sers.</VERS>
<VERS>Et toi, de tous les coeurs la certaine espérance,</VERS>
<VERS>et du bonheur public la seconde assûrance,</VERS>
<VERS>cher prince, en qui le ciel fait croître chaque jour</VERS>
<VERS>les graces et l' esprit, autant que notre amour ;</VERS>
<VERS>dans le hardi projet de mon pénible ouvrage</VERS>
<VERS>daigne au moins d' un regard animer mon courage ;</VERS>
<VERS>c' est ta foi que je chante ; et ceux dont tu la tiens</VERS>
<VERS>en furent de tout tems les augustes soûtiens.</VERS>
<VERS>Oui, c' est un dieu caché que le dieu qu' il faut</VERS>
<VERS>croire.</VERS>
<VERS>Mais tout caché qu' il est, pour révéler sa gloire</VERS>
<VERS>quels témoins éclatans devant moi rassemblés !</VERS>
<VERS>Répondez, cieux et mers ; et vous, terre, parlez.</VERS>
<VERS>Quel bras peut vous suspendre, innombrables étoiles ?</VERS>
<VERS>Nuit brillante, dis-nous qui t' a donné tes voiles ?</VERS>
<VERS>ô cieux, que de grandeur, et quelle majesté !</VERS>
<VERS>J' y reconnois un maître à qui rien n' a coûté.</VERS>
<VERS>Dans vos vastes déserts il séme la lumiere,</VERS>
<VERS>ainsi que dans nos champs il séme la poussiere.</VERS>
<VERS>Toi qu' annonce l' aurore, admirable flambeau,</VERS>
<VERS>astre toûjours le même, astre toûjours nouveau,</VERS>
<VERS>par quel ordre, ô soleil, viens-tu du sein de l' onde</VERS>
<VERS>nous rendre les rayons de ta clarté féconde ?</VERS>
<VERS>Tous les jours je t' attens, tu reviens tous les jours :</VERS>
<VERS>est-ce moi qui t' appelle, et qui régle ton cours ?</VERS>
<VERS>Et toi dont le courroux veut engloutir la terre,</VERS>
<VERS>mer terrible, en ton lit quelle main te resserre ?</VERS>
<VERS>Pour forcer ta prison tu fais de vains efforts ;</VERS>
<VERS>la rage de tes flots expire sur tes bords.</VERS>
<VERS>Fais sentir ta vengeance à ceux dont l' avarice</VERS>
<VERS>sur ton perfide sein va chercher son supplice.</VERS>
<VERS>Hélas ! Prêts à périr, t' adressent-ils leurs voeux ?</VERS>
<VERS>Ils regardent le ciel, secours des malheureux.</VERS>
<VERS>La nature qui parle en ce péril extrême,</VERS>
<VERS>leur fait lever les mains vers l' azyle suprême :</VERS>
<VERS>hommage que toûjours rend un coeur effrayé</VERS>
<VERS>au dieu que jusqu' alors il avoit oublié.</VERS>
<VERS>La voix de l' univers à ce dieu me rappelle.</VERS>
<VERS>La terre le publie. Est-ce moi, me dit-elle,</VERS>
<VERS>est-ce moi qui produis mes riches ornemens ?</VERS>
<VERS>C' est celui dont la main posa mes fondemens.</VERS>
<VERS>Si je sers tes besoins, c' est lui qui me l' ordonne :</VERS>
<VERS>les présens qu' il me fait, c' est à toi qu' il les</VERS>
<VERS>donne.</VERS>
<VERS>Je me pare des fleurs qui tombent de sa main ;</VERS>
<VERS>il ne fait que l' ouvrir, et m' en remplit le sein.</VERS>
<VERS>Pour consoler l' espoir du laboureur avide,</VERS>
<VERS>c' est lui qui dans l' égypte, où je suis trop aride,</VERS>
<VERS>veut qu' au moment prescrit, le Nil loin de ses</VERS>
<VERS>bords</VERS>
<VERS>répandu sur ma plaine y porte mes trésors.</VERS>
<VERS>à de moindres objets tu peux le reconnoître :</VERS>
<VERS>contemple seulement l' arbre que je fais croître.</VERS>
<VERS>Mon suc dans la racine à peine répandu,</VERS>
<VERS>du tronc qui le reçoit à la branche est rendu :</VERS>
<VERS>la feuille la demande, et la branche fidelle,</VERS>
<VERS>prodigue de son bien, le partage avec elle.</VERS>
<VERS>Des attraits de son fruit que ton oeil enchanté</VERS>
<VERS>ne méprise jamais ces plantes sans beauté,</VERS>
<VERS>troupe obscure et timide, humble et foible</VERS>
<VERS>vulgaire.</VERS>
<VERS>Si tu sais découvrir leur vertu salutaire,</VERS>
<VERS>elles pourront servir à prolonger tes jours.</VERS>
<VERS>Et ne t' afflige pas si les leurs sont si courts ;</VERS>
<VERS>toute plante en naissant déja renferme en elle,</VERS>
<VERS>d' enfans qui la suivront une race immortelle :</VERS>
<VERS>chacun de ces enfans dans ma fécondité,</VERS>
<VERS>trouve un gage nouveau de sa postérité.</VERS>
<VERS>Ainsi parle la terre ; et charmé de l' entendre,</VERS>
<VERS>quand je vois par ces noeuds que je ne puis</VERS>
<VERS>comprendre,</VERS>
<VERS>tant d' êtres différens l' un à l' autre enchaînés,</VERS>
<VERS>vers une même fin constamment entraînés,</VERS>
<VERS>à l' ordre général conspirer tous ensemble ;</VERS>
<VERS>je reconnois par-tout la main qui les rassemble,</VERS>
<VERS>et d' un dessein si grand j' admire l' unité,</VERS>
<VERS>non moins que la sagesse et la simplicité.</VERS>
<VERS>Mais pour toi, que jamais ces miracles n' étonnent,</VERS>
<VERS>stupide spectateur des biens qui t' environnent ;</VERS>
<VERS>ô toi qui follement fais ton dieu du hasard,</VERS>
<VERS>vien me développer ce nid, qu' avec tant d' art,</VERS>
<VERS>au même ordre toûjours architecte fidelle,</VERS>
<VERS>à l' aide de son bec maçonne l' hyrondelle.</VERS>
<VERS>Comment pour élever ce hardi bâtiment</VERS>
<VERS>a-t' elle en le broyant arrondi son ciment ?</VERS>
<VERS>Et pourquoi ces oiseaux si remplis de prudence</VERS>
<VERS>ont-ils de leurs enfans sçû prévoir la naissance ?</VERS>
<VERS>Que de berceaux pour eux aux arbres suspendus !</VERS>
<VERS>Sur le plus doux cotton que de lits étendus !</VERS>
<VERS>Le pere vole au loin, cherchant dans la campagne</VERS>
<VERS>des vivres qu' il rapporte à sa tendre compagne :</VERS>
<VERS>et la tranquille mere, attendant son secours,</VERS>
<VERS>échauffe dans son sein le fruit de leurs amours.</VERS>
<VERS>Des ennemis souvent ils repoussent la rage,</VERS>
<VERS>et dans de foibles corps s' allume un grand courage.</VERS>
<VERS>Si chérement aimés, leurs nourrissons un jour,</VERS>
<VERS>aux fils qui naîtront d' eux rendront le même</VERS>
<VERS>amour.</VERS>
<VERS>Quand de nouveaux zéphirs l' haleine fortunée</VERS>
<VERS>allumera pour eux le flambeau d' hymenée,</VERS>
<VERS>fidélement unis par leurs tendres liens</VERS>
<VERS>ils rempliront les airs de nouveaux citoyens ;</VERS>
<VERS>innombrable famille, où bientôt tant de freres</VERS>
<VERS>ne reconnoîtront plus leurs ayeux ni leurs peres.</VERS>
<VERS>Ceux qui de nos hyvers redoutant le courroux,</VERS>
<VERS>vont se réfugier dans des climats plus doux,</VERS>
<VERS>ne laisseront jamais la saison rigoureuse</VERS>
<VERS>surprendre parmi nous leur troupe paresseuse.</VERS>
<VERS>Dans un sage conseil par les chefs assemblés,</VERS>
<VERS>du départ général le grand jour est réglé :</VERS>
<VERS>il arrive, tout part : le plus jeune peut-être</VERS>
<VERS>demande, en regardant les lieux qui l' ont vû naître,</VERS>
<VERS>quand viendra ce printems par qui tant d' exilés</VERS>
<VERS>dans les champs paternels se verront rappellés ?</VERS>
<VERS>à nos yeux attentifs, que le spectacle change.</VERS>
<VERS>Descendons sur la terre, où jusque dans la fange</VERS>
<VERS>l' insecte nous appelle, et certain de son prix</VERS>
<VERS>ose nous demander raison de nos mépris.</VERS>
<VERS>De secrettes beautés quel amas innombrable !</VERS>
<VERS>Plus l' auteur s' est caché, plus il est admirable.</VERS>
<VERS>Dans un champ de bleds mûrs, tout un peuple</VERS>
<VERS>prudent</VERS>
<VERS>rassemble pour l' état un trésor abondant.</VERS>
<VERS>Fatigués du butin qu' ils traînent avec peine,</VERS>
<VERS>de foibles voyageurs arrivent sans haleine</VERS>
<VERS>à leurs greniers publics, immenses souterrains,</VERS>
<VERS>où par eux en monceaux sont élevés ces grains,</VERS>
<VERS>dont le pere commun de tous tant que nous sommes</VERS>
<VERS>nourrit également les fourmis et les hommes.</VERS>
<VERS>Solitaire odieux, qui traînes ta prison,</VERS>
<VERS>notre haine, il est vrai, t' écrase avec raison :</VERS>
<VERS>mais qu' on doit t' admirer quand tu nous dévelopes</VERS>
<VERS>les étonnants ressorts de tes longs télescopes,</VERS>
<VERS>et qu' à nos yeux surpris tu présentes les tiens</VERS>
<VERS>qu' élevent par degré leurs mobiles soutiens !</VERS>
<VERS>De l' empire de l' air cet habitant volage,</VERS>
<VERS>qui porte à tant de fleurs son inconstant hommage,</VERS>
<VERS>et leur ravit un suc qui n' étoit pas pour lui ;</VERS>
<VERS>chez ses freres rampans qu' il méprise aujourd' hui,</VERS>
<VERS>sur la terre autrefois traînant sa vie obscure,</VERS>
<VERS>sembloit vouloir cacher sa honteuse figure.</VERS>
<VERS>Mais les tems sont changés, sa mort fut un sommeil.</VERS>
<VERS>On le vit plein de gloire à son brillant réveil</VERS>
<VERS>laissant dans le tombeau sa dépouille grossiere,</VERS>
<VERS>par un sublime essor voler vers la lumiere.</VERS>
<VERS>ô ver, à qui je dois mes nobles vêtemens,</VERS>
<VERS>de tes travaux si courts que les fruits sont</VERS>
<VERS>charmans !</VERS>
<VERS>N' est-ce donc que pour moi que tu reçois la vie ?</VERS>
<VERS>Ton ouvrage achevé, ta carriere est finie :</VERS>
<VERS>tu laisses de ton art des héritiers nombreux,</VERS>
<VERS>qui ne verront jamais leur pere malheureux.</VERS>
<VERS>Je te plains, et j' ai dû parler de tes merveilles ;</VERS>
<VERS>mais ce n' est qu' à Virgile à chanter les abeilles.</VERS>
<VERS>Le roi pour qui sont faits tant de biens précieux,</VERS>
<VERS>l' homme éleve un front noble, et regarde les cieux.</VERS>
<VERS>Ce front, vaste théâtre où l' ame se déploie,</VERS>
<VERS>est tantôt éclairé des rayons de la joie,</VERS>
<VERS>tantôt enveloppé du chagrin ténébreux.</VERS>
<VERS>L' amitié tendre et vive y fait briller ces feux ;</VERS>
<VERS>qu' en vain veut imiter dans son zèle perfide</VERS>
<VERS>la trahison, que suit l' envie au tein livide.</VERS>
<VERS>Un mot y fait rougir la timide pudeur.</VERS>
<VERS>Le mépris y réside, ainsi que la candeur,</VERS>
<VERS>la douceur, dont l' aspect désarme la colere,</VERS>
<VERS>la crainte et la pâleur, sa compagne ordinaire,</VERS>
<VERS>qui dans tous les périls funestes à nos jours,</VERS>
<VERS>plus prompte que la voix appelle du secours.</VERS>
<VERS>Quelle foule d' objets l' oeil réünit ensemble !</VERS>
<VERS>Que de rayons épars ce cercle étroit rassemble !</VERS>
<VERS>Tout s' y peint tour à tour. Le mobile tableau</VERS>
<VERS>frappe un nerf qui l' éleve, et le porte au cerveau.</VERS>
<VERS>D' innombrables filets, ciel ! Quel tissu fragile !</VERS>
<VERS>Cependant ma mémoire en a fait son azyle,</VERS>
<VERS>et tient dans un dépôt fidéle et précieux,</VERS>
<VERS>tout ce que m' ont appris mes oreilles, mes yeux :</VERS>
<VERS>elle y peut à toute heure et remettre, et reprendre :</VERS>
<VERS>m' y garder mes trésors, exacte à me les rendre.</VERS>
<VERS>Là ces esprits subtils toûjours prêts à partir</VERS>
<VERS>attendent le signal qui les doit avertir.</VERS>
<VERS>Mon ame les envoye : et ministres dociles</VERS>
<VERS>je les sens répandus dans mes membres agiles :</VERS>
<VERS>à peine ai-je parlé qu' ils sont accourus tous.</VERS>
<VERS>Invisibles sujets, quel chemin prenez-vous ?</VERS>
<VERS>Mais qui donne à mon sang cette ardeur salutaire ?</VERS>
<VERS>Sans mon ordre il nourrit ma chaleur nécessaire.</VERS>
<VERS>D' un mouvement égal il agite mon coeur :</VERS>
<VERS>dans ce centre fécond il forme sa liqueur :</VERS>
<VERS>il vient me réchauffer par sa rapide course :</VERS>
<VERS>plus tranquille et plus froid il remonte à sa source,</VERS>
<VERS>et toûjours s' épuisant se r' anime toûjours.</VERS>
<VERS>Les portes des canaux destinés à son cours</VERS>
<VERS>ouvrent à son entrée une libre carriere,</VERS>
<VERS>prêtes, s' il reculoit, d' opposer leur barriere.</VERS>
<VERS>Est-ce moi qui préside au maintien de ces loix ?</VERS>
<VERS>Et pour les établir ai-je donné ma voix ?</VERS>
<VERS>Je les connois à peine. Une attentive adresse</VERS>
<VERS>m' en apprend tous les jours, et l' ordre et la sagesse.</VERS>
<VERS>De cet ordre secret reconnoissons l' auteur :</VERS>
<VERS>fût-il jamais des loix sans un législateur ?</VERS>
<VERS>J' entens du libertin murmurer l' insolence.</VERS>
<VERS>Où sont-ils ces objets de ma reconnoissance ?</VERS>
<VERS>Est-ce un côteau riant ? Est-ce un riche vallon ?</VERS>
<VERS>Hâtons-nous d' admirer : le cruel aquilon</VERS>
<VERS>va rassembler sur nous son terrible cortege,</VERS>
<VERS>et la foudre et la pluie, et la grêle et la neige :</VERS>
<VERS>l' homme a perdu ses biens, la terre ses beautés.</VERS>
<VERS>Et plus loin qu' offre-t' elle à nos yeux attristés ?</VERS>
<VERS>Des antres, des volcans, et des mers inutiles,</VERS>
<VERS>des abîmes sans fin, des montagnes stériles,</VERS>
<VERS>des ronces, des rochers, des sables, des déserts.</VERS>
<VERS>Ici de ses poisons elle infecte les airs ;</VERS>
<VERS>là rugit le lion, ou rampe la couleuvre.</VERS>
<VERS>De ce dieu si puissant voilà donc le chef-d' oeuvre.</VERS>
<VERS>Et tu crois, ô mortel, qu' à ton moindre soupçon,</VERS>
<VERS>aux pieds du tribunal qu' érige ta raison,</VERS>
<VERS>ton maître obéissant doit venir te répondre ?</VERS>
<VERS>Accusateur aveugle, un mot va te confondre.</VERS>
<VERS>Tu n' apperçois encor que le coin du tableau :</VERS>
<VERS>le reste t' est caché sous un épais rideau ;</VERS>
<VERS>et tu prétens déja juger de tout l' ouvrage.</VERS>
<VERS>à tes besoins, ingrat, je vois une main sage</VERS>
<VERS>qui ramene ces maux dont tu te plains toûjours.</VERS>
<VERS>Notre art des poisons même emprunte du secours.</VERS>
<VERS>Mais pourquoi ces rochers, ces vents et ces orages ?</VERS>
<VERS>Daigne apprendre de moi leurs secrets avantages,</VERS>
<VERS>et ne consulte plus tes yeux souvent trompeurs.</VERS>
<VERS>La mer dont le soleil attire les vapeurs,</VERS>
<VERS>par ces eaux qu' elle perd voit une mer nouvelle</VERS>
<VERS>se former, s' élever, et s' étendre sur elle.</VERS>
<VERS>De nuages legers cet amas précieux,</VERS>
<VERS>que dispersent au loin les vents officieux,</VERS>
<VERS>tantôt féconde pluie arrose nos campagnes,</VERS>
<VERS>tantôt retombe en neige, et blanchit nos</VERS>
<VERS>montagnes.</VERS>
<VERS>Sur ces rocs sourcilleux, de frimats couronnés,</VERS>
<VERS>réservoirs des trésors qui nous sont destinés,</VERS>
<VERS>les flots de l' ocean apportés goutte à goutte</VERS>
<VERS>réunissent leur force et s' ouvrent une route.</VERS>
<VERS>Jusqu' au fond de leur sein lentement répandus,</VERS>
<VERS>dans leurs veines errans, à leurs pieds descendus,</VERS>
<VERS>on les en voit enfin sortir à pas timides,</VERS>
<VERS>d' abord foibles ruisseaux, bien-tôt fleuves rapides.</VERS>
<VERS>Des racines des monts qu' Annibal sçut franchir,</VERS>
<VERS>tranquille ferrarois, le Pô va t' enrichir :</VERS>
<VERS>impétueux enfant de cette longue chaîne,</VERS>
<VERS>le Rhône suit vers nous le penchant qui l' entraîne !</VERS>
<VERS>Et son frere emporté par un contraire choix,</VERS>
<VERS>sorti du même sein va chercher d' autres loix.</VERS>
<VERS>Mais enfin terminant leurs courses vagabondes,</VERS>
<VERS>leur antique séjour redemande leurs ondes :</VERS>
<VERS>ils les rendent aux mers ; le soleil les reprend :</VERS>
<VERS>sur les monts, dans les champs l' aquilon nous les</VERS>
<VERS>rend.</VERS>
<VERS>Telle est de l' univers la constante harmonie.</VERS>
<VERS>De son empire heureux la discorde est bannie :</VERS>
<VERS>tout conspire pour nous ; les montagnes, les mers,</VERS>
<VERS>l' astre brillant du jour, les fiers tirans des airs.</VERS>
<VERS>Puisse le même accord regner parmi les hommes !</VERS>
<VERS>Reconnoissons du moins celui par qui nous</VERS>
<VERS>sommes,</VERS>
<VERS>celui qui fait tout vivre, et qui fait tout mouvoir.</VERS>
<VERS>S' il donne l' être à tout, l' a-t' il pû recevoir ?</VERS>
<VERS>Il précede les tems ; qui dira sa naissance ?</VERS>
<VERS>Par lui l' homme, le ciel, la terre, tout commence,</VERS>
<VERS>et lui seul infini n' a jamais commencé.</VERS>
<VERS>Quelle main, quel pinceau dans mon ame a tracé</VERS>
<VERS>d' un objet infini l' image incomparable ?</VERS>
<VERS>Ce n' est point à mes sens que j' en suis redevable.</VERS>
<VERS>Mes yeux n' ont jamais vû que des objets bornés,</VERS>
<VERS>impuissans, malheureux, à la mort destinés.</VERS>
<VERS>Moi-même je me place en ce rang déplorable,</VERS>
<VERS>et ne puis me cacher mon malheur véritable ;</VERS>
<VERS>mais d' un être infini je me suis souvenu</VERS>
<VERS>dès le premier instant que je me suis connu.</VERS>
<VERS>D' un maître souverain redoutant la puissance,</VERS>
<VERS>j' ai malgré mon orgueil, senti ma dépendance.</VERS>
<VERS>Qu' il est dur d' obéir, et de s' humilier !</VERS>
<VERS>Le plus fier cependant est contraint de plier :</VERS>
<VERS>devant l' être éternel tous les peuples s' abaissent :</VERS>
<VERS>toutes les nations en tremblant le confessent.</VERS>
<VERS>Quelle force invisible a soumis l' univers ?</VERS>
<VERS>L' homme a-t' il mis sa gloire à se forger des fers ?</VERS>
<VERS>Oui, je trouve par-tout des respects unanimes,</VERS>
<VERS>des temples, des autels, des prêtres, des victimes :</VERS>
<VERS>le ciel reçut toûjours nos voeux et notre encens.</VERS>
<VERS>Nous pouvons, je l' avoue, esclaves de nos sens,</VERS>
<VERS>de la divinité défigurer l' image.</VERS>
<VERS>à des dieux mugissans l' égypte rend hommage ;</VERS>
<VERS>mais dans ce boeuf impur qu' elle daigne honorer,</VERS>
<VERS>c' est un dieu cependant qu' elle croit adorer.</VERS>
<VERS>L' esprit humain s' égare, et follement crédules</VERS>
<VERS>les peuples se sont fait des maîtres ridicules.</VERS>
<VERS>Ces maîtres toutefois si dignes de mépris,</VERS>
<VERS>qui les osa braver, révolta les esprits.</VERS>
<VERS>On détesta Mezence ainsi que Salmonée,</VERS>
<VERS>et l' horreur suit encor le nom de Capanée.</VERS>
<VERS>Un impie en tout tems fut un monstre odieux :</VERS>
<VERS>et quand pour me guérir de la crainte des dieux,</VERS>
<VERS>épicure en secret médite son systême,</VERS>
<VERS>aux pieds de Jupiter je l' apperçois lui-même.</VERS>
<VERS>Surpris de son aveu, je l' entens en effet</VERS>
<VERS>reconnoître un pouvoir dont l' homme est le jouet,</VERS>
<VERS>un ennemi caché qui réduit en poussiere</VERS>
<VERS>de toutes nos grandeurs la pompe la plus fiere.</VERS>
<VERS>Peuples, rois, vous mourrez, et vous villes aussi :</VERS>
<VERS>là gît Lacedémone, Athenes fut ici.</VERS>
<VERS>Quels cadavres épars dans la Grece déserte !</VERS>
<VERS>Eh que vois-je par-tout ! La terre n' est couverte</VERS>
<VERS>que de palais détruits, de thrônes renversés,</VERS>
<VERS>que de lauriers flétris, que de sceptres brisés.</VERS>
<VERS>Où sont, fiére Memphis, tes merveilles divines ?</VERS>
<VERS>Le tems a dévoré jusques à tes ruines.</VERS>
<VERS>Que de riches tombeaux élevés en tous lieux,</VERS>
<VERS>superbes monumens, qui portent jusqu' aux cieux</VERS>
<VERS>du néant des humains l' orgueilleux témoignage !</VERS>
<VERS>à ce pouvoir si craint, tout mortel rend hommage :</VERS>
<VERS>et devant son idole un barbare à genoux,</VERS>
<VERS>d' un être destructeur croit fléchir le courroux.</VERS>
<VERS>Ces épaisses forêts qui couvrent les contrées,</VERS>
<VERS>par un vaste ocean des nôtres séparées,</VERS>
<VERS>renferment, dira t' on, de tranquiles mortels,</VERS>
<VERS>qui jamais à des dieux n' ont élevé d' autels.</VERS>
<VERS>Quand d' obscurs voyageurs racontent ces</VERS>
<VERS>nouvelles,</VERS>
<VERS>croirai-je des témoins tant de fois infidelles ?</VERS>
<VERS>Supposons cependant tous leurs rapports certains,</VERS>
<VERS>comment opposerai-je au reste des humains</VERS>
<VERS>un stupide sauvage errant à l' avanture,</VERS>
<VERS>à peine de nos traits conservant la figure ;</VERS>
<VERS>un miserable peuple égaré dans les bois,</VERS>
<VERS>sans maîtres, sans états, sans villes et sans loix :</VERS>
<VERS>qu' à bon droit, libertins, vous êtes méprisables,</VERS>
<VERS>lorsque dans ces forêts vous cherchez vos</VERS>
<VERS>semblables !</VERS>
<VERS>Ces hommes toutefois à ce point abrutis,</VERS>
<VERS>dans la nuit de leurs sens tristement engloutis,</VERS>
<VERS>montrent quelques rayons d' une image divine,</VERS>
<VERS>restes défigurés d' une illustre origine.</VERS>
<VERS>Il est une justice, et des devoirs pour eux :</VERS>
<VERS>du sang qui les unit ils connoissent les noeuds.</VERS>
<VERS>Au plus barbare époux la tendre épouse est chere :</VERS>
<VERS>il chérit son enfant, il respecte son pere.</VERS>
<VERS>La nature sur nous ne perd point tous ses droits.</VERS>
<VERS>Mais ces droits que sont-ils ? D' imaginaires loix,</VERS>
<VERS>quand d' un être vengeur j' ai secoué la crainte,</VERS>
<VERS>ne peuvent sur mon ame établir leur contrainte.</VERS>
<VERS>C' est pour moi que je vis, je ne dois rien qu' à moi.</VERS>
<VERS>La vertu n' est qu' un nom, mon plaisir est ma loi.</VERS>
<VERS>Ainsi parle l' impie, et lui-même est l' esclave</VERS>
<VERS>de la foi, de l' honneur, de la vertu qu' il brave.</VERS>
<VERS>Dans ses honteux plaisirs il cherche à se cacher,</VERS>
<VERS>un éternel témoin les lui vient reprocher :</VERS>
<VERS>son juge est dans son coeur, tribunal où réside</VERS>
<VERS>le censeur de l' ingrat, du traître, du perfide.</VERS>
<VERS>Si par ses noirs complots nous sommes outragés,</VERS>
<VERS>de près suivra la peine, et nous serons vengés.</VERS>
<VERS>De ses remords secrets triste et lente victime,</VERS>
<VERS>jamais un criminel ne s' absout de son crime.</VERS>
<VERS>Sous des lambris dorés le pâle ambitieux</VERS>
<VERS>vers le ciel, sa terreur, n' ose lever les yeux.</VERS>
<VERS>Suspendu sur sa tête un glaive redoutable</VERS>
<VERS>rend fades tous les mets dont on couvre sa table.</VERS>
<VERS>Le cruel repentir est le premier bourreau</VERS>
<VERS>qui dans un sein coupable enfonce le couteau.</VERS>
<VERS>Des chagrins dévorans attachés sur Tibere</VERS>
<VERS>la cour de ses flatteurs veut en vain le distraire.</VERS>
<VERS>Maître du monde entier, qui peut l' inquiéter ?</VERS>
<VERS>Quel juge sur la terre a-t' il à redouter ?</VERS>
<VERS>Cependant il se plaint, il gémit ; et ses vices</VERS>
<VERS>sont ses accusateurs, ses juges, ses supplices.</VERS>
<VERS>Toûjours yvre de sang, et toûjours altéré,</VERS>
<VERS>enfin par ses forfaits au désespoir livré,</VERS>
<VERS>lui-même étale aux yeux du sénat qu' il outrage,</VERS>
<VERS>de son coeur déchiré la déplorable image.</VERS>
<VERS>Il périt chaque jour, consumé de regrets,</VERS>
<VERS>tyran plus malheureux que ses tristes sujets.</VERS>
<VERS>Ainsi de la vertu les loix sont éternelles.</VERS>
<VERS>Les hommes ni les rois ne peuvent rien contre elles :</VERS>
<VERS>les dieux que révéra notre stupidité,</VERS>
<VERS>n' obscurcirent jamais sa constante beauté :</VERS>
<VERS>et les romains enfans d' une impure déesse,</VERS>
<VERS>en dépit de Venus, admirerent Lucrece.</VERS>
<VERS>Je l' apporte en naissant : elle est écrite en moi</VERS>
<VERS>cette loi, qui m' instruit de tout ce que je doi</VERS>
<VERS>à mon pere, à mon fils, à ma femme, à moi-même.</VERS>
<VERS>à toute heure je lis dans ce code suprême,</VERS>
<VERS>la loi qui me défend le vol, la trahison,</VERS>
<VERS>cette loi qui précede, et Lycrugue et Solon.</VERS>
<VERS>Avant même que Rome eût gravé douze tables,</VERS>
<VERS>Metius et Tarquin n' étoient pas moins coupables.</VERS>
<VERS>Je veux perdre un rival. Qui me retient les bras ?</VERS>
<VERS>Je le veux, je le puis, et je n' acheve pas.</VERS>
<VERS>Je crains plus de mon coeur le sanglant témoignage,</VERS>
<VERS>que la séverité de tout l' aréopage.</VERS>
<VERS>La vertu qui n' admet que de sages plaisirs,</VERS>
<VERS>semble d' un ton trop dur gourmander nos desirs.</VERS>
<VERS>Mais quoique pour la suivre il coute quelque</VERS>
<VERS>larmes,</VERS>
<VERS>toute austere qu' elle est, nous admirons ses charmes.</VERS>
<VERS>Jaloux de ses appas, dont il est le témoin,</VERS>
<VERS>le vice, son rival, la respecte de loin.</VERS>
<VERS>Sous ses nobles couleurs souvent il se déguise,</VERS>
<VERS>pour consoler du moins l' ame qu' il a surprise.</VERS>
<VERS>Adorable vertu, que tes divins attraits</VERS>
<VERS>dans un coeur qui te perd laissent de longs regrets !</VERS>
<VERS>De celui qui te hait, ta vûe est le supplice.</VERS>
<VERS>Paroi : que le méchant te regarde, et frémisse.</VERS>
<VERS>La richesse, il est vrai, la fortune te fuit ;</VERS>
<VERS>mais la paix t' accompagne, et la gloire te suit.</VERS>
<VERS>Et perdant tout pour toi, l' heureux mortel qui t' aime</VERS>
<VERS>sans biens, sans dignités, se suffit à lui-même.</VERS>
<VERS>Mais lorsque nous voulons sans toi nous contenter,</VERS>
<VERS>importune vertu, pourquoi nous tourmenter ?</VERS>
<VERS>Pourquoi par des remords nous rendre misérables ?</VERS>
<VERS>Qui t' a donné ce droit de punir les coupables ?</VERS>
<VERS>Laisse-nous en repos, cesse de nous charmer,</VERS>
<VERS>et qu' il nous soit permis de ne te point aimer.</VERS>
<VERS>Non tu seras toûjours par ta seule présence</VERS>
<VERS>ou notre désespoir, ou notre récompense.</VERS>
<VERS>Qui te pourra, grand dieu, méconnoître à ces</VERS>
<VERS>traits ?</VERS>
<VERS>Tu nous parles par-tout ; mais les hommes distraits</VERS>
<VERS>n' écoutent point la voix qui frappe leurs oreilles.</VERS>
<VERS>L' univers devant nous étale tes merveilles ;</VERS>
<VERS>et nos yeux qu' à la terre attachent tes bienfaits,</VERS>
<VERS>trop charmés d' eux, vers toi ne remontent jamais.</VERS>
<VERS>Quelque maître nouveau sans cesse nous entraîne,</VERS>
<VERS>et d' objets en objets notre ame se promene,</VERS>
<VERS>tandis que de toi seul nous restons séparés.</VERS>
<VERS>Quel crime, quelle erreur nous a donc égarés ?</VERS>
<VERS>Nos malheurs, ô mon dieu, seroient-ils sans</VERS>
<VERS>ressource ?</VERS>
<VERS>Sondons leur profondeur, remontons à leur source :</VERS>
<VERS>que l' homme maintenant se présente à mes yeux,</VERS>
<VERS>quand je l' aurai connu, je te connoîtrai mieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANT 2
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>De tes loix dès l' enfance heureusement instruit,</VERS>
<VERS>et par la foi, seigneur, à la raison conduit,</VERS>
<VERS>permets que dans mes vers, sous une feinte image,</VERS>
<VERS>j' ose pour un moment imiter le langage</VERS>
<VERS>d' un mortel qui vers toi, de troubles agité,</VERS>
<VERS>s' avance, et pas à pas cherche ta vérité.</VERS>
<VERS>Quand je reçus la vie au milieu des allarmes,</VERS>
<VERS>et qu' aux cris maternels répondant par mes larmes</VERS>
<VERS>j' entrai dans l' univers, escorté de douleurs,</VERS>
<VERS>j' y vins pour y marcher de malheurs en malheurs.</VERS>
<VERS>Je dois mes premiers jours à la femme étrangere,</VERS>
<VERS>qui me vendit son lait, et son coeur mercenaire.</VERS>
<VERS>Réchauffé dans son sein, dans ses bras caressé,</VERS>
<VERS>et long-tems insensible à son zèle empressé,</VERS>
<VERS>de mon retour enfin un souris fut le gage.</VERS>
<VERS>De ma foible raison je fis l' apprentissage.</VERS>
<VERS>Frappé du son des mots, attentif aux objets,</VERS>
<VERS>je répetai les noms, je distinguai les traits.</VERS>
<VERS>Je connus, je nommai, je caressai mon pere :</VERS>
<VERS>j' écoutai tristement les avis de ma mere.</VERS>
<VERS>Un châtiment soudain réveilla ma langueur.</VERS>
<VERS>Des maîtres ennuyeux je craignis la rigueur :</VERS>
<VERS>des siécles reculés l' un me contoit l' histoire ;</VERS>
<VERS>l' autre plus importun gravoit dans ma mémoire</VERS>
<VERS>d' un langage nouveau tous les barbares noms.</VERS>
<VERS>Le tems forma mon goût : pour fruit de ces leçons</VERS>
<VERS>d' Eschine j' admirai l' éloquente colere.</VERS>
<VERS>Je sentis la douceur des mensonges d' Homere :</VERS>
<VERS>de la triste Didon partageant les malheurs,</VERS>
<VERS>son bucher fut souvent arrosé de mes pleurs.</VERS>
<VERS>Je méprisai l' enfance et ses jeux insipides.</VERS>
<VERS>Mais ses amusemens étoient-ils plus solides ?</VERS>
<VERS>D' arides vérités quelquefois trop épris,</VERS>
<VERS>j' esperois de Newthon pénétrer les écrits.</VERS>
<VERS>Tantôt je poursuivois un stérile problême.</VERS>
<VERS>De Descartes tantôt renversant le systême,</VERS>
<VERS>d' autres mondes en l' air s' élevoient à mes frais :</VERS>
<VERS>Armide étoit moins prompte à bâtir un palais ;</VERS>
<VERS>et d' un souffle détruits, malgré leur renommée,</VERS>
<VERS>tous les vieux tourbillons s' exhaloient en fumée.</VERS>
<VERS>Par mon anatomie un rayon divisé</VERS>
<VERS>en sept rayons égaux étoit subtilisé,</VERS>
<VERS>et j' osois, remontant à la couleur premiere,</VERS>
<VERS>à mon hardi calcul soumettre la lumiere.</VERS>
<VERS>Dans ces rêves flatteurs que j' ai perdu de jours !</VERS>
<VERS>Cherchant à tout savoir, et m' ignorant toûjours,</VERS>
<VERS>je n' avois point encor réfléchi sur moi-même.</VERS>
<VERS>Me reprochant enfin ma négligence extrême,</VERS>
<VERS>je voulus me connoître : un espoir orgueilleux</VERS>
<VERS>inspiroit à mon coeur ce projet périlleux.</VERS>
<VERS>Que de fois, ô fatale et triste connoissance,</VERS>
<VERS>tu m' as fait regretter ma premiere ignorance !</VERS>
<VERS>Je me figure, hélas ! Le terrible reveil</VERS>
<VERS>d' un homme qui sortant des bras d' un long</VERS>
<VERS>sommeil,</VERS>
<VERS>se trouve transporté dans une isle inconnuë,</VERS>
<VERS>qui n' offre que déserts et rochers à sa vûë :</VERS>
<VERS>tremblant il se souleve, et d' un oeil égaré</VERS>
<VERS>parcourt tous les objets dont il est entouré.</VERS>
<VERS>Il retombe aussi-tôt : il se releve encore ;</VERS>
<VERS>mais il n' ose avancer dans ces lieux qu' il ignore.</VERS>
<VERS>Telle fut ma terreur, si-tôt qu' ouvrant les yeux,</VERS>
<VERS>et rompant un sommeil, peut-être officieux,</VERS>
<VERS>je me regardai seul, sans appui sans défense,</VERS>
<VERS>égaré dans un coin de cet espace immense ;</VERS>
<VERS>ver impur de la terre, et roi de l' univers ;</VERS>
<VERS>riche, et vuide de biens ; libre et chargé de fers.</VERS>
<VERS>Je ne suis que mensonge, erreur, incertitude,</VERS>
<VERS>et de la vérité je fais ma seule étude.</VERS>
<VERS>Tantôt le monde entier m' annonce à haute voix</VERS>
<VERS>le maître que je cherche ; et déja je le vois ;</VERS>
<VERS>tantôt le monde entier dans un profond silence</VERS>
<VERS>à mes regards errans n' est plus qu' un vuide</VERS>
<VERS>immense.</VERS>
<VERS>ô nature, pourquoi viens tu troubler ma paix ?</VERS>
<VERS>Ou parle clairement, ou ne parle jamais.</VERS>
<VERS>Cessons d' interroger qui ne veut point répondre.</VERS>
<VERS>Si notre ambition ne sert qu' à nous confondre,</VERS>
<VERS>bornons-nous à la terre, elle est faite pour nous.</VERS>
<VERS>Mais non, tous ses plaisirs n' entraînent que</VERS>
<VERS>dégoûts :</VERS>
<VERS>aucun d' eux n' assouvit la soif qui me dévore :</VERS>
<VERS>je desire, j' obtiens, et je desire encore.</VERS>
<VERS>Grand dieu, donne-moi donc des biens dignes de</VERS>
<VERS>toi ;</VERS>
<VERS>ou donne m' en du moins qui soient dignes de moi.</VERS>
<VERS>Que d' orgueil ! C' est ainsi qu' à moi-même contraire,</VERS>
<VERS>monstre de vanité, prodige de misère,</VERS>
<VERS>je ne suis à la fois que néant et grandeur.</VERS>
<VERS>Mécontent des objets que poursuit mon ardeur,</VERS>
<VERS>je n' estime que moi : tout autre que moi-même,</VERS>
<VERS>si je semble l' aimer, c' est pour moi que je l' aime.</VERS>
<VERS>Je me hais cependant, si-tôt que je me voi.</VERS>
<VERS>Je ne puis vivre seul : occupé loin de moi</VERS>
<VERS>je n' aspire qu' à plaire à ceux que je méprise.</VERS>
<VERS>Sans doute qu' à ces mots, des bords de la Tamise</VERS>
<VERS>quelque abstrait raisonneur, qui ne se plaint de rien,</VERS>
<VERS>dans son flegme anglican répondra, tout est bien .</VERS>
<VERS>" le grand ordonnateur dont le dessein si sage,</VERS>
<VERS>de tant d' êtres divers ne forme qu' un ouvrage,</VERS>
<VERS>nous place à notre rang pour orner son tableau. "</VERS>
<VERS>eh ! Quel triste ornement d' un spectacle si beau !</VERS>
<VERS>Quoi ! Mes pleurs (n' est-ce pas un crime de le</VERS>
<VERS>croire ? )</VERS>
<VERS>d' un maître bienfaisant releveroient la gloire !</VERS>
<VERS>Pour d' autres biens peut-être il nous a réservés,</VERS>
<VERS>et tous ses grands desseins ne sont point achevés.</VERS>
<VERS>Oui, je l' ose esperer. Juste arbitre du monde,</VERS>
<VERS>de la solide paix source pure et féconde,</VERS>
<VERS>être par-tout présent, quoique toûjours caché,</VERS>
<VERS>des maux de tes sujets quand seras-tu touché ?</VERS>
<VERS>Tendre pere, témoin de nos longues allarmes,</VERS>
<VERS>pourras-tu voir toûjours tes enfans dans les larmes ?</VERS>
<VERS>Non, non. Voilà de toi ce que j' ose penser.</VERS>
<VERS>Ta bonté quelque jour saura mieux nous placer.</VERS>
<VERS>Mais comment retrouver la gloire qui m' est duë ?</VERS>
<VERS>Qui peut te rendre à moi, félicité perduë ?</VERS>
<VERS>Est-ce dans mes pareils que je dois te chercher ?</VERS>
<VERS>Ils m' échappent ; la mort me les vient arracher,</VERS>
<VERS>et frappés avant moi, le tombeau les dévore :</VERS>
<VERS>j' irai bien-tôt les joindre : où vont-ils ?</VERS>
<VERS>Je l' ignore.</VERS>
<VERS>Est-il vrai ? N' est-ce point une agréable erreur</VERS>
<VERS>qui de la mort en moi vient adoucir l' horreur ?</VERS>
<VERS>ô mort, est-il donc vrai que nos ames heureuses</VERS>
<VERS>n' ont rien à redouter de tes fureurs affreuses ?</VERS>
<VERS>Et qu' au moment cruel qui nous ravit le jour,</VERS>
<VERS>tes victimes ne font que changer de séjour ?</VERS>
<VERS>Quoi ! Même après l' instant où tes aîles funèbres</VERS>
<VERS>m' auront enseveli dans tes noires ténèbres,</VERS>
<VERS>je vivrois ! Doux espoir ! Que j' aime à m' y livrer !</VERS>
<VERS>De quelle ambition tu te vas enivrer,</VERS>
<VERS>dit l' impie ? Est-ce à toi, vaine et foible étincelle ;</VERS>
<VERS>vapeur vile, d' attendre une gloire immortelle ?</VERS>
<VERS>Le hasard nous forma ; le hasard nous détruit ;</VERS>
<VERS>et nous disparoissons comme l' ombre qui fuit.</VERS>
<VERS>Malheureux, attendez la fin de vos souffrances :</VERS>
<VERS>et vous, ambitieux, bornez vos espérances :</VERS>
<VERS>la mort vient tout finir, et tout meurt avec nous.</VERS>
<VERS>Pourquoi, lâches humains, pourquoi la</VERS>
<VERS>craignez-vous ?</VERS>
<VERS>Qu' est-ce donc qu' un cercueil offre de si terrible ?</VERS>
<VERS>Une froide poussiere, une cendre insensible.</VERS>
<VERS>Là nous ne trouvons plus ni plaisir ni douleur.</VERS>
<VERS>Un repos éternel est-il donc un malheur ?</VERS>
<VERS>Plongeons-nous sans effroi dans ce muet abîme,</VERS>
<VERS>où la vertu périt aussi-bien que le crime :</VERS>
<VERS>et suivant du plaisir l' aimable mouvement,</VERS>
<VERS>laissons-nous au tombeau conduire mollement.</VERS>
<VERS>à ces mots insensés, le maître de Lucrece,</VERS>
<VERS>usurpant le grand nom d' ami de la sagesse,</VERS>
<VERS>joint la subtilité de ses faux argumens ;</VERS>
<VERS>Lucrece de ses vers prête les ornemens.</VERS>
<VERS>De la noble harmonie indigne et triste usage !</VERS>
<VERS>épicure avec lui m' adresse ce langage.</VERS>
<VERS>Cet esprit, ô mortels, qui vous rend si jaloux,</VERS>
<VERS>n' est qu' un feu qui s' allume et s' éteint avec vous.</VERS>
<VERS>Quand par d' affreux sillons l' implacable vieillesse</VERS>
<VERS>sur un front hideux imprimé la tristesse ;</VERS>
<VERS>que dans un corps courbé sous un amas de jours,</VERS>
<VERS>le sang comme à regret semble achever son cours :</VERS>
<VERS>lorsqu' en des yeux couverts d' un lugubre nuage</VERS>
<VERS>il n' entre des objets qu' une infidelle image :</VERS>
<VERS>qu' en débris chaque jour le corps tombe et périt :</VERS>
<VERS>en ruïnes aussi je vois tomber l' esprit.</VERS>
<VERS>L' ame mourante alors, flambeau sans nourriture,</VERS>
<VERS>jette par intervalle une lueur obscure.</VERS>
<VERS>Triste destin de l' homme ! Il arrive au tombeau</VERS>
<VERS>plus foible, plus enfant qu' il ne l' est au berceau.</VERS>
<VERS>La mort, du coup fatal sappe enfin l' édifice :</VERS>
<VERS>dans un dernier soupir achevant son supplice,</VERS>
<VERS>lorsque vuide de sang le coeur reste glacé,</VERS>
<VERS>son ame s' évapore, et tout l' homme est passé.</VERS>
<VERS>Sur la foi de tes chants, ô dangereux poëte,</VERS>
<VERS>d' un maître trop fameux trop fidéle interprête,</VERS>
<VERS>de mon heureux espoir désormais détrompé,</VERS>
<VERS>je dois donc, du plaisir à toute heure occupé,</VERS>
<VERS>consacrer les momens de ma course rapide,</VERS>
<VERS>à la divinité que tu choisis pour guide :</VERS>
<VERS>et la mere des jeux, des ris et des amours,</VERS>
<VERS>doit ainsi qu' à tes vers présider à mes jours.</VERS>
<VERS>Si l' homme cependant au bout de sa carriere,</VERS>
<VERS>n' a plus que le néant pour attente derniere ;</VERS>
<VERS>comment puis-je gouter ces plaisirs peu flateurs,</VERS>
<VERS>du destin qui m' attend foibles consolateurs ?</VERS>
<VERS>Tu veux me rassûrer, et tu me désesperes.</VERS>
<VERS>Vivrai-je dans la joie, au milieu des miseres,</VERS>
<VERS>quand même je n' ai pas où reposer un coeur,</VERS>
<VERS>las de tout parcourir en cherchant son bonheur ?</VERS>
<VERS>Rois, sujets, tout se plaint, et nos fleurs les plus</VERS>
<VERS>belles</VERS>
<VERS>renferment dans leur sein des épines cruelles.</VERS>
<VERS>L' amertume secrette empoisonne toûjours</VERS>
<VERS>l' onde qui nous paroît si claire dans son cours.</VERS>
<VERS>C' est le sincere aveu que nous fait épicure.</VERS>
<VERS>L' orateur du plaisir en apprend la nature.</VERS>
<VERS>Laissons-le discourir. ô raison, viens à moi :</VERS>
<VERS>je veux seul méditer et m' instruire avec toi.</VERS>
<VERS>Je pense. La pensée, éclatante lumiere,</VERS>
<VERS>ne peut sortir du sein de l' épaisse matiere.</VERS>
<VERS>J' entrevois ma grandeur. Ce corps lourd et grossier</VERS>
<VERS>n' est donc pas tout mon bien, n' est pas moi tout</VERS>
<VERS>entier.</VERS>
<VERS>Quand je pense, chargé de cet emploi sublime,</VERS>
<VERS>plus noble que mon corps, un autre être m' anime.</VERS>
<VERS>Je trouve donc qu' en moi, par d' admirables noeuds</VERS>
<VERS>deux êtres opposés sont réunis entr' eux :</VERS>
<VERS>de la chair et du sang le corps vil assemblage ;</VERS>
<VERS>l' ame, rayon de Dieu, son souffle, son image.</VERS>
<VERS>Ces deux êtres liés par des noeuds si secrets</VERS>
<VERS>séparent rarement leurs plus chers intérêts :</VERS>
<VERS>leurs plaisirs sont communs, aussi-bien que leurs</VERS>
<VERS>peines.</VERS>
<VERS>L' ame guide du corps, doit en tenir les rênes ;</VERS>
<VERS>mais par des maux cruels quand le corps est troublé,</VERS>
<VERS>de l' ame quelquefois l' empire est ébranlé.</VERS>
<VERS>Dans un vaisseau brisé, sans voile, sans cordage,</VERS>
<VERS>triste jouet des vents, victime de leur rage,</VERS>
<VERS>le pilote effrayé, moins maître que les flots,</VERS>
<VERS>veut faire entendre en vain sa voix aux matelots,</VERS>
<VERS>et lui-même avec eux s' abandonne à l' orage.</VERS>
<VERS>Il périt ; mais le nôtre est exemt du naufrage.</VERS>
<VERS>Comment périroit-il ? Le coup fatal au corps</VERS>
<VERS>divise ses liens, dérange ses ressorts :</VERS>
<VERS>un être simple et pur n' a rien qui se divise,</VERS>
<VERS>et sur l' ame la mort ne trouve point de prise.</VERS>
<VERS>Que dis-je ? Tous ces corps dans la terre engloutis,</VERS>
<VERS>disparus à nos yeux, sont-ils anéantis ?</VERS>
<VERS>D' où nous vient du néant cette crainte bisarre ?</VERS>
<VERS>Tout en sort, rien n' y rentre : et la nature avare,</VERS>
<VERS>dans tous ses changemens ne perd jamais son bien.</VERS>
<VERS>Ton art, ni tes fourneaux n' anéantiront rien,</VERS>
<VERS>toi, qui riche en fumée, ô sublime alchimiste,</VERS>
<VERS>dans ton laboratoire invoque trismégiste.</VERS>
<VERS>Tu peux filtrer, dissoudre, évaporer ce sel ;</VERS>
<VERS>mais celui qui l' a fait, veut qu' il soit immortel.</VERS>
<VERS>Prétendras-tu toûjours à l' honneur de produire,</VERS>
<VERS>quand même tu n' as pas le pouvoir de détruire ?</VERS>
<VERS>Si du sel, ou du sable un grain ne peut périr,</VERS>
<VERS>l' être qui pense en moi, craindra-t' il de mourir !</VERS>
<VERS>Qu' est-ce donc que l' instant où l' on cesse de vivre ?</VERS>
<VERS>L' instant où de ses fers une ame se délivre.</VERS>
<VERS>Le corps né de la poudre, à la poudre est rendu.</VERS>
<VERS>L' esprit retourne au ciel, dont il est descendu.</VERS>
<VERS>Peut-on lui disputer sa naissance divine ?</VERS>
<VERS>N' est-ce pas cet esprit plein de son origine,</VERS>
<VERS>qui, malgré son fardeau, s' éleve, prend l' essor,</VERS>
<VERS>à son premier séjour quelquefois vole encor,</VERS>
<VERS>et revient tout chargé de richesses immenses ?</VERS>
<VERS>Platon, combien de fois, jusqu' au ciel tu t' élances ?</VERS>
<VERS>Descartes, qui souvent m' y ravis avec toi ;</VERS>
<VERS>Pascal, que sur la terre à peine j' apperçoi ;</VERS>
<VERS>vous qui nous remplissez de vos douces manies,</VERS>
<VERS>poëtes enchanteurs, admirables génies,</VERS>
<VERS>Virgile, qui d' Homere appris à nous charmer,</VERS>
<VERS>Boileau, Corneille, et toi que je n' ose nommer ;</VERS>
<VERS>vos esprits n' étoient-ils qu' étincelles legeres,</VERS>
<VERS>que rapides clartés, et vapeurs passageres ?</VERS>
<VERS>Que ne puis-je prétendre à votre illustre sort,</VERS>
<VERS>ô vous, dont les grands noms sont exemts de la</VERS>
<VERS>mort ?</VERS>
<VERS>Eh ! Pourquoi dévoré par cette folle envie,</VERS>
<VERS>vais-je étendre mes voeux au-delà de ma vie ?</VERS>
<VERS>Par de brillans travaux je cherche à dissiper</VERS>
<VERS>cette nuit dont le tems me doit envelopper.</VERS>
<VERS>Des siécles à venir je m' occupe sans cesse.</VERS>
<VERS>Ce qu' ils diront de moi m' agite et m' intéresse,</VERS>
<VERS>je veux m' éterniser, et dans ma vanité</VERS>
<VERS>j' apprens que je suis fait pour l' immortalité.</VERS>
<VERS>De tout bien qui périt mon ame est mécontente.</VERS>
<VERS>Grand Dieu, c' est donc à toi de remplir mon attente,</VERS>
<VERS>si je dois me borner aux plaisirs d' un instant,</VERS>
<VERS>falloit-il pour si peu m' appeller du néant ?</VERS>
<VERS>Et si j' attens en vain une gloire immortelle,</VERS>
<VERS>falloit-il me donner un coeur qui n' aimât qu' elle ?</VERS>
<VERS>Quand sur la terre enfin je vois avec douleur</VERS>
<VERS>gémir l' humble vertu qu' accable le malheur ;</VERS>
<VERS>j' éleve mes regards vers un maître suprême,</VERS>
<VERS>et je le reconnois dans ce désordre même.</VERS>
<VERS>S' il le permet, il doit le réparer un jour.</VERS>
<VERS>Il veut que l' homme espere un plus heureux séjour.</VERS>
<VERS>Oui, pour un autre tems, l' être juste et sévere,</VERS>
<VERS>ainsi que sa bonté reserve sa colere.</VERS>
<VERS>Peres des fictions, les poëtes menteurs,</VERS>
<VERS>de ces dogmes, dit-on, furent les inventeurs ;</VERS>
<VERS>et sitôt que la Grece, ivre de son Homere,</VERS>
<VERS>eût de l' empire sombre admiré la chimere,</VERS>
<VERS>le peuple qu' effrayoient Tisiphone et ses soeurs,</VERS>
<VERS>d' un charmant élisée espéra les douceurs.</VERS>
<VERS>Pluton fut leur ouvrage ; et leurs mains, je l' avoue,</VERS>
<VERS>étendirent jadis Ixion sur sa roue.</VERS>
<VERS>L' onde affreuse du stix qui couloit sous leurs loix,</VERS>
<VERS>ferma les noirs cachots qu' elle entoura neuf fois.</VERS>
<VERS>Ils livrerent Tantale à des ondes perfides,</VERS>
<VERS>qui s' échappoient sans cesse à ses lévres arides.</VERS>
<VERS>Par l' urne de Minos, et ses arrêts cruels,</VERS>
<VERS>ils jetterent l' effroi dans l' ame des mortels.</VERS>
<VERS>Ils leur firent entendre une ombre malheureuse,</VERS>
<VERS>qui poussant vers le ciel une voix douloureuse,</VERS>
<VERS>s' écrioit, par les maux que je souffre en ces</VERS>
<VERS>lieux,</VERS>
<VERS>apprenez, ô mortels, à respecter les dieux .</VERS>
<VERS>Hardis fabricateurs de mensonges utiles,</VERS>
<VERS>eussent-ils pû trouver des auditeurs dociles,</VERS>
<VERS>sans la secrette voix, plus forte que la leur,</VERS>
<VERS>cette voix qui nous crie au fond de notre coeur ;</VERS>
<VERS>qu' un juge nous attend, dont la main équitable</VERS>
<VERS>tient de nos actions le compte redoutable ?</VERS>
<VERS>Il ne laissera point l' innocent en oubli :</VERS>
<VERS>espérons, et souffrons ; tout sera rétabli.</VERS>
<VERS>L' attente d' un vengeur qui console Socrate,</VERS>
<VERS>lui fait subir l' arrêt de sa patrie ingrate.</VERS>
<VERS>Proscrit par l' injustice, il expire content,</VERS>
<VERS>et je l' admirerois jusqu' au dernier instant,</VERS>
<VERS>s' il ne me nommoit pas, ô demande frivole,</VERS>
<VERS>la victime qu' il veut que pour lui l' on immole.</VERS>
<VERS>Que notre esprit est foible et s' égare aisément !</VERS>
<VERS>Mais, que dis-je ? Le mien s' égare en ce moment.</VERS>
<VERS>De l' immortalité tes promesses pompeuses,</VERS>
<VERS>à moi-même, ô raison, me deviennent douteuses.</VERS>
<VERS>Quoi ! Cette ame sujette à tant d' obscurité,</VERS>
<VERS>peut-elle être un rayon de la divinité ?</VERS>
<VERS>Dieu brillant de lumiere, est-ce là ton image ?</VERS>
<VERS>ô parfait ouvrier, l' homme est-il ton ouvrage ?</VERS>
<VERS>Dans un corps, il est vrai, je suis emprisonné :</VERS>
<VERS>mais pour quel crime affreux y suis-je condamné ?</VERS>
<VERS>Cruellement puni sans me trouver coupable,</VERS>
<VERS>et toûjours avec moi énigme inconcevable,</VERS>
<VERS>qu' ai-je fait ? Par pitié, raison, sois mon soutien :</VERS>
<VERS>réponds-moi. Mais hélas ! Tu ne me dis plus rien.</VERS>
<VERS>à mon secours enfin j' appelle tous les hommes.</VERS>
<VERS>Je demande où l' on va, d' où l' on vient, qui nous</VERS>
<VERS>sommes,</VERS>
<VERS>et je les vois courir peu touchés de mes maux,</VERS>
<VERS>à des amusemens qu' ils nomment leurs travaux.</VERS>
<VERS>On détruit, on éleve, on s' intrigue, on projette :</VERS>
<VERS>sans cesse l' on écrit, et sans cesse on répéte.</VERS>
<VERS>L' un jaloux de ses vers, vain fruit d' un doux repos,</VERS>
<VERS>croit que Dieu ne l' a fait que pour ranger des mots.</VERS>
<VERS>L' autre assis pour entendre et juger nos querelles,</VERS>
<VERS>dicte un amas d' arrêts, qui les rend éternelles.</VERS>
<VERS>Cent fois j' ai souhaité, j' en fais l' aveu honteux,</VERS>
<VERS>pouvoir de mes malheurs me distraire comme eux ;</VERS>
<VERS>et risquant sans remords mon ame infortunée,</VERS>
<VERS>attendre du hasard ma triste destinée.</VERS>
<VERS>Quelques-uns, m' a-t' on dit, cherchant la vérité,</VERS>
<VERS>dans un savant loisir ont long-tems médité :</VERS>
<VERS>et leurs veilles ont fait la gloire de la Grece :</VERS>
<VERS>dans l' école d' Athene habita la sagesse.</VERS>
<VERS>Puisse, pour m' exposer ce merveilleux tableau,</VERS>
<VERS>Raphaël prendre encor son sublime pinceau !</VERS>
<VERS>Que de héros fameux ! Quels graves personnages !</VERS>
<VERS>Que vois-je ! La discorde au milieu de ces sages ;</VERS>
<VERS>et de maîtres, entr' eux sans cesse divisés,</VERS>
<VERS>naissent des sectateurs l' un à l' autre opposés.</VERS>
<VERS>Nos folles vanités font pleurer Heraclite ;</VERS>
<VERS>ces mêmes vanités font rire Démocrite.</VERS>
<VERS>Quel remede à nos maux, que des ris ou des pleurs !</VERS>
<VERS>Qu' ils en cherchent la cause, et guérissent nos</VERS>
<VERS>coeurs.</VERS>
<VERS>Habitant des tombeaux, que t' apprend leur silence ?</VERS>
<VERS>" les atômes erroient dans un espace immense :</VERS>
<VERS>déclinant de leur route ils se sont approchés :</VERS>
<VERS>durs, inégaux, sans peine ils se sont accrochés.</VERS>
<VERS>Le hasard a rendu la nature parfaite :</VERS>
<VERS>l' oeil au-dessous du front se creusa sa retraite :</VERS>
<VERS>les bras au haut du corps se trouverent liés :</VERS>
<VERS>la terre heureusement se durcit sous nos pieds.</VERS>
<VERS>L' univers fut le fruit de ce prompt assemblage :</VERS>
<VERS>l' être libre et pensant en fut aussi l' ouvrage. "</VERS>
<VERS>par honneur, Hippocrate, ou par pitié du moins,</VERS>
<VERS>va guérir ce rêveur, si digne de tes soins.</VERS>
<VERS>C' est à l' eau dont tout sort que Thalès nous ramene ;</VERS>
<VERS>l' air seul a tout produit, nous dit Anaximene.</VERS>
<VERS>Et l' éternel pleureur assûre que le feu</VERS>
<VERS>de l' univers naissant mit les ressorts en jeu.</VERS>
<VERS>Pirrhon qui n' a trouvé rien de sûr que son doute,</VERS>
<VERS>de peur de s' égarer ne prend aucune route.</VERS>
<VERS>Insensible à la vie, insensible à la mort,</VERS>
<VERS>il ne sçait quand il veille, il ne sçait quand il dort,</VERS>
<VERS>et de son indolence, au milieu d' un orage,</VERS>
<VERS>un stupide animal est en effet l' image.</VERS>
<VERS>Orné de sa besace, et fier de son manteau,</VERS>
<VERS>cet orgueilleux n' apprend qu' à rouler un tonneau.</VERS>
<VERS>Oui, sa lanterne en main Diogene m' irrite ;</VERS>
<VERS>il cherche un homme, et lui n' est qu' un fou que</VERS>
<VERS>j' évite.</VERS>
<VERS>C' est assez contempler ces astres si parfaits,</VERS>
<VERS>Anaxagore : enfin dis-nous qui les a faits.</VERS>
<VERS>Mais quelle douce voix enchante mon oreille ?</VERS>
<VERS>Tandis qu' en ces jardins épicure sommeille,</VERS>
<VERS>que de voluptueux répétent ses leçons,</VERS>
<VERS>mollement étendus sur de tendres gazons !</VERS>
<VERS>Malheureux, jouissez promptement de la vie :</VERS>
<VERS>hâtez-vous, le tems fuit, et la parque ennemie</VERS>
<VERS>d' un coup de son ciseau va vous rendre au néant :</VERS>
<VERS>par un plaisir encor volez-lui cet instant.</VERS>
<VERS>Votre austere rival, pâle mélancolique,</VERS>
<VERS>fait de ses grands discours résonner le portique.</VERS>
<VERS>Je tremble en l' écoutant ; sa vertu me fait peur.</VERS>
<VERS>Je ne puis comme lui rire dans la douleur ;</VERS>
<VERS>j' ose la croire un mal, et le crois sans attendre</VERS>
<VERS>que la goute en fureur me contraigne à l' apprendre.</VERS>
<VERS>L' académie enfin par la voix de Platon,</VERS>
<VERS>va dissiper en moi tout l' ennui de Zenon.</VERS>
<VERS>Mais de Platon lui-même, et qu' attendre et que</VERS>
<VERS>croire,</VERS>
<VERS>quand de ne rien savoir son maître fait sa gloire ?</VERS>
<VERS>Incertain comme lui, n' osant rien hasarder,</VERS>
<VERS>il réfute, il propose, et laisse à décider.</VERS>
<VERS>Par quelques vérités à peine il me console :</VERS>
<VERS>il s' arrête, il hésite, il doute et me désole.</VERS>
<VERS>Son disciple jaloux, prompt à l' abandonner,</VERS>
<VERS>se retire au lycée, et m' y veut entraîner.</VERS>
<VERS>Mais à l' homme inquiet, le maître d' Alexandre</VERS>
<VERS>du terrible avenir ne daigne rien apprendre.</VERS>
<VERS>Que me fait sa morale, et tout son vain savoir,</VERS>
<VERS>s' il me laisse mourir sans un rayon d' espoir ?</VERS>
<VERS>Loin des longs raisonneurs que la Grece publie,</VERS>
<VERS>le mystique vieillard m' appelle en Italie.</VERS>
<VERS>La mort, si je l' en crois, ne doit point m' affliger :</VERS>
<VERS>on ne périt jamais, on ne fait que changer :</VERS>
<VERS>et l' homme et l' animal par un accord étrange,</VERS>
<VERS>de leurs ames entr' eux font un bisarre échange.</VERS>
<VERS>De prisons en prisons renfermés tour à tour,</VERS>
<VERS>nous mourons seulement pour retourner au jour.</VERS>
<VERS>Triste immortalité ! Frivole récompense</VERS>
<VERS>d' une abstinence austere, et de tant de silence !</VERS>
<VERS>Philosophes : que dis-je ? Antiques discoureurs ;</VERS>
<VERS>c' est prêter trop long-tems l' oreille à vos erreurs.</VERS>
<VERS>Ainsi donc étourdi de pompeuses paroles,</VERS>
<VERS>plus troublé que jamais je sors de vos écoles.</VERS>
<VERS>Vous promettez beaucoup : de vos grands noms</VERS>
<VERS>frappé,</VERS>
<VERS>j' attendois tout de vous, et vous m' avez trompé.</VERS>
<VERS>Du seul fils d' Ariston je n' ai point à me plaindre ;</VERS>
<VERS>ennemi du mensonge, il m' apprend à le craindre :</VERS>
<VERS>il tremble à chaque pas, et vers la vérité</VERS>
<VERS>je sens qu' il me conduit par sa timidité.</VERS>
<VERS>D' un heureux avenir je lui dois l' espérance :</VERS>
<VERS>d' un dieu qui me chérit j' entrevois la puissance.</VERS>
<VERS>Mais s' il m' aime ce dieu, dans un désordre affreux</VERS>
<VERS>doit-il laisser languir un sujet malheureux ?</VERS>
<VERS>Pourquoi de tant d' honneur et de tant de misere</VERS>
<VERS>réünit-il en moi l' assemblage adultére ?</VERS>
<VERS>Prodigue de ses biens, un pere plein d' amour</VERS>
<VERS>s' empresse d' enrichir ceux qu' il a mis au jour.</VERS>
<VERS>L' être toûjours heureux, rend heureux ses</VERS>
<VERS>ouvrages.</VERS>
<VERS>Il s' aime, son amour s' étend sur ses images.</VERS>
<VERS>Il nous punit : de quoi ? Nous l' a t' il révélé ?</VERS>
<VERS>La terre est un exil : pourquoi suis-je exilé ?</VERS>
<VERS>Qui suis-je ? Mais hélas ! Plus je veux me connaître,</VERS>
<VERS>plus la peine et le trouble en moi semblent renaître.</VERS>
<VERS>Qui suis-je ? Qui pourra me le développer ?</VERS>
<VERS>Voilà, Platon, voilà le noeud qu' il faut couper.</VERS>
<VERS>Platon ne parle plus, où je l' entens lui-même</VERS>
<VERS>avouer le besoin d' un oracle suprême.</VERS>
<VERS>Platon ne parle plus, quel sera mon secours ?</VERS>
<VERS>Il faut donc me résoudre à m' ignorer toûjours.</VERS>
<VERS>Dans ce nuage épais quel flambeau peut me luire ?</VERS>
<VERS>Dans ce dédale obscur quel fil peut me conduire ?</VERS>
<VERS>Qui me débrouillera ce cahos plein d' horreur !</VERS>
<VERS>Mon coeur désesperé se livre à sa fureur.</VERS>
<VERS>Vivre sans se connoître est un trop dur supplice :</VERS>
<VERS>que, par pitié du moins, la mort m' anéantisse.</VERS>
<VERS>ô ciel ! C' est ta rigueur que j' implore à genoux.</VERS>
<VERS>Daigne écraser enfin l' objet de ton couroux.</VERS>
<VERS>Montagnes, couvrez-moi : terre, ouvre tes abîmes :</VERS>
<VERS>si je suis si coupable, englouti tous mes crimes ;</VERS>
<VERS>et périsse à jamais le jour infortuné</VERS>
<VERS>où l' on dit à mon pere, un enfant vous est né .</VERS>
<VERS>De mon état cruel quand je me désespere,</VERS>
<VERS>et sens avec Platon qu' il faut qu' un dieu m' éclaire.</VERS>
<VERS>J' apprens qu' un peuple entier garde encor</VERS>
<VERS>aujourd' hui</VERS>
<VERS>un livre qu' autrefois le ciel dicta pour lui.</VERS>
<VERS>Ah ! S' il est vrai, j' y cours. Quelle route ai-je à</VERS>
<VERS>suivre ?</VERS>
<VERS>Où faut-il s' adresser ? à quel peuple ? à quel livre ?</VERS>
<VERS>Si Dieu nous a parlé, qu' a-t' il dit ? Je le croi.</VERS>
<VERS>Pour chercher de ce dieu la véritable loi,</VERS>
<VERS>parmi tant de mortels je trouve à peine un guide.</VERS>
<VERS>Ensevelis hélas ! Dans un repos stupide,</VERS>
<VERS>ou plongés presque tous dans de frivoles soins,</VERS>
<VERS>leur plus grand intérêt les occupe le moins.</VERS>
<VERS>Montagne m' entretient de sa douce indolence :</VERS>
<VERS>sait-il de quel côté doit pencher la balance ?</VERS>
<VERS>Ce n' est pas vers le but que Bayle veut marcher,</VERS>
<VERS>c' est l' obstacle qu' il aime, il ne veut que chercher.</VERS>
<VERS>Pour toi, coupable auteur d' un ténébreux systême,</VERS>
<VERS>qui de tout réuni, formes l' être suprême,</VERS>
<VERS>et qui m' éblouissant par tes pompeux discours,</VERS>
<VERS>anéantis ce dieu dont tu parles toûjours ;</VERS>
<VERS>caché dans ton nuage, impénétrable azile,</VERS>
<VERS>à l' abri de mes coups, tu peux rester tranquile,</VERS>
<VERS>qu' à sonder l' épaisseur de ton obscurité</VERS>
<VERS>tes hardis sectateurs mettent leur vanité,</VERS>
<VERS>et jaloux d' un honneur où je n' ose prétendre,</VERS>
<VERS>se disputent entr' eux la gloire de t' entendre.</VERS>
<VERS>Le déïste du moins me parle sans détours :</VERS>
<VERS>content de sa raison qu' il me vante toûjours,</VERS>
<VERS>elle seule est son guide ; il marche à sa lumiere.</VERS>
<VERS>Ouvre les yeux, ingrat, connois-là toute entiere.</VERS>
<VERS>Cette même raison m' éclaire comme toi :</VERS>
<VERS>tu la verras bien-tôt me conduire à la foi.</VERS>
<VERS>Au jour dont j' ai besoin elle-même m' appelle,</VERS>
<VERS>et m' apprend à chercher un guide meilleur qu' elle.</VERS>
<VERS>D' une religion je lui dois le desir :</VERS>
<VERS>c' est avec elle encor que je vais la choisir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANT 3
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cette ville autrefois maîtresse de la terre,</VERS>
<VERS>Rome, qui par le fer et le droit de la guerre</VERS>
<VERS>domina si long-tems sur toute nation :</VERS>
<VERS>Rome domine encor par la religion</VERS>
<VERS>avec plus de douceur, et non moins d' étendue,</VERS>
<VERS>son empire établi frappe d' abord ma vûe.</VERS>
<VERS>Ces peuples que l' erreur rendit ses ennemis,</VERS>
<VERS>contre elle révoltés, à son dieu sont soumis.</VERS>
<VERS>Tout le nord est chrétien, tout l' orient encore</VERS>
<VERS>est semé de mortels que ce grand titre honore.</VERS>
<VERS>Je vois le fer en main le superbe ottoman</VERS>
<VERS>opposer à ce nom celui de musulman.</VERS>
<VERS>Il me semble d' abord que l' un et l' autre en guerre ;</VERS>
<VERS>Mahomet et le Christ, se disputent la terre.</VERS>
<VERS>Mais de la mecque en vain le fameux fugitif,</VERS>
<VERS>sous ses bisarres loix tient l' orient captif :</VERS>
<VERS>en vain près du tombeau dont Médine est si fiere,</VERS>
<VERS>turc, arabe, persan, tout baise la poussiere.</VERS>
<VERS>Le livre, dont l' aspect fait trembler le turban,</VERS>
<VERS>et qui rend le muphti respectable au sultan,</VERS>
<VERS>que dicta, nous dit-on, la colombe au prophète,</VERS>
<VERS>m' apprend qu' il n' est du ciel qu' un second interprète ;</VERS>
<VERS>que le Christ avant lui, premier ambassadeur,</VERS>
<VERS>vint de l' homme tombé relever la grandeur.</VERS>
<VERS>Oui, le rival du dieu que les chrétiens m' annoncent,</VERS>
<VERS>rend hommage lui-même à ce nom qu' ils</VERS>
<VERS>prononcent.</VERS>
<VERS>ô chrétien, je t' admire, et je reviens à toi :</VERS>
<VERS>l' un et l' autre hémisphere est rempli de ta loi.</VERS>
<VERS>Des oracles du ciel es-tu dépositaire ?</VERS>
<VERS>De ta religion quel est le caractere ?</VERS>
<VERS>Si tu veux, répond-il, chercher sa vérité,</VERS>
<VERS>remonte seulement à son antiquité.</VERS>
<VERS>L' histoire t' apprendroit sa naissance et son âge,</VERS>
<VERS>si de l' homme en effet sa gloire étoit l' ouvrage.</VERS>
<VERS>Mais avec l' univers son âge prend son cours :</VERS>
<VERS>elle naquit le jour que naquirent les jours.</VERS>
<VERS>à peine du néant l' homme venoit d' éclore,</VERS>
<VERS>déja couloit pour lui le pur sang que j' adore :</VERS>
<VERS>et mes premiers écrits, annales des humains,</VERS>
<VERS>des mains du premier peuple ont passé dans mes</VERS>
<VERS>mains.</VERS>
<VERS>Quand le ciel eut permis qu' à la race mortelle,</VERS>
<VERS>un livre conservât sa parole éternelle,</VERS>
<VERS>aux neveux d' Israël (Dieu les aimoit alors)</VERS>
<VERS>Moïse confia le plus grand des trésors.</VERS>
<VERS>Les fils de ses neveûx conserverent le gage</VERS>
<VERS>qu' un pere à ses enfans laissoit pour héritage.</VERS>
<VERS>Dans ce livre par eux de tout tems revéré</VERS>
<VERS>le nombre des mots même est un nombre sacré.</VERS>
<VERS>Ils ont peur qu' une main téméraire et profane</VERS>
<VERS>n' ose altérer un jour la loi qui les condamne,</VERS>
<VERS>la loi, qui de leur long et cruel châtiment</VERS>
<VERS>montre à leurs ennemis le juste fondement.</VERS>
<VERS>Du dieu qui les poursuit annonçant la justice,</VERS>
<VERS>ils vont porter par-tout l' arrêt de leur supplice.</VERS>
<VERS>sans villes, et sans rois, sans temple et sans</VERS>
<VERS>autels ; </VERS>
<VERS>vaincus, proscrits, errans, l' opprobre des mortels,</VERS>
<VERS>pourquoi de tant de maux leur demander la cause ?</VERS>
<VERS>Va prendre dans leurs mains le livre qui l' expose.</VERS>
<VERS>Là tu suivras ce peuple, et liras tour à tour</VERS>
<VERS>ce qu' il fut, ce qu' il est, ce qu' il doit être un jour.</VERS>
<VERS>Je m' arrête, et surpris d' un si nouveau spectacle</VERS>
<VERS>je contemple ce peuple, ou plutôt ce miracle.</VERS>
<VERS>Nés d' un sang, qui jamais dans un sang étranger,</VERS>
<VERS>après un cours si long n' a pû se mêlanger ;</VERS>
<VERS>nés du sang de Jacob, le pere de leurs peres,</VERS>
<VERS>dispersés mais unis, ces hommes sont tous freres.</VERS>
<VERS>Même religion, même législateur :</VERS>
<VERS>ils respectent toûjours le nom du même auteur :</VERS>
<VERS>et tant de malheureux répandus dans le monde</VERS>
<VERS>ne font qu' une famille éparse et vagabonde.</VERS>
<VERS>Medes, assyriens, vous êtes disparus :</VERS>
<VERS>parthes, carthaginois, romains, vous n' êtes plus.</VERS>
<VERS>Et toi, fier sarrasin, qu' as-tu fait de ta gloire ?</VERS>
<VERS>Il ne reste de toi, que ton nom dans l' histoire.</VERS>
<VERS>Ces destructeurs d' états sont détruits par le tems,</VERS>
<VERS>et la terre cent fois a changé d' habitans,</VERS>
<VERS>tandis qu' un peuple seul, que tout peuple déteste,</VERS>
<VERS>s' obstine à nous montrer son déplorable reste.</VERS>
<VERS>Que nous font, disent-ils, vos opprobres cruels,</VERS>
<VERS>si le dieu d' Abraham veut nous rendre immortels ?</VERS>
<VERS>Non, non. Le dieu vivant, stable dans sa parole,</VERS>
<VERS>a juré : son serment ne sera point frivole.</VERS>
<VERS>Il n' a point déchiré le contrat solemnel</VERS>
<VERS>qu' il remit dans les mains de l' antique Israël.</VERS>
<VERS>Sur ses heureux enfans une étoile doit luire ,</VERS>
<VERS>et du sang de Jacob un chef doit nous conduire.</VERS>
<VERS>En vain par son oubli Dieu semble nous punir :</VERS>
<VERS>nous esperons toûjours celui qui doit venir.</VERS>
<VERS>Fidéles au milieu de nos longues miseres,</VERS>
<VERS>nous attendons le roi qu' ont attendu nos peres.</VERS>
<VERS>Le grand jour, il est vrai, qui leur fut annoncé,</VERS>
<VERS>devroit briller sur nous ; et son terme est passé.</VERS>
<VERS>Gardons-nous toutefois, trop hardis interprètes,</VERS>
<VERS>de supputer les tems marqués par les prophètes.</VERS>
<VERS>Maudit soit le mortel par qui sont calculés</VERS>
<VERS>des jours cent fois prédits, dès long-tems écoulés.</VERS>
<VERS>Non que de ses sermens l' éternel se repente ;</VERS>
<VERS>mais puisqu' il a voulu prolonger notre attente,</VERS>
<VERS>l' esclave avec son maître a-t' il droit de compter ?</VERS>
<VERS>Ce calcul insolent vous osez le tenter,</VERS>
<VERS>sacrileges chrétiens, jaloux de nos richesses,</VERS>
<VERS>qui croyez posseder l' objet de nos promesses.</VERS>
<VERS>Hélas ! De quelle ardeur, si ce maître eût paru,</VERS>
<VERS>sous ses nobles drapeaux tout son peuple eût</VERS>
<VERS>couru !</VERS>
<VERS>Qu' il vous feroit gémir sous le poids de ses armes,</VERS>
<VERS>et payer chèrement l' intérêt de nos larmes !</VERS>
<VERS>Ainsi parlent les juifs : terrible aveuglement !</VERS>
<VERS>D' un crime inconcevable étrange châtiment !</VERS>
<VERS>Leur roi promis du ciel, s' il n' en peut point</VERS>
<VERS>descendre,</VERS>
<VERS>si son terme est passé, pourquoi toûjours</VERS>
<VERS>l' attendre ?</VERS>
<VERS>Ils attendront toûjours : cet oracle est rendu :</VERS>
<VERS>le voile tant prédit est sur eux étendu.</VERS>
<VERS>Des antiques auteurs de ce fameux volume,</VERS>
<VERS>Dieu, qui seul sait les tems, a donc conduit la</VERS>
<VERS>plume.</VERS>
<VERS>Sans doute il est sacré ce livre dont je voi</VERS>
<VERS>tant de prédictions s' accomplir devant moi.</VERS>
<VERS>Respectant désormais sa vérité divine,</VERS>
<VERS>de la religion j' y cherche l' origine.</VERS>
<VERS>Je l' ouvre, et lis d' abord que brillant de</VERS>
<VERS>splendeur</VERS>
<VERS>l' homme à peine formé contemploit sa grandeur,</VERS>
<VERS>qu' il ne put sans orgueil soutenir tant de gloire.</VERS>
<VERS>à l' ange séducteur il céda la victoire,</VERS>
<VERS>et perdit tous ses droits à la félicité,</VERS>
<VERS>droits qu' il auroit transmis à sa posterité,</VERS>
<VERS>mais que révoqua tous la suprême justice.</VERS>
<VERS>L' immuable décret d' un éternel supplice</VERS>
<VERS>regloit déja le sort de l' ange ténébreux.</VERS>
<VERS>Coupable comme lui, toutefois plus heureux,</VERS>
<VERS>quand tout, pour nous punir, s' armoit dans la</VERS>
<VERS>nature,</VERS>
<VERS>l' homme entendit parler d' une grace future :</VERS>
<VERS>et dans le même arrêt dont il fut accablé,</VERS>
<VERS>par un mot d' espérance il se vit consolé.</VERS>
<VERS>à cet instant commence et se suit d' âge en âge,</VERS>
<VERS>de l' homme réparé l' auguste et grand ouvrage ;</VERS>
<VERS>et son réparateur alors comme aujourd' hui,</VERS>
<VERS>ou promis, ou donné, réunit tout en lui.</VERS>
<VERS>On peut donc l' expliquer par ce livre admirable,</VERS>
<VERS>aux Platons, comme à moi l' énigme</VERS>
<VERS>inconcevable.</VERS>
<VERS>Le nuage s' écarte, et mes yeux sont ouverts.</VERS>
<VERS>Je vois le coup fatal qui change l' univers :</VERS>
<VERS>j' y vois entrer le crime et son désordre extrême.</VERS>
<VERS>Enfin je ne suis plus un mystére à moi-même.</VERS>
<VERS>Le noeud se développe, un rayon qui me luit,</VERS>
<VERS>de ce sombre cahos a dissipé la nuit.</VERS>
<VERS>Mais l' enfant innocent peut-il pour héritage ? ...</VERS>
<VERS>ce doute seul, hélas ! Ramene le nuage,</VERS>
<VERS>et ce n' est plus encor qu' un cahos que je voi.</VERS>
<VERS>Dieu, l' homme, et l' univers, tout y rentre pour</VERS>
<VERS>moi.</VERS>
<VERS>Quand je crois, la lumiere aussi-tot m' est rendue :</VERS>
<VERS>Dieu, l' homme, et l' univers tout revient à ma vûe.</VERS>
<VERS>L' ouvrage fut parfait, il est défiguré.</VERS>
<VERS>Apprenons à quel point l' homme s' est égaré.</VERS>
<VERS>Le pere criminel d' une race proscrite</VERS>
<VERS>peupla d' infortunés une terre maudite.</VERS>
<VERS>Pour prolonger des jours destinés aux douleurs,</VERS>
<VERS>naissent les premiers arts, enfans de nos malheurs.</VERS>
<VERS>La branche en longs éclats céde au bras qui</VERS>
<VERS>l' arrache :</VERS>
<VERS>par le fer façonnée elle allonge la hache ;</VERS>
<VERS>l' homme avec son secours, non sans un long effort,</VERS>
<VERS>ébranle, et fait tomber l' arbre dont elle sort :</VERS>
<VERS>et tandis qu' au fuseau la laine obéissante</VERS>
<VERS>suit une main legere, une main plus pesante</VERS>
<VERS>frappe à coups redoublés l' enclume qui gémit,</VERS>
<VERS>la lime mord l' acier, et l' oreille en frémit.</VERS>
<VERS>Le voyageur qu' arrête un obstacle liquide,</VERS>
<VERS>à l' écorce d' un bois confie un pied timide.</VERS>
<VERS>Retenu par la peur, par l' intérêt pressé,</VERS>
<VERS>il avance en tremblant ; le fleuve est traversé.</VERS>
<VERS>Bien-tôt ils oseront, les yeux vers les étoiles,</VERS>
<VERS>s' abandonner aux mers sur la foi de leurs voiles.</VERS>
<VERS>Avant que dans les pleurs ils paîtrissent leur pain,</VERS>
<VERS>avec de longs soupirs ils ont brisé le grain.</VERS>
<VERS>Un ruisseau par son cours, le vent par son</VERS>
<VERS>haleine,</VERS>
<VERS>peut à leurs foibles bras épargner tant de peine ;</VERS>
<VERS>mais ces heureux secours, si présens à leurs yeux,</VERS>
<VERS>quand ils les connoîtront, le monde sera vieux.</VERS>
<VERS>Homme né pour souffrir, prodige d' ignorance,</VERS>
<VERS>où vas-tu donc chercher ta stupide arrogance ?</VERS>
<VERS>Tandis que le besoin, l' industrie, et le tems</VERS>
<VERS>polissent par degré tous les arts différens ;</VERS>
<VERS>enfantés par l' orgueil tous les crimes en foule</VERS>
<VERS>inondent l' univers ; le fer luit, le sang coule.</VERS>
<VERS>Le premier que les champs bûrent avec horreur</VERS>
<VERS>fut le sang qui d' un frere assouvit la fureur.</VERS>
<VERS>Ces malheureux tombant d' abîmes en abîmes</VERS>
<VERS>fatiguerent le ciel par tant de nouveaux crimes,</VERS>
<VERS>qu' enfin, lent à punir, mais las d' être outragé</VERS>
<VERS>par un coup éclatant leur maître fut vengé.</VERS>
<VERS>De la terre aussi-tôt les eaux couvrent la face :</VERS>
<VERS>ils sont ensevelis ; c' étoit fait de leur race :</VERS>
<VERS>mais un juste épargné va rendre en peu de tems</VERS>
<VERS>à ce monde désert de nouveaux habitans.</VERS>
<VERS>La terre toutefois jusques-là vigoureuse</VERS>
<VERS>perdit de tous ses fruits la douceur savoureuse.</VERS>
<VERS>Des animaux alors on chercha le secours ;</VERS>
<VERS>leur chair soutint nos corps réduits à peu de jours.</VERS>
<VERS>Les poëtes, dont l' art par une audace étrange</VERS>
<VERS>sait du faux et du vrai faire un confus mêlange,</VERS>
<VERS>de leurs recits menteurs prirent pour fondemens</VERS>
<VERS>les fidéles recits de tant d' évenemens :</VERS>
<VERS>et pour mieux amuser les oisives oreilles,</VERS>
<VERS>chercherent dans ces faits, leurs premieres</VERS>
<VERS>merveilles.</VERS>
<VERS>De-là ces tems fameux qu' ils regrettent encor,</VERS>
<VERS>doux empire de Rhée, âge pur, siécle d' or,</VERS>
<VERS>où, sans qu' il fût besoin de loix ni de supplice,</VERS>
<VERS>l' amour de la vertu fit regner la justice.</VERS>
<VERS>Siécle d' or, sous ce nom puisqu' ils l' ont célébré,</VERS>
<VERS>ce siécle plus heureux, où l' or fut ignoré.</VERS>
<VERS>Sobre dans ses desirs, l' homme pour nourriture</VERS>
<VERS>se contentoit des fruits offerts par la nature.</VERS>
<VERS>La mort tardive alors n' approchoit qu' à pas lents.</VERS>
<VERS>Mais las de dépouiller les chênes de leurs glands,</VERS>
<VERS>il essaya le fer sur l' animal timide.</VERS>
<VERS>La fléche dans les airs chercha l' oiseau rapide :</VERS>
<VERS>l' innocente brebis tomba sous sa fureur ;</VERS>
<VERS>et ce sang au carnage accoutumant son coeur,</VERS>
<VERS>le fer devint bien-tôt l' instrument de sa perte :</VERS>
<VERS>et de crimes enfin la terre étoit couverte,</VERS>
<VERS>lorsqu' un déluge affreux en fut le châtiment.</VERS>
<VERS>Tout nous rappelle encor ce grand évenement.</VERS>
<VERS>Fable, histoire, physique, ont un même langage.</VERS>
<VERS>Au livre des hébreux ainsi tout rend hommage,</VERS>
<VERS>et même l' on diroit que pour s' accréditer</VERS>
<VERS>la fable en sa naissance ait voulu l' imiter.</VERS>
<VERS>Laissons-la toutefois s' égarer dans sa course,</VERS>
<VERS>et de la vérité suivons toûjours la source.</VERS>
<VERS>La terre sort des eaux, et voit de toutes parts</VERS>
<VERS>reparoître les fruits, les hommes et les arts.</VERS>
<VERS>Tout renaît, nos malheurs, et nos crimes</VERS>
<VERS>ensemble.</VERS>
<VERS>Sous des toits chancellans d' abord on se rassemble :</VERS>
<VERS>la crainte fait chercher des azyles plus sûrs ;</VERS>
<VERS>on creuse les fossés, on éleve les murs :</VERS>
<VERS>de ceux de ses voisins on jure la ruine.</VERS>
<VERS>On attaque, on renverse, on pille, on assassine.</VERS>
<VERS>Homme injuste et cruel, que dans son repentir</VERS>
<VERS>le dieu qui t' avoit fait voulut anéantir,</VERS>
<VERS>malheureux dont il vient d' abréger la carriere,</VERS>
<VERS>pourquoi brille ce fer dans ta main meurtriere ?</VERS>
<VERS>Le ciel t' a-t' il encor accordé trop de jours ?</VERS>
<VERS>Mais qui va de leur rage entretenir le cours ?</VERS>
<VERS>Quel intérêt les forme au grand art de la guerre ?</VERS>
<VERS>égaux, et souverains, tous maîtres de la terre,</VERS>
<VERS>ils la possedent toute, en n' y possedant rien.</VERS>
<VERS>il est à moi ce champ ; ce canton c' est le mien.</VERS>
<VERS>ce ruisseau... de mon bras il faut que tu</VERS>
<VERS>l' obtiennes.</VERS>
<VERS>s' il couloit sous tes loix, qu' il coule sous les</VERS>
<VERS>miennes. </VERS>
<VERS>on s' empare d' un arbre ; on usurpe un buisson.</VERS>
<VERS>De roi, de conquérant le vainqueur prend le nom.</VERS>
<VERS>Dans son vaste domaine il met cette riviere :</VERS>
<VERS>bien-tôt cette montagne en sera la frontiere.</VERS>
<VERS>L' Alexandre s' avance, et n' est plus un brigand :</VERS>
<VERS>c' est l' heureux fondateur d' un empire puissant,</VERS>
<VERS>que d' un nouvel empire allarme la naissance.</VERS>
<VERS>Provinces, nations, royaumes, tout commence.</VERS>
<VERS>La terre sur son sein ne voit que potentats,</VERS>
<VERS>qui partagent sa boue en superbes états :</VERS>
<VERS>et sur elle on prépare aux majestés suprêmes,</VERS>
<VERS>pourpres, trônes, palais, sceptres et diadêmes.</VERS>
<VERS>Mais lorsque par le fer leur droit est établi,</VERS>
<VERS>le droit du ciel sur eux tombe presque en oubli ;</VERS>
<VERS>et recherchant ce dieu dont la mémoire expire,</VERS>
<VERS>l' homme croit le trouver dans tout ce qu' il</VERS>
<VERS>admire.</VERS>
<VERS>De l' astre qui pour lui renaît tous les matins,</VERS>
<VERS>ainsi que la lumiere il attend ses destins.</VERS>
<VERS>Aux feux inanimés qui roulent sur leurs têtes,</VERS>
<VERS>les peuples en tremblant demandent des</VERS>
<VERS>conquêtes.</VERS>
<VERS>Des dons de leurs pareils, bien-tôt reconnoissans,</VERS>
<VERS>ils adorent des arts les auteurs bienfaisans.</VERS>
<VERS>Devant son Osiris l' égypte est en priere :</VERS>
<VERS>vainement un tombeau renferme sa poussiere ;</VERS>
<VERS>grossierement taillée une pierre en tient lieu.</VERS>
<VERS>D' un tronc qui pourrissoit le ciseau fait un dieu.</VERS>
<VERS>Du heurlant Anubis la ridicule image</VERS>
<VERS>fait tomber à genoux tout ce peuple si sage.</VERS>
<VERS>Je ne vois chez Ammon qu' horreur, que cruauté :</VERS>
<VERS>le sacrificateur, bourreau par piété,</VERS>
<VERS>du barbare Moloch assouvit la colere</VERS>
<VERS>avec le sang du fils, et les larmes du pere.</VERS>
<VERS>Près de ce dieu cruel, un dieu voluptueux</VERS>
<VERS>honoré par un culte impur, incestueux,</VERS>
<VERS>Chamos qui de Moab engloutit les victimes,</VERS>
<VERS>de ses adorateurs n' exige que des crimes.</VERS>
<VERS>Que de gémissemens et de lugubres cris !</VERS>
<VERS>ô filles de Sidon, vous pleurez Adonis :</VERS>
<VERS>une dent sacrilege en a fletri les charmes ;</VERS>
<VERS>et sa mort tous les ans renouvelle vos larmes.</VERS>
<VERS>Et toi, savante Grece, à ces folles douleurs,</VERS>
<VERS>nous te verrons bien-tôt mêler aussi tes pleurs.</VERS>
<VERS>La foule de ces dieux qu' en égypte on adore</VERS>
<VERS>ne te suffira point : à de nouveaux encore</VERS>
<VERS>de l' immortalité tu feras le présent :</VERS>
<VERS>ton Atlas gémira sous un ciel trop pesant.</VERS>
<VERS>Nymphes, faunes, sylvains, divinités fécondes,</VERS>
<VERS>peupleront les forêts, les montagnes, les ondes.</VERS>
<VERS>Chaque arbre aura la sienne, et les romains un</VERS>
<VERS>jour</VERS>
<VERS>de ces maîtres vaincus esclaves à leur tour,</VERS>
<VERS>prodigueront sans fin la majesté suprême.</VERS>
<VERS>Empereurs, favoris, Antinoüs lui-même</VERS>
<VERS>par arrêt du sénat entreront dans les cieux,</VERS>
<VERS>et les hommes seront plus rares que les dieux.</VERS>
<VERS>Terre, quelle est ta gloire, et quel tems de</VERS>
<VERS>lumiere</VERS>
<VERS>quand la divinité se rend si familiere !</VERS>
<VERS>Courons, l' argent en main, entourer ses autels :</VERS>
<VERS>elle est prête à répondre au moindre des</VERS>
<VERS>mortels.</VERS>
<VERS>Dans Delphes, dans Delos elle fait sa demeure :</VERS>
<VERS>aux sables de l' Afrique elle parle à toute heure :</VERS>
<VERS>à Dodone sans peine on peut l' entretenir,</VERS>
<VERS>et d' un chêne prophète apprendre l' avenir.</VERS>
<VERS>Pourquoi le demander, s' il est inexplicable ?</VERS>
<VERS>Que sert de le savoir, s' il est inévitable ?</VERS>
<VERS>Des maux que nous craignons, pourquoi nous</VERS>
<VERS>assûrer ?</VERS>
<VERS>L' incertitude au moins nous permet d' espérer.</VERS>
<VERS>N' importe : les destins que le ciel nous prépare,</VERS>
<VERS>à notre impatience il faut qu' il les déclare,</VERS>
<VERS>et s' ils ne sont écrits dans le coeur d' un taureau,</VERS>
<VERS>nous irons les chercher dans le vol d' un oiseau.</VERS>
<VERS>ô sagesse d' Athene ! ô gravité de Rome !</VERS>
<VERS>ô délire honteux de la raison de l' homme !</VERS>
<VERS>Où va-t' elle quand Dieu cesse de l' éclairer ?</VERS>
<VERS>à d' ignorans hébreux il daigne se montrer :</VERS>
<VERS>ce seul coin de la terre est sauvé du naufrage.</VERS>
<VERS>C' est Dieu, qui par amour en écarte l' orage.</VERS>
<VERS>L' ordre des élémens se renverse à sa voix ;</VERS>
<VERS>la nature est contrainte à s' écarter des loix</VERS>
<VERS>qu' au premier jour du monde il lui dicta</VERS>
<VERS>lui-même,</VERS>
<VERS>mais que change à son gré sa volonté suprême.</VERS>
<VERS>Ce peuple si sincere attestant aujourd' hui</VERS>
<VERS>les prodiges nombreux que le ciel fit pour lui,</VERS>
<VERS>dans ses solemnités en garde la mémoire.</VERS>
<VERS>Je pourrois dans mes vers en retracer l' histoire.</VERS>
<VERS>L' on y verroit encor la mer ouvrir ses eaux,</VERS>
<VERS>les rochers s' amolir, et se fondre en ruisseaux,</VERS>
<VERS>les fleuves effrayés remonter à leur source,</VERS>
<VERS>l' astre pompeux du jour s' arrêter dans sa course.</VERS>
<VERS>Mais frappé tout à coup par l' éclat glorieux,</VERS>
<VERS>que les prophètes saints font briller à mes yeux ;</VERS>
<VERS>chez un peuple qui marche au milieu des miracles</VERS>
<VERS>je ne veux m' arrêter qu' au plus grand des</VERS>
<VERS>spectacles.</VERS>
<VERS>Dans un tems qu' à des jours et tranquilles et</VERS>
<VERS>longs,</VERS>
<VERS>à des fertiles champs, à des troupeaux féconds,</VERS>
<VERS>il semble que le ciel ait borné ses promesses ;</VERS>
<VERS>on voit, ambitieux de plus nobles richesses,</VERS>
<VERS>des hommes pleins du dieu dont ils sont inspirés.</VERS>
<VERS>Errans, de peaux couverts, des villes retirés,</VERS>
<VERS>ils n' y vont quelquefois, ministres infléxibles,</VERS>
<VERS>que pour y prononcer des menaces terribles.</VERS>
<VERS>Aux rois épouvantés ils n' adressent leur voix,</VERS>
<VERS>que comme ambassadeurs du souverain des rois.</VERS>
<VERS>Chassés, tristes objets d' opprobres et de haines,</VERS>
<VERS>déchirés par le fer, maudits, chargés de chaînes,</VERS>
<VERS>dans les antres cachés, contens dans leur malheur</VERS>
<VERS>de se rassasier du pain de la douleur,</VERS>
<VERS>admirables mortels dont la terre est indigne,</VERS>
<VERS>ils répétent que Dieu rejettera sa vigne ;</VERS>
<VERS>que sur une autre terre, et sous un ciel nouveau</VERS>
<VERS>le loup doit dans les champs bondir avec l' agneau .</VERS>
<VERS>Ils répétent que Dieu las du sang des genisses,</VERS>
<VERS>abolissant enfin d' impuissans sacrifices,</VERS>
<VERS>verra la pure hostie immolée en tous lieux :</VERS>
<VERS>la terre produira son germe précieux.</VERS>
<VERS>du juste de Sion, que les isles attendent,</VERS>
<VERS>déja de tous côtés les rayons se répandent. </VERS>
<VERS>de son immense gloire ils sont environnés,</VERS>
<VERS>quand par un autre objet tout à coup détournés,</VERS>
<VERS>ce juste à leurs regards n' est plus reconnoissable.</VERS>
<VERS>sans beauté, sans éclat, ignoré, méprisable,</VERS>
<VERS>frappé du ciel, chargé du poids de nos malheurs,</VERS>
<VERS>le dernier des humains, et l' homme de douleurs,</VERS>
<VERS>avec des scelerats, ainsi que leur complice,</VERS>
<VERS>comme un agneau paisible on le mene au supplice. </VERS>
<VERS>quel autre que le dieu qui dévoile les tems</VERS>
<VERS>présentoit à leurs yeux ces tableaux différens ?</VERS>
<VERS>Ils nous font espérer un maître redoutable,</VERS>
<VERS>le prince de la paix, le dieu fort, l' admirable !</VERS>
<VERS>son trône est entouré de rois humiliés :</VERS>
<VERS>ses ennemis vaincus frémissent à ses pieds :</VERS>
<VERS>son regne s' étendra sur les races futures. </VERS>
<VERS>sa gloire disparoît, et couvert de blessures,</VERS>
<VERS>c' est le pasteur mourant d' un troupeau dispersé.</VERS>
<VERS>en contemplant celui que ses mains ont percé,</VERS>
<VERS>saisi d' étonnement un peuple est en allarmes :</VERS>
<VERS>la mort d' un fils unique arrache moins de larmes. </VERS>
<VERS>David qui voit de loin ce brillant rejetton,</VERS>
<VERS>plus sage, plus heureux, plus grand que Salomon,</VERS>
<VERS>du sein de l' éternel sortir avant l' aurore, </VERS>
<VERS>dans l' horreur des tourmens David le voit encore.</VERS>
<VERS>Du roi de Babilone admirable captif,</VERS>
<VERS>à deux objets divers Dieu te rend attentif.</VERS>
<VERS>élevé sur son trône, à son fils qui s' avance</VERS>
<VERS>il donne à haute voix l' empire et la puissance.</VERS>
<VERS>Mais tout change à tes yeux : ce fils est immolé ;</VERS>
<VERS>le christ est mis à mort, le lieu saint désolé :</VERS>
<VERS>le grand prêtre éperdu dans la fange se roule : </VERS>
<VERS>tout périt, l' autel tombe, et le temple s' écroule.</VERS>
<VERS>C' est ce même captif qui voit tous à leurs rangs,</VERS>
<VERS>pareils à des éclairs, passer les conquérans.</VERS>
<VERS>Il voit naître et mourir leurs superbes empires.</VERS>
<VERS>Babylone, c' est toi qui sous le perse expires.</VERS>
<VERS>Alexandre punit tes vainqueurs florissans.</VERS>
<VERS>Rome punit la Grece, et venge les persans.</VERS>
<VERS>Elle renversera toute grandeur suprême ;</VERS>
<VERS>et le marteau fatal sera brisé lui-même.</VERS>
<VERS>ô Rome, tes débris seront les fondemens</VERS>
<VERS>d' un empire vainqueur des hommes et des tems !</VERS>
<VERS>Mais ce n' est point assez qu' annonçant ces</VERS>
<VERS>miracles,</VERS>
<VERS>des prophètes nombreux répétent leurs oracles.</VERS>
<VERS>Tout rempli du dessein qu' il doit exécuter,</VERS>
<VERS>Dieu par des coups d' essai semble le méditer.</VERS>
<VERS>à nos yeux à toute heure il en montre une image,</VERS>
<VERS>et dans ces premiers traits crayonne son</VERS>
<VERS>ouvrage.</VERS>
<VERS>Que les plus tendres mains conduisent au bucher</VERS>
<VERS>ce fils obéissant qui s' y laisse attacher,</VERS>
<VERS>paisible sacrifice, où le prêtre tranquille</VERS>
<VERS>va frapper sans pâlir sa victime immobile ;</VERS>
<VERS>que l' enfant le plus cher, en esclave vendu,</VERS>
<VERS>et du sein de l' opprobre à la gloire rendu,</VERS>
<VERS>aimé, craint, adoré des villes étrangeres,</VERS>
<VERS>soit enfin reconnu par ses perfides freres ;</VERS>
<VERS>pour le sang d' un agneau, que rempli de respect</VERS>
<VERS>l' ange exterminateur s' écarte à son aspect ;</VERS>
<VERS>que de tant de maisons au glaive condamnées</VERS>
<VERS>celles que teint ce sang soient seules épargnées ;</VERS>
<VERS>qu' en attachant ses yeux sur un signe élevé,</VERS>
<VERS>par un heureux regard le mourant soit sauvé ;</VERS>
<VERS>que le jour de tristesse où le grand-prétre expire,</VERS>
<VERS>à tant de malheureux que son trépas retire</VERS>
<VERS>des azyles prescrits à leur captivité,</VERS>
<VERS>devienne un jour de grace et de félicité ;</VERS>
<VERS>que par les criminels proscrit pendant l' orage</VERS>
<VERS>le juste en périssant les sauve du naufrage :</VERS>
<VERS>qu' il revive, et ne soit victime que trois jours,</VERS>
<VERS>du monstre qui parut l' engloutir pour toûjours :</VERS>
<VERS>tout m' annonce de loin ce que le ciel projette ;</VERS>
<VERS>et sans cesse conduit par un peuple prophète,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>j' arrive pas à pas au terme desiré,</VERS>
<VERS>où le dieu tant de fois prédit et figuré,</VERS>
<VERS>doit de son régne saint établir la puissance,</VERS>
<VERS>ce régne dont mes vers vont chanter la naissance.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANT 4
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les empires détruits, les trônes renversés,</VERS>
<VERS>les champs couverts de morts, les peuples</VERS>
<VERS>dispersés,</VERS>
<VERS>et tous ces grands revers, que notre erreur</VERS>
<VERS>commune</VERS>
<VERS>croit nommer justement les jeux de la fortune,</VERS>
<VERS>sont les jeux de celui, qui maître de nos coeurs,</VERS>
<VERS>à ses desseins secrets fait servir nos fureurs,</VERS>
<VERS>et de nos passions reglant la folle yvresse,</VERS>
<VERS>de ses projets par elle accomplit la sagesse.</VERS>
<VERS>Les conquérans n' ont fait par leur ambition</VERS>
<VERS>que hâter les progrès de la religion :</VERS>
<VERS>nos haines, nos combats ont affermi sa gloire :</VERS>
<VERS>c' est le prouver assez, que conter son histoire.</VERS>
<VERS>Je sais bien que féconde en agrémens divers</VERS>
<VERS>la riche fiction est le charme des vers.</VERS>
<VERS>Nous vivons du mensonge, et le fruit de nos veilles</VERS>
<VERS>n' est que l' art d' amuser par de fausses merveilles :</VERS>
<VERS>mais à des faits divins mon écrit consacré,</VERS>
<VERS>par ces vains ornemens seroit deshonoré.</VERS>
<VERS>Je laisse à Sannasar son audace profane :</VERS>
<VERS>loin de moi ces attraits que mon sujet condamne :</VERS>
<VERS>l' ame de mon récit est la simplicité.</VERS>
<VERS>Ici tout est merveille, et tout est vérité.</VERS>
<VERS>Le dieu qui dans ses mains tient la paix et la</VERS>
<VERS>guerre,</VERS>
<VERS>tranquille au haut des cieux change à son gré la</VERS>
<VERS>terre.</VERS>
<VERS>Avant que le lien de la religion</VERS>
<VERS>soit un lien commun de toute nation,</VERS>
<VERS>il veut que l' univers ne soit qu' un seul empire.</VERS>
<VERS>à ce même dessein dès long-tems Rome aspire ;</VERS>
<VERS>mais un état si vaste, en proie aux factions,</VERS>
<VERS>est le regne du trouble, et des divisions.</VERS>
<VERS>Il veut que sur la terre aux mêmes loix soumise,</VERS>
<VERS>un paisible commerce en tous lieux favorise</VERS>
<VERS>de ses ordres nouveaux les ministres divins.</VERS>
<VERS>Ils pourront les porter par de libres chemins,</VERS>
<VERS>si l' univers n' a plus pour maître qu' un seul homme.</VERS>
<VERS>Il l' a voulu ce dieu : la liberté de Rome</VERS>
<VERS>ranimant ses soldats par César abbatus,</VERS>
<VERS>du dernier coup frappée, expire avec Brutus.</VERS>
<VERS>Dans ses hardis vaisseaux une reine ose encore</VERS>
<VERS>rassembler follement les peuples de l' aurore.</VERS>
<VERS>Elle fuit l' insensée : avec elle tout fuit,</VERS>
<VERS>et son indigne amant honteusement la suit.</VERS>
<VERS>Jusqu' à Rome bien-tôt par Auguste traînées</VERS>
<VERS>toutes les nations à son char enchaînées,</VERS>
<VERS>l' arabe, le gelon, le brûlant afriquain,</VERS>
<VERS>et l' habitant glacé du nord le plus lointain,</VERS>
<VERS>vont orner du vainqueur la marche triomphante.</VERS>
<VERS>Le parthe s' en allarme, et d' une main tremblante</VERS>
<VERS>rapporte les drapeaux à Crassus arrachés.</VERS>
<VERS>Dans leurs Alpes en vain les rhetes sont cachés :</VERS>
<VERS>la foudre les atteint, tout subit l' esclavage.</VERS>
<VERS>L' Araxe mugissant sous un pont qui l' outrage,</VERS>
<VERS>de son antique orgueil reçoit le châtiment,</VERS>
<VERS>et l' Euphrate soumis coule plus mollement.</VERS>
<VERS>Paisible souverain des mers et de la terre,</VERS>
<VERS>Auguste ferme enfin le temple de la guerre.</VERS>
<VERS>Il est fermé ce temple, où par cent noeuds d' airain</VERS>
<VERS>la discorde attachée, et déplorant en vain</VERS>
<VERS>tant de complots détruits, tant de fureurs trompées,</VERS>
<VERS>frémit sur un amas de lances et d' épées.</VERS>
<VERS>Aux champs deshonorés par de si longs combats</VERS>
<VERS>la main du laboureur rend leurs premiers appas.</VERS>
<VERS>Le marchand loin du port, autrefois son azile,</VERS>
<VERS>fait voler ses vaisseaux sur une mer tranquile.</VERS>
<VERS>Les poëtes surpris d' un spectacle si beau</VERS>
<VERS>sont saisis à l' instant d' un transport tout nouveau.</VERS>
<VERS>Ils annoncent que Rome après tant de miracles</VERS>
<VERS>va voir le tems heureux prédit par ses oracles.</VERS>
<VERS>un siécle, disent-ils, recommence son cours,</VERS>
<VERS>qui doit de l' âge d' or nous ramener les jours.</VERS>
<VERS>déja descend du ciel une race nouvelle ;</VERS>
<VERS>la terre va reprendre une face plus belle ;</VERS>
<VERS>tout y deviendra pur, et ses premiers forfaits,</VERS>
<VERS>s' il en reste, seront effacés pour jamais. </VERS>
<VERS>tant de prédictions qui frappent les oreilles,</VERS>
<VERS>font d' un grand changement espérer les merveilles.</VERS>
<VERS>Vers l' orient alors chacun tourne les yeux :</VERS>
<VERS>c' est de-là qu' on attend ce roi victorieux,</VERS>
<VERS>qui sortant des climats où le jour prend naissance,</VERS>
<VERS>doit soumettre la terre à son obéïssance.</VERS>
<VERS>Jérusalem s' éveille à des bruits si flateurs :</VERS>
<VERS>l' héritier de Jacob en cherche les auteurs.</VERS>
<VERS>Des prophètes sacrés parcourant les volumes,</VERS>
<VERS>sans peine il reconnoît le siécle, dont leurs plumes</VERS>
<VERS>ont décrit tant de fois les jours délicieux.</VERS>
<VERS>" il est venu ce tems, l' espoir de nos ayeux,</VERS>
<VERS>où le fer, dont la dent rend les guérets fertiles,</VERS>
<VERS>sera forgé du fer des lances inutiles .</VERS>
<VERS>La justice et la paix s' embrassent devant nous.</VERS>
<VERS>Le glaive étincelant d' un royaume jaloux</VERS>
<VERS>n' ose plus aujourd' hui s' irriter contre un autre :</VERS>
<VERS>le bonheur des humains nous annonce le nôtre.</VERS>
<VERS>Sous un joug étranger nous avons succombé,</VERS>
<VERS>et des mains de Juda notre sceptre est tombé .</VERS>
<VERS>Mais notre opprobre même assure notre gloire :</VERS>
<VERS>des promesses du ciel rappellons la mémoire. "</VERS>
<VERS>cependant il paroît à ce peuple étonné</VERS>
<VERS>un homme (si ce nom lui peut être donné)</VERS>
<VERS>qui sortant tout à coup d' une retraite obscure,</VERS>
<VERS>en maître, et comme Dieu, commande à la</VERS>
<VERS>nature.</VERS>
<VERS>à sa voix sont ouverts des yeux long-tems fermés,</VERS>
<VERS>du soleil qui les frappe ébloüis et charmés.</VERS>
<VERS>D' un mot il fait tomber la barriere invincible,</VERS>
<VERS>qui rendoit une oreille aux sons inaccessible ;</VERS>
<VERS>et la langue qui sort de la captivité,</VERS>
<VERS>par de rapides chants benit sa liberté.</VERS>
<VERS>Des malheureux traînoient leurs membres inutiles,</VERS>
<VERS>qu' à son ordre à l' instant ils retrouvent dociles.</VERS>
<VERS>Le mourant étendu sur un lit de douleurs</VERS>
<VERS>de ses fils désolés court essuyer les pleurs.</VERS>
<VERS>La mort même n' est plus certaine de sa proie.</VERS>
<VERS>Objet tout à la fois d' épouvante et de joie,</VERS>
<VERS>celui que du tombeau rappelle un cri puissant,</VERS>
<VERS>se releve, et sa soeur pâlit en l' embrassant.</VERS>
<VERS>Il ne repousse point les fleuves vers leur source :</VERS>
<VERS>il ne dérange pas les astres dans leur course.</VERS>
<VERS>On lui demande en vain des signes dans les cieux.</VERS>
<VERS>Vient-il pour contenter les esprits curieux ?</VERS>
<VERS>Ce qu' il fait d' éclatant, c' est sur nous qu' il</VERS>
<VERS>l' opere ;</VERS>
<VERS>et pour nous sort de lui sa vertu salutaire.</VERS>
<VERS>Il guérit nos langueurs, il nous rappelle au jour :</VERS>
<VERS>sa puissance toûjours annonce son amour.</VERS>
<VERS>Mais c' est peu d' enchanter les yeux par ces</VERS>
<VERS>merveilles.</VERS>
<VERS>Il parle : ses discours ravissent les oreilles.</VERS>
<VERS>Par lui sont annoncés de terribles arrêts ;</VERS>
<VERS>par lui sont révélés de sublimes secrets.</VERS>
<VERS>Lui seul n' est point ému des secrets qu' il révéle ;</VERS>
<VERS>il parle froidement d' une gloire éternelle ;</VERS>
<VERS>il étonne le monde, et n' est point étonné :</VERS>
<VERS>dans cette même gloire il semble qu' il soit né :</VERS>
<VERS>il paroît ici bas peu jaloux de la sienne.</VERS>
<VERS>Qu' empressé de l' entendre un peuple le</VERS>
<VERS>prévienne,</VERS>
<VERS>il n' adoucit jamais aux esprits révoltés</VERS>
<VERS>ses dogmes rigoureux, ses dures vérités.</VERS>
<VERS>C' est en vain qu' on murmure, il faut croire, il</VERS>
<VERS>l' ordonne.</VERS>
<VERS>D' un oeil indifférent il voit qu' on l' abandonne.</VERS>
<VERS>D' un tel législateur quel sera le destin ?</VERS>
<VERS>Jadis de la vertu Platon prévit la fin.</VERS>
<VERS>à souffrir, disoit-il, que son héros s' apprête :</VERS>
<VERS>la rage des méchans doit fondre sur sa tête.</VERS>
<VERS>S' il se montre à la terre, à la terre arraché,</VERS>
<VERS>proscrit, frappé, sanglant, à la croix attaché, </VERS>
<VERS>paix secrete du coeur, gage de l' innocence,</VERS>
<VERS>c' est toi seule à sa mort qui seras sa défense.</VERS>
<VERS>L' oracle est accompli. Le juste est immolé.</VERS>
<VERS>Tout s' émeut, et des bords du Jourdain désolé</VERS>
<VERS>au Tibre en un moment le bruit s' en fait entendre.</VERS>
<VERS>D' intrépides humains courent pour le répandre :</VERS>
<VERS>ils volent : l' univers est rempli de leur voix.</VERS>
<VERS>Repentez-vous, pleurez, et montez à sa croix,</VERS>
<VERS>quel que soit le forfait, la victime l' expie.</VERS>
<VERS>Vous avez fait mourir le maître de la vie.</VERS>
<VERS>Celui que vos bourreaux traînoient en criminel,</VERS>
<VERS>est l' image, l' éclat, le fils de l' éternel.</VERS>
<VERS>Ce dieu dont la parole enfanta la lumiere,</VERS>
<VERS>couché dans un tombeau dormoit dans la poussiere ;</VERS>
<VERS>mais la mort est vaincue, et l' enfer dépouillé.</VERS>
<VERS>La nature a frémi, son dieu s' est réveillé.</VERS>
<VERS>Il vit, nos yeux l' ont vû. Croyez. Parole étrange !</VERS>
<VERS>Ils commandent de croire : on les croit, et tout</VERS>
<VERS>change.</VERS>
<VERS>Simples dans leurs discours, simples dans leurs</VERS>
<VERS>écrits,</VERS>
<VERS>les accusera-t' on d' éblouir nos esprits ?</VERS>
<VERS>Ils comptent leurs erreurs, leur honte, leur</VERS>
<VERS>foiblesse.</VERS>
<VERS>Par eux, de leur naissance apprenant la bassesse,</VERS>
<VERS>j' apprens aussi par eux leur infidélité,</VERS>
<VERS>le trouble de leur maître, et sa timidité.</VERS>
<VERS>à l' aspect de la mort il s' attriste, il frissonne :</VERS>
<VERS>languissant, prosterné, la force l' abandonne,</VERS>
<VERS>et le calice amer qu' on lui doit présenter,</VERS>
<VERS>loin de lui, s' il pouvoit, il voudroit l' écarter.</VERS>
<VERS>Est-il donc d' un héros d' écouter la nature ?</VERS>
<VERS>Socrate en étouffa jusqu' au moindre murmure.</VERS>
<VERS>L' imposture, féconde en discours séduisans,</VERS>
<VERS>eût orné son récit de charmes plus puissans.</VERS>
<VERS>Leurs écrits, dites-vous, dépouillés d' artifice,</VERS>
<VERS>ne font point dans leur coeur soupçonner de</VERS>
<VERS>malice ;</VERS>
<VERS>mais peut-être on les trompe, et séduits les</VERS>
<VERS>premiers,</VERS>
<VERS>ils ont crû follement des mensonges grossiers.</VERS>
<VERS>Si tous ces faits sont faux, ont-il pû les écrire</VERS>
<VERS>parmi des ennemis prêts à les contredire ?</VERS>
<VERS>à peine aux yeux mortels leur maître est disparu :</VERS>
<VERS>à toute heure, en tout lieu, tout un peuple l' a vû.</VERS>
<VERS>Qu' elle a d' autorité l' histoire, qu' en silence</VERS>
<VERS>sont contraints d' écouter des témoins qu' elle</VERS>
<VERS>offense !</VERS>
<VERS>Mais en quel triste état te découvrent mes yeux,</VERS>
<VERS>ville jadis si belle, ô peuple ami des cieux !</VERS>
<VERS>Qu' as-tu fait à ton dieu ? Sa vengeance est certaine.</VERS>
<VERS>Comment à tant d' amour succede tant de haine ?</VERS>
<VERS>Son bras de jour en jour s' appesantit sur toi,</VERS>
<VERS>et tu ne fus jamais plus zelé pour sa loi.</VERS>
<VERS>Combien d' avantcoureurs annoncent ta ruine !</VERS>
<VERS>Et la guerre étrangere, et la guerre intestine,</VERS>
<VERS>et les embrasemens, et la peste, et la faim,</VERS>
<VERS>que de maux rassemblés ! L' orage éclate enfin.</VERS>
<VERS>Le nuage est crevé, je vois partir la foudre.</VERS>
<VERS>Jérusalem n' est plus, et le temple est en poudre.</VERS>
<VERS>Ce n' est point à Titus que les lauriers sont dûs :</VERS>
<VERS>" ce n' est point moi, dit-il, leur dieu les a</VERS>
<VERS>perdus.</VERS>
<VERS>Oui sans doute le ciel les punit d' une offense :</VERS>
<VERS>je n' ai fait que prêter mon bras à sa vengeance. "</VERS>
<VERS>ils l' ont bien mérité ce châtiment affreux.</VERS>
<VERS>Le sang de leur victime est retombé sur eux.</VERS>
<VERS>Le pere a pour long-tems proscrit ses fils rebelles :</VERS>
<VERS>le maître a retranché les branches infidelles.</VERS>
<VERS>Il n' a point toutefois arraché l' arbre ingrat ;</VERS>
<VERS>mais un nouveau prodige en a changé l' éclat.</VERS>
<VERS>Sur cet arbre étonné que de branches nouvelles,</VERS>
<VERS>sauvages autrefois, aujourd' hui naturelles !</VERS>
<VERS>Que vois-je ? L' étranger dépouille l' héritier,</VERS>
<VERS>et le fils adopté succéde le premier.</VERS>
<VERS>De ces nouveaux enfans que la mere est féconde !</VERS>
<VERS>Ils ne font que de naître, et remplissent le monde.</VERS>
<VERS>Les maîtres des pays par le Nil arrosés,</VERS>
<VERS>d' une antique sagesse enfin desabusés,</VERS>
<VERS>ont déja de la croix embrassé la folie.</VERS>
<VERS>à l' aspect d' un bois vil le parthe s' humilie :</VERS>
<VERS>et réunis entr' eux pour la premiere fois,</VERS>
<VERS>les scythes vagabonds reconnoissent des loix.</VERS>
<VERS>à l' auteur du soleil le perse offre un hommage,</VERS>
<VERS>que l' erreur si long-tems lui fit rendre à l' ouvrage.</VERS>
<VERS>Des déserts lybiens le farouche habitant,</VERS>
<VERS>le sarmate indocile, et l' arabe inconstant,</VERS>
<VERS>de ses sauvages moeurs adoucit la rudesse.</VERS>
<VERS>Corinthe se réveille, et sort de sa mollesse.</VERS>
<VERS>Athene ouvrant les yeux reconnoît le pouvoir</VERS>
<VERS>du dieu qu' elle adora long-tems sans le savoir.</VERS>
<VERS>Mieux instruite aujourd' hui, cet autel qu' elle</VERS>
<VERS>honore,</VERS>
<VERS>n' est plus enfin l' autel d' un maître qu' elle ignore.</VERS>
<VERS>Il est trouvé ce dieu tant cherché par Platon :</VERS>
<VERS>l' aréopage entier retentit de son nom.</VERS>
<VERS>Les gaulois détestant les honneurs homicides,</VERS>
<VERS>qu' offre à leurs dieux cruels le fer de leurs</VERS>
<VERS>druides,</VERS>
<VERS>apprennent que pour nous le ciel moins</VERS>
<VERS>rigoureux,</VERS>
<VERS>ne demanda jamais le sang d' un malheureux,</VERS>
<VERS>et qu' un coeur qu' a brisé le repentir du crime,</VERS>
<VERS>est aux yeux d' un dieu saint la plus sainte victime.</VERS>
<VERS>Tes illustres martyrs sont tes premiers trésors,</VERS>
<VERS>opulente cité, la gloire de ces bords,</VERS>
<VERS>où la Saône enchantée à pas lents se promene,</VERS>
<VERS>n' arrivant qu' à regret au Rhône qui l' entraine.</VERS>
<VERS>Toi que la Seine embrasse, et qui doit à ton tour</VERS>
<VERS>l' enfermer dans le sein de ton vaste contour,</VERS>
<VERS>ville heureuse, sur toi brille la foi naissante.</VERS>
<VERS>Qu' un jour tes sages rois la rendront florissante !</VERS>
<VERS>Sur vos têtes aussi luit cet astre divin,</VERS>
<VERS>vous que baignent les flots du Danube et du Rhin ;</VERS>
<VERS>vous qui buvez les eaux du Tage, et de l' Ibere ;</VERS>
<VERS>vous que dans vos forêts le jour à peine éclaire.</VERS>
<VERS>Et vous que séparant du reste des humains,</VERS>
<VERS>les mers avoient sauvé des fureurs des romains ;</VERS>
<VERS>lieux où ne put voler leur aigle ambitieuse,</VERS>
<VERS>je vois dans vos climats la foi victorieuse.</VERS>
<VERS>Au grand nom qui du monde a couru les deux</VERS>
<VERS>bouts,</VERS>
<VERS>de l' Inde à la Tamise on fléchit les genoux.</VERS>
<VERS>La croix a tout conquis, et l' église s' écrie,</VERS>
<VERS>comment à tant d' enfans ai-je donné la vie ! </VERS>
<VERS>sur les rives du Tibre éclate sa splendeur :</VERS>
<VERS>là de son regne saint s' éleve la grandeur,</VERS>
<VERS>et dans Rome est fondé son trône inébranlable,</VERS>
<VERS>à tout ambitieux trône peu désirable.</VERS>
<VERS>Sur ses dégrés sanglans je ne vois que des morts :</VERS>
<VERS>c' étoit pour en tomber qu' on y montoit alors.</VERS>
<VERS>Dans ces tems où la foi conduisoit aux supplices,</VERS>
<VERS>d' un troupeau condamné glorieuses prémices,</VERS>
<VERS>les pasteurs ne briguoient qu' un supplice plus</VERS>
<VERS>grand.</VERS>
<VERS>Tel fut chez les chrétiens l' honneur du premier</VERS>
<VERS>rang.</VERS>
<VERS>Quel spectacle en effet à mes yeux se présente !</VERS>
<VERS>Quels tourmens inconnus, que la fureur invente !</VERS>
<VERS>De bitumes couverts, ils servent de flambeaux :</VERS>
<VERS>déchirés lentement ils tombent en lambeaux :</VERS>
<VERS>dans ces barbares jeux, théatre du carnage,</VERS>
<VERS>des tigres, des lions on irrite la rage.</VERS>
<VERS>Que de feux ! Que de croix ! Que d' échaffauts</VERS>
<VERS>dressés !</VERS>
<VERS>Combien de bourreaux las, de glaives émoussés !</VERS>
<VERS>Injuste contre eux seuls, le plus juste des princes,</VERS>
<VERS>par ce sang odieux contente ses provinces.</VERS>
<VERS>Pour eux tout empereur, Trajan même est Neron.</VERS>
<VERS>Ils se nomment chrétiens, et leur crime est leur</VERS>
<VERS>nom.</VERS>
<VERS>Ils demandent la mort, ils courent aux supplices :</VERS>
<VERS>les plus longues douleurs prolongent leurs délices :</VERS>
<VERS>les rigueurs des tyrans leur semblent d' heureux dons :</VERS>
<VERS>ils benissent la main qui détruit leurs prisons.</VERS>
<VERS>Qui peut leur inspirer la haine de la vie ?</VERS>
<VERS>D' éterniser son nom la ridicule envie,</VERS>
<VERS>quelquefois, je l' avoue, en étouffe l' amour.</VERS>
<VERS>Lorsque sur un bucher Peregrin las du jour,</VERS>
<VERS>d' un trépas éclatant cherche la renommée,</VERS>
<VERS>un cynique orgueilleux s' évapore en fumée.</VERS>
<VERS>Mais cet immense amas de femmes et d' enfans,</VERS>
<VERS>qu' immolent les romains, qu' égorgent les</VERS>
<VERS>persans,</VERS>
<VERS>tant d' hommes dont les noms sont restés sans</VERS>
<VERS>mémoire,</VERS>
<VERS>couroient-ils à la mort pour vivre dans l' histoire ?</VERS>
<VERS>Plaignez, me dira-t' on, leur triste aveuglement,</VERS>
<VERS>l' erreur a ses martyrs : le bonze follement</VERS>
<VERS>ose offrir à son dieu, stérile sacrifice,</VERS>
<VERS>un corps qu' a déchiré son bizarre caprice.</VERS>
<VERS>Victime d' un usage antique et rigoureux,</VERS>
<VERS>la veuve, sans frémir, s' élance dans les feux,</VERS>
<VERS>pour rejoindre un époux que souvent elle abhorre.</VERS>
<VERS>Chez un peuple insensé cette loi vit encore.</VERS>
<VERS>égarement cruel ! Loi digne de nos pleurs !</VERS>
<VERS>Que la religion enfante de malheurs !</VERS>
<VERS>Respectons des mortels que Dieu même autorise.</VERS>
<VERS>Oui, de ses plus grands dons le ciel les favorise,</VERS>
<VERS>et le ciel n' a jamais favorisé l' erreur.</VERS>
<VERS>Ils chassent cet esprit et de haine et d' horreur,</VERS>
<VERS>cet infernal tyran, dont nos maux font la joie :</VERS>
<VERS>à la voix des chrétiens abandonnant sa proie,</VERS>
<VERS>des corps qu' il tourmentoit il s' enfuit consterné.</VERS>
<VERS>Le prince du mensonge est enfin détrôné.</VERS>
<VERS>Il usurpa l' empire, et sans peine et sans gloire,</VERS>
<VERS>lorsque l' homme emporté par la fureur de croire,</VERS>
<VERS>sans que l' art eût besoin d' éblouir sa raison,</VERS>
<VERS>au plus vil imposteur se livroit sans soupçon.</VERS>
<VERS>Mais ces tems n' étoient plus : la Grece la premiere</VERS>
<VERS>avoit du moins ouvert la route à la lumiére.</VERS>
<VERS>On la cherchoit, Platon par ses fameux écrits</VERS>
<VERS>des honteuses erreurs inspiroit le mépris.</VERS>
<VERS>Pleines de ses leçons, des écoles célébres,</VERS>
<VERS>de l' enfance du monde écartant les ténébres,</VERS>
<VERS>le grave philosophe est par-tout révéré ;</VERS>
<VERS>souvent même à la cour il se voit honoré.</VERS>
<VERS>Son crédit peut nous perdre, et sa haine y</VERS>
<VERS>conspire.</VERS>
<VERS>Mais en vain cette haine arme Celse et Porphire.</VERS>
<VERS>Que peuvent contre nous leurs traits injurieux ?</VERS>
<VERS>Il falloit nous porter des coups plus sérieux,</VERS>
<VERS>approfondir des faits récents à la mémoire,</VERS>
<VERS>et sur ses fondemens renverser notre histoire.</VERS>
<VERS>Qui ne sait que railler, évite un vrai combat.</VERS>
<VERS>On traite les chrétiens d' ennemis de l' état.</VERS>
<VERS>On impute le crime à ceux dont la doctrine</VERS>
<VERS>n' a pû que dans le ciel prendre son origine.</VERS>
<VERS>Ainsi que dans leurs moeurs, tout est pur dans</VERS>
<VERS>leurs loix.</VERS>
<VERS>C' est par eux qu' on apprend à respecter les rois,</VERS>
<VERS>et que même aux Nerons on doit l' obéissance.</VERS>
<VERS>de Dieu, nous disent-ils, descend toute</VERS>
<VERS>puissance ; </VERS>
<VERS>le prince son image, et maître des humains,</VERS>
<VERS>tient du maître des cieux le glaive dans ses</VERS>
<VERS>mains.</VERS>
<VERS>Sujets, obéissez ; le murmure est un crime.</VERS>
<VERS>En vain contre un pouvoir cruel, mais légitime,</VERS>
<VERS>des peuples révoltés s' arment de toutes parts,</VERS>
<VERS>les chrétiens sont toujours fidéles aux Césars.</VERS>
<VERS>Ont-ils donc par foiblesse une ame si soumise ?</VERS>
<VERS>Leur pouvoir éclatant redouble ma surprise.</VERS>
<VERS>La nature obéit, et tremble devant eux.</VERS>
<VERS>Quel spectacle étonnant de miracles nombreux ?</VERS>
<VERS>Que de tristes mourans, qui fermoient leur</VERS>
<VERS>paupiere,</VERS>
<VERS>sont tout à coup rendus à la douce lumiere !</VERS>
<VERS>Et du fond des tombeaux que de morts rappellés !</VERS>
<VERS>De deux camps ennemis par la soif désolés,</VERS>
<VERS>quand d' un soleil brûlant la chaleur les embrase,</VERS>
<VERS>l' un périt, le ciel tonne, et la foudre l' écrase ;</VERS>
<VERS>et tandis que les feux écartent le germain,</VERS>
<VERS>un torrent salutaire abbreuve le romain :</VERS>
<VERS>le soldat demi-mort, dans une heureuse pluie</VERS>
<VERS>trouve tout à la fois la victoire et la vie.</VERS>
<VERS>De ce bienfait, le prince admire les auteurs,</VERS>
<VERS>et le peuple obstiné les appelle enchanteurs .</VERS>
<VERS>Enchantement divin qui commande au tonnerre !</VERS>
<VERS>Le charme vient du ciel, quand il change la terre.</VERS>
<VERS>Elle change : bien-tôt l' objet de ses horreurs,</VERS>
<VERS>la croix, orne le front de ses fiers empereurs.</VERS>
<VERS>Constantin triomphant fait triompher la gloire</VERS>
<VERS>du signe lumineux qui promit sa victoire.</VERS>
<VERS>Les temples sont déserts, et le prêtre interdit</VERS>
<VERS>renversant l' encensoir de son dieu sans crédit,</VERS>
<VERS>abandonne un autel toûjours vuide d' offrandes.</VERS>
<VERS>Delphe jadis si prompt à répondre aux demandes,</VERS>
<VERS>d' un silence honteux subit les tristes loix.</VERS>
<VERS>Enfin, comme Apollon, tous les dieux sont sans</VERS>
<VERS>voix.</VERS>
<VERS>Aux tombeaux des martyrs, fertiles en miracles,</VERS>
<VERS>les peuples et les rois cherchent de vrais</VERS>
<VERS>oracles.</VERS>
<VERS>On implore un mortel qu' on avoit massacré,</VERS>
<VERS>et l' on brise le dieu qu' on avoit adoré.</VERS>
<VERS>à ce torrent vainqueur Rome long-tems</VERS>
<VERS>s' oppose,</VERS>
<VERS>et de son Jupiter veut défendre la cause.</VERS>
<VERS>Mais contre elle il est tems de venger les</VERS>
<VERS>chrétiens.</VERS>
<VERS>Du sang de tes enfans, grand dieu, tu te souviens.</VERS>
<VERS>Tant de cris qu' éleva sa fureur idolatre,</VERS>
<VERS>ont assez retenti dans son amphitéatre.</VERS>
<VERS>Tu vas lui demander compte de ses arrêts.</VERS>
<VERS>ô Dieu des conquérans, tes vengeurs sont tous</VERS>
<VERS>prêts,</VERS>
<VERS>et Rome va tomber d' une chute éternelle,</VERS>
<VERS>ainsi que Babilone et ta ville infidelle.</VERS>
<VERS>Oui, c' est ce même dieu qui sait à ses desseins</VERS>
<VERS>ramener tous les pas des aveugles humains.</VERS>
<VERS>Sous d' orgueilleux vainqueurs quand les villes</VERS>
<VERS>succombent,</VERS>
<VERS>quand l' affreux contre-coup des empires qui</VERS>
<VERS>tombent</VERS>
<VERS>dans le monde ébranlé jette au loin la terreur ;</VERS>
<VERS>que sont tous ces héros qu' admire notre erreur ?</VERS>
<VERS>Les ministres d' un dieu qui punit des coupables,</VERS>
<VERS>instrumens de colere, et verges méprisables.</VERS>
<VERS>Que prétend Attila ? Que demande Alaric ?</VERS>
<VERS>Où s' emporte Odoacre ? Où vole Genseric ?</VERS>
<VERS>Ils sont, sans le savoir, armés pour la querelle</VERS>
<VERS>d' un maître qui du nord tour à tour les appelle.</VERS>
<VERS>Devant leurs bataillons il fait marcher l' horreur :</VERS>
<VERS>Rome antique est livrée au barbare en fureur :</VERS>
<VERS>de sa cendre renaît une ville plus belle,</VERS>
<VERS>et tout sera soumis à la Rome nouvelle.</VERS>
<VERS>Je la vois cette Rome, où d' augustes vieillards,</VERS>
<VERS>héritiers d' un apôtre, et vainqueurs des Césars,</VERS>
<VERS>souverains sans armée, et conquérans sans</VERS>
<VERS>guerre,</VERS>
<VERS>à leur triple couronne ont asservi la terre.</VERS>
<VERS>Le fer n' est pas l' appui de leurs vastes états ;</VERS>
<VERS>leur trône n' est jamais entouré de soldats.</VERS>
<VERS>Terrible par ses clefs, et son glaive invisible,</VERS>
<VERS>tranquillement assis dans un palais paisible,</VERS>
<VERS>par l' anneau d' un pêcheur autorisant ses loix,</VERS>
<VERS>au rang de ses enfans un prêtre met nos rois.</VERS>
<VERS>Ils en ont le respect, et l' humble caractere.</VERS>
<VERS>Qu' il ait toûjours pour eux des entrailles de pere !</VERS>
<VERS>D' une religion si prompte en ses progrès</VERS>
<VERS>si j' osois jusqu' à nous compter tous les succès,</VERS>
<VERS>peindre les souverains humiliant leur tête,</VERS>
<VERS>et la suivre par-tout de conquête en conquête ;</VERS>
<VERS>quel champ je m' ouvrirois ! Quel récit glorieux !</VERS>
<VERS>Mais que pourrois-je apprendre à quiconque a des yeux ?</VERS>
<VERS>L' arbre couvre la terre, et ses branches s' étendent</VERS>
<VERS>par-tout où du soleil les rayons se répandent.</VERS>
<VERS>De l' aurore au couchant on adore aujourd' hui</VERS>
<VERS>celui qui de sa croix attira tout à lui.</VERS>
<VERS>Dans le tems que ce dieu parmi nous daigna</VERS>
<VERS>vivre,</VERS>
<VERS>l' aurois-je mieux connu, quand j' aurois pû le</VERS>
<VERS>suivre</VERS>
<VERS>des rives du Jourdain, au sommet du Thabor ?</VERS>
<VERS>Non, maintenant sa gloire éclate plus encor.</VERS>
<VERS>Je vois à ses côtés Moïse avec élie.</VERS>
<VERS>Tout prophète l' annonce, et la loi le publie.</VERS>
<VERS>Ses apôtres enfin sont sortis du sommeil.</VERS>
<VERS>Que de nouveaux témoins m' a produit leur réveil !</VERS>
<VERS>C' est en mourant pour lui, qu' ils lui rendent</VERS>
<VERS>hommage :</VERS>
<VERS>ils sont tous égorgés ; voilà leur témoignage.</VERS>
<VERS>Je le vois : c' est lui-même, et je n' en puis douter.</VERS>
<VERS>Mais c' est peu de le voir, il le faut écouter :</VERS>
<VERS>la voix de tout ce sang que l' amour fit répandre,</VERS>
<VERS>me répéte la voix que le ciel fit entendre,</VERS>
<VERS>quand le thabor brilla de l' un de ses rayons,</VERS>
<VERS>oui, c' est ce fils si cher : écoutons, et</VERS>
<VERS>croyons.</VERS>
<VERS>" le joug qu' il nous impose est, dit-on, trop</VERS>
<VERS>pénible ;</VERS>
<VERS>ses dogmes sont obscurs ; sa morale est terrible ;</VERS>
<VERS>nos esprits et nos coeurs sont en captivité. "</VERS>
<VERS>d' une nouvelle ardeur justement transporté,</VERS>
<VERS>de ces plaintes je veux repousser l' injustice :</VERS>
<VERS>il n' est pas tems encor que ma course finisse :</VERS>
<VERS>poursuivons le déiste en ses détours divers.</VERS>
<VERS>Quel sujet fut plus grand, et plus digne des vers ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANT 5
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le verbe égal à Dieu, splendeur de sa lumiére,</VERS>
<VERS>avant que les mortels sortis de la poussiere,</VERS>
<VERS>aux rayons du soleil eussent ouvert les yeux :</VERS>
<VERS>avant la terre, avant la naissance des cieux,</VERS>
<VERS>éternelle puissance, et sagesse suprême,</VERS>
<VERS>le verbe étoit en Dieu, fils de Dieu, Dieu</VERS>
<VERS>lui-même.</VERS>
<VERS>Fils de Dieu, cependant fils de l' homme à la fois,</VERS>
<VERS>peut-il toûjours égal... je m' arrête, et je crois.</VERS>
<VERS>Foible et fiere raison, dépouille ton audace.</VERS>
<VERS>Le vent souffle : qui peut en découvrir la trace ?</VERS>
<VERS>étonnés de son bruit, nous sentons son pouvoir :</VERS>
<VERS>notre oreille l' entend, notre oeil ne le peut voir.</VERS>
<VERS>Quelque trouble ici bas que mon ame ressente,</VERS>
<VERS>la foi, fille du ciel, devant moi se présente.</VERS>
<VERS>Sur une ancre appuyée, elle a le front voilé ;</VERS>
<VERS>et m' éclairant du feu dont son coeur est brûlé,</VERS>
<VERS>" vien, dit-elle, sur moi. L' éclat que je fais luire,</VERS>
<VERS>quand tu baisses les yeux, suffit pour te</VERS>
<VERS>conduire.</VERS>
<VERS>Est-ce le tems de voir, que le tems de la nuit ?</VERS>
<VERS>En attendant le jour, docile à qui t' instruit,</VERS>
<VERS>tu dois à chaque pas, plus adorer qu' entendre,</VERS>
<VERS>plus croire que savoir, et plus aimer</VERS>
<VERS>qu' apprendre. "</VERS>
<VERS>faut-il, dit le déiste, enchaîner sa raison ?</VERS>
<VERS>N' est-elle pas du ciel le plus précieux don ?</VERS>
<VERS>Et pouvons-nous penser qu' en nous l' être suprême</VERS>
<VERS>veuille étouffer un feu, qu' il alluma lui-même ?</VERS>
<VERS>Il l' alluma sans doute, et cet heureux présent</VERS>
<VERS>par son premier éclat guidoit l' homme innocent.</VERS>
<VERS>Aujourd' hui presque éteinte, une flâme si belle</VERS>
<VERS>ne prête qu' un jour sombre à l' ame criminelle :</VERS>
<VERS>mais la foi le ranime avec un feu plus pur.</VERS>
<VERS>Et d' indignes mortels l' osent trouver obscur,</VERS>
<VERS>quand par bonté pour eux un dieu se manifeste !</VERS>
<VERS>Il leur en dit assez : qu' ils ignorent le reste.</VERS>
<VERS>Jusques au tems prescrit le grand livre est scellé.</VERS>
<VERS>à notre orgueil hélas ! Que n' a-t' il pas voilé ?</VERS>
<VERS>Pourrons-nous pénétrer ses mystéres sublimes,</VERS>
<VERS>quand ses moindres secrets sont pour nous des</VERS>
<VERS>abîmes ?</VERS>
<VERS>La nature à nos yeux sans cesse vient s' offrir :</VERS>
<VERS>le livre à tout moment semble prêt à s' ouvrir.</VERS>
<VERS>Que de siécles perdus sans que rien nous attire</VERS>
<VERS>à rechercher du moins ce que l' homme y peut lire ?</VERS>
<VERS>Et lorsque nos besoins, le tems et le hazard</VERS>
<VERS>nous contraignent enfin d' y jetter un regard,</VERS>
<VERS>instruits de quelques faits, en savons nous les</VERS>
<VERS>causes ?</VERS>
<VERS>étonné du spectacle, en vain tu te proposes,</VERS>
<VERS>philosophe hardi, d' en suivre le dessein.</VERS>
<VERS>En vain tu veux chercher la nature en son sein :</VERS>
<VERS>là tu trouves écrit, arrète, témeraire,</VERS>
<VERS>nul de vous n' entrera jusqu' en mon sanctuaire .</VERS>
<VERS>Oui, même en ces objets si présens à nos yeux</VERS>
<VERS>tout devient invisible à l' oeil trop curieux ;</VERS>
<VERS>et celui qui captive une mer furieuse,</VERS>
<VERS>borne aussi des humains la vûe ambitieuse.</VERS>
<VERS>Pour sonder la nature ils font de vains efforts,</VERS>
<VERS>ils en verront les jeux, et jamais les ressorts.</VERS>
<VERS>Par-tout elle nous crie, adorez votre maître :</VERS>
<VERS>contemplez, admirez, jouissez sans connaître .</VERS>
<VERS>D' une attentive étude embrassant le parti,</VERS>
<VERS>du sein de l' ignorance un mortel est parti.</VERS>
<VERS>A-t' il tout parcouru ? Pour fruit de tant de peine,</VERS>
<VERS>à l' ignorance encor son savoir le ramene.</VERS>
<VERS>Tu rougis, fier mortel : prête à me démentir,</VERS>
<VERS>ta vanité murmure : il faut l' anéantir.</VERS>
<VERS>De tes fameux progrès cherchons quelle est la</VERS>
<VERS>gloire :</VERS>
<VERS>faisons de ton esprit l' humiliante histoire.</VERS>
<VERS>L' intérêt nous donna nos premieres leçons :</VERS>
<VERS>l' amour de nos troupeaux, le soin de nos</VERS>
<VERS>moissons</VERS>
<VERS>nous firent d' un tems cher devenir oeconomes,</VERS>
<VERS>et la nécessité nous rendit astronomes.</VERS>
<VERS>Pouvions-nous mieux régler nos travaux et nos</VERS>
<VERS>jours,</VERS>
<VERS>que sur ces corps brillans, si réglés dans leur</VERS>
<VERS>cours ?</VERS>
<VERS>Le peuple qui du Nil cultivoit le rivage,</VERS>
<VERS>les observa long-tems sous un ciel sans nuage.</VERS>
<VERS>Pour mieux les contempler, sous différens cantons</VERS>
<VERS>il les partage entr' eux, et leur cherche des noms.</VERS>
<VERS>Cassini, Galilée, excusez vos ancêtres :</VERS>
<VERS>leurs yeux accoutumés à des objets champêtres,</VERS>
<VERS>ne virent dans le ciel que chiens, beliers,</VERS>
<VERS>taureaux ;</VERS>
<VERS>vous y saurez un jour porter des noms plus beaux.</VERS>
<VERS>Saturne et Jupiter vanteront leur cortége.</VERS>
<VERS>Mais de l' antiquité quel est le privilége ?</VERS>
<VERS>Ces premiers noms donnés par de vils laboureurs</VERS>
<VERS>imprimeront en nous d' éternelles erreurs.</VERS>
<VERS>ô trop heureux l' enfant qui naît sous la balance !</VERS>
<VERS>De son cruel voisin détestons la puissance.</VERS>
<VERS>Horace frémira, s' il sait que le hazard</VERS>
<VERS>en naissant l' a frappé de ce triste regard.</VERS>
<VERS>Sur la voûte des cieux notre histoire est écrite.</VERS>
<VERS>Dans ce livre fatal plus d' un Cardan médite :</VERS>
<VERS>achetons leur faveur. Richelieu, Mazarin,</VERS>
<VERS>vous-mêmes prodiguez vos bienfaits à Morin :</VERS>
<VERS>ses yeux lisent un chiffre impénétrable aux vôtres ;</VERS>
<VERS>qu' il vous fasse trembler, faites trembler les</VERS>
<VERS>autres.</VERS>
<VERS>D' une éternelle nuit le peuple menacé</VERS>
<VERS>rappelle par ses cris le soleil éclipsé.</VERS>
<VERS>Mais quel corps menaçant vient troubler la nature</VERS>
<VERS>par son étincelante et longue chevelure ?</VERS>
<VERS>Qu' un si grand appareil annonce de fureur !</VERS>
<VERS>Vil peuple, il ne doit point te causer de terreur :</VERS>
<VERS>d' un important couroux ces députés sinistres,</VERS>
<VERS>si ce n' est pour des rois, partent pour des ministres.</VERS>
<VERS>Le ciel a du loisir, ou nous fait trop d' honneur :</VERS>
<VERS>le seul cri d' un hibou peut nous flétrir le coeur.</VERS>
<VERS>De tes astres, ô ciel, n' éteins pas la lumiere,</VERS>
<VERS>verrons-nous sans pâlir tomber notre saliere ?</VERS>
<VERS>Rassurez-nous, devins, charmes, enchantemens,</VERS>
<VERS>amulettes, anneaux, baguettes, talismans,</VERS>
<VERS>et tant d' autres secours qu' embrasse une ignorance,</VERS>
<VERS>si folle dans sa crainte, et dans son espérance.</VERS>
<VERS>De toutes nos erreurs quand le nombreux essain</VERS>
<VERS>dans l' égypte produit, s' échappa de son sein,</VERS>
<VERS>l' amour d' un doux climat l' emporta dans la Grece.</VERS>
<VERS>Un peuple qu' endormoient dans une longue ivresse</VERS>
<VERS>la musique, les vers, les danses, et les jeux,</VERS>
<VERS>d' Apelle, de Scopas, et d' Homere amoureux,</VERS>
<VERS>consacrant aux beaux arts ses yeux et ses</VERS>
<VERS>oreilles,</VERS>
<VERS>du ciel et de la terre oublia les merveilles.</VERS>
<VERS>Leurs sages rarement en parurent frappés :</VERS>
<VERS>et jamais les romains n' en furent occupés.</VERS>
<VERS>Tout plein de son héros, au lieu de la nature</VERS>
<VERS>Lucrece leur chanta les rêves d' épicure.</VERS>
<VERS>Ambitieux de vaincre, et non de discourir,</VERS>
<VERS>l' art des enfans de Mars, fut l' art de conquérir.</VERS>
<VERS>L' étude a peu d' attraits pour les maîtres du monde.</VERS>
<VERS>Le soleil, disoient-ils, va se coucher dans l' onde,</VERS>
<VERS>la voûte dont le cercle a pour base la mer,</VERS>
<VERS>sous son dôme brillant couvre la terre et l' air,</VERS>
<VERS>et le vieux ocean, pere de la nature,</VERS>
<VERS>étend autour de nous son humide ceinture.</VERS>
<VERS>Tels étoient leurs progrès, lorsque du vrai savoir</VERS>
<VERS>la fureur des combats éteignit tout espoir.</VERS>
<VERS>Foible par sa grandeur, ce n' étoit qu' avec peine</VERS>
<VERS>que sur la terre encor Rome étendoit sa chaîne.</VERS>
<VERS>D' esclaves trop nombreux son empire accablé,</VERS>
<VERS>malgré son double appui, se sentit ébranlé ;</VERS>
<VERS>et lorsque par les mains du conquérant herule</VERS>
<VERS>le trône des Césars tomba sous Augustule,</VERS>
<VERS>sa chûte fit trembler celui des constantins.</VERS>
<VERS>Le fameux imposteur suivi des sarrasins,</VERS>
<VERS>jetta les fondemens d' un pouvoir formidable,</VERS>
<VERS>que sous un autre nom rendit plus redoutable</VERS>
<VERS>le peuple que l' Euxin vomit de ses marais,</VERS>
<VERS>du jour que le second de ses fiers mahomets,</VERS>
<VERS>la gloire du croissant, et la terreur du monde,</VERS>
<VERS>eut enfin foudroyé Bizance et Trébisonde.</VERS>
<VERS>Que nos plus beaux palais de cendres soient</VERS>
<VERS>couverts ;</VERS>
<VERS>mais pourquoi tant d' écrits à nos regrets si chers,</VERS>
<VERS>sont-ils brûlés comme eux, vainqueur</VERS>
<VERS>impitoyable ?</VERS>
<VERS>L' ignorance à tes voeux sans doute est favorable.</VERS>
<VERS>Que crains-tu ? Son empire est par-tout affermi,</VERS>
<VERS>depuis que du bon sens un savoir ennemi,</VERS>
<VERS>trouvant l' art d' obscurcir le maître des ténèbres,</VERS>
<VERS>forme dans ses écrits tous ces docteurs célèbres,</VERS>
<VERS>qui le dilême en main prétendent de l' abstrait</VERS>
<VERS>catégoriquement diviser le concret .</VERS>
<VERS>Quand viendra ton vengeur, ô raison, qu' on</VERS>
<VERS>outrage !</VERS>
<VERS>De tant de mots pompeux le superbe étalage</VERS>
<VERS>trouvoit de tous côtés d' ardens admirateurs,</VERS>
<VERS>et la nature entiere étoit sans spectateurs.</VERS>
<VERS>L' intérêt cependant va nous rapprocher d' elle.</VERS>
<VERS>Un genois nous apprend, quelle étrange nouvelle !</VERS>
<VERS>Qu' au delà de ce monde il est un monde encor,</VERS>
<VERS>monde dont l' habitant abandonne tout l' or.</VERS>
<VERS>Nous volons. Quel que soit l' objet qui nous</VERS>
<VERS>anime,</VERS>
<VERS>comment de tant de mers franchissons-nous</VERS>
<VERS>l' abîme ?</VERS>
<VERS>Si long-tems sur sa feuille attaché dans un coin,</VERS>
<VERS>par quel effort l' insecte a-t' il rampé si loin ?</VERS>
<VERS>Un aiman (le hazard dans l' air le fit</VERS>
<VERS>suspendre)</VERS>
<VERS>en regardant le pôle, aux yeux qu' il dût surprendre</VERS>
<VERS>révela cet amour qu' on ne soupçonnoit pas :</VERS>
<VERS>amour heureux pour nous, et fatal aux yncas.</VERS>
<VERS>Nos flottantes forêts couvrent le sein de l' onde.</VERS>
<VERS>La boussole nous rend les citoyens du monde.</VERS>
<VERS>Des deux Indes pour nous elle ouvre tous les ports ;</VERS>
<VERS>et nous en rapportons par elle les trésors.</VERS>
<VERS>Tant d' objets différens, tant de fruits, tant de</VERS>
<VERS>plantes,</VERS>
<VERS>(que de l' esprit humain les conquêtes sont lentes ! )</VERS>
<VERS>donnent enfin naissance aux desirs curieux,</VERS>
<VERS>et la terre ramene à l' étude des cieux.</VERS>
<VERS>Foibles amas du sable, ouvrage de la cendre,</VERS>
<VERS>deux verres, (le hazard vient encor nous</VERS>
<VERS>l' apprendre)</VERS>
<VERS>l' un de l' autre distans, l' un à l' autre opposés,</VERS>
<VERS>qu' aux deux bouts d' un tuyau des enfans ont</VERS>
<VERS>placés,</VERS>
<VERS>font crier en Zélande ! ô surprise ! ô merveille !</VERS>
<VERS>Et le toscan fameux à ce bruit se réveille.</VERS>
<VERS>De Ptolomée alors, armé de meilleurs yeux</VERS>
<VERS>il brise les cristaux, les cercles, et les cieux.</VERS>
<VERS>Tout change : par l' arrêt du hardi Galilée</VERS>
<VERS>la terre loin du centre est enfin exilée.</VERS>
<VERS>Dans un brillant repos, le soleil à son tour,</VERS>
<VERS>centre de l' univers, roi tranquille du jour,</VERS>
<VERS>va voir tourner le ciel, et la terre elle-même.</VERS>
<VERS>Le peuple épouvanté croit entendre un</VERS>
<VERS>blasphême :</VERS>
<VERS>et six ans de prison forcent au repentir,</VERS>
<VERS>d' un systême effrayant l' infortuné martyr.</VERS>
<VERS>La terre cependant à sa marche fidelle,</VERS>
<VERS>emporte Galilée, et son juge avec elle.</VERS>
<VERS>D' un monde encor nouveau que d' habitans</VERS>
<VERS>obscurs,</VERS>
<VERS>vous tirez du néant, illustres réaumurs !</VERS>
<VERS>Pourquoi sans spectateur tout un peuple en silence</VERS>
<VERS>veut-il nous dérober tant de magnificence ?</VERS>
<VERS>Sans un verre nos yeux ne le connoîtroient pas.</VERS>
<VERS>Celui qui fit ces yeux pour veiller sur nos pas</VERS>
<VERS>ne nous en donne point pour voir tous ses</VERS>
<VERS>ouvrages :</VERS>
<VERS>et lorsque nous voulons percer jusqu' aux nuages</VERS>
<VERS>où s' enferme ce dieu, de ses secrets jaloux,</VERS>
<VERS>pour regarder si haut, quels yeux espérons-nous ?</VERS>
<VERS>Vers de terre, à la terre arrêtez votre vûe.</VERS>
<VERS>à peine sa beauté jusqu' alors inconnue</VERS>
<VERS>à plus d' une merveille eut sçu nous attacher,</VERS>
<VERS>que l' on vit en tous lieux, du soin de les chercher</VERS>
<VERS>naître l' heureux dégoût des questions si folles,</VERS>
<VERS>dont, monarque absolu des bruyantes écoles,</VERS>
<VERS>le héros de Stagyre allumoit la fureur.</VERS>
<VERS>Du vuide la nature avoit encor horreur.</VERS>
<VERS>Rassurons-nous pourtant. Le jour commence à</VERS>
<VERS>naître :</VERS>
<VERS>nous allons tous penser, Descartes va paraître.</VERS>
<VERS>Il vit toûjours caché : mais ses brillans travaux</VERS>
<VERS>forment ses sectateurs, ainsi que ses rivaux.</VERS>
<VERS>Ils tiennent tous de lui, leurs armes et leur gloire,</VERS>
<VERS>et même ses vainqueurs lui doivent leur victoire.</VERS>
<VERS>Nous pouvons aujourd' hui porter plus loin nos pas,</VERS>
<VERS>nous courons ; mais sans lui nous ne marcherions</VERS>
<VERS>pas.</VERS>
<VERS>Si la France n' eût point produit cette lumiere,</VERS>
<VERS>Londres de son Newthon ne seroit pas si fiere.</VERS>
<VERS>Par eux l' esprit humain, qu' ils honorent tous deux,</VERS>
<VERS>instruit de sa grandeur la reconnoît en eux.</VERS>
<VERS>Mais sitôt que trop loin l' un ou l' autre s' avance,</VERS>
<VERS>l' esprit humain par eux apprend son impuissance.</VERS>
<VERS>Descartes le premier me conduit au conseil,</VERS>
<VERS>où du monde naissant Dieu régle l' appareil.</VERS>
<VERS>Là d' un cubique amas, berceau de la nature,</VERS>
<VERS>sortent trois élemens de diverse figure :</VERS>
<VERS>là ces angles qu' entre eux brise leur frottement,</VERS>
<VERS>quand Dieu, qui dans le plein met tout en</VERS>
<VERS>mouvement,</VERS>
<VERS>pour la premiere fois fait tourner la matiére,</VERS>
<VERS>se changent en subtile et brillante poussiere.</VERS>
<VERS>Newton ne la voit pas ; mais il voit, ou croit voir</VERS>
<VERS>dans un vuide étendu tous les corps se mouvoir.</VERS>
<VERS>Exerçant l' un sur l' autre un mutuel empire,</VERS>
<VERS>par les mêmes liens l' un et l' autre s' attire,</VERS>
<VERS>tandis qu' au même instant et par les mêmes loix</VERS>
<VERS>vers un centre commun tous pesent à la fois.</VERS>
<VERS>Qui peut entre ces corps de grandeur inégale</VERS>
<VERS>décrire les combats de la force centrale ?</VERS>
<VERS>L' algèbre avec honneur débrouillant ce cahos,</VERS>
<VERS>de ses hardis calculs hérisse son héros.</VERS>
<VERS>Vous que de l' univers l' architecte suprême</VERS>
<VERS>eût pû charger du soin de l' éclairer lui-même :</VERS>
<VERS>des travaux qu' avec vous je ne puis partager,</VERS>
<VERS>si j' ose vous distraire, et vous interroger,</VERS>
<VERS>dites-moi quel attrait à la terre rappelle</VERS>
<VERS>ce corps que dans les airs je lance si loin d' elle ;</VERS>
<VERS>la pesanteur... déja ce mot vous trouble tous.</VERS>
<VERS>Expliquez-moi du moins ce qui se passe en vous.</VERS>
<VERS>Au sortir d' un repas, dans votre sein paisible,</VERS>
<VERS>quel ordre renouvelle un combat invisible ?</VERS>
<VERS>Et quel heureux vainqueur a pû si promptement</VERS>
<VERS>chercher, saisir, dompter, broyer cet aliment,</VERS>
<VERS>qui bien-tôt liqueur douce ira de veine en veine</VERS>
<VERS>se confondre en son cours dans le sang qui</VERS>
<VERS>l' entraîne ?</VERS>
<VERS>Dans un autre combat, non moins cher à nos</VERS>
<VERS>voeux,</VERS>
<VERS>comment peut une écorce, espoir d' un</VERS>
<VERS>malheureux,</VERS>
<VERS>attaquer, conquérir, enchaîner l' ennemie,</VERS>
<VERS>qui tantôt en fureur, et tantôt endormie,</VERS>
<VERS>a fait trêve avec nous le jour de son sommeil ?</VERS>
<VERS>Mais au jour de colere exacte à son réveil</VERS>
<VERS>elle rallume un feu qui dans nos yeux pétille.</VERS>
<VERS>Tous nos esprits subtils, vagabonde famille,</VERS>
<VERS>s' égarent dans leur course : en désordre comme eux</VERS>
<VERS>l' ame même s' oublie, et dans ce trouble affreux,</VERS>
<VERS>la mort prête à frapper, déja leve sa foudre.</VERS>
<VERS>Que d' allarmes, quels maux appaise un peu de</VERS>
<VERS>poudre !</VERS>
<VERS>De systêmes savans épargnez-vous les frais,</VERS>
<VERS>et ces brillans discours qui n' éclairent jamais.</VERS>
<VERS>Avouez-nous plutôt votre ignorance extrême.</VERS>
<VERS>Hélas ! Tout est mystére en vous-même, à</VERS>
<VERS>vous-même.</VERS>
<VERS>Et nous voulons encor qu' à d' indignes sujets</VERS>
<VERS>le souverain du monde explique ses projets,</VERS>
<VERS>quand ce corps, de notre ame esclave méprisable,</VERS>
<VERS>lui cache ses secrets d' un voile impénétrable !</VERS>
<VERS>De la religion si j' éteins le flambeau,</VERS>
<VERS>je me creuse à moi-même un abîme nouveau.</VERS>
<VERS>Déiste, que pour toi la nuit devient obscure,</VERS>
<VERS>et de quel voile encor tu couvres la nature !</VERS>
<VERS>à tes yeux comme aux miens peut-elle rappeller</VERS>
<VERS>celui qui pour un tems ne veut que m' exiler ?</VERS>
<VERS>Si la terre n' est point un séjour de vengeance,</VERS>
<VERS>peux-tu dans cet ouvrage admirer sa puissance ?</VERS>
<VERS>La peste la ravage, et d' affreux tremblemens</VERS>
<VERS>précedent la fureur de ses embrasemens ;</VERS>
<VERS>le froid la fait languir, la chaleur la dévore,</VERS>
<VERS>et pour comble de maux son roi la deshonore.</VERS>
<VERS>L' être pensant, qui doit tout ordonner, tout voir,</VERS>
<VERS>dans ses tristes états aveugle, et sans pouvoir,</VERS>
<VERS>jouet infortuné de passions cruelles,</VERS>
<VERS>est un roi qui commande à des sujets rebelles,</VERS>
<VERS>et le jour de sa paix est le jour de sa mort.</VERS>
<VERS>Son état, tu le sais, attend le même sort :</VERS>
<VERS>tout périra, le feu réduira tout en cendre.</VERS>
<VERS>Tu le sais dès long-tems : mais sauras-tu</VERS>
<VERS>m' apprendre</VERS>
<VERS>par quel caprice un dieu détruit ce qu' il a fait ?</VERS>
<VERS>Que n' avoit-il du moins rendu le tout parfait ?</VERS>
<VERS>S' il ne l' a pû ce dieu ; qu' a-t' il donc d' admirable ?</VERS>
<VERS>S' il ne l' a pas voulu, te semble-t' il aimable ?</VERS>
<VERS>Tu t' efforces en vain, toi qui prétens tout voir,</VERS>
<VERS>d' arracher le rideau qui fait ton désespoir.</VERS>
<VERS>Pour moi j' attens qu' un jour Dieu lui-même</VERS>
<VERS>l' enleve :</VERS>
<VERS>il suffit qu' un instant la foi me le souleve.</VERS>
<VERS>J' en vois assez, et vais t' apprendre sa leçon,</VERS>
<VERS>qui console à la fois le coeur et la raison.</VERS>
<VERS>Oui, le tout doit répondre à la gloire du maître :</VERS>
<VERS>l' univers est son temple, et l' homme en est le</VERS>
<VERS>prêtre.</VERS>
<VERS>Le temple inanimé, sans le prêtre est muet.</VERS>
<VERS>Cet immense univers, de la main qui l' a fait</VERS>
<VERS>doit par la voix de l' homme adorer la puissance,</VERS>
<VERS>et rendre le tribut de la reconnoissance.</VERS>
<VERS>Ce tribut dura peu : l' ordre fut renversé,</VERS>
<VERS>quand par le prêtre ingrat, le dieu fut offensé.</VERS>
<VERS>La nature perdit toute son harmonie ;</VERS>
<VERS>avec le criminel la terre fut punie,</VERS>
<VERS>de l' homme, et de ses fils le déplorable sort</VERS>
<VERS>fut la pente au péché, l' ignorance et la mort.</VERS>
<VERS>mais ces fils n' étoient pas ; une race future... </VERS>
<VERS>lorsque le créateur frappe sa créature,</VERS>
<VERS>est-ce à notre justice à mesurer les coups ?</VERS>
<VERS>Et ce qu' un dieu se doit, mortels, le savez-vous ?</VERS>
<VERS>La terre ne fut plus un jardin de délices.</VERS>
<VERS>Ministre cependant de nos derniers supplices,</VERS>
<VERS>et maintenant si prompte à les exécuter,</VERS>
<VERS>la mort, sous un ciel pur, sembloit nous</VERS>
<VERS>respecter.</VERS>
<VERS>Hélas ! Cette lenteur à prendre ses victimes</VERS>
<VERS>ne fit que redoubler notre ardeur pour les crimes.</VERS>
<VERS>Une seconde fois frappant notre séjour</VERS>
<VERS>le ciel défigura l' objet de notre amour.</VERS>
<VERS>La terre par ce coup jusqu' au centre ébranlée,</VERS>
<VERS>hideuse quelquefois, et toûjours désolée,</VERS>
<VERS>vit sur son sein flétri les cavernes s' ouvrir,</VERS>
<VERS>des montagnes de sable en cent lieux la couvrir,</VERS>
<VERS>et s' élever sur elle en ténébreux nuages,</VERS>
<VERS>de funestes vapeurs, meres de tant d' orages.</VERS>
<VERS>Les saisons en désordres et les vents en couroux</VERS>
<VERS>fournissent à la mort des armes contre nous ;</VERS>
<VERS>et toute la nature, en ce tems de souffrance,</VERS>
<VERS>captive, gémissante, attend sa délivrance ;</VERS>
<VERS>au criminel soumise, obéit à regret,</VERS>
<VERS>se cache à nos regards, et soupire en secret.</VERS>
<VERS>Oui tout nous est voilé, jusqu' au moment terrible,</VERS>
<VERS>moment inévitable, où Dieu rendu visible,</VERS>
<VERS>précipitant du ciel tous les astres éteints,</VERS>
<VERS>remplacera le jour, et sera pour ses saints</VERS>
<VERS>cette unique clarté si long-tems attendue.</VERS>
<VERS>Pour eux-mêmes sévere, ici bas à leur vûe</VERS>
<VERS>il se montre, il se cache ; et par l' obscurité</VERS>
<VERS>conduit ceux qu' autrefois perdit la vanité.</VERS>
<VERS>De quoi se plaindre ? Il peut nous ravir sa lumiere :</VERS>
<VERS>par grace il ne veut pas la couvrir toute entiere.</VERS>
<VERS>Qui la cherche, est bien-tôt pénetré de ses traits ;</VERS>
<VERS>qui ne la cherche pas, ne la trouve jamais.</VERS>
<VERS>Ainsi de nos malheurs j' explique le mystére.</VERS>
<VERS>Dans un maître irrité j' admire un tendre pere :</VERS>
<VERS>et je ne vois par-tout que rigueurs et bontés,</VERS>
<VERS>châtimens et bienfaits, ténèbres et clartés.</VERS>
<VERS>Si ma religion n' est qu' erreur et que fable,</VERS>
<VERS>elle me tend, hélas ! Un piége inévitable.</VERS>
<VERS>Quel ordre ! Quel éclat ! Et quel enchainement !</VERS>
<VERS>L' unité du dessein fait mon étonnement.</VERS>
<VERS>Combien d' obscurités tout à coup éclaircies !</VERS>
<VERS>Historiens, martyrs, figures, prophéties,</VERS>
<VERS>dogmes, raisonnement, écrits, tradition,</VERS>
<VERS>tout s' accorde, se suit ; et la séduction</VERS>
<VERS>à la vérité même en tout point est semblable.</VERS>
<VERS>Déistes, dites-nous quel génie admirable</VERS>
<VERS>nous sait de toutes parts si bien envelopper,</VERS>
<VERS>que vous devez rougir vous-mêmes d' échapper.</VERS>
<VERS>Quand votre dieu pour vous n' auroit</VERS>
<VERS>qu' indifférence,</VERS>
<VERS>pourroit-il, oubliant sa gloire qu' on offense,</VERS>
<VERS>permettre à cette erreur, qu' il semble autoriser,</VERS>
<VERS>d' abuser de son nom pour nous tyranniser ?</VERS>
<VERS>Par quel crédit encor, si loin de sa naissance</VERS>
<VERS>ce mensonge en tous lieux a-t' il tant de puissance ?</VERS>
<VERS>De l' Islande à Java, du Mexique au Japon,</VERS>
<VERS>du hideux ottentot jusqu' au transi lapon,</VERS>
<VERS>nos prêtres de leur zèle ont allumé les flames ;</VERS>
<VERS>ils ont couru par-tout pour conquérir des ames ;</VERS>
<VERS>des esclaves par-tout ont chéri leurs vainqueurs :</VERS>
<VERS>que leur fable est heureuse à soumettre les coeurs !</VERS>
<VERS>Si des rives du Gange aux rives de la Seine,</VERS>
<VERS>entraînés par l' ardeur qui vers eux nous entraîne,</VERS>
<VERS>d' éloquens talapoins, munis d' un long sermon,</VERS>
<VERS>accouroient nous prêcher leur sommonokodon,</VERS>
<VERS>ou que, prédicateurs au bon sens moins</VERS>
<VERS>contraires,</VERS>
<VERS>l' alcoran dans leurs mains, des derviches</VERS>
<VERS>austeres,</VERS>
<VERS>de par le grand prophète en termes foudroyans</VERS>
<VERS>vinssent nous proposer d' être de vrais croyans ;</VERS>
<VERS>quelle moisson de coeurs feroient de tels apôtres ?</VERS>
<VERS>Leurs peuples cependant ont tous reçu les nôtres.</VERS>
<VERS>Un dieu né dans le sein de la virginité,</VERS>
<VERS>un dieu pauvre, souffrant, mort, et ressuscité,</VERS>
<VERS>ne commande par eux que pleurs, et pénitence.</VERS>
<VERS>Est-ce de leurs discours la brillante éloquence,</VERS>
<VERS>qui peut à sa pagode arracher un chinois ?</VERS>
<VERS>Quel champ pour l' orateur que la crêche et la</VERS>
<VERS>croix ?</VERS>
<VERS>Le dieu qui l' a prédit opére ce miracle.</VERS>
<VERS>Tout peuple, toute terre entendra son oracle.</VERS>
<VERS>Sa loi sainte sera publiée en tous lieux :</VERS>
<VERS>je me soumets sans peine à ce joux glorieux.</VERS>
<VERS>Quoique captive enfin la raison qui m' éclaire</VERS>
<VERS>n' y voit point de lumiere à la sienne contraire.</VERS>
<VERS>Mais son flambeau s' unit au flambeau de la foi,</VERS>
<VERS>et toutes deux ne font qu' une clarté pour moi.</VERS>
<VERS>Le verbe s' est fait chair ; je l' adore, et m' écrie :</VERS>
<VERS>trois fois saint est celui qui m' a rendu la vie.</VERS>
<VERS>De l' horreur du néant à ton ordre tout sort :</VERS>
<VERS>en toi seul est la vie, et sans toi tout est mort,</VERS>
<VERS>ô sagesse, ô pouvoir dont le monde est l' ouvrage,</VERS>
<VERS>du très-haut, ton égal, la parole et l' image.</VERS>
<VERS>Quand sous nos traits caché, tu parus ici bas,</VERS>
<VERS>les ténèbres, grand dieu ne te comprirent pas.</VERS>
<VERS>Aujourd' hui que ta gloire éclate à notre vûe ;</VERS>
<VERS>que ta religion est par-tout répandue ;</VERS>
<VERS>de superbes esprits, yvres d' un faux savoir,</VERS>
<VERS>quand tu brilles sur eux, refusent de te voir.</VERS>
<VERS>Leur déplorable sort ne doit point nous surprendre,</VERS>
<VERS>les ténèbres jamais ne pourront te comprendre.</VERS>
<VERS>L' aveugle environné de l' astre qui nous luit,</VERS>
<VERS>couvert de ses rayons est toûjours dans la nuit.</VERS>
<VERS>En vain ces insensés parlent d' un premier être :</VERS>
<VERS>sans toi, verbe éternel, peuvent-ils le connoître ?</VERS>
<VERS>Ouvre leur coeur, mes vers ne le pourront ouvrir,</VERS>
<VERS>change les. Mais pour eux quand je veux</VERS>
<VERS>t' attendrir,</VERS>
<VERS>moi-même ai-je oublié que ton arrêt condamne</VERS>
<VERS>le pécheur insolent, dont la bouche profane</VERS>
<VERS>aux hommes sans ton ordre ose annoncer ta loi ?</VERS>
<VERS>Et dois-je t' implorer pour d' autres que pour moi ?</VERS>
<VERS>L' impiété s' armoit d' une fureur nouvelle :</VERS>
<VERS>l' arche sainte en péril m' a fait trembler pour elle,</VERS>
<VERS>et j' ai crû que ma main la pourroit soutenir :</VERS>
<VERS>oui j' ai couru. Tu vas peut-être m' en punir ;</VERS>
<VERS>et mon zèle peut-être irrite ta colere,</VERS>
<VERS>quand je crains pour ta gloire et celle de ton pere.</VERS>
<VERS>ô crainte, que la foi doit chasser de mon coeur !</VERS>
<VERS>Tu n' as point parmi nous besoin d' un défenseur.</VERS>
<VERS>Du prince des enfers que la rage fremisse ;</VERS>
<VERS>qu' il ébranle, s' il peut, ton auguste édifice :</VERS>
<VERS>quand mes yeux le verroient tout prêt à succomber,</VERS>
<VERS>l' arche du dieu vivant ne peut jamais tomber.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANT 6
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Non, des mystéres saints l' auguste obscurité</VERS>
<VERS>ne me fait point rougir de ma docilité.</VERS>
<VERS>Je ne dispute point contre un maître suprême.</VERS>
<VERS>Qui m' instruira de Dieu, si ce n' est Dieu lui-même ?</VERS>
<VERS>Dans un sombre nuage il veut s' envelopper :</VERS>
<VERS>mais il est un rayon qu' il en laisse échapper.</VERS>
<VERS>Que me faut-il de plus ? Je marche avec courage,</VERS>
<VERS>et content du rayon, j' adore le nuage.</VERS>
<VERS>Il a dit, et je crois. Aux pieds de son auteur</VERS>
<VERS>ma raison peut sans honte abaisser sa hauteur.</VERS>
<VERS>Mais pourquoi non content de ce grand sacrifice,</VERS>
<VERS>ce dieu veut-il encor que l' homme se haïsse !</VERS>
<VERS>Je m' aime : faut-il donc que m' armant de rigueur,</VERS>
<VERS>toûjours le glaive en main, j' aille au fond de</VERS>
<VERS>mon coeur,</VERS>
<VERS>(sacrifice sanglant ! Guerre longue et cruelle ! )</VERS>
<VERS>couper de cet amour la racine éternelle ?</VERS>
<VERS>Il veut, jaloux d' un bien qu' il n' a fait que pour</VERS>
<VERS>lui,</VERS>
<VERS>de nos coeurs isolés être le seul appui.</VERS>
<VERS>Suis-je un objet si grand pour tant de jalousie ?</VERS>
<VERS>De l' or, ni des honneurs l' indigne frénesie</VERS>
<VERS>ne lui ravira point ce coeur qu' il doit avoir.</VERS>
<VERS>Faut-il à si bas prix sortir de son devoir ?</VERS>
<VERS>Mais pour quelque douceur rapidement goûtée,</VERS>
<VERS>qui console en sa soif une ame tourmentée,</VERS>
<VERS>croirons-nous qu' en effet il s' irrite si fort ?</VERS>
<VERS>Et pour un peu de miel condamne-t' il à mort ?</VERS>
<VERS>Je sais qu' il nous demande un amour sans partage.</VERS>
<VERS>Mais enfin la nature est aussi son ouvrage :</VERS>
<VERS>et lorsqu' à tant de maux tu mêles quelques biens,</VERS>
<VERS>ô nature, tes dons ne sont-ils pas les siens ?</VERS>
<VERS>Ce n' est pas qu' attendant de toi les biens solides,</VERS>
<VERS>chez tes héros fameux je choisisse mes guides.</VERS>
<VERS>L' arbitre renommé du plaisir élégant</VERS>
<VERS>m' étalleroit en vain tout son luxe savant.</VERS>
<VERS>L' art de se rendre heureux ne s' apprend point d' un</VERS>
<VERS>maître</VERS>
<VERS>habile seulement à ne se point connaître,</VERS>
<VERS>qui mettant de sang froid la prudence à l' écart,</VERS>
<VERS>veut vivre à l' aventure, et mourir au hasard.</VERS>
<VERS>Ce rimeur enjoué m' inspire la tristesse.</VERS>
<VERS>Et que m' importe à moi sa goutte et sa vieillesse ?</VERS>
<VERS>L' ennui de ses malheurs dicta ses vers badins.</VERS>
<VERS>Il m' y dépeint sa joie, et j' y lis ses chagrins.</VERS>
<VERS>Il me chante l' amour d' une voix affligée ;</VERS>
<VERS>et suivant mollement sa muse négligée,</VERS>
<VERS>du mépris de la mort me parle à chaque pas.</VERS>
<VERS>Il m' en parleroit moins s' il ne la craignoit pas.</VERS>
<VERS>Illustres paresseux, dont Pétrone est le maître,</VERS>
<VERS>ô vous, mortels contens, puisque vous croyez</VERS>
<VERS>l' être,</VERS>
<VERS>vous me vantez en vain vos jours délicieux :</VERS>
<VERS>ne me comptez jamais parmi vos envieux.</VERS>
<VERS>Hélas ! Dans ce tems même à vos coeurs favorable,</VERS>
<VERS>regne affreux de Venus, quand l' homme</VERS>
<VERS>déplorable</VERS>
<VERS>consacra ses plaisirs sous des noms empruntés,</VERS>
<VERS>et de ses passions fit ses divinités ;</VERS>
<VERS>le sage dut toûjours, honteux de sa foiblesse,</VERS>
<VERS>encenser à regret les dieux de la mollesse.</VERS>
<VERS>Leurs charmes quelquefois peuvent nous entraîner.</VERS>
<VERS>Malheureux, sous leur joug qui se laisse enchaîner.</VERS>
<VERS>Mais contre un ennemi qui souvent est aimable,</VERS>
<VERS>faut-il faire à toute heure une guerre implacable ?</VERS>
<VERS>Un seul moment de paix me rend-il criminel ?</VERS>
<VERS>Et le dieu des chrétiens n' est-il pas trop cruel,</VERS>
<VERS>quand il veut que pour lui renonçant à</VERS>
<VERS>moi-même,</VERS>
<VERS>pour lui mettant ma joie à fuir tout ce que</VERS>
<VERS>j' aime,</VERS>
<VERS>j' étouffe la nature, et maître infortuné,</VERS>
<VERS>je gourmande en tyran ce corps qu' il m' a donné ?</VERS>
<VERS>Dans sa morale enfin trouverai-je des charmes,</VERS>
<VERS>quand il appelle heureux, ceux qui versent des</VERS>
<VERS>larmes ?</VERS>
<VERS>Ainsi parle un mortel qui combat à regret</VERS>
<VERS>une religion qu' il admire en secret.</VERS>
<VERS>Frappé de sa grandeur, il la croit, il l' adore :</VERS>
<VERS>troublé par sa morale, il veut douter encore.</VERS>
<VERS>Il repousse le dieu dont il craint la rigueur.</VERS>
<VERS>Achevons le triomphe en parlant à son coeur,</VERS>
<VERS>et cherchant un accès dans ce coeur indocile</VERS>
<VERS>chassons l' impiété de son dernier azile.</VERS>
<VERS>à la religion si j' ose résister,</VERS>
<VERS>c' est la raison du moins que je dois écouter.</VERS>
<VERS>à la divine loi quand je crains de souscrire,</VERS>
<VERS>celle de la nature a sur moi tout l' empire.</VERS>
<VERS>Je veux choisir mon joug, et qu' entre ces deux</VERS>
<VERS>loix,</VERS>
<VERS>mon intérêt soit juge, et décide mon choix.</VERS>
<VERS>Sans doute qu' indulgente à nos ames fragiles</VERS>
<VERS>la raison ne prescrit que des vertus faciles.</VERS>
<VERS>N' allons point toutefois les chercher dans Platon,</VERS>
<VERS>et laissons déclamer Seneque et Ciceron.</VERS>
<VERS>Ces fastueux censeurs de l' humaine foiblesse,</VERS>
<VERS>inspirés par l' orgueil plus que par la sagesse,</VERS>
<VERS>peut-être en leurs écrits, remplis d' austerité</VERS>
<VERS>ont suivi la raison moins que leur vanité.</VERS>
<VERS>Faisons parler ici des docteurs moins rigides.</VERS>
<VERS>Que les poëtes seuls soient nos aimables guides.</VERS>
<VERS>De leurs vers enchanteurs, et faits pour nous</VERS>
<VERS>charmer,</VERS>
<VERS>la morale n' a rien qui nous doive allarmer.</VERS>
<VERS>Cherchons-y ces devoirs qui, tous tant que nous</VERS>
<VERS>sommes,</VERS>
<VERS>nous attachent au ciel, à nous, à tous les hommes.</VERS>
<VERS>De Jupiter par-tout l' homme est environné.</VERS>
<VERS>Rendons tout à celui qui nous a tout donné.</VERS>
<VERS>Jettons-nous dans le sein de sa bonté suprême.</VERS>
<VERS>Je suis cher à mon Dieu beaucoup plus qu' à</VERS>
<VERS>moi-même.</VERS>
<VERS>Notre encens pourroit-il par sa sterile odeur,</VERS>
<VERS>d' un être souverain contenter la grandeur ?</VERS>
<VERS>D' une main criminelle il rejette l' offrande.</VERS>
<VERS>L' innocence du coeur, voilà ce qu' il demande.</VERS>
<VERS>à l' un de ses côtés la justice debout,</VERS>
<VERS>jette sur nous sans cesse un coup d' oeil qui voit</VERS>
<VERS>tout,</VERS>
<VERS>et le glaive à la main demandant ses victimes</VERS>
<VERS>présente devant lui la liste de nos crimes.</VERS>
<VERS>Mais de l' autre côté la clémence à genoux,</VERS>
<VERS>lui présentant nos pleurs désarme son courroux.</VERS>
<VERS>Quand pour moi si souvent j' implore la</VERS>
<VERS>clémence,</VERS>
<VERS>n' en aurai-je jamais pour celui qui m' offense ?</VERS>
<VERS>Je plains le malheureux qui prétend m' outrager,</VERS>
<VERS>et j' abandonne au ciel le soin de me venger.</VERS>
<VERS>Si je n' ose haïr l' ennemi qui m' afflige,</VERS>
<VERS>que ne dois-je donc pas à l' ami qui m' oblige ?</VERS>
<VERS>Je donne à ses défauts des noms officieux ;</VERS>
<VERS>mon coeur pour l' excuser me rend ingénieux.</VERS>
<VERS>Il m' excuse à son tour, et de mon indulgence</VERS>
<VERS>celle qu' il a pour moi devient la récompense.</VERS>
<VERS>Ma charité s' étend sur tous ceux que je voi.</VERS>
<VERS>Je suis homme, tout homme est un ami pour</VERS>
<VERS>moi.</VERS>
<VERS>Le pauvre, et l' étranger, le ciel me les envoie,</VERS>
<VERS>et mes mains avec eux partagent avec joie</VERS>
<VERS>des biens qui pour moi seul n' étoient pas</VERS>
<VERS>destinés.</VERS>
<VERS>Les solides trésors sont ceux qu' on a donnés.</VERS>
<VERS>D' une ame généreuse ô volupté suprême !</VERS>
<VERS>Un mortel bienfaisant approche de Dieu même.</VERS>
<VERS>Cet amour des humains sera toûjours en lui</VERS>
<VERS>de toutes nos vertus l' inébranlable appui.</VERS>
<VERS>Voudroit-il, allarmant ma tendresse jalouse,</VERS>
<VERS>me faire soupçonner la foi de mon épouse ?</VERS>
<VERS>ô crime, qui des loix crains par-tout la rigueur,</VERS>
<VERS>à tes premiers attraits il a fermé son coeur.</VERS>
<VERS>Qui nourrit en secret un desir téméraire,</VERS>
<VERS>même dans un corps pur porte une ame adultere.</VERS>
<VERS>La pudeur est le don le plus rare des cieux,</VERS>
<VERS>fleur brillante, l' amour des hommes et des</VERS>
<VERS>dieux,</VERS>
<VERS>le plus riche ornement de la plus riche plaine,</VERS>
<VERS>tendre fleur que flétrit une indiscrete haleine.</VERS>
<VERS>L' amour, le tendre amour, flatte en vain mes</VERS>
<VERS>desirs :</VERS>
<VERS>l' himen, le seul himen en permet les plaisirs.</VERS>
<VERS>Des passions sur moi je réprime l' empire.</VERS>
<VERS>Le monde à mes regards n' offre rien que</VERS>
<VERS>j' admire.</VERS>
<VERS>Libre d' ambition, de soins débarrassé,</VERS>
<VERS>je me plais dans le rang où le ciel m' a placé,</VERS>
<VERS>et pauvre sans regret, ou riche sans attache,</VERS>
<VERS>l' avarice jamais au sommeil ne m' arrache.</VERS>
<VERS>Je ne vais point, des grands esclaves fastueux,</VERS>
<VERS>les fatiguer de moi, ni me fatiguer d' eux.</VERS>
<VERS>Faux honneurs ! Vains travaux ! Vrais enfans que</VERS>
<VERS>vous êtes,</VERS>
<VERS>que de vuide, ô mortels, dans tout ce que vous</VERS>
<VERS>faites !</VERS>
<VERS>Dégoûté justement de tout ce que je voi,</VERS>
<VERS>je me hâte de vivre, et de vivre avec moi.</VERS>
<VERS>Je demande, et saisis avec un coeur avide,</VERS>
<VERS>ces momens que m' éclaire un soleil si rapide,</VERS>
<VERS>dons à peine obtenus qu' ils nous sont emportés,</VERS>
<VERS>momens que nous perdons, et qui nous sont</VERS>
<VERS>comptés.</VERS>
<VERS>L' estime des mortels flatte peu mon envie.</VERS>
<VERS>J' évite leurs regards, et leur cache ma vie.</VERS>
<VERS>Que mes jours pleins de calme et de serenité,</VERS>
<VERS>coulent dans le silence et dans l' obscurité :</VERS>
<VERS>ce jour même des miens est le dernier peut-être :</VERS>
<VERS>trop connu de la terre, on meurt sans se connoître.</VERS>
<VERS>Je l' attens cette mort sans crainte ni desir :</VERS>
<VERS>je ne puis l' avancer, je ne puis la choisir.</VERS>
<VERS>L' exemple des Catons est trop facile à suivre.</VERS>
<VERS>Lâche qui veut mourir : courageux qui peut</VERS>
<VERS>vivre.</VERS>
<VERS>Voilà donc cette loi si pleine de douceurs,</VERS>
<VERS>cette route où j' ai cru marcher parmi les fleurs.</VERS>
<VERS>Quoi ! Je trouve par-tout la morale cruelle.</VERS>
<VERS>Catulle m' y ramene, Horace m' y rappelle.</VERS>
<VERS>Tibulle m' en réveille un triste souvenir,</VERS>
<VERS>lorsque de sa Delie il croit m' entretenir.</VERS>
<VERS>La regle de mes moeurs, cette loi si rigide,</VERS>
<VERS>est écrite par-tout, et même dans Ovide.</VERS>
<VERS>Oui, c' est dans ces écrits dont j' étois amoureux,</VERS>
<VERS>que la raison m' impose un joug si rigoureux.</VERS>
<VERS>Que m' ordonne de plus, à quel joug plus pénible</VERS>
<VERS>me condamne le dieu qu' on m' a peint si terrible ?</VERS>
<VERS>Mon choix n' est plus douteux, je ne balance pas.</VERS>
<VERS>Eh quoi ! De la vertu respectant les appas,</VERS>
<VERS>l' amour de mon bonheur me pressoit de la suivre.</VERS>
<VERS>Doux, chaste, bienfaisant, pour moi seul j' allois</VERS>
<VERS>vivre.</VERS>
<VERS>ô grand Dieu, sans changer, j' obéis à ta loi.</VERS>
<VERS>Doux, chaste, bienfaisant, je vais vivre pour toi.</VERS>
<VERS>Loin d' y perdre, seigneur, j' y gagne l' assûrance</VERS>
<VERS>de tant de biens promis à mon obéissance.</VERS>
<VERS>Que dis-je ? La vertu qui m' avoit enchanté,</VERS>
<VERS>sans toi que m' eût servi de cherir sa beauté ?</VERS>
<VERS>De ses attraits, hélas ! Admirateur stérile,</VERS>
<VERS>j' aurois poussé vers elle un soupir inutile.</VERS>
<VERS>Qu' étoit l' homme en effet qu' erreur, illusion,</VERS>
<VERS>avant le jour heureux de la religion ?</VERS>
<VERS>Les sages dans leurs moeurs démentoient leurs</VERS>
<VERS>maximes,</VERS>
<VERS>quand Lycurgue s' oppose au torrent de nos</VERS>
<VERS>crimes,</VERS>
<VERS>législateur impur il en grossit le cours.</VERS>
<VERS>Ovide est quelquefois un Seneque en discours :</VERS>
<VERS>Seneque dans ses moeurs est souvent un Ovide.</VERS>
<VERS>à l' amour qui ne prend que sa fureur pour guide,</VERS>
<VERS>des mains de Solon même un temple fut construit.</VERS>
<VERS>De tes loix, ô Solon, quel sera donc le fruit ?</VERS>
<VERS>Et quel voluptueux rougira de ses vices</VERS>
<VERS>quand ses réformateurs deviennent ses complices ?</VERS>
<VERS>Toute lumiere alors n' étoit qu' obscurité,</VERS>
<VERS>et souvent la vertu n' étoit que vanité.</VERS>
<VERS>Je déteste ces jeux d' où Caton se retire,</VERS>
<VERS>en méprisant Caton qui veut que je l' admire.</VERS>
<VERS>De l' humaine vertu reconnoissons l' écueil.</VERS>
<VERS>Quand l' homme n' est qu' à lui, tout l' homme est</VERS>
<VERS>à l' orgueil.</VERS>
<VERS>Il n' aime que lui seul ; dans ce désordre extrême</VERS>
<VERS>il faut pour le guérir l' arracher à lui-même.</VERS>
<VERS>Mais qui pourra porter ce grand coup dans son</VERS>
<VERS>coeur ?</VERS>
<VERS>De la religion le charme est son vainqueur.</VERS>
<VERS>Elle seule a détruit le plus grand des obstacles :</VERS>
<VERS>reconnoissons aussi le plus grand des miracles.</VERS>
<VERS>Le coeur n' est jamais vuide. Un amour effacé,</VERS>
<VERS>par un nouvel amour est toûjours remplacé,</VERS>
<VERS>et tout objet qu' efface un objet plus aimable,</VERS>
<VERS>si-tôt qu' il est chassé nous paroît haïssable.</VERS>
<VERS>L' homme s' aimoit : Dieu vient, et lui dit,</VERS>
<VERS>aimez-moi,</VERS>
<VERS>aimez, humains : l' amour comprend toute ma loi. </VERS>
<VERS>nouveau commandement. Le maître qui le donne</VERS>
<VERS>allume dans les coeurs cet amour qu' il ordonne.</VERS>
<VERS>L' homme se sent brûler d' une ardeur qui lui plaît.</VERS>
<VERS>Plein du dieu qui l' enchante, aussi-tôt il se hait ;</VERS>
<VERS>tout en lui jusqu' alors lui parut admirable,</VERS>
<VERS>tout en lui maintenant lui paroît méprisable.</VERS>
<VERS>Il s' abaisse : du sein de son humilité</VERS>
<VERS>sort un homme nouveau qu' a fait la charité,</VERS>
<VERS>et quand ce n' est plus lui, mais en lui Dieu qu' il</VERS>
<VERS>aime,</VERS>
<VERS>il se réconcilie alors avec lui-même.</VERS>
<VERS>Si-tôt que par l' amour l' ordre fut rétabli,</VERS>
<VERS>des plus grandes vertus l' univers fut rempli.</VERS>
<VERS>Et qu' est-ce que l' amour trouveroit de pénible ?</VERS>
<VERS>Les supplices, la mort, n' ont rien qui soit terrible :</VERS>
<VERS>d' innombrables martyrs se hâtent d' y courir.</VERS>
<VERS>Dieu ne veut plus de sang : amoureux de souffrir</VERS>
<VERS>les saints s' arment contre eux de rigueurs</VERS>
<VERS>salutaires.</VERS>
<VERS>Les déserts sont peuplés d' exilés volontaires,</VERS>
<VERS>qui toûjours innocens se punissent toûjours.</VERS>
<VERS>à la virginité l' on consacre ses jours.</VERS>
<VERS>Le corps n' a plus d' empire, et l' ame toute pure</VERS>
<VERS>impose pour jamais silence à la nature.</VERS>
<VERS>Deux tendres coeurs qu' unit la main qui les a faits,</VERS>
<VERS>goûtent dans leurs plaisirs une innocente paix,</VERS>
<VERS>et leur chaîne est pour eux aussi sainte que chere.</VERS>
<VERS>Le pauvre et l' orphelin dans le riche ont un pere.</VERS>
<VERS>Au plus juste couroux qui peut s' abandonner,</VERS>
<VERS>quand le prince lui-même apprend à pardonner ?</VERS>
<VERS>Theodose est en pleurs, Ambroise en est la cause :</VERS>
<VERS>j' admire également Ambroise et Theodose.</VERS>
<VERS>à ces traits éclatans reconnoissons les fruits,</VERS>
<VERS>que fertile en héros l' amour seul a produits.</VERS>
<VERS>Un culte sans amour n' est qu' un frivole hommage :</VERS>
<VERS>l' honneur qu' on doit à Dieu, n' admet point de</VERS>
<VERS>partage.</VERS>
<VERS>Ses temples sont nos coeurs. Quel terme,</VERS>
<VERS>direz-vous,</VERS>
<VERS>doit avoir cet amour qu' il exige de nous ?</VERS>
<VERS>Si vous le demandez, vous n' aimez point encore.</VERS>
<VERS>Tout rempli de l' objet dont l' ardeur le dévore,</VERS>
<VERS>quel autre objet un coeur pourroit-il recevoir ?</VERS>
<VERS>Le terme de l' amour est de n' en point avoir.</VERS>
<VERS>Ne forgeons point ici de chimere mystique.</VERS>
<VERS>Comment faut-il aimer ? La nature l' explique.</VERS>
<VERS>De toute autre leçon méprisant la langueur,</VERS>
<VERS>écoutons seulement le langage du coeur.</VERS>
<VERS>" la grandeur, ô mon dieu, n' est pas ce qui</VERS>
<VERS>m' enchante,</VERS>
<VERS>et jamais des trésors la soif ne me tourmente.</VERS>
<VERS>Ma seule ambition est d' être tout à toi.</VERS>
<VERS>Mon plaisir, ma grandeur, ma richesse est ta loi.</VERS>
<VERS>Je ne soupire point après la renommée.</VERS>
<VERS>Qu' inconnue aux mortels, en toi seul</VERS>
<VERS>renfermée,</VERS>
<VERS>ma gloire n' ait jamais que tes yeux pour témoins,</VERS>
<VERS>c' est en toi que je trouve un repos dans mes soins.</VERS>
<VERS>Tu me tiens lieu du jour dans cette nuit</VERS>
<VERS>profonde.</VERS>
<VERS>Au milieu d' un désert tu me rends tout le monde.</VERS>
<VERS>Les hommes vainement m' offriroient tous leurs</VERS>
<VERS>biens :</VERS>
<VERS>les hommes ne pourroient me séparer des tiens.</VERS>
<VERS>Que ta croix dans mes mains soit à ma derniere</VERS>
<VERS>heure,</VERS>
<VERS>et que les yeux sur toi je t' embrasse et je meure. "</VERS>
<VERS>c' est dans ces vifs transports que s' exprime</VERS>
<VERS>l' amour.</VERS>
<VERS>Hélas ! Ce feu divin s' éteint de jour en jour :</VERS>
<VERS>à peine il jette encor de languissantes flâmes.</VERS>
<VERS>L' amour meurt dans les coeurs, et la foi dans les</VERS>
<VERS>ames.</VERS>
<VERS>Qu' êtes-vous devenus, beaux siécles, jours naissans,</VERS>
<VERS>tems heureux de l' église, ô jours si florissans ?</VERS>
<VERS>Et vous, premiers chrétiens, ô mortels</VERS>
<VERS>admirables,</VERS>
<VERS>sommes-nous aujourd' hui vos enfans véritables ?</VERS>
<VERS>Vous n' aviez qu' un trésor et qu' un coeur entre vous ;</VERS>
<VERS>et sous la même loi nous nous haïssons tous.</VERS>
<VERS>Haine affreuse, ou plutôt impitoyable rage,</VERS>
<VERS>quand par elle aveuglés, nous croyons rendre</VERS>
<VERS>hommage.</VERS>
<VERS>Au dieu qui ne prescrit qu' amour et que pardon.</VERS>
<VERS>Dieu de paix que de sang a coulé sous ton nom !</VERS>
<VERS>N' ont-ils jamais marché que sous ton oriflame ?</VERS>
<VERS>Imprimoient-ils aussi ton image en leur ame</VERS>
<VERS>tous ces héros croisés, qui d' infidéles mains</VERS>
<VERS>ne vouloient, disoient-ils, qu' arracher les lieux</VERS>
<VERS>saints ?</VERS>
<VERS>Leurs crimes ont souvent fait gémir l' infidéle.</VERS>
<VERS>En condamnant leurs moeurs, vantons du moins</VERS>
<VERS>leur zéle ;</VERS>
<VERS>mais détestons toûjours celui qui parmi nous</VERS>
<VERS>de tant d' affreux combats alluma le couroux.</VERS>
<VERS>Quels barbares docteurs avoient pû nous</VERS>
<VERS>apprendre,</VERS>
<VERS>qu' en soutenant un dogme, il faut pour le</VERS>
<VERS>défendre,</VERS>
<VERS>armés du fer, saisi d' un saint emportement,</VERS>
<VERS>dans un coeur obstiné plonger son argument ?</VERS>
<VERS>à la fin de mes chants je me hâte d' atteindre,</VERS>
<VERS>et si je ne sentois ma voix prête à s' éteindre,</VERS>
<VERS>vous me verriez peut-être attaquer vos erreurs,</VERS>
<VERS>vous qui de l' hérésie épousant les fureurs,</VERS>
<VERS>enfans du même dieu, nés de la même mere,</VERS>
<VERS>suivez un étendart au nôtre si contraire.</VERS>
<VERS>Unis tous autrefois, maintenant écartés,</VERS>
<VERS>qui l' a voulu ? C' est vous qui nous avez quittés.</VERS>
<VERS>Vos peres ont été les freres de nos peres,</VERS>
<VERS>vous le savez : pourquoi n' êtes-vous plus nos</VERS>
<VERS>freres ?</VERS>
<VERS>Avez-vous pour toûjours rompu des noeuds si</VERS>
<VERS>chers ?</VERS>
<VERS>Accourez, accourez ; nos bras vous sont ouverts.</VERS>
<VERS>De coupables aïeux déplorables victimes,</VERS>
<VERS>ils vous ont égarés ; vos erreurs sont leurs crimes.</VERS>
<VERS>Revenez au drapeau qu' ils ont abandonné.</VERS>
<VERS>Par le dieu qu' on y suit tout sera pardonné.</VERS>
<VERS>Que craignez-vous ? Quand même à nos aînés</VERS>
<VERS>perfides,</VERS>
<VERS>aux restes odieux de ses fils parricides,</VERS>
<VERS>ce dieu tant outragé doit pardonner un jour ?</VERS>
<VERS>Contre toute espérance, esperons leur retour.</VERS>
<VERS>Oui, le nom de Jacob réveillant sa tendresse,</VERS>
<VERS>il se rappellera son antique promesse.</VERS>
<VERS>Il n' a point épuisé pour eux tout son trésor :</VERS>
<VERS>l' arbre long-tems séché, doit refleurir encor.</VERS>
<VERS>Ils sont prédits les jours, où par de pleurs sinceres</VERS>
<VERS>l' enfant effacera l' opprobre de ses peres.</VERS>
<VERS>Tremblons à notre tour ; ils sont aussi prédits</VERS>
<VERS>les jours où l' on verra tous nos coeurs refroidis.</VERS>
<VERS>Ce tems fatal approche. ô liens salutaires,</VERS>
<VERS>vous captivez encor quelques ames vulgaires :</VERS>
<VERS>mais un sublime esprit vous brave hautement,</VERS>
<VERS>et se vante aujourd' hui de penser librement.</VERS>
<VERS>Il doute, il en fait gloire, et sans inquiétude</VERS>
<VERS>porte jusqu' au tombeau sa noble incertitude.</VERS>
<VERS>Tout étoit adoré dans le siécle payen :</VERS>
<VERS>par un excès contraire on n' adore plus rien.</VERS>
<VERS>Il faut qu' en tous ses points l' oracle s' accomplisse :</VERS>
<VERS>il faut que par degrés la foi tombe et périsse,</VERS>
<VERS>jusqu' au terrible jour tant de fois annoncé :</VERS>
<VERS>ce jour dont l' univers fut toûjours menacé :</VERS>
<VERS>jour de miséricorde, ainsi que de vengeance.</VERS>
<VERS>Déja je crois le voir, j' en frémis par avance.</VERS>
<VERS>Déja j' entens des mers mugir les flots troublés :</VERS>
<VERS>déja je vois pâlir les astres ébranlés :</VERS>
<VERS>le feu vengeur s' allume, et le son des trompettes</VERS>
<VERS>va réveiller les morts dans leurs sombres retraites.</VERS>
<VERS>Ce jour est le dernier des jours de l' univers.</VERS>
<VERS>Dieu cite devant lui tous les peuples divers,</VERS>
<VERS>et pour en séparer les saints, son héritage,</VERS>
<VERS>de sa religion vient consommer l' ouvrage.</VERS>
<VERS>La terre, le soleil, le tems, tout va périr,</VERS>
<VERS>et de l' éternité les portes vont s' ouvrir.</VERS>
<VERS>Elles s' ouvrent. Le dieu si long-tems invisible,</VERS>
<VERS>s' avance, précedé de sa gloire terrible :</VERS>
<VERS>entouré du tonnerre, au milieu des éclairs,</VERS>
<VERS>son trône étincelant, s' éleve dans les airs.</VERS>
<VERS>Le grand rideau se tire, et ce dieu vient en maître.</VERS>
<VERS>Malheureux, qui pour lors commence à le</VERS>
<VERS>connaître.</VERS>
<VERS>Ses anges ont par-tout fait entendre leur voix,</VERS>
<VERS>et sortant de la poudre une seconde fois,</VERS>
<VERS>le genre humain tremblant, sans appui, sans</VERS>
<VERS>refuge ;</VERS>
<VERS>ne voit plus de grandeur que celle de son juge.</VERS>
<VERS>ébloui des rayons dont il se sent percer,</VERS>
<VERS>l' impie avec horreur voudroit les repousser :</VERS>
<VERS>il n' est plus tems. Il voit la gloire qui l' opprime,</VERS>
<VERS>et tombe enseveli dans l' éternel abîme,</VERS>
<VERS>lieu de larmes, de cris, et de rugissemens.</VERS>
<VERS>Dans ce séjour affreux quels seront vos tourmens,</VERS>
<VERS>infidéles chrétiens, coeurs durs, ames ingrates,</VERS>
<VERS>lorsque vous y voyez les Titus, les Socrates,</VERS>
<VERS>(hélas ! Jamais du ciel ils n' ont connu les dons)</VERS>
<VERS>réunir leurs douleurs à celles des Catons ?</VERS>
<VERS>Lorsque le bonze étale en vain sa pénitence ;</VERS>
<VERS>quand le pâle bramine, après tant d' abstinence,</VERS>
<VERS>apprend que contre lui bisarement cruel</VERS>
<VERS>il ne fit qu' avancer son supplice éternel ?</VERS>
<VERS>De sa chûte surpris le musulman regrette</VERS>
<VERS>le paradis charmant promis par son prophète,</VERS>
<VERS>et loin des voluptés qu' attendoit son erreur,</VERS>
<VERS>ne trouve devant lui que la rage et l' horreur.</VERS>
<VERS>Le vrai chrétien, lui seul, ne voit rien qui l' étonne.</VERS>
<VERS>Et sur ce tribunal que la foudre environne,</VERS>
<VERS>il voit le même dieu qu' il a cru sans le voir,</VERS>
<VERS>l' objet de son amour, la fin de son espoir.</VERS>
<VERS>Mais il n' a plus besoin de foi ni d' espérance :</VERS>
<VERS>un éternel amour en est la récompense.</VERS>
<VERS>Sainte religion, qu' à ta grandeur offerts</VERS>
<VERS>jusqu' à ce dernier jour puissent durer mes vers !</VERS>
<VERS>D' une muse, toûjours compagne de ta gloire,</VERS>
<VERS>autant que tu vivras fais vivre la mémoire.</VERS>
<VERS>La sienne... qu' ai-je dit ? Où vais-je m' égarer ?</VERS>
<VERS>Dans un coeur tout à toi l' orgueil veut-il entrer ?</VERS>
<VERS>Sois de tous mes desirs la régle et l' interprète :</VERS>
<VERS>et que ta seule gloire occupe ton poëte.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>