<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Etoiles peintes
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Pierre Reverdy
</AUTEUR>
<DATE>
1921
</DATE>


<POEME>
<TITRE>
Le Bruit Des Vagues.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tous les flots des marines du mur pourraient se déverser dans les assiettes, </VERS>
<VERS>avec la céruse écumante des vagues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le fond resterait toujours bleu, derrière le soleil trop éclatant du cadre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la maison, assez calme pour un pareil temps, chacun se retourna pour savoir </VERS>
<VERS>d'où venait ce bruit, ce mouvement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car personne n'était dans le secret, que celui dont l'oeil inquiet ne quittait </VERS>
<VERS>plus le carré blanc de la fenêtre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>et, dans les rideaux soulevés par sa poitrine émue, celui qui n'était venu là </VERS>
<VERS>que pour voir et ne pas être vu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Vieux Port.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un pas de plus vers le lac, sur les quais, devant la porte éclairée de la </VERS>
<VERS>taverne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le matelot chante contre le mur, la femme chante. Les bateaux se balancent, les </VERS>
<VERS>navires tirent un peu plus sur la chaîne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au dedans il y a les paysages profonds dessinés sur la glace; les nuages sont </VERS>
<VERS>dans la salle et la chaleur du ciel et le bruit de la mer. Toutes les aventures </VERS>
<VERS>vagues les écartent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'eau et la nuit sont dehors qui attendent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le moment viendra de sortir. Le port s'allonge le bras se tend vers un autre </VERS>
<VERS>climat, tous les cadres sont pleins de souvenirs, les rues qui penchent, les </VERS>
<VERS>toits qui vont dormir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pourtant tout est toujours debout prêt à partir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Au Carrefour Des Routes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les bras se levaient vers la croix et la tête restait pendue au flot de ses </VERS>
<VERS>cheveux, sous la lucarne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les marches il n'y a plus que l'ombre que le soleil projette et les mains </VERS>
<VERS>perdues dans les rayons l'empêchent de tomber.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une voix d'en haut sortait de derrière un nuage, mais le tonnerre, en roulant, </VERS>
<VERS>l'a brisée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la prière qui montait du fond n'est plus qu'un souffle, une voix de poitrine </VERS>
<VERS>qui se laisse tomber dans les plis de la robe après être sortie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À gauche on monte par le chemin du ciel que ne révèle aucune plaque indicatrice.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Ciel Ouvert.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le fil descend. Du haut du ciel le fil descend lourd, droit, noir, - descend sur </VERS>
<VERS>le sommet de la tête nue - la tête du vieillard qui sarrête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est dans un jardin bordé de grilles, en cage et le monde est autour. Les </VERS>
<VERS>autres gens tournent autour, le long des arbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le temps est lourd, les yeux, les étincelles éclairent la nuit noire ou la lueur </VERS>
<VERS>du film - cette lueur qui nest pas encore dans sa tête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un nuage de suie se gonfle, avalanche de coton sans eau, la maison se gonfle </VERS>
<VERS>aussi, la poitrine, les arbres se gonflent et la tête est perdue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La peau - sous les tiges de feu - ruisselle - et leau sécarte de la masse </VERS>
<VERS>dhuile qui glisse, qui joue - les gonds de la plus grande porte qui tourne. Le </VERS>
<VERS>ciel fendu - le fil descend - léclair. Le monde à sa lueur est à peine entrevu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
Mécanique Verbale Et Don De Soi.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aucun mot n'aurait mieux pu, sans doute, exprimer sa joie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il le dit et tous ceux qui attendaient contre le mur tremblèrent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il y avait au centre un grand nuage - une énorme tête et les autres observaient </VERS>
<VERS>fixement les moindres pas marqués sur le chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'y avait rien pourtant et dans le silence les attitudes devenaient </VERS>
<VERS>difficiles. Un train passa derrière la barrière et brouilla les lignes qui </VERS>
<VERS>tenaient le paysage debout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout disparut alors, se mêla dans le bruit ininterrompu de la pluie, du sang </VERS>
<VERS>perdu, du tonnerre ou des paroles machinales du plus important de tous ces </VERS>
<VERS>personnages.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
Lumière.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une petite tache brille entre les paupières qui battent. La chambre est vide et </VERS>
<VERS>les volets s'ouvrent dans la poussière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le jour qui entre ou quelque souvenir qui fait pleurer tes yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le paysage du mur - l'horizon de derrière - ta mémoire en désordre et le ciel </VERS>
<VERS>plus près d'eux. Il y a des arbres et des nuages, des têtes qui dépassent et des </VERS>
<VERS>mains blessées par la lumière. Et puis c'est un rideau qui tombe et qui </VERS>
<VERS>enveloppe toutes ces formes dans la nuit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>















<POEME>
<TITRE>
LOmbre Et LImage.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si jai ri ce nest pas du monde éclatant et joyeux qui passait devant moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les têtes penchées ou droites me font peur et mon rire aurait changé de forme en </VERS>
<VERS>une grimace.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les jambes qui courent tremblent et les pieds plus lourds manquent le pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je nai pas ri du monde qui passait devant moi - mais parce que jétais seul, </VERS>
<VERS>plus tard, dans les champs, devant la forêt énorme et calme et sous les voix </VERS>
<VERS>qui, dans lair endormi, se répondaient.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>















<POEME>
<TITRE>
Au Moment Du Banquet.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur les murs de cette salle, où le festin a lieu, les traces de ta vie modeste </VERS>
<VERS>et fade.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais aujourdhui les paroles sont plus fortes, les gestes sont plus grands, et </VERS>
<VERS>le bruit plus joyeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les limites de ton coeur sécartent et peut-être de tous les autres coeurs </VERS>
<VERS>quelque chose aussi sortira.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, sans quaucune autre voix sélève, sans quaucun silence tout à coup nous </VERS>
<VERS>avertisse, les têtes se penchent, les yeux se lèvent et cest une autre figure </VERS>
<VERS>dans le cadre que lon regarde et une autre ligne, du ciel au plafond, qui nous </VERS>
<VERS>sépare.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
Le Monde Plate-Forme.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La moitié de tout ce quon pouvait voir glissait. Il y avait des danseurs près </VERS>
<VERS>des phares et des pas de lumière. Tout le monde dormait. Dune masse darbres </VERS>
<VERS>dont on ne distinguait que lombre - lombre qui marchait en se séparant des </VERS>
<VERS>feuilles, une aile se dégagea, peu à peu, secouant la lune dans un battement </VERS>
<VERS>rapide et mou. Lair se tenait tout entier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le pavé glissant ne supportait plus aucune audace et pourtant cétait en pleine </VERS>
<VERS>ville, en pleine nuit - le ciel se rattachant à la terre aux maisons du </VERS>
<VERS>faubourg. Les passants avaient escaladé un autre monde quils regardaient en </VERS>
<VERS>souriant. Mais on ne savait pas sils resteraient plus longtemps là ou sils </VERS>
<VERS>iraient tomber enfin dans lautre sens de la ruelle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
Bleu Passé.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les mains ouvertes sur la poitrine nue - cette lueur sur le papier déteint, </VERS>
<VERS>cest une image. Il y a, derrière, une route qui monte et un arbre qui penche </VERS>
<VERS>trop, une croix et une autre rangée de branches qui penchent. La pierre des </VERS>
<VERS>marches sincline aussi et ce sont des gouttes deau qui coulent entre les </VERS>
<VERS>lignes. La tache qui est au milieu nest pas une tête - cest peut-être un trou. </VERS>
<VERS>Un regard oblique pique le ciel et soutient le trou, la tête. Personne ne parle </VERS>
<VERS>- personne ne parle dautrefois. Car plusieurs amis sont là qui se regardent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>














<POEME>
<TITRE>
Tout Dort.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Larbre du soir, labat-jour de la lampe et la clef du repos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout tremble quand la porte souvre sans éveiller de bruit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le rayon blanc traverse la fenêtre et inonde la table.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une main avance à travers lombre, le rayon, le papier sur la table.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cest pour prendre la lampe, larbre au cercle étendu, lastre chaud qui </VERS>
<VERS>sévade.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un souffle emporte tout, éteint la flamme et pousse le rayon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ny a plus rien devant les yeux que la nuit noire et le mur qui soutient la </VERS>
<VERS>maison.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
Les Mouvements A LHorizon.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les cavaliers se tiennent sur la route et de profil. On ne sait plus quel est </VERS>
<VERS>leur nombre. Contre la nuit qui ferme le chemin, entre la rivière et le pont une </VERS>
<VERS>source qui pleure - un arbre qui vous suit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On regarderait la foule qui passe, elle ne vous verrait pas. Cest une véritable </VERS>
<VERS>armée en marche ou bien un rêve - un fond de tableau sur un nuage. Lenfant </VERS>
<VERS>pleure ou dort. Il regarde ou rêve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel est encombré par toutes ces armées. La terre tremble.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les chevaux glissent le long de leau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le cortège glisse aussi dans cette eau qui efface toutes ces couleurs, toutes </VERS>
<VERS>ces larmes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>















<POEME>
<TITRE>
Les Musiciens.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lombre et la rue dans le coin où il se passe quelque chose. Les têtes </VERS>
<VERS>attroupées écoutent ou regardent. Loeil passe du trottoir à linstrument qui </VERS>
<VERS>joue, qui roule, à la voiture qui traverse la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les lames du bec de gaz tranchent la foule et séparent les mains qui se tendent, </VERS>
<VERS>tous les regards qui pendent et les bruits au hasard. Le peuple est là et tous à </VERS>
<VERS>la même heure, au carrefour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les voix qui se dispersent mènent le mouvement sur la corde qui grince et meurt </VERS>
<VERS>à tous moments.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis le signe du ciel, le geste qui ramasse et tout disparaît dans le pan de </VERS>
<VERS>lhabit, du mur qui se dérobe. Tout glisse et le brouillard enroule les </VERS>
<VERS>passants, disperse les échos, cache lhomme, le groupe et linstrument.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>















<POEME>
<TITRE>
Après-Midi.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au matin qui se lève derrière le toit, à labri du pont, au coin des cyprès qui </VERS>
<VERS>dépassent le mur, un coq a chanté. Dans le clocher qui déchire lair de sa </VERS>
<VERS>pointe brillante les notes sonnent et déjà la rumeur matinale sélève dans la </VERS>
<VERS>rue; lunique rue qui va de la rivière à la montagne en partageant le bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On cherche quelques autres mots mais les idées sont toujours aussi noires, aussi </VERS>
<VERS>simples et singulièrement pénibles. Il ny a guère que les yeux, le plein air, </VERS>
<VERS>lherbe et leau dans le fond avec, à chaque détour, une source ou une vasque </VERS>
<VERS>fraîche. Dans le coin de droite la dernière maison avec une tête plus grosse à </VERS>
<VERS>la fenêtre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les arbres sont extrêmement vivants et tous ces compagnons familiers longent le </VERS>
<VERS>mur démoli qui sécrase dans les épines avec des rires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au-dessus du ravin la rumeur augmente, senfle et si la voiture passe sur la </VERS>
<VERS>route du haut on ne sait plus si ce sont les fleurs ou les grelots qui tintent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par le soleil ardent, quand le paysage flambe, le voyageur passe le ruisseau sur </VERS>
<VERS>un pont très étroit, devant un trou noir où les arbres bordent leau qui </VERS>
<VERS>sendort laprès-midi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, sur le fond de bois tremblant, lhomme immobile.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>















<POEME>
<TITRE>
La Glace DEncre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les étoiles qui sortent du foyer sont plus rouges. La tête sincline assez près </VERS>
<VERS>du tuyau qui a lair dêtre son cou et ceux qui sont derrière regardent dans la </VERS>
<VERS>glace.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lair tiède à la veillée souffle dans la chambre et sen va. Les paysans ny </VERS>
<VERS>sont pas, les bêtes non plus. Mais il reste le tableau et la prairie qui </VERS>
<VERS>rappelle lété quand la nuit ne voulait jamais descendre parce quon nallumait </VERS>
<VERS>pas de feu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit nest-ce pas lhiver lui-même qui flotte sur les cheminées?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>















<POEME>
<TITRE>
Mémoire DHomme.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>De ses épaules larges, contre lombre qui danse sur le mur, il tient la place où </VERS>
<VERS>les autres têtes passeraient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Linstrument est une guitare dont les notes ne vont pas assez haut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Personne nentend rien, pourtant ses doigts pincent les cordes; il joue et ses </VERS>
<VERS>pieds battent sans cesse la mesure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un oeil fermé, lautre perdu derrière le rideau plissé, quand lair sétale et </VERS>
<VERS>que la foule danse, tout le monde danse, tout le monde crie et enfin deux bras </VERS>
<VERS>blancs sortis des fumées de sa pipe lui entourent le cou.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le fond les danseurs arrêtés regardent le tapis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
Mouvement Interne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sa face écarlate illumine la chambre où il est seul. Seul avec son portrait qui </VERS>
<VERS>bouge dans la glace. Est-ce bien lui? Serait-ce loeil dun autre? Il nen </VERS>
<VERS>aurait pas peur. Son pied manque le sol et il avance en éclatant de rire. Il </VERS>
<VERS>croit que cette tête parle - celle quil a devant lui, ivre, les yeux ouverts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le plafond sabaisse, les murs vont éclater et il rit. Il rit au feu qui lui </VERS>
<VERS>chauffe le ventre; à la pendule qui bat comme son coeur. La chambre roule - ce </VERS>
<VERS>bateau dont le mât craquerait sil faisait plus de vent. Et, sans sapercevoir </VERS>
<VERS>quil tombe, sur le lit où il va sendormir, il croit encore rêver que les </VERS>
<VERS>vagues lemportent. Trop loin. Il ny a plus rien que le rire idiot du réveil et </VERS>
<VERS>le mouvement inquiétant de la porte.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

















<POEME>
<TITRE>
Entre Deux Crépuscules.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cest dans ce carré de ciel plus clair quon allumera les étoiles pour le feu </VERS>
<VERS>dartifice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par-dessus la hauteur des arbres - des mouvements de vent, des bruits dorage - </VERS>
<VERS>des appels menaçants. Cest lendroit où lon ouvre la grille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les raies se détachent du mur et cest une ombre oblique sur la route - qui </VERS>
<VERS>court trop vite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On attend. Près du bois, doù sort le pavillon, on entend - et ce sont </VERS>
<VERS>certainement des pas tranquilles - en même temps que sélève une prière ou, plus </VERS>
<VERS>loin, un plus joyeux refrain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis le jour entre tout à fait, les coeurs se rétablissent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque tout est encore remis au lendemain.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>















<POEME>
<TITRE>
La Clef De Verre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des trous du mur, des trous de la cheminée et de ma pipe; au coin deux cannes en </VERS>
<VERS>X se battent. Qui les prendra? Il ny a personne à la table, personne sur le lit </VERS>
<VERS>et les fauteuils sont vides. Quelquun veut sortir. Mais ce nest pas moi qui ai </VERS>
<VERS>soufflé la lampe et ce nest pas mon pas qui descend lescalier. Il y a peut-</VERS>
<VERS>être aussi un mort dans la maison!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
Tumulte.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La foule descendait plus vite et en criant. Ils venaient tous du fond, de </VERS>
<VERS>derrière les arbres, de derrière le bois du cadre, de la maison. Chaque visage </VERS>
<VERS>blanc avait un regard animé - et sur leurs traces les paroles plus lourdes </VERS>
<VERS>seffaçaient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au bruit qui se fit dans le coin le plus sombre tout sarrêta, tout le monde </VERS>
<VERS>sarrêta, même celui dont les yeux étaient tournés vers la muraille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et alors, à cause du vent, les fleurs de la tapisserie et des étoffes remuèrent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>