<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Pomes Divers
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Maurice Rollinat
</AUTEUR>
<DATE>
1877
</DATE>

<AUTRE>
DANS LES BRANDES (1877)
</AUTRE>


<POEME>
<TITRE>
La Lune.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La lune a de lointains regards </VERS>
<VERS>Pour les maisons et les hangars </VERS>
<VERS>Qui tordent sous les vents hagards </VERS>
<VERS>Leurs girouettes; </VERS>
<VERS>Mais sa lueur fait des plongeons </VERS>
<VERS>Dans les marais peuplés d'ajoncs </VERS>
<VERS>Et flotte sur les vieux donjons </VERS>
<VERS>Pleins de chouettes! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle fait miroiter les socs </VERS>
<VERS>Dans les champs, et nacre les rocs </VERS>
<VERS>Qui hérissent les monts, par blocs </VERS>
<VERS>Infranchissables; </VERS>
<VERS>Et ses chatoiements délicats </VERS>
<VERS>Près des gaves aux sourds fracas </VERS>
<VERS>Font luire de petits micas </VERS>
<VERS>Parmi les sables! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec ses lumineux frissons </VERS>
<VERS>Elle a de si douces façons </VERS>
<VERS>De se pencher sur les buissons </VERS>
<VERS>Et les clairières! </VERS>
<VERS>Son rayon blême et vaporeux </VERS>
<VERS>Tremblote au fond des chemins creux </VERS>
<VERS>Et rôde sur les flancs ocreux </VERS>
<VERS>Des fondrières. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle promène son falot </VERS>
<VERS>Sur la forêt et sur le flot </VERS>
<VERS>Que pétrit parfois le galop </VERS>
<VERS>Des vents funèbres; </VERS>
<VERS>Elle éclaire aussi les taillis </VERS>
<VERS>Où, cachés sous les verts fouillis, </VERS>
<VERS>Les ruisseaux font des gazouillis </VERS>
<VERS>Dans les ténèbres. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle argente sur les talus </VERS>
<VERS>Les vieux troncs d'arbres vermoulus </VERS>
<VERS>Et rend les saules chevelus </VERS>
<VERS>Si fantastiques, </VERS>
<VERS>Qu'à ses rayons ensorceleurs, </VERS>
<VERS>Ils ont l'air de femmes en pleurs </VERS>
<VERS>Qui penchent au vent des douleurs </VERS>
<VERS>Leurs fronts mystiques. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En doux reflets elle se fond </VERS>
<VERS>Parmi les nénuphars qui font </VERS>
<VERS>Sur l'étang sinistre et profond </VERS>
<VERS>De vertes plaques; </VERS>
<VERS>Sur la côte elle donne aux buis </VERS>
<VERS>Des baisers d'émeraude, et puis </VERS>
<VERS>Elle se mire dans les puits </VERS>
<VERS>Et dans les flaques! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, comme sur les vieux manoirs, </VERS>
<VERS>Les ravins et les entonnoirs, </VERS>
<VERS>Comme sur les champs de blés noirs </VERS>
<VERS>Où dort la caille, </VERS>
<VERS>Elle s'éparpille ou s'épand, </VERS>
<VERS>Onduleuse comme un serpent, </VERS>
<VERS>Sur le sentier qui va grimpant </VERS>
<VERS>Dans la rocaille! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! quand, tout baigné de sueur,</VERS>
<VERS>Je fuis le cauchemar tueur,</VERS>
<VERS>Tu blanchis avec ta lueur</VERS>
<VERS>Mon âme brune; </VERS>
<VERS>Si donc, la nuit, comme un hibou, </VERS>
<VERS>Je vais rôdant je ne sais où, </VERS>
<VERS>C'est que je t'aime comme un fou, </VERS>
<VERS>O bonne Lune! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, l'été, sur l'herbe, tu rends </VERS>
<VERS>Les amoureux plus soupirants, </VERS>
<VERS>Et tu guides les pas errants </VERS>
<VERS>Des vieux bohèmes; </VERS>
<VERS>Et c'est encore ta clarté, </VERS>
<VERS>O reine de l'obscurité, </VERS>
<VERS>Qui fait fleurir l'étrangeté </VERS>
<VERS>Dans mes poèmes! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Le Chemin Aux Merles.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici que la rosée éparpille ses perles </VERS>
<VERS>Qui tremblent sous la brise aux feuilles des buissons. </VERS>
<VERS>:Vague du spleen, en vain contre moi tu déferles!</VERS>
<VERS>Car, dans les chemins creux où sifflotent les merles, </VERS>
<VERS>Et le long des ruisseaux qui baignent les cressons, </VERS>
<VERS>La fraîcheur du matin m'emplit de gais frissons. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mystérieuse, avec de tout petits frissons,</VERS>
<VERS>La rainette aux yeux noirs et ronds comme des perles,</VERS>
<VERS>S'éveille dans la flaque, et franchit les cressons,</VERS>
<VERS>Pour aller se blottir aux creux des verts buissons,</VERS>
<VERS>Et mêler son chant rauque au sifflement des merles.</VERS>
<VERS>Vague du spleen, en vain contre moi tu déferles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vague du spleen, en vain contre moi tu déferles!</VERS>
<VERS>Sous l'arceau de verdure où passent des frissons,</VERS>
<VERS>J'ai pour me divertir le bruit que font les merles,</VERS>
<VERS>Avec leur voix aiguë égreneuse de perles!</VERS>
<VERS>Et de même qu'ils sont les rires des buissons,</VERS>
<VERS>La petite grenouille est l'âme des cressons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La libellule vibre aux pointes des cressons, </VERS>
<VERS>Vague du spleen, en vain contre moi tu déferles!</VERS>
<VERS>Le soleil par degrés attiédit les buissons,</VERS>
<VERS>Déjà sur les talus l'herbe a de chauds frissons,</VERS>
<VERS>Et les petits cailloux luisent comme des perles;</VERS>
<VERS>La feuillée est alors toute noire de merles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est à qui sifflera le plus parmi les merles! </VERS>
<VERS>L'un d'eux, s'aventurant au milieu des cressons, </VERS>
<VERS>Bat de l'aile sur l'eau qui s'en égoutte en perles; </VERS>
<VERS>Vague du spleen, en vain contre moi tu déferles!</VERS>
<VERS>Et le petit baigneur fait courir des frissons</VERS>
<VERS>Dans la flaque endormie à l'ombre des buissons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais un lent crépuscule embrume les buissons;</VERS>
<VERS>Avec le soir qui vient, le sifflement des merles</VERS>
<VERS>Agonise dans l'air plein d'étranges frissons;</VERS>
<VERS>Un souffle humide sort de la mare aux cressons:</VERS>
<VERS>O spleen, voici qu'à flots dans mon coeur tu déferles!</VERS>
<VERS>Toi, nuit! tu n'ouvres pas ton vaste écrin de perles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pas de perles au ciel! le long des hauts buissons,</VERS>
<VERS>Tu déferles, noyant d'obscurité les merles</VERS>
<VERS>Et les cressons! :Je rentre avec de noirs frissons!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
La Mare Aux Grenouilles.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cette mare, l'hiver, devient inquiétante,</VERS>
<VERS>Elle s'étale au loin sous le ciel bas et gris,</VERS>
<VERS>Sorte de poix aqueuse, horrible et clapotante,</VERS>
<VERS>Où trempent les cheveux des saules rabougris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lande tout autour fourmille de crevasses,</VERS>
<VERS>L'herbe rare y languit dans des terrains mouvants:</VERS>
<VERS>D'étranges végétaux s'y convulsent, vivaces,</VERS>
<VERS>Sous le fouet invisible et féroce des vents:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les animaux transis, que la rafale assiège,</VERS>
<VERS>Y râlent sur des lits de fange et de verglas,</VERS>
<VERS>Et les corbeaux :milliers de points noirs sur la neige:</VERS>
<VERS>Les effleurent du bec en croassant leur glas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la lande, l'été, comme une tôle ardente,</VERS>
<VERS>Rutile en ondoyant sous un tel brasier bleu,</VERS>
<VERS>Que l'arbre, la bergère et la bête rôdante</VERS>
<VERS>Aspirent dans l'air lourd des effluves de feu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, jamais la mare aux ajoncs fantastiques</VERS>
<VERS>Ne tarit. Vert miroir tout encadré de fleurs</VERS>
<VERS>Et d'un fourmillement de plantes aquatiques,</VERS>
<VERS>Elle est rasée alors par les merles siffleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux saules, aux gazons que la chaleur tourmente,</VERS>
<VERS>Elle offre l'éventail de son humidité,</VERS>
<VERS>Et, riant à l'azur, limpidité dormante,</VERS>
<VERS>Elle s'épanouit comme un lac enchanté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, plus que les brebis, vaguant toutes fluettes</VERS>
<VERS>Dans la profondeur chaude et claire du lointain,</VERS>
<VERS>Plus que les papillons, fleurs aux ailes muettes,</VERS>
<VERS>Qui s'envolent dans l'air au lever du matin,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus que l'Ève des champs, fileuse de quenouilles,</VERS>
<VERS>Ce qui m'attire alors sur le vallon joyeux,</VERS>
<VERS>C'est que la grande mare est pleine de grenouilles,</VERS>
<VERS>Bon petit peuple vert qui réjouit mes yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les unes: père, mère, enfant mâle et femelle,</VERS>
<VERS>Lasses de l'eau vaseuse à force de plongeons,</VERS>
<VERS>Par sauts précipités, grouillantes, pêle-mêle,</VERS>
<VERS>Friandes de soleil, s'élancent hors des joncs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles s'en vont au loin s'accroupir sur les pierres,</VERS>
<VERS>Sur les champignons plats, sur les bosses des troncs,</VERS>
<VERS>Et clignotent bientôt leurs petites paupières</VERS>
<VERS>Dans un nimbe endormeur et bleu de moucherons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Émeraude vivante au sein des herbes rousses,</VERS>
<VERS>Chacune luit en paix sous le midi brûlant;</VERS>
<VERS>Leur respiration a des lenteurs si douces</VERS>
<VERS>Qu'à peine on voit bouger leur petit goître blanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles sont là, sans bruit rêvassant par centaines,</VERS>
<VERS>S'enivrant au soleil de leur sécurité;</VERS>
<VERS>Un scarabée errant du bout de ses antennes</VERS>
<VERS>Fait tressaillir parfois leur immobilité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vipère et l'enfant :deux venins! :sont pour elles</VERS>
<VERS>Un plus mortel danger que le pied lourd des boeufs:</VERS>
<VERS>A leur approche, avec des bonds de sauterelles,</VERS>
<VERS>Je les vois se ruer à leurs gîtes bourbeux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres que sur l'herbe un bruit laisse éperdues</VERS>
<VERS>Ou qui préfèrent l'onde au sol poudreux et dur,</VERS>
<VERS>A la surface, aux bords, les pattes étendues,</VERS>
<VERS>Inertes hument l'air, le soleil et l'azur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces reptiles mignons qui sont, malgré leur forme,</VERS>
<VERS>Poissons dans les marais, et sur la terre oiseaux,</VERS>
<VERS>Sautillent à mes pieds, que j'erre ou que je dorme,</VERS>
<VERS>Sur le bord de l'étang troué par leurs museaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis le familier de ces bêtes peureuses</VERS>
<VERS>A ce point que, sur l'herbe et dans l'eau, sans émoi,</VERS>
<VERS>Dans la saison du frai qui les rend langoureuses,</VERS>
<VERS>Elles viennent s'unir et s'aimer devant moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et près d'elles, toujours, le mal qui me torture,</VERS>
<VERS>L'ennui, :sombre veilleur, :dans la mare s'endort;</VERS>
<VERS>Et, ravi, je savoure une ode à la nature</VERS>
<VERS>Dans l'humble fixité de leurs yeux cerclés d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout rit: ce n'est plus le corbeau qui croasse </VERS>
<VERS>Son hymne sépulcral aux charognes d'hiver: </VERS>
<VERS>Sur la lande aujourd'hui la grenouille coasse, </VERS>
<VERS>:Bruit monotone et gai claquant sous le ciel clair.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Les Bottines D'Etoffe.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans un bourg de province appelé Saint-Christophe,</VERS>
<VERS>Un jour que je rôdais près des chevaux de bois,</VERS>
<VERS>Au son désespéré d'un grand orgue aux abois,</VERS>
<VERS>J'entrevis tout à coup deux bottines d'étoffe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'une semblait dormir sur le frêle étrier,</VERS>
<VERS>L'autre bougeait avec une certaine morgue.</VERS>
<VERS>A quelques pas, sans trêve, un vieux ménétrier</VERS>
<VERS>Se démanchait le bras comme le joueur d'orgue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les grincements aigus du violon m'entraient</VERS>
<VERS>Dans l'âme, et m'égaraient au fond d'un spleen sans bornes,</VERS>
<VERS>Et toujours, toujours les bottines se montraient</VERS>
<VERS>Dans le gai tournoiement des petits chevaux mornes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pauvres petits chevaux! roides sous le harnais</VERS>
<VERS>Vertigineusement ils roulaient dans le vague.</VERS>
<VERS>Leur maître, un acrobate à l'accent béarnais,</VERS>
<VERS>S'essoufflait à crier: « A la bague! A la bague! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils me navraient! J'aurais voulu les embrasser</VERS>
<VERS>Et dire à leur bois peint, que je douais d'une âme,</VERS>
<VERS>Combien je maudissais le bateleur infâme</VERS>
<VERS>Qui se faisait un jeu d'ainsi les harasser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais en vain j'emplissais mes yeux de leurs marbrures,</VERS>
<VERS>Et je m'apitoyais sur leur mauvais destin,</VERS>
<VERS>Mon regard ne lorgnait, lascif et clandestin,</VERS>
<VERS>Que les bottines, dont il buvait les cambrures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! comme elles plaquaient sur les doux inconnus</VERS>
<VERS>Dont mon rêve léchait l'ensorcelant mystère!</VERS>
<VERS>Moules délicieux de pieds frôleurs de terre</VERS>
<VERS>Que j'aurais voulu mordre en les voyant tout nus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le ménétrier sciait ses cordes minces</VERS>
<VERS>Et celui qui tournait la manivelle, hélas!</VERS>
<VERS>De l'orgue poitrinaire effroyablement las</VERS>
<VERS>Y cramponnait ses mains, abominables pinces.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelle mélancolie amoureuse dans l'air.</VERS>
<VERS>Et dans mon coeur! des chants rauques sortaient des bouges,</VERS>
<VERS>Un soleil capiteux dardait ses rayons rouges</VERS>
<VERS>Qui grisaient lentement les filles à l'oeil clair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bruits, senteurs, atmosphère, aspect de la cohue</VERS>
<VERS>Se ruant à la fête avec des rires mous,</VERS>
<VERS>Et des petits chevaux tournant comme un remous,</VERS>
<VERS>Jusqu'à l'entrain niais des bourgeois que je hue;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toutes ces choses-là sans doute m'obsédaient,</VERS>
<VERS>Mais qu'était-ce à côté de ces bottines grises</VERS>
<VERS>Dont ma chair et mon âme étaient si fort éprises</VERS>
<VERS>Que j'aurais souffleté ceux qui les regardaient?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi que d'un écrin gorgé de pierreries,</VERS>
<VERS>D'épingles d'or massif, et de gros diamants,</VERS>
<VERS>Il en sortait pour moi tant d'éblouissements</VERS>
<VERS>Que mon oeil effaré nageait dans des féeries.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles me piétinaient l'imagination,</VERS>
<VERS>Mais avec tant d'amour, qu'ainsi foulé par elles,</VERS>
<VERS>J'avais des voluptés presque surnaturelles</VERS>
<VERS>Qui m'emportaient en pleine hallucination.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, plus d'acrobate à la figure osseuse,</VERS>
<VERS>Plus de foule! plus rien! sous les cieux embrasés,</VERS>
<VERS>Au milieu d'une extase aromale et berceuse</VERS>
<VERS>J'avais pour m'assoupir un hamac de baisers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! qui rendra jamais l'attouchement magique</VERS>
<VERS>De ces bottines d'ange aux souplesses d'oiseaux?</VERS>
<VERS>Tout ce que la langueur a de plus léthargique</VERS>
<VERS>Se mêlait à ma moelle et coulait dans mes os!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leurs petits bouts carrés me becquetaient les lèvres</VERS>
<VERS>Et leurs talons pointus me chatouillaient le cou;</VERS>
<VERS>Et tout mon corps flambait: délicieuses fièvres</VERS>
<VERS>Qui me vaporisaient le sang! :Quand tout à coup,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit vint embrumer le bourg de Saint Christophe:</VERS>
<VERS>L'orgue et le violon moururent tous les deux;</VERS>
<VERS>Les petits chevaux peints s'arrêtèrent hideux;</VERS>
<VERS>Et je ne revis plus les bottines d'étoffe.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
La Neige.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avec ma brune, dont l'amour</VERS>
<VERS>N'eut jamais d'odieux manège,</VERS>
<VERS>Par la vitre glacée, un jour,</VERS>
<VERS>Je regardais tomber la neige.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle tombait lugubrement,</VERS>
<VERS>Elle tombait oblique et forte.</VERS>
<VERS>La nuit venait et, par moment,</VERS>
<VERS>La rafale poussait la porte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les arbres qu'avait massacrés</VERS>
<VERS>Une tempête épouvantable,</VERS>
<VERS>Dans leurs épais manteaux nacrés</VERS>
<VERS>Grelottaient d'un air lamentable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des glaçons neigeux faisaient blocs</VERS>
<VERS>Sur la rivière congelée;</VERS>
<VERS>Murs et chaumes semblaient des rocs</VERS>
<VERS>D'une blancheur immaculée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi loin que notre regard</VERS>
<VERS>Plongeait à l'horizon sans borne,</VERS>
<VERS>Nous voyions le pays hagard</VERS>
<VERS>Dans son suaire froid et morne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et de la blanche immensité</VERS>
<VERS>Inerte, vague et monotone,</VERS>
<VERS>De la croissante obscurité,</VERS>
<VERS>Du vent muet, de l'arbre atone,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De l'air, où le pauvre oiselet </VERS>
<VERS>Avait le vol de la folie, </VERS>
<VERS>Pour nos deux âmes s'exhalait </VERS>
<VERS>Une affreuse mélancolie. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la neige âpre et l'âpre nuit </VERS>
<VERS>Mêlant la blancheur aux ténèbres, </VERS>
<VERS>Toutes les deux tombaient sans bruit </VERS>
<VERS>Au fond des espaces funèbres. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Les Arbres.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Arbres, grands végétaux, martyrs des saisons fauves,</VERS>
<VERS>Sombres lyres des vents, ces noirs musiciens,</VERS>
<VERS>Que vous soyez feuillus ou que vous soyez chauves,</VERS>
<VERS>Le poète vous aime et vos spleens sont les siens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le regard du peintre a soif de pittoresque,</VERS>
<VERS>C'est à vous qu'il s'abreuve avec avidité,</VERS>
<VERS>Car vous êtes l'immense et formidable fresque</VERS>
<VERS>Dont la terre sans fin pare sa nudité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De vous un magnétisme étrange se dégage,</VERS>
<VERS>Plein de poésie âpre et d'amères saveurs;</VERS>
<VERS>Et quand vous bruissez, vous êtes le langage</VERS>
<VERS>Que la nature ébauche avec les grands rêveurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'éclair et la foudre enflent rafale et grêle,</VERS>
<VERS>Les forêts sont des mers dont chaque arbre est un flot,</VERS>
<VERS>Et tous, le chêne énorme et le coudrier grêle,</VERS>
<VERS>Dans l'opaque fouillis poussent un long sanglot.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, vous qui parfois, muets comme des marbres,</VERS>
<VERS>Vous endormez, pareils à des coeurs sans remords,</VERS>
<VERS>Vous tordez vos grands bras, vous hurlez, pauvres arbres,</VERS>
<VERS>Sous l'horrible galop des éléments sans mors.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'été, plein de langueurs, l'oiseau clôt ses paupières</VERS>
<VERS>Et dort paisiblement sur vos mouvants hamacs,</VERS>
<VERS>Vous êtes les écrans des herbes et des pierres</VERS>
<VERS>Et vous mêlez votre ombre à la fraîcheur des lacs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand la canicule, aux vivants si funeste,</VERS>
<VERS>Pompe les étangs bruns, miroirs des joncs fluets,</VERS>
<VERS>Dans l'atmosphère lourde où fermente la peste,</VERS>
<VERS>Vous immobilisez vos branchages muets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre mélancolie, à la fin de l'automne,</VERS>
<VERS>Est pénétrante, alors que sans fleurs et sans nids,</VERS>
<VERS>Sous un ciel nébuleux où d'heure en heure il tonne,</VERS>
<VERS>Vous semblez écrasés par vos rameaux jaunis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les seules nuits de mai, sous les rayons stellaires,</VERS>
<VERS>Aux parfums dont la terre emplit ses encensoirs,</VERS>
<VERS>Vous oubliez parfois vos douleurs séculaires</VERS>
<VERS>Dans un sommeil bercé par le zéphyr des soirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une brume odorante autour de vous circule</VERS>
<VERS>Quand l'aube a dissipé la nocturne stupeur,</VERS>
<VERS>Et, quand vous devenez plus grands au crépuscule,</VERS>
<VERS>Le poète frémit comme s'il avait peur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sachant qu'un drame étrange est joué sous vos dômes</VERS>
<VERS>Par les bêtes le jour, par les spectres la nuit,</VERS>
<VERS>Pour voir rôder les loups et glisser les fantômes,</VERS>
<VERS>Vos invisibles yeux s'ouvrent au moindre bruit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le soleil vous mord, l'aquilon vous cravache,</VERS>
<VERS>L'hiver vous coud tout vifs dans un froid linceul blanc,</VERS>
<VERS>Et vous souffrez toujours jusqu'à ce que la hache</VERS>
<VERS>Taillade votre chair et vous tranche en sifflant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout où vous vivez, chênes, peupliers, ormes,</VERS>
<VERS>Dans les cités, aux champs, et sur les rocs déserts,</VERS>
<VERS>Je fraternise avec les tristesses énormes</VERS>
<VERS>Que vos sombres rameaux épandent par les airs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
La Laveuse. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici l'heure où les ménagères </VERS>
<VERS>Guettent le retour des bergères. </VERS>
<VERS>Avec des souffles froids et saccadés, le vent </VERS>
<VERS>Fait moutonner au loin les épaisses fougères </VERS>
<VERS>Dans le jour qui va s'achevant. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-bas sur un grand monticule </VERS>
<VERS>Un moulin à vent gesticule. </VERS>
<VERS>Les feuilles d'arbre ont des claquements de drapeaux, </VERS>
<VERS>Et l'hymne monotone et doux du crépuscule </VERS>
<VERS>Est entonné par les crapauds. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des silhouettes désolées </VERS>
<VERS>Se convulsent dans les vallées, </VERS>
<VERS>Et, sur les bords herbeux des routes sans maisons, </VERS>
<VERS>Les mètres de cailloux semblent des mausolées </VERS>
<VERS>Qui dorment parmi les gazons. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déjà plus d'un hibou miaule, </VERS>
<VERS>Et le pâtre, armé d'une gaule, </VERS>
<VERS>Par des chemins boueux, profonds comme des trous, </VERS>
<VERS>S'en va passer la nuit sur l'herbe, au pied d'un saule </VERS>
<VERS>Avec ses taureaux bruns et roux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la solitude profonde </VERS>
<VERS>Les vieux chênes à tête ronde, </VERS>
<VERS>Fantastiques, ont l'air de vouloir s'en aller </VERS>
<VERS>Au fond de l'horizon, que le brouillard inonde, </VERS>
<VERS>Et qui paraît se reculer. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais les choses dans la pénombre </VERS>
<VERS>Se distinguent: figure, nombre </VERS>
<VERS>Et couleur des objets inertes ou bougeurs, </VERS>
<VERS>Tout cela reste encor visible, quoique sombre, </VERS>
<VERS>Sous les nuages voyageurs. </VERS>
<VERS>Or, à cette heure un peu hagarde, </VERS>
<VERS>Je longe une brande blafarde, </VERS>
<VERS>Et pour me rassurer je chante à demi-voix, </VERS>
<VERS>Lorsque soudain j' entends un bruit sec. :Je regarde, </VERS>
<VERS>Pâle, et voici ce que je vois: </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au bord d'un étang qui clapote, </VERS>
<VERS>Une vieille femme en capote, </VERS>
<VERS>A genoux, les sabots piqués dans le sol gras </VERS>
<VERS>Lave du linge blanc et bleu qu'elle tapote </VERS>
<VERS>Et retapote à tour de bras. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>:« Par où donc est-elle venue, </VERS>
<VERS>« Cette sépulcrale inconnue? » </VERS>
<VERS>Et je m'arrête alors, pensif et répétant, </VERS>
<VERS>Au milieu du brouillard qui tombe de la nue, </VERS>
<VERS>Ce soliloque inquiétant. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>OEil creux, nez crochu, bouche plate, </VERS>
<VERS>Sec et mince comme une latte, </VERS>
<VERS>Ce fantôme laveur d'un âge surhumain, </VERS>
<VERS>Horriblement coiffé d'un mouchoir écarlate, </VERS>
<VERS>Est là, presque sur mon chemin. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la centenaire aux yeux jaunes, </VERS>
<VERS>Accroupie au pied des grands aunes, </VERS>
<VERS>Sorcière de la brande où je m'en vais tout seul, </VERS>
<VERS>Frappe à coups redoublés un drap, long de trois aunes, </VERS>
<VERS>Qui pourrait bien être un linceul. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, tout à l'horreur des choses </VERS>
<VERS>Si fatidiques dans leurs poses, </VERS>
<VERS>Je sens la peur venir et la sueur couler, </VERS>
<VERS>Car la hideuse vieille en lavant fait des pauses </VERS>
<VERS>Et me regarde sans parler. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le battoir tombe et retombe </VERS>
<VERS>Sur cette nappe de la tombe, </VERS>
<VERS>Mêlant son diabolique et formidable bruit </VERS>
<VERS>Aux sifflements aigus du vent qui devient trombe; </VERS>
<VERS>Et tout s'efface dans la nuit. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>:« Si loin! pourvu.que je me rende! » </VERS>
<VERS>Et je me sauve par la brande </VERS>
<VERS>Comme si je sentais la poursuite d'un pas: </VERS>
<VERS>Et dans l'obscurité ma terreur est si grande </VERS>
<VERS>Que je ne me retourne pas. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici, là, fondrière ou flaque, </VERS>
<VERS>Complices de la nuit opaque! </VERS>
<VERS>Et la rafale beugle ainsi qu'un taureau noir, </VERS>
<VERS>Et voici que sur moi vient s'acharner la claque </VERS>
<VERS>De l'abominable battoir. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, ayant fui de la sorte </VERS>
<VERS>A travers la campagne morte, </VERS>
<VERS>J'arrive si livide, et si fou de stupeur </VERS>
<VERS>Que lorsque j'apparais brusquement à la porte </VERS>
<VERS>Mon apparition fait peur! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Convoi Funèbre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le mort s'en va dans le brouillard</VERS>
<VERS>Avec sa limousine en planches.</VERS>
<VERS>Pour chevaux noirs deux vaches blanches,</VERS>
<VERS>Un chariot pour corbillard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! c'était un beau gaillard</VERS>
<VERS>Aux yeux bleus comme les pervenches!</VERS>
<VERS>Le mort s'en va dans le brouillard</VERS>
<VERS>Avec sa limousine en planches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pas de cortège babillard.</VERS>
<VERS>Chacun en blouse des dimanches,</VERS>
<VERS>Suit morne et muet sous les branches.</VERS>
<VERS>Et, pleuré par un grand vieillard,</VERS>
<VERS>Le mort s'en va dans le brouillard.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Les Corbeaux.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les corbeaux volent en croassant</VERS>
<VERS>Tout autour du vieux donjon qui penche;</VERS>
<VERS>Sur le chaume plat comme une planche</VERS>
<VERS>Ils se sont abattus plus de cent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un deuil inexprimable descend</VERS>
<VERS>Des arbres qui n'ont plus une branche.</VERS>
<VERS>Les corbeaux volent en croassant</VERS>
<VERS>Tout autour du vieux donjon qui penche.</VERS>
<VERS>Et tandis que j'erre en frémissant</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le brouillard où mon spleen s'épanche,</VERS>
<VERS>Tout noirs sur la neige toute blanche,</VERS>
<VERS>Avides de charogne et de sang,</VERS>
<VERS>Les corbeaux volent en croassant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Le Cimetière.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le cimetière aux violettes</VERS>
<VERS>Embaume tous les alentours.</VERS>
<VERS>Les lézards y font mille tours</VERS>
<VERS>Au parfum de ses cassolettes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que de libellules follettes</VERS>
<VERS>Y sont vaines de leurs atours!</VERS>
<VERS>Le cimetière aux violettes</VERS>
<VERS>Embaume tous les alentours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, champ de morts, nid de squelettes</VERS>
<VERS>Qui trompe le flair des vautours,</VERS>
<VERS>Il dort au bas des vieilles tours,</VERS>
<VERS>Entre ses roches maigrelettes,</VERS>
<VERS>Le cimetière aux violettes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<AUTRE>
L'ABIME (1886)
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Le Facies Humain.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Notre âme, ce cloaque ignoré de la sonde, </VERS>
<VERS>Transparaît louchement dans le visage humain; </VERS>
<VERS>:Tel un étang sinistre au long d'un vieux chemin</VERS>
<VERS>Dissimule sa boue au miroir de son onde. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si la face de l'homme et de l'eau taciturne</VERS>
<VERS>Réfléchit quelquefois des lueurs du dedans,</VERS>
<VERS>C'est toujours à travers des lointains très prudents,</VERS>
<VERS>Comme un falot perdu dans le brouillard nocturne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour l'esprit souterrain, c'est une carapace</VERS>
<VERS>Que ce marbre animé, larmoyant et rieur</VERS>
<VERS>Où le souffle enragé du rêve intérieur</VERS>
<VERS>Ne se trahit pas plus qu'un soupir dans l'espace.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être y lirait-on la douleur et la honte</VERS>
<VERS>La colère et l'orgueil, la peur et le regret;</VERS>
<VERS>Mais la tentation lui garde son secret,</VERS>
<VERS>Et la perversité rarement s'y raconte,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui donc a jamais vu les haines endormies,</VERS>
<VERS>Les projets assassins, les vices triomphants,</VERS>
<VERS>Les luxures de vieux, de vierges et d'enfants,</VERS>
<VERS>Sourdre distinctement des physionomies?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La joue, en devenant tour à tour blême et rouge,</VERS>
<VERS>Ne manifeste rien des mystères du coeur;</VERS>
<VERS>La bouche est un Protée indécis et moqueur,</VERS>
<VERS>Et l'Énigme revêt la narine qui bouge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se rapprochant ou non, battantes ou baissées,</VERS>
<VERS>Les paupières, sans doute, ont en jeu préconçu</VERS>
<VERS>Sur leur vitrage où doit glisser inaperçu</VERS>
<VERS>Le reflet cauteleux des mauvaises pensées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âme écrit seulement ce qu'elle veut écrire</VERS>
<VERS>Sur le front jeune ou vieux, limpide ou racorni,</VERS>
<VERS>Et ne laisse filtrer qu'un sens indéfini</VERS>
<VERS>Dans l'éclair du regard et le pli du sourire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle exerce avec art son guet et sa police</VERS>
<VERS>Sur tous les messagers de la sensation,</VERS>
<VERS>Et fixe le degré de locomotion</VERS>
<VERS>Où devra s'arrêter chaque organe complice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Calculant sa mimique et dardant sa vitesse,</VERS>
<VERS>Elle parcourt les traits, mais sans y déployer</VERS>
<VERS>L'ombre des cauchemars qui la font tournoyer</VERS>
<VERS>Dans ses bas-fonds d'horreur et de scélératesse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La strideur de son cri profond et solitaire</VERS>
<VERS>N'y fait qu'un roulement d'échos fallacieux;</VERS>
<VERS>Et les lèvres, le front, le nez comme les yeux</VERS>
<VERS>S'entendent pour voiler tout ce qu'elle veut taire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'homme a beau savoir combien le Mal nous ronge,</VERS>
<VERS>L'horrible expérience a beau coûter si cher,</VERS>
<VERS>A peine surprend-il, sur ce rideau de chair,</VERS>
<VERS>Les apparitions informes du mensonge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, il vient une heure où le visage exprime</VERS>
<VERS>La rage des démons ou la stupeur des morts,</VERS>
<VERS>C'est quand l'Enfer vengeur et divin du remords</VERS>
<VERS>Eclaire à fleur de peau les ténèbres du Crime;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est lui qui, du fin fond de cette cave obscure,</VERS>
<VERS>Soutire lentement, comme une âcre vapeur,</VERS>
<VERS>L'abominable aveu dont la parole a peur,</VERS>
<VERS>Et le projette enfin sur toute la figure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors le facies du coupable qui souffre</VERS>
<VERS>Exhibe les poisons de son hideux péché;</VERS>
<VERS>Il mime le forfait si longuement caché</VERS>
<VERS>Et répercute un coin le plus noir de son gouffre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et contre l'attentat qu'elle crie et proclame</VERS>
<VERS>Avec sa flamboyante et froide nudité,</VERS>
<VERS>Impitoyablement surgit la Vérité</VERS>
<VERS>Sur ce masque imbibé de la sueur de l'âme.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
La Pensée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'ennemi sournois, mais sûr,</VERS>
<VERS>Sphinx intime, cancer obscur,</VERS>
<VERS>De ce tas de cendres futur</VERS>
<VERS>Appelé l'homme. </VERS>
<VERS>Elle fausse tous ses ressorts, </VERS>
<VERS>Épuise tous ses réconforts </VERS>
<VERS>Et chicane tous ses efforts </VERS>
<VERS>Qu'elle consomme. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans doute, elle évoque à ses yeux </VERS>
<VERS>Maint rêve descendu des cieux </VERS>
<VERS>Avec le vol délicieux </VERS>
<VERS>De la colombe, </VERS>
<VERS>Mais elle nourrit son remord </VERS>
<VERS>Et le réveille quand il dort </VERS>
<VERS>Par des chuchotements de mort </VERS>
<VERS>Et d'outre-tombe. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! chacun est l'écheveau </VERS>
<VERS>Qu'embrouille au fond de son caveau </VERS>
<VERS>Ce vieux spectre toujours nouveau; </VERS>
<VERS>Mauvaise mère </VERS>
<VERS>Dont les petits qu'elle a couvés, </VERS>
<VERS>Par elle-même dépravés </VERS>
<VERS>Deviennent les enfants-trouvés </VERS>
<VERS>De la Chimère. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En nous elle plombe et tarit</VERS>
<VERS>L'illusion verte qui rit;</VERS>
<VERS>Elle étend sur l'âme et l'esprit</VERS>
<VERS>Sa glu chancreuse; </VERS>
<VERS>Puis, sur eux, tirant ses verrous, </VERS>
<VERS>Les écrase entre ses écrous, </VERS>
<VERS>Et, féroce, y creuse des trous </VERS>
<VERS>Qu'elle recreuse. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans cesse elle revient au deuil </VERS>
<VERS>Comme un flot revient à l'écueil; </VERS>
<VERS>Elle grossit en un clin d'oeil </VERS>
<VERS>Ce qui nous froisse; </VERS>
<VERS>Tout le jour elle nous a nui, </VERS>
<VERS>Et l'implacable dans la nuit </VERS>
<VERS>Nous tricote encor de l'ennui </VERS>
<VERS>Et de l'angoisse. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle glace nos jeux, nos arts </VERS>
<VERS>Qui lazzaronaient en lézards, </VERS>
<VERS>Nous prédit les mauvais hasards </VERS>
<VERS>Des occurences; </VERS>
<VERS>Et dans la nocturne vapeur </VERS>
<VERS>Elle nous invente la Peur </VERS>
<VERS>Avec l'éveil ou la stupeur </VERS>
<VERS>Des apparences. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce comptable sec et retors </VERS>
<VERS>Additionne tous nos torts </VERS>
<VERS>Et fige dans ses coffres-forts </VERS>
<VERS>Toutes nos larmes; </VERS>
<VERS>C'est le maniaque secret </VERS>
<VERS>Qui jamais las, jamais distrait, </VERS>
<VERS>Tourne la meule du regret </VERS>
<VERS>Et des alarmes. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous croyons noyer dans le vin </VERS>
<VERS>Ce monstre infernal ou divin </VERS>
<VERS>Pour qui notre moelle est en vain </VERS>
<VERS>Redépensée; </VERS>
<VERS>Le Ciel serait si consolant, </VERS>
<VERS>Le corps si pur, l'amour si blanc </VERS>
<VERS>Et le cercueil si peu troublant </VERS>
<VERS>Sans la pensée! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais buvons sans trêve! Agissons!</VERS>
<VERS>Lutte inutile! nous pensons:</VERS>
<VERS>Notre chair a tous les frissons</VERS>
<VERS>De la contrainte, </VERS>
<VERS>Et malgré notre acharnement </VERS>
<VERS>Pour exister physiquement, </VERS>
<VERS>Nous retombons dans le tourment </VERS>
<VERS>De cette étreinte. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que l'on veuille croire ou douter,</VERS>
<VERS>Elle arrive à nous dérouter,</VERS>
<VERS>Et, si parfois, pour nous tenter,</VERS>
<VERS>Elle aventure </VERS>
<VERS>Un Parce que contre un Pourquoi, </VERS>
<VERS>Bien vite, elle oppose à la Foi </VERS>
<VERS>Le scepticisme qui rit froid </VERS>
<VERS>Et qui rature. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le chagrin qu'elle épaissit,</VERS>
<VERS>L'enthousiasme se rancit;</VERS>
<VERS>Elle supprime ou raccourcit</VERS>
<VERS>La confidence, </VERS>
<VERS>Et dans le danger, qu'elle accroît, </VERS>
<VERS>Nous fait du courage un adroit </VERS>
<VERS>Qui suppute, esquive et ne croit </VERS>
<VERS>Qu'à la prudence. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Justice et la Vérité</VERS>
<VERS>Qui nous mènent à la clarté,</VERS>
<VERS>Elle les jette de côté,</VERS>
<VERS>Et l'on s'embarque </VERS>
<VERS>Pour le noir et pour l'incertain </VERS>
<VERS>Devant ce douanier hautain </VERS>
<VERS>Qui ne laisse passer l'instinct </VERS>
<VERS>Qu'avec sa marque. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a le conseil si tortu, </VERS>
<VERS>Si captieux et si pointu </VERS>
<VERS>Qu'elle suggère à la Vertu </VERS>
<VERS>Le goût du crime; </VERS>
<VERS>Et pas un homme n'est vainqueur </VERS>
<VERS>De ce terrible épilogueur, </VERS>
<VERS>Espèce de crapaud du coeur </VERS>
<VERS>Qui nous opprime. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle use par l'obsession,</VERS>
<VERS>Par la mystification,</VERS>
<VERS>Par le fiel et la succion</VERS>
<VERS>De sa censure </VERS>
<VERS>Le labeur qu'elle a suscité, </VERS>
<VERS>Et fournit à l'oiseveté </VERS>
<VERS>La vénéneuse activité </VERS>
<VERS>De la luxure. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand par elle on est à bout, </VERS>
<VERS>Si terminé, si mort à tout, </VERS>
<VERS>Qu'on n'a pas même le dégoût </VERS>
<VERS>De la souffrance, </VERS>
<VERS>Un drap noir croule sur nos jours, </VERS>
<VERS>Un drap lourd entre les plus lourds, </VERS>
<VERS>Sans croix ni larmes de velours: </VERS>
<VERS>L'Indifférence! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis elle atteint son but fatal;</VERS>
<VERS>Après un voyage final,</VERS>
<VERS>Elle nous prend au fond du Mal</VERS>
<VERS>Et nous oublie </VERS>
<VERS>Par delà l'horrible cloison </VERS>
<VERS>Qui limite notre horizon: </VERS>
<VERS>Et c'est la mort de la Raison </VERS>
<VERS>Dans la Folie. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
L'Hypocrisie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle est dans l'homme et dans la bête,</VERS>
<VERS>Elle est dans tout ce qu'a fait Dieu,</VERS>
<VERS>Dans l'air, dans l'onde et dans le feu,</VERS>
<VERS>Dans le vent et dans la tempête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais c'est surtout dans l'âme humaine,</VERS>
<VERS>Où l'intérêt en a besoin,</VERS>
<VERS>Qu'elle se déguise avec soin,</VERS>
<VERS>Agit, manoeuvre et se promène.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chemin de notre mystère</VERS>
<VERS>Est sillonné par ses trajets;</VERS>
<VERS>Tous nos actes, tous nos projets,</VERS>
<VERS>Recourent à son ministère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est par ses ruses sans pareilles,</VERS>
<VERS>Par ses complots prestigieux</VERS>
<VERS>Que les serrures sont des yeux</VERS>
<VERS>Et que les murs ont des oreilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'ils pouvaient pénétrer ses charmes,</VERS>
<VERS>Plus d'un mort et plus d'un vivant</VERS>
<VERS>Verraient la gueuse bien souvent</VERS>
<VERS>Ricaner derrière ses larmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est tout miel, velours et soie,</VERS>
<VERS>Quand elle se penche vers nous:</VERS>
<VERS>Comme un serpent qui serait doux</VERS>
<VERS>Avant d'envelopper sa proie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le mensonge expert lui procure </VERS>
<VERS>L'air tranquille, amer ou joyeux, </VERS>
<VERS>Toutes les lueurs pour ses yeux, </VERS>
<VERS>Tous les masques pour sa figure. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ses paroles toujours feintes </VERS>
<VERS>Ont l'odeur de la vérité: </VERS>
<VERS>Tant d'amour et de charité </VERS>
<VERS>Éclate sur ses lèvres peintes! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-il sùr qu'avec sa science </VERS>
<VERS>Elle n'excuse pas nos torts, </VERS>
<VERS>Et ne fasse pas du remords </VERS>
<VERS>Le pantin de la conscience? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand elle joue à la tendresse </VERS>
<VERS>Elle ouate ses rampements </VERS>
<VERS>Et met de l'huile à tous moments </VERS>
<VERS>Sur les ressorts de son adresse. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle se juge, se critique </VERS>
<VERS>Et s'exerce à la fausseté </VERS>
<VERS>Pour avoir l'oeil plus aimanté </VERS>
<VERS>Et le geste plus magnétique. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si, par hasard, son imposture </VERS>
<VERS>A des maintiens rudes et froids, </VERS>
<VERS>Elle rattrape avec sa voix </VERS>
<VERS>Ce qu'elle perd dans sa posture. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle façonne la souffrance, </VERS>
<VERS>Et maintes fois elle assouplit </VERS>
<VERS>La fatuité de l'oubli </VERS>
<VERS>Et l'orgueil de l'indifférence. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est la sournoise conseillère </VERS>
<VERS>De toutes les religions: </VERS>
<VERS>Elle étend ses contagions </VERS>
<VERS>Aux deux genoux de la prière. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'est pas jusqu'à la tristesse </VERS>
<VERS>Qu'elle ne fréquente en secret, </VERS>
<VERS>Car tout l'homme est le cabaret </VERS>
<VERS>De cette astucieuse hôtesse. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Multipliant sa flatterie, </VERS>
<VERS>Diversifiant sa douceur, </VERS>
<VERS>Elle en épaissit la noirceur, </VERS>
<VERS>Elle en creuse la fourberie, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, tôt ou tard, sa patience, </VERS>
<VERS>D'un coup de clef sûr et vainqueur </VERS>
<VERS>Peut ouvrir la porte d'un coeur </VERS>
<VERS>Cadenassé de méfiance. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Le Pressentiment.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans ses heures de rêve et de réalité,</VERS>
<VERS>Que la douleur l'épargne ou s'acharne à sa piste,</VERS>
<VERS>Tout homme conscient reçoit à l'improviste</VERS>
<VERS>Un avertissement de la Fatalité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La flèche de l'amour et le dard de la crainte</VERS>
<VERS>Sont encore moins prompts à se planter en nous</VERS>
<VERS>Que ce chuchotement qui perce nos dessous</VERS>
<VERS>Et parcourt d'un seul trait tout notre labyrinthe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ouvert à tous les plans que le Destin ourdit,</VERS>
<VERS>Il présage l'effet dont il connaît la cause,</VERS>
<VERS>En laissant à l'esprit une attente morose</VERS>
<VERS>Et le doute inquiet sur l'accident prédit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un tourbillon noir dans les campagnes blêmes</VERS>
<VERS>Galvanise l'eau morte et fouille la forêt,</VERS>
<VERS>Ainsi l'inattendu de cet avis secret</VERS>
<VERS>Nous ébranle et nous scrute au plus creux de nous-mêmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette voix sans parole et ce toucher sans main</VERS>
<VERS>Qui résonne dans l'âme et cogne à la pensée;</VERS>
<VERS>Cette annonce du sort si brusquement lancée;</VERS>
<VERS>Ce frisson d'aujourd'hui qui signale demain,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le Pressentiment! Chez le plus insensible</VERS>
<VERS>Il jette son Prends garde ou son Réjouis-toi!</VERS>
<VERS>Écho vague et précis, reflet ardent et froid</VERS>
<VERS>Du bonheur arrivable ou du malheur possible.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il use quelquefois sa pénétration</VERS>
<VERS>A ce métal humain qu'on appelle un avare,</VERS>
<VERS>Et s'émousse aux coeurs plats sans boussole ni phare</VERS>
<VERS>Qui flottent sur l'égout de la Sensation.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais chez l'homme où l'ennui fait grouiller ses cloportes</VERS>
<VERS>Et dont la volonté s'exerce en frissonnant,</VERS>
<VERS>Il entre à la façon d'un mauvais revenant</VERS>
<VERS>Qui traverse les murs, les vitres et les portes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le criminel pensant, l'amant pronostiqueur,</VERS>
<VERS>Les suppôts angoisseux du mauvais et du pire,</VERS>
<VERS>Ceux que le soliloque astreint à sort empire,</VERS>
<VERS>Ceux ne pouvant dompter les battements du coeur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous ceux-là renfermés et seuls à se connaître,</VERS>
<VERS>Ont parfois la pâleur des morts en écoutant</VERS>
<VERS>Le sifflet vipérin, sournois, intermittent</VERS>
<VERS>D'un pressentiment noir qui rampe dans leur être,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous nos maux à venir, tous nos futurs tourments,</VERS>
<VERS>Abeilles du malheur dont nous serons la ruche,</VERS>
<VERS>La maladie en marche, imminente, et l'embûche</VERS>
<VERS>De l'homme, de la bête et des quatre éléments,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'amour vil devenant la luxure collante,</VERS>
<VERS>Espèce de remous berceur et scélérat,</VERS>
<VERS>Qui nous prendra tout l'être et dont on sentira</VERS>
<VERS>Le pivotement flasque et la succion lente;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec son rire fixe et sa plainte à ressort,</VERS>
<VERS>Bicêtre nous donnant l'insanité tragique;</VERS>
<VERS>Et par le simple effet d'un sommeil léthargique</VERS>
<VERS>Notre inhumation précédant notre mort;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le guet-apens soudain comme un coup de tonnerre,</VERS>
<VERS>Où dans l'affreux recul de l'épouvantement,</VERS>
<VERS>On se verra trahi jusqu'à l'égorgement</VERS>
<VERS>Par celle qu'on adore et celui qu'on vénère;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, dans un lointain vitreux comme un carreau,</VERS>
<VERS>Le vertige assassin nous montant à la tête,</VERS>
<VERS>Et nous laissant crouler avec des cris de bête,</VERS>
<VERS>Des ongles du remords au panier du bourreau;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voilà ce qu'à travers nos projets et nos actes,</VERS>
<VERS>L'effrayant messager intime aux plus têtus:</VERS>
<VERS>Mane, Thecel, Pharès de nos rares vertus,</VERS>
<VERS>Supplice anticipé de nos vices compactes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! plus nous savons combien ce monde est vain,</VERS>
<VERS>Plus notre illusion se fane et se débrode,</VERS>
<VERS>Plus la rouille du temps nous mange et nous corrode,</VERS>
<VERS>Plus nous prêtons l'oreille au terrible devin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toujours, et partout, quand l'horreur et le drame</VERS>
<VERS>Méditent contre nous un sombre événement,</VERS>
<VERS>Nous sommes lancinés par le pressentiment:</VERS>
<VERS>Moucheron du destin qui bourdonne dans l'âme.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
L'ajournement.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Devoir! on ne le diffère</VERS>
<VERS>Que pour mieux lui rester soumis</VERS>
<VERS>Quand les travers qu'on s'est permis</VERS>
<VERS>N'auront plus à se satisfaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A ce vieux Mentor trop sévère</VERS>
<VERS>On propose des compromis,</VERS>
<VERS>On promet du déjà promis;</VERS>
<VERS>Bref, dans le malon persévère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les vices, nos bons amis,</VERS>
<VERS>Nous gorgent de leur atmosphère</VERS>
<VERS>Qui sournoisement, somnifère,</VERS>
<VERS>Maintient nos remords endormis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec tout le bien qu'on doit faire</VERS>
<VERS>On s'absout des péchés commis.</VERS>
<VERS>On passera par le tamis,</VERS>
<VERS>Mais il faut préparer l'affaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, la mollesse nous enferre</VERS>
<VERS>Dans le retard où l'on s'est mis:</VERS>
<VERS>Et le mal étend ses fourmis</VERS>
<VERS>Dont on ne peut plus se défaire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
L'Humilité.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Veux-tu mieux vivre sur la terre</VERS>
<VERS>Et mieux mourir au jour venu?</VERS>
<VERS>Confesse alors ton inconnu</VERS>
<VERS>Et courbe-toi sous ton mystère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Désaccoutume-toi du blâme</VERS>
<VERS>Et des engouements de vertu,</VERS>
<VERS>Puisqu'il suffit d'un seul fétu</VERS>
<VERS>Pour faire chavirer une âme;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque ta volonté bascule</VERS>
<VERS>Au gré de la tentation</VERS>
<VERS>Dont l'infaillible occasion</VERS>
<VERS>Vient à nous quand on y recule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reste naïf avec les autres;</VERS>
<VERS>Garde tes contrôles pour toi,</VERS>
<VERS>Et note le mauvais aloi</VERS>
<VERS>De tes sentiments bons apôtres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En dépit de son stratagème</VERS>
<VERS>Confonds ta versatilité,</VERS>
<VERS>Et contrains ton humilité</VERS>
<VERS>D'être l'espionne d'elle-même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malgré lui l'orgueil nous harcelle</VERS>
<VERS>N'étant jamais assez contrit,</VERS>
<VERS>Et la poussière de l'esprit</VERS>
<VERS>N'obéit qu'à cette parcelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour tuer en ta conscience</VERS>
<VERS>La vanité du repentir,</VERS>
<VERS>Il te faut donc assujettir</VERS>
<VERS>Ton remords à ta défiance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car ton ferme propos ressemble</VERS>
<VERS>A ces falots errant la nuit:</VERS>
<VERS>La rafale qui les poursuit</VERS>
<VERS>Peut souffler leur lueur qui tremble.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le Bien marche simple et triste</VERS>
<VERS>Et dis-toi, pèlerin confus,</VERS>
<VERS>Que le vieil homme que tu fus</VERS>
<VERS>Est un revenant sur ta piste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vertige qui nous entraîne</VERS>
<VERS>Est changeant et précipité;</VERS>
<VERS>On va tourner dans la bonté,</VERS>
<VERS>Qu'on tourne déjà dans la haine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est pourquoi, louche à tous tes pactes</VERS>
<VERS>Comme un tyran à ses sujets</VERS>
<VERS>Et déconcerte tes projets</VERS>
<VERS>Par les scrupules de tes actes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sois l'hésitant de ta justice</VERS>
<VERS>Et le timoré de ta loi;</VERS>
<VERS>Et quand tu sens grandir ta foi</VERS>
<VERS>Que ton doute la rapetisse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintiens ta rigueur asservie</VERS>
<VERS>Sans cesse à son propre soupçon.</VERS>
<VERS>C'est seulement par ce frisson</VERS>
<VERS>Que tu mortifieras ta vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Mal te voue à son empire:</VERS>
<VERS>Exagères-en la frayeur.</VERS>
<VERS>Tu seras peut-être meilleur</VERS>
<VERS>En craignant toujours d'être pire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<AUTRE>
LA NATURE (1892)
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Le Vent.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Élément fantôme, ondoyant, </VERS>
<VERS>Impalpable, invisible, ayant </VERS>
<VERS>La soudaineté, le fuyant, </VERS>
<VERS>Toutes les forces, </VERS>
<VERS>Tous les volumes, tous les poids, </VERS>
<VERS>Tous les touchers, toutes les voix, </VERS>
<VERS>Toutes les fougues, à la fois </VERS>
<VERS>Droites et torses. . . </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vent! Protée aérien, </VERS>
<VERS>Surveillant, quand il ne dit rien, </VERS>
<VERS>Sa métamorphose qu'il tient </VERS>
<VERS>Constamment prête! </VERS>
<VERS>Le vent! frôleur du liseron, </VERS>
<VERS>Du grain de sable, du ciron, </VERS>
<VERS>Et, tout à coup, le bûcheron </VERS>
<VERS>De la tempête, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soufflant la bonne exhalaison, </VERS>
<VERS>Il recèle une trahison, </VERS>
<VERS>Puisqu'à cette même saison </VERS>
<VERS>Où son haleine </VERS>
<VERS>Va délecter les odorats, </VERS>
<VERS>Les Pestes et les Choléras </VERS>
<VERS>Sont les voyageurs scélérats </VERS>
<VERS>Qu'elle promène. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Terre semble jubiler </VERS>
<VERS>Et l'Océan se consoler </VERS>
<VERS>Lorsque le vent veut s'appeler </VERS>
<VERS>Zéphyr ou brise. </VERS>
<VERS>La fleurette est pour ce berceur </VERS>
<VERS>Une toute petite soeur </VERS>
<VERS>Qu'il vient câliner en douceur </VERS>
<VERS>Et sans surprise. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Las de siffler et de gémir, </VERS>
<VERS>Certains jours, il paraît dormir: </VERS>
<VERS>A peine alors s'il fait frémir </VERS>
<VERS>La moindre tige; </VERS>
<VERS>Il s'endort, puis s' éveille un brin, </VERS>
<VERS>Souffle minuscule et serein </VERS>
<VERS>Qui lutine au ras au terrain </VERS>
<VERS>Et qui voltige. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Même on dirait qu'il a le goût </VERS>
<VERS>Du silence, qu'il s'y dissout; </VERS>
<VERS>Un soupir de soupir, c'est tout </VERS>
<VERS>Ce qu'il profère: </VERS>
<VERS>Il flotte mystique, enchanté, </VERS>
<VERS>Comme une âme de volupté </VERS>
<VERS>Dans la diaphanéité </VERS>
<VERS>De l'atmosphère. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se distrait du calme plat</VERS>
<VERS>En vagabondant çà et là;</VERS>
<VERS>Sans que son humeur pour cela</VERS>
<VERS>Soit tracassière, </VERS>
<VERS>Il bat la feuille qui devient </VERS>
<VERS>D'un vert neuf ou d'un vert ancien, </VERS>
<VERS>Car il l'époussète aussi bien </VERS>
<VERS>Qu'il l'empoussière. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais avec le temps automnal, </VERS>
<VERS>Les hauteurs, la plaine, le val, </VERS>
<VERS>Sont pris du frisson végétal </VERS>
<VERS>A l'improviste; </VERS>
<VERS>On se retourne en maint endroit </VERS>
<VERS>Sur un coup subit qu'on reçoit.. </VERS>
<VERS>C'est le vent aigre, presque froid </VERS>
<VERS>Et déjà triste. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dès lors, derrière, devant,</VERS>
<VERS>De côté, toujours s'élevant,</VERS>
<VERS>Flue et reflue un bruit bouffant;</VERS>
<VERS>Avant la pluie, </VERS>
<VERS>C'est un claquement sec, un peu </VERS>
<VERS>Comme le frou-frou d'un bon feu, </VERS>
<VERS>Quand la flamme jaune au dard bleu </VERS>
<VERS>Lèche la suie. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les feuilles cessant de stagner</VERS>
<VERS>Commencent à dodeliner,</VERS>
<VERS>On voit très au loin moutonner</VERS>
<VERS>Toute leur masse; </VERS>
<VERS>Un trouble parcourt le gazon, </VERS>
<VERS>La girouette, le buisson </VERS>
<VERS>Gesticulent à leur façon, </VERS>
<VERS>Et l'eau grimace. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la tempête se produit, </VERS>
<VERS>Le vent hurle. C'est toujours lui </VERS>
<VERS>Qui la devance, la conduit </VERS>
<VERS>Et la présage; </VERS>
<VERS>Et son mauvais surgissement </VERS>
<VERS>Fait sentir plus spectralement </VERS>
<VERS>Le livide assombrissement </VERS>
<VERS>Du paysage. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au fond des campagnes, dans l'air, </VERS>
<VERS>Quel cauchemar et quel enfer </VERS>
<VERS>Quand, parmi la foudre et l'éclair, </VERS>
<VERS>Le vent inflige </VERS>
<VERS>Sa démence à l'obscurité! </VERS>
<VERS>Tout tourne en pleine cécité </VERS>
<VERS>Dans l'effroyable insanité </VERS>
<VERS>De ce vertige. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'hôte inquiet d'un vieux manoir </VERS>
<VERS>Doit nécessairement savoir </VERS>
<VERS>Combien il est lugubre et noir, </VERS>
<VERS>Les nuits d'orage, </VERS>
<VERS>D'entendre, tout seul, du dedans, </VERS>
<VERS>Ces gigantesques bruits grondants, </VERS>
<VERS>Confus d'abord, bientôt stridents </VERS>
<VERS>Et pleins de rage. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Insensiblement, par filets </VERS>
<VERS>Plaintifs, saccadés, maigrelets, </VERS>
<VERS>Le vent glisse entre les volets </VERS>
<VERS>Et sous les portes, </VERS>
<VERS>Et, s'engouffrant aux corridors, </VERS>
<VERS>Il gémit ainsi que des morts </VERS>
<VERS>Qui viendraient pleurer leurs remords </VERS>
<VERS>Avec des mortes. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La rumeur monte, en plus chagrin, </VERS>
<VERS>Comme un bourdonnement marin; </VERS>
<VERS>Et puis, tumulte souterrain, </VERS>
<VERS>Clameur mourante </VERS>
<VERS>De tout un peuple massacreur. </VERS>
<VERS>Rires de folles en fureur. . . </VERS>
<VERS>C'est la musique de l'horreur </VERS>
<VERS>Dans l'épouvante! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vent ne commence parfois </VERS>
<VERS>Qu'à fendre l'air en tapinois, </VERS>
<VERS>Qu'à gercer l'eau, tâter les toits, </VERS>
<VERS>Froisser le chêne, </VERS>
<VERS>Coucher l'herbe et raser le roc: </VERS>
<VERS>Il se tasse pour un grand choc, </VERS>
<VERS>Et subitement, tout d'un bloc, </VERS>
<VERS>Il se déchaîne </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Contre les bois, les prés, les monts,</VERS>
<VERS>Routes, sentiers, sables, limons;</VERS>
<VERS>Il faut au jeu de ses poumons</VERS>
<VERS>Les vastitudes </VERS>
<VERS>Et s'exaspérant des prisons </VERS>
<VERS>Que lui font les quatre horizons </VERS>
<VERS>Il cogne à toutes les cloisons </VERS>
<VERS>Des solitudes! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fouille les coins et les creux; </VERS>
<VERS>Au sommet des glaciers affreux </VERS>
<VERS>La neige, par monceaux vitreux, </VERS>
<VERS>Par masses blanches, </VERS>
<VERS>S'écroule sous son cinglement </VERS>
<VERS>Qui poursuit caverneusement </VERS>
<VERS>La chute et l'engloutissement </VERS>
<VERS>Des avalanches. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les océans sont rendus fous</VERS>
<VERS>Par les plongements de ses coups,</VERS>
<VERS>Il redescend au fond des trous,</VERS>
<VERS>Remonte aux cimes. . . </VERS>
<VERS>Et rebouleversant les flots, </VERS>
<VERS>Précipite encor son chaos </VERS>
<VERS>Des escarpements les plus hauts </VERS>
<VERS>Dans les abîmes. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il met le feuillage en haillons, </VERS>
<VERS>Sabre les blés sur les sillons, </VERS>
<VERS>Prend l'herbe dans ses tourbillons, </VERS>
<VERS>La tord, la hache; </VERS>
<VERS>Il livre même des combats </VERS>
<VERS>Aux vieux arbres de haut en bas, </VERS>
<VERS>Et quand il ne les pourfend pas, </VERS>
<VERS>Il les arrache!. . . </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, toujours, par tout l'univers, </VERS>
<VERS>Par les continents et les mers, </VERS>
<VERS>Les champs, les cités, les déserts, </VERS>
<VERS>Passe et repasse, </VERS>
<VERS>Tour à tour tendre et furieux </VERS>
<VERS>Ce grand souffle mystérieux </VERS>
<VERS>La respiration des cieux </VERS>
<VERS>Ou de l'espace! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
La Bête A Bon Dieu.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La bête à bon Dieu tout en haut </VERS>
<VERS>D'une fougère d'émeraude </VERS>
<VERS>Ravit mes yeux. . . quand aussitôt, </VERS>
<VERS>D'en bas une lueur noiraude </VERS>
<VERS>Surgit, froide comme un couteau. </VERS>
<VERS>C'est une vipère courtaude </VERS>
<VERS>Rêvassant par le sentier chaud </VERS>
<VERS>Comme le fait sur l'herbe chaude, </VERS>
<VERS>La bête à bon Dieu. </VERS>
<VERS>Malgré son venimeux défaut </VERS>
<VERS>Et sa démarche qui taraude,</VERS>
<VERS>Qui sait? Ce pauvre serpent rôde</VERS>
<VERS>Bête à bon Diable ou peu s'en faut:</VERS>
<VERS>Pour la mère Nature il vaut</VERS>
<VERS>La bête à bon Dieu. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Le Ciel.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Du ciel, océan des sommets,</VERS>
<VERS>Ici-bas tombent à jamais</VERS>
<VERS>La paix, le trouble et les bienfaits</VERS>
<VERS>Et les désastres. </VERS>
<VERS>D'aspect monotone et divers </VERS>
<VERS>Il plafonne les univers </VERS>
<VERS>Qu'il éclaire, étés comme hivers, </VERS>
<VERS>Avec ses astres, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec ses monstres de clarté </VERS>
<VERS>Ayant par leur ubiquité </VERS>
<VERS>La nette visibilité </VERS>
<VERS>Pour tous les êtres, </VERS>
<VERS>Et règlant, à retours certains, </VERS>
<VERS>Les midis, les soirs, les matins, </VERS>
<VERS>Aussi fatals que les destins, </VERS>
<VERS>Leurs sombres maîtres. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout subit sa faculté</VERS>
<VERS>De lumière, d'obscurité,</VERS>
<VERS>De froid, de chaud, d'humidité,</VERS>
<VERS>De rutilance; </VERS>
<VERS>Par ses éclairs il éblouit </VERS>
<VERS>La cécité du plein minuit, </VERS>
<VERS>Et s'il gronde, il fait par son bruit </VERS>
<VERS>Peur au silence. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être que plus ou moins fort,</VERS>
<VERS>Avec aisance, avec effort,</VERS>
<VERS>Avec nonchalance ou transport</VERS>
<VERS>Le ciel respire: </VERS>
<VERS>De là, le vent qui plus ou moins </VERS>
<VERS>Bat les cimes, les creux, les coins, </VERS>
<VERS>Se cantonne ou sur tous les points </VERS>
<VERS>Met son empire. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a des fièvres, des torpeurs, </VERS>
<VERS>Des convulsions, des labeurs, </VERS>
<VERS>Il est hanté par des stupeurs, </VERS>
<VERS>Et des alarmes, </VERS>
<VERS>Et le même jour, comme nous, </VERS>
<VERS>Le voit calme et puis en courroux, </VERS>
<VERS>Versant après des pleurs bien doux, </VERS>
<VERS>D'horribles larmes. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Selon que ses vapeurs qui sont </VERS>
<VERS>L'écume de son bleu profond </VERS>
<VERS>Stagnent, se traînent ou s'en vont </VERS>
<VERS>Avec vitesse, </VERS>
<VERS>Il infuse à l'immensité </VERS>
<VERS>Le songe, la solennité, </VERS>
<VERS>Le fantastique, la gaieté </VERS>
<VERS>Ou la tristesse. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au dessus des villes, le ciel</VERS>
<VERS>Prend des tons de houille et de fiel:</VERS>
<VERS>On dirait que ce tas mortel,</VERS>
<VERS>Qui se démène, </VERS>
<VERS>Lui soufle avec l'exhalaison </VERS>
<VERS>De la rue et de la maison </VERS>
<VERS>Tout le spleen et tout le poison </VERS>
<VERS>De l'âme humaine. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les gouffres de la hauteur, </VERS>
<VERS>Sans vertige, sans pesanteur, </VERS>
<VERS>Vont, magnifiques de lenteur, </VERS>
<VERS>Tout à leur aise, </VERS>
<VERS>Les aigles fiers et radieux </VERS>
<VERS>Qui, s'ils n'atteignent pas les cieux, </VERS>
<VERS>Du moins regardent à pleins yeux </VERS>
<VERS>L'astre de braise. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faudrait à nos yeux béants </VERS>
<VERS>Leurs regards pour les ciels géants </VERS>
<VERS>Des Saharas, des océans </VERS>
<VERS>Et des montagnes. </VERS>
<VERS>Mais on peut suivre et détailler </VERS>
<VERS>Le cours du ciel particulier </VERS>
<VERS>Qui plane intime et familier </VERS>
<VERS>Sur les campagnes. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici limitant sa largeur </VERS>
<VERS>Ce ciel du piéton voyageur, </VERS>
<VERS>Celui du pâtre, du songeur, </VERS>
<VERS>Celui du peintre, </VERS>
<VERS>Qui, cerclant l'horizon confus, </VERS>
<VERS>Au-dessus des vallons touffus, </VERS>
<VERS>Des fonds noirs, des coins entrevus, </VERS>
<VERS>Forme un grand cintre.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>L'été, c'est son temps d'arborer </VERS>
<VERS>De grands brouillards qu'on voit errer </VERS>
<VERS>Tout charbonneux, se déchirer, </VERS>
<VERS>Puis se recoudre; </VERS>
<VERS>Alors à la senteur de l'air, </VERS>
<VERS>A sa lourdeur, on a le flair </VERS>
<VERS>De l'imminence de l'éclair </VERS>
<VERS>Et de la foudre. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel bout, fermente, il devient </VERS>
<VERS>Quinteux, malade pour un rien, </VERS>
<VERS>Pour une averse qu'il retient </VERS>
<VERS>Ou qu'il égoutte: </VERS>
<VERS>Implacable durant le jour </VERS>
<VERS>Il cuit l'espace dans un four </VERS>
<VERS>Dont l'horizon fait le contour </VERS>
<VERS>Et lui la voûte. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'azur aveuglant s'amortit, </VERS>
<VERS>Le soleil petit à petit </VERS>
<VERS>S'empourpre, coule, s'aplatit </VERS>
<VERS>Et se dilate. </VERS>
<VERS>Où l'astre avait tant flamboyé </VERS>
<VERS>Flotte une île de sang caillé. . . </VERS>
<VERS>Çà et là, le ciel est noyé </VERS>
<VERS>D'ombre écarlate.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Quelquefois le soleil s'éteint </VERS>
<VERS>D'un air furtif et clandestin </VERS>
<VERS>Sur un fond à peine distinct, </VERS>
<VERS>Plus que livide, </VERS>
<VERS>Si bien que tout le firmament </VERS>
<VERS>Est rendu vague en un moment, </VERS>
<VERS>Vague indéfinissablement </VERS>
<VERS>Comme le vide. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De même que de certains yeux </VERS>
<VERS>Glisse un regard mystérieux, </VERS>
<VERS>Souvent se détache des cieux </VERS>
<VERS>Maint feu stellaire </VERS>
<VERS>Qui, continuant à flamber, </VERS>
<VERS>File par les airs sans tomber </VERS>
<VERS>Et qui trouve à se dérober </VERS>
<VERS>Dans la nuit claire. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel, dès que le vent se plaint, </VERS>
<VERS>Paraît gris de fer, gris de lin; </VERS>
<VERS>Plus l'automne marche en déclin </VERS>
<VERS>Puis il se bombe, </VERS>
<VERS>Donnant aux ravineux pays </VERS>
<VERS>Des aspects chagrins, ébahis, </VERS>
<VERS>Fantomatiques, recueillis </VERS>
<VERS>Comme la tombe. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La terre en son affreux sommeil </VERS>
<VERS>Perd sors décor jaune et vermeil </VERS>
<VERS>Sous le blême adieu du soleil </VERS>
<VERS>Qui la déserte; </VERS>
<VERS>Et toujours plus arqué, plus bas, </VERS>
<VERS>Écrasant l'air plein de frimas </VERS>
<VERS>Le ciel croupit, vitreux amas </VERS>
<VERS>De brume inerte. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le deuil en suinte, et puis l'effroi. . . </VERS>
<VERS>C'est la neige: un je ne sais quoi </VERS>
<VERS>De voltigeant, de blanc, de froid, </VERS>
<VERS>De mortuaire. . . </VERS>
<VERS>Le sol s'en recouvre, et le soir, </VERS>
<VERS>Quand la voûte est sombre, on croit voir </VERS>
<VERS>Le face à face d'un drap noir </VERS>
<VERS>Et d'un suaire. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois, lorsque le vent du Nord</VERS>
<VERS>Siffle sec, aigu, froid et fort,</VERS>
<VERS>Se montre un azur presque mort,</VERS>
<VERS>Un bleu qui râle </VERS>
<VERS>Plaqué de nuages laineux </VERS>
<VERS>Tour à tour clairs, fuligineux, </VERS>
<VERS>Et semblant charrier en eux </VERS>
<VERS>Le soleil pâle.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Enfin, a lieu l'achèvement </VERS>
<VERS>Du végétal pourrissement; </VERS>
<VERS>L'arbre guérit tout doucement </VERS>
<VERS>De son massacre. </VERS>
<VERS>Déjà le ciel remonte, il est </VERS>
<VERS>D'un bleu fumeux, louche, incomplet, </VERS>
<VERS>Cendreux, perlé, couleur de lait, </VERS>
<VERS>D'ambre et de nacre. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais sitôt que l'herbe a grandi, </VERS>
<VERS>Quand le poisson désengourdi </VERS>
<VERS>Nage à fleur du remous tiédi, </VERS>
<VERS>Le ciel s'étale </VERS>
<VERS>Et resplendit tranquille et pur: </VERS>
<VERS>De temps en temps, par son azur </VERS>
<VERS>Où le soleil tout à fait sûr </VERS>
<VERS>Se réinstalle, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des nuages, grands, rabougris, </VERS>
<VERS>Roux et mauves, rosâtres, gris, </VERS>
<VERS>Cuivrés, d'émail, de vert-de-gris, </VERS>
<VERS>D'or et d'hermine, </VERS>
<VERS>Vont un à un ou se groupant, </VERS>
<VERS>De ce train glisseur et rampant </VERS>
<VERS>De l'eau, du spectre, du serpent, </VERS>
<VERS>De la vermine. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, durant ces mois bénis </VERS>
<VERS>Des marguerites et des nids, </VERS>
<VERS>Le ciel offre des infinis </VERS>
<VERS>De paysage, </VERS>
<VERS>Une lente procession </VERS>
<VERS>De toute la création, </VERS>
<VERS>Depuis l'informe vision </VERS>
<VERS>Jusqu'au visage. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux souffles amoureux du vent </VERS>
<VERS>La fin du jour vient en rêvant; </VERS>
<VERS>Tout à coup, la lune croyant </VERS>
<VERS>Ses derniers voiles </VERS>
<VERS>Surgit douce, exhalant son feu </VERS>
<VERS>Si mélancoliquement bleu, </VERS>
<VERS>Toute seule, ou bien au milieu </VERS>
<VERS>De ses étoiles. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le rossignol chante l'éclat </VERS>
<VERS>Et la langueur de ces nuits-là </VERS>
<VERS>Où de la nue au calme plat, </VERS>
<VERS>Comme ardoisée, </VERS>
<VERS>Coule un mélange de reflets </VERS>
<VERS>Vaguement verts et violets, </VERS>
<VERS>D'haleines, de frissons follets </VERS>
<VERS>Et de rosée, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant que par les airs bruns,</VERS>
<VERS>Comme des âmes de défunts,</VERS>
<VERS>Vers les cieux montent les parfums</VERS>
<VERS>Des eaux, des terres: </VERS>
<VERS>Mutuelle exhalation </VERS>
<VERS>D'amour, de bénédiction, </VERS>
<VERS>Espèce de communion </VERS>
<VERS>De leurs mystères. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis les nuages réveillés</VERS>
<VERS>De rose et d'or sont habillés,</VERS>
<VERS>Car l'aube aux coloris mouillés,</VERS>
<VERS>Leur costumière, </VERS>
<VERS>Fleurit tout le ciel qui soudain, </VERS>
<VERS>Gaze velours, moire et satin, </VERS>
<VERS>Devient le vaporeux jardin </VERS>
<VERS>De la lumière. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tel, dans un ordre continu, </VERS>
<VERS>Va le cours du ciel inconnu, </VERS>
<VERS>Du grand ciel solitaire et nu, </VERS>
<VERS>L'énorme dôme </VERS>
<VERS>Indifférent, aveugle et sourd </VERS>
<VERS>A ce triste monde si lourd </VERS>
<VERS>Que la vie anime et parcourt </VERS>
<VERS>De son fantôme. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Chaleur En Mer.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'immensité sort de la brume</VERS>
<VERS>Où la plongeait l'orage obscur,</VERS>
<VERS>Et l'astre jaune, dans l'azur</VERS>
<VERS>Pesant et morne, se rallume.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La torride épaisseur de l'air</VERS>
<VERS>Étouffe et calcine l'espace:</VERS>
<VERS>Graduellement se ramasse</VERS>
<VERS>La tranquillité de la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est d'abord une paix qui flotte,</VERS>
<VERS>Qui vacille, monte et descend,</VERS>
<VERS>Et puis le repos croupissant</VERS>
<VERS>Que pas un souffle ne ballotte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces grands bruits, qui semblaient roulés</VERS>
<VERS>Par mille et mille cataractes,</VERS>
<VERS>Sont rentrés dans les eaux compactes</VERS>
<VERS>Avec tous les flots écroulés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La masse liquide s'écrase;</VERS>
<VERS>Son dos, éblouissamment bleu,</VERS>
<VERS>Pompant et renvoyant du feu,</VERS>
<VERS>De plus en plus luit et s'embrase.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la mer, par son flamboiement,</VERS>
<VERS>Par sa couleur et son silence,</VERS>
<VERS>Devient l'exacte ressemblance</VERS>
<VERS>Et le double du firmament.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On dirait que l'énorme voûte </VERS>
<VERS>Se renverse avec son soleil, </VERS>
<VERS>Tant, alors, l'abîme en sommeil, </VERS>
<VERS>Nettement la réfléchit toute!</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Mais, c'est un calme décevant </VERS>
<VERS>Fait par un mensonge du vent; </VERS>
<VERS>Et si des pêcheurs se hasardent, </VERS>
<VERS>Ils mourront, pour avoir compté </VERS>
<VERS>Sur la plate sérénité </VERS>
<VERS>De ces deux ciels qui se regardent! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
L'Orphelin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Allons voir ton papa qui dort au cimetière, </VERS>
<VERS>Dit la vieille servante à l'enfant tout en noir, </VERS>
<VERS>« Viens! tu réciteras, comme matin et soir, </VERS>
<VERS>« Pour son âme de mort ta petite prière. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Pauvre homme! il t'amusait encor sur ses genoux</VERS>
<VERS>« Quand il avait déjà le râle dans la gorge. . .</VERS>
<VERS>« Il sera si content de voir son petit George,</VERS>
<VERS>« Ça lui figurera qu'il est toujours chez nous! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, vite, le marmot très ému sans comprendre</VERS>
<VERS>Suit la femme en bonnet qui le tient par la main,</VERS>
<VERS>Et, tous deux, les voilà dans ce triste chemin</VERS>
<VERS>Qu'ils ont depuis des mois l'habitude de prendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entre les quatre murs que dépassent les croix</VERS>
<VERS>Arborant buis, couronne et médaillon de verre,</VERS>
<VERS>Ils vont, et, tout au fond de cet enclos sévère,</VERS>
<VERS>Arrivent à la tombe au long des cyprès froids.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, simples, devant le rectangle de terre</VERS>
<VERS>Qu'a su tondre, épierrer, presque fleurir leur soin,</VERS>
<VERS>Ils se mettent ensemble à genoux dans un coin</VERS>
<VERS>Dont l'ombre les revêt de vague et de mystère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'enfant ôte à deux bras son petit chapeau rond,</VERS>
<VERS>La bouche d'un béant qui montre ses quenottes;</VERS>
<VERS>La vieille joint ses mains, comme lui ses menottes,</VERS>
<VERS>Chacun, d'un geste bref, s'étant signé le front.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Surveillant le mignon pour aider sa mémoire,</VERS>
<VERS>La servante, en dedans, dit son humble oraison,</VERS>
<VERS>Et lui, de bégayeuse et touchante façon,</VERS>
<VERS>Dit la sienne tout haut, en regardant Victoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est là, s'appliquant à moins balbutier,</VERS>
<VERS>Devant les yeux mouillés de cette bonne femme,</VERS>
<VERS>Troublant seul de sa voix pure comme son âme</VERS>
<VERS>Le silence des morts qui l'écoutent prier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, reprenant la main ou bien la devantière</VERS>
<VERS>De la servante, il rentre au logis de l'aïeul:</VERS>
<VERS>De même chaque jour. :Hier, il disait tout seul:</VERS>
<VERS>« Allons voir mon papa qui dort au cimetière! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
La Bonne Rivière.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Heureux gardons, heureux barbeaux,</VERS>
<VERS>Aucun souci ne vous effleure</VERS>
<VERS>Dans la rivière des crapauds!</VERS>
<VERS>Là, sur ce fond bien au repos,</VERS>
<VERS>Pas de gravier qui vous écoeure,</VERS>
<VERS>Heureux gardons, heureux barbeaux,</VERS>
<VERS>Vous avalez à tout propos</VERS>
<VERS>Du limon gras comme du beurre</VERS>
<VERS>Dans la rivière des crapauds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'été rallumant ses flambeaux,</VERS>
<VERS>Vous avez pâture meilleure,</VERS>
<VERS>Heureux gardons, heureux barbeaux!</VERS>
<VERS>Car, joncs, roseaux, buis sont si beaux</VERS>
<VERS>Et puis si bon tout cela fleure</VERS>
<VERS>Dans la rivière des crapauds</VERS>
<VERS>Que moucherons, grands et nabots</VERS>
<VERS>Viennent s'y noyer à toute heure. . .</VERS>
<VERS>Heureux gardons, heureux barbeaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le calme plat des tombeaux,</VERS>
<VERS>La bonne joie intérieure</VERS>
<VERS>Dans la rivière des crapauds,</VERS>
<VERS>Qui, certains soirs, flûteurs dispos,</VERS>
<VERS>Vous jouent leur musique mineure. . .</VERS>
<VERS>Heureux gardons, heureux barbeaux!</VERS>
<VERS>Nul voisinage de hameaux!</VERS>
<VERS>Pas un danger ne vous épeure</VERS>
<VERS>Dans la rivière des crapauds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vos témoins sont de vieux ormeaux,</VERS>
<VERS>Vos bruits, ceux du rocher qui pleure. . .</VERS>
<VERS>Heureux gardons, heureux barbeaux!</VERS>
<VERS>Goûtez la paix! sous vos rameaux</VERS>
<VERS>Que jamais l'homme ne vous leurre</VERS>
<VERS>Dans la rivière des crapauds!</VERS>
<VERS>Que le Temps y tanne vos peaux!</VERS>
<VERS>Que vos squelettes y demeurent. . .</VERS>
<VERS>Heureux gardons, heureux barbeaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ayez des enfants par troupeaux,</VERS>
<VERS>Et qu'ils naissent, vivent et meurent,</VERS>
<VERS>Heureux gardons, heureux barbeaux,</VERS>
<VERS>Dans la rivière des crapauds!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<AUTRE>
LES APPARITIONS (1896)
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Les Choses. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Non! Ce n'est pas toujours le vent</VERS>
<VERS>Qui fait bouger l'herbe ou la feuille,</VERS>
<VERS>Et quand le zéphyr se recueille,</VERS>
<VERS>Plus d'un épi tremble souvent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soufflant le parfum qu'elle couve,</VERS>
<VERS>Suant le poison sécrété,</VERS>
<VERS>La fleur bâille à la volupté,</VERS>
<VERS>Et dit le désir qu'elle éprouve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Certaines donnent le vertige</VERS>
<VERS>Par le monstrueux de leur air,</VERS>
<VERS>Engloutissent, pompent la chair,</VERS>
<VERS>Sont des gueules sur une tige.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'eau rampe comme le nuage</VERS>
<VERS>Ou se darde comme l'éclair,</VERS>
<VERS>Faisant triste ou gai, terne ou clair</VERS>
<VERS>Sa rumeur ou son babillage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans tous les jeux de la lumière,</VERS>
<VERS>Sans les ombres et les reflets,</VERS>
<VERS>Les rochers gris et violets</VERS>
<VERS>Se posturent à leur manière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tel pleure dans sa somnolence,</VERS>
<VERS>Un autre, sec comme le bois,</VERS>
<VERS>Aura cette espèce de voix</VERS>
<VERS>Qui fait marmonner le silence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âme parcourt comme la sève</VERS>
<VERS>Les objets les abîmés</VERS>
<VERS>Dans la mort, -ils sont animés</VERS>
<VERS>Pour tous les organes du rêve:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour ceux-ci, l'exigu, l'énorme</VERS>
<VERS>Existent par le frôlement,</VERS>
<VERS>La couleur, le bruissement,</VERS>
<VERS>Par la senteur et par la forme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous pensons que les choses vivent . . .</VERS>
<VERS>C'est pourquoi nous les redoutons.</VERS>
<VERS>Il est des soirs où nous sentons</VERS>
<VERS>Qu'elles nous parlent et nous suivent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par elles les temps nous reviennent,</VERS>
<VERS>Elles retracent l'effacé,</VERS>
<VERS>Et racontent l'obscur passé</VERS>
<VERS>Comme des vieux qui se souviennent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles dégagent pour notre âme</VERS>
<VERS>Du soupçon ou de la pitié,</VERS>
<VERS>Paix, antipathie, amitié,</VERS>
<VERS>Du contentement ou du blâme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À nos peines, à nos délices,</VERS>
<VERS>Participant à leur façon,</VERS>
<VERS>Suivant nos actes, elles sont</VERS>
<VERS>Des ennemis ou des complices.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chacune, simple ou nuancée,</VERS>
<VERS>Émet de sa construction</VERS>
<VERS>Une signification</VERS>
<VERS>Qui s'inflige à notre pensée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus d'une, à force de confire</VERS>
<VERS>En tête à tête avec le deuil</VERS>
<VERS>Prend la figure du cercueil</VERS>
<VERS>Et de la Mort pour ainsi dire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme une autre, usuel témoin</VERS>
<VERS>D'une allégresse coutumière,</VERS>
<VERS>Met du rire et de la lumière,</VERS>
<VERS>De l'hilarité dans son coin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les saules pleureurs se roidissent</VERS>
<VERS>Dans l'éplorement infini,</VERS>
<VERS>La branche d'orme vous bénit,</VERS>
<VERS>Les bras des vieux chênes maudissent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'une a l'allure prophétesse,</VERS>
<VERS>Une autre exprime du tourment;</VERS>
<VERS>Toutes rendent le sentiment</VERS>
<VERS>De la joie ou de la tristesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celle-là que maigrit, allonge,</VERS>
<VERS>La crépusculaire vapeur,</VERS>
<VERS>Revêt le hideux de la peur</VERS>
<VERS>Et le fantastique du songe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'assassin voit la nue en marbre</VERS>
<VERS>S'ensanglanter sur son chemin,</VERS>
<VERS>Et la hache grince à la main</VERS>
<VERS>Qui lui fait massacrer un arbre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souvent, l'aube lancine et froisse</VERS>
<VERS>Le remords avec sa fraîcheur,</VERS>
<VERS>Et la neige avec sa blancheur</VERS>
<VERS>Épand des ténèbres d'angoisse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si par son aspect telle chose</VERS>
<VERS>Toutes les fois ne nous dit rien,</VERS>
<VERS>À chaque rencontre d'où vient</VERS>
<VERS>Que notre oeil l'évite ou s'y pose?...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! pour combien d'entre celles</VERS>
<VERS>Qui sont barbares par destin,</VERS>
<VERS>L'homme n'a qu'un but qu'il atteint:</VERS>
<VERS>Les rendre encore plus cruelles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que ce sentiment vienne d'elles</VERS>
<VERS>Ou leur soit supposé par nous,</VERS>
<VERS>On leur trouve un semblant jaloux</VERS>
<VERS>Quand nous leur sommes infidèles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On le sent: comme à l'innocence</VERS>
<VERS>On leur doit pudeur et respect,</VERS>
<VERS>Et l'on offense leur aspect</VERS>
<VERS>Par la débauche et la licence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âme habite bloc et poussière:</VERS>
<VERS>Toute forme d'inanimé.</VERS>
<VERS>Son frisson y bat renfermé</VERS>
<VERS>Comme le coeur de la matière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, de leur air doux ou farouche,</VERS>
<VERS>Indifférent ou curieux,</VERS>
<VERS>Semblant nous regarder sans yeux,</VERS>
<VERS>Et nous interpeller sans bouche,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme nous, ces soeurs en mystère,</VERS>
<VERS>En horreur, en fatalité,</VERS>
<VERS>Reflètent pour l'éternité</VERS>
<VERS>L'ennui du ciel et de la terre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Les Treize Rêves.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'un des treize viveurs que la tristesse ronge </VERS>
<VERS>Ayant dit: « Voyons donc, qui de nous, l'autre nuit, </VERS>
<VERS>A fait le plus horrible songe? » </VERS>
<VERS>Chacun parle à son tour et conte ce qui suit: </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE PREMIER </VERS>
<VERS>Je rêvais que j'étais pieds liés, bras au dos, </VERS>
<VERS>Dans la camisole de force: </VERS>
<VERS>Une dame très pâle et coiffée en bandeaux, </VERS>
<VERS>Les yeux fixes, la bouche torse, </VERS>
<VERS>Me souriait avec langueur </VERS>
<VERS>Et m'entrait lentement un stylet dans le coeur. </VERS>
<VERS>Je la regardais sans un cri, sans même </VERS>
<VERS>Un mouvement; mais, autant qu'elle blême! </VERS>
<VERS>Et si je restais là, figé de telle sorte, </VERS>
<VERS>C'est que je l'avais vu: « La dame était morte! » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE SECOND </VERS>
<VERS>Par des tunnels bas, des corridors froids, </VERS>
<VERS>Par de longs souterrains étroits, </VERS>
<VERS>J'arrivais dans un carrefour. </VERS>
<VERS>J'entendais qu'on chauffait le four </VERS>
<VERS>Quelque part, ici, là, mais je n'y voyais goutte.</VERS>
<VERS>Soudain, je reculais, et ma vue effarée</VERS>
<VERS>Brûlait au rouge ardent d'une gueule cintrée. . .</VERS>
<VERS>Puis, la voix de quelqu'un invisible ordonnait</VERS>
<VERS>Qu'on me prît. . . et l'on m'enfournait </VERS>
<VERS>Dans le brasier claquant qui pourléchait sa voûte. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE TROISIÈME </VERS>
<VERS>On me guillotinait: l'exécuteur narquois </VERS>
<VERS>S'ÿ reprenait à plusieurs fois </VERS>
<VERS>Ce n'était qu'au septième coup </VERS>
<VERS>Que ma tête quittait mon cou. </VERS>
<VERS>Dans le baquet de son qui lui semblait un gouffre </VERS>
<VERS>Elle roulait, elle roulait. . . </VERS>
<VERS>Tandis que son tronc qui la revoulait </VERS>
<VERS>Geignait en saignant: « Je souffre, je souffre. » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE QUATRIÉME </VERS>
<VERS>J'entrais dans un palais dont les portes ouvertes </VERS>
<VERS>Se refermaient sur moi. Par des salles désertes </VERS>
<VERS>J'errais :la puanteur me faisait trébucher; </VERS>
<VERS>L'horreur et le dégoût retenaient mon haleine. . . </VERS>
<VERS>Je le crois bien. . . Les murs, le plafond, le plancher </VERS>
<VERS>N'étaient qu'un grouillement de pourriture humaine! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CINQUIÈME </VERS>
<VERS>Fléchissant sous l'énorme poids </VERS>
<VERS>De je ne sais quelle bête, </VERS>
<VERS>J'allais seul, la nuit, par une tempête.</VERS>
<VERS>Les objets dans un noir de poix</VERS>
<VERS>Avaient fini par se dissoudre.</VERS>
<VERS>Tout l'espace n'était qu'une rumeur de foudre; </VERS>
<VERS>Et nul éclair! rien! les ténèbres seulement </VERS>
<VERS>Précédaient et suivaient l'infini grondement. </VERS>
<VERS>Pas de pluie! aucunes rafales! </VERS>
<VERS>Mais un grand cri, par intervalles, </VERS>
<VERS>Un grand gémissement, fou, d'un plaintif aigu, </VERS>
<VERS>Tel que je n'en ai jamais entendu!. . . </VERS>
<VERS>Comme un chant d'horreur extraordinaire </VERS>
<VERS>Accompagné par le tonnerre. . . </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE SIXIÈME </VERS>
<VERS>J'étais très malade :en danger de mort. </VERS>
<VERS>Quand même, j'espérais encor, </VERS>
<VERS>Ma mère persistant à me crier: « Courage! » </VERS>
<VERS>Au pied du lit, debout, malgré son grand âge. </VERS>
<VERS>Je noyais longuement mes regards anxieux </VERS>
<VERS>Dans le rassurant de ses yeux. </VERS>
<VERS>Enfin, elle venait s'asseoir à mon chevet: </VERS>
<VERS>Toujours plus nos regards échangeaient la caresse </VERS>
<VERS>De la confiance et de la tendresse. </VERS>
<VERS>Brusquement, elle se levait, </VERS>
<VERS>M'enlaçait, pareille aux serpents des jungles, </VERS>
<VERS>Et m'étouffait avec ses ongles. </VERS>
<VERS>Ma mère n'était plus qu'une sorcière folle. . . </VERS>
<VERS>Qu'à jamais loin de moi ce cauchemar s'envole!. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE SEPTIÈME </VERS>
<VERS>Tiens! moi, j' avais aussi la démence méchante: </VERS>
<VERS>En face d'un grand billot plat </VERS>
<VERS>J'aiguisais vite une serpe tranchante </VERS>
<VERS>Qui luisait d'un terrible éclat. </VERS>
<VERS>Soudain je dis: « Vas-y! puisque si bien tu flambes! » </VERS>
<VERS>Et, successivement, je me coupai les jambes, </VERS>
<VERS>Ensuite, la main gauche; et, quand je m'éveillai, </VERS>
<VERS>Mes dents mordaient encore au moignon droit broyé!</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>LE HUITIÈME </VERS>
<VERS>J'étais dans le caveau d'un immense musée </VERS>
<VERS>De cire, et ma vue était médusée </VERS>
<VERS>Par des mannequins froids et solennels </VERS>
<VERS>Qui représentaient de grands criminels. </VERS>
<VERS>Je frissonnais bien, mais je tenais ferme. </VERS>
<VERS>Tout à coup, une voix longue criait: « On ferme! » </VERS>
<VERS>Je me précipitais pour sortir, plus d'issue!. . . </VERS>
<VERS>A la voûte, plus de clarté, </VERS>
<VERS>Toute la cave était tissue</VERS>
<VERS>D'une compacte obscurité.</VERS>
<VERS>J'appelais avec violence,</VERS>
<VERS>Rien ne répondait qu'un morne silence; </VERS>
<VERS>Et je sentais la solitude en haut, </VERS>
<VERS>Dans la salle au-dessus de mon noir cachot. </VERS>
<VERS>Alors, se rallumaient les lampes, </VERS>
<VERS>Et je voyais :l'effroi m'en glace encor les tempes! :</VERS>
<VERS>Tous ces mannequins s'animer hideux </VERS>
<VERS>Pendant que je claquais des dents au milieu d'eux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE NEUVIÈME </VERS>
<VERS>En chair, en os, j'étais reptile infâme, </VERS>
<VERS>Crapaud pelotonné sur le sein d'une femme. </VERS>
<VERS>Tout ramassé dans ma laideur, </VERS>
<VERS>Immobilisé de lourdeur. </VERS>
<VERS>Je ne pouvais bouger de cette place </VERS>
<VERS>Où je mettais mon froid de glace. </VERS>
<VERS>J'étais si conscient de mon corps odieux </VERS>
<VERS>Que des larmes mouillaient le rouge de mes yeux, </VERS>
<VERS>Et qu'en moi, par degrés, je sentais s'accroître </VERS>
<VERS>Les battements du coeur, des flancs et du goître. </VERS>
<VERS>J'aurais tant voulu, pauvre bête affreuse, </VERS>
<VERS>M'en aller de la malheureuse!. . . </VERS>
<VERS>Sa respiration courte, inégalement, </VERS>
<VERS>Soulevait mon poids opprimant. . . </VERS>
<VERS>A la fin, elle dit d'une voix chagrine: </VERS>
<VERS>« Mais! qu'est-ce que j'ai donc là, sur la poitrine? » </VERS>
<VERS>Elle alluma :me vit :mourut dans la stupeur, </VERS>
<VERS>Après un hurlement de peur. </VERS>
<VERS>Et le réveil :horreur qui navre! </VERS>
<VERS>Me retrouvait crapaud pleurant sur un cadavre. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE DIXIÈME </VERS>
<VERS>Je perdis l'équilibre au bord glissant d'un puits. </VERS>
<VERS>Exprimer ce que j'ai ressenti. . . Je ne puis. </VERS>
<VERS>Ainsi qu'un fil qui se dévide </VERS>
<VERS>Je descendais lent dans le vide; </VERS>
<VERS>Sous ma chute le rond du gouffre ténébreux </VERS>
<VERS>S'élargissait toujours plus creux; </VERS>
<VERS>Et, comme si toujours d'une nouvelle cime </VERS>
<VERS>Je redégringolais dans un nouvel abîme, </VERS>
<VERS>Dans l'indéfiniment profond </VERS>
<VERS>Je tombais sans toucher le fond. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE ONZIÈME </VERS>
<VERS>Un ennemi Protée, un fantôme changeant</VERS>
<VERS>Me poursuivait partout, marchant, volant, nageant!</VERS>
<VERS>Je voulais fuir le monstre, ou la bête, ou la morte. . .</VERS>
<VERS>Mes pas restaient figés dans de la colle forte.</VERS>
<VERS>Puis, j'étais dans un lit sans rideaux. Tout en face</VERS>
<VERS>Pendait juste une immense glace, </VERS>
<VERS>Si bien qu'avant le coup j'ai pu voir l'éclair froid </VERS>
<VERS>Du couteau qu'une main tenait levé sur moi. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE DOUZIÈME </VERS>
<VERS>Un moutonnement faible, un bombement très vague, </VERS>
<VERS>Comme d'une herbe ou d'une vague, </VERS>
<VERS>Tout au fond de la chambre attirait mon regard: </VERS>
<VERS>Et voici qu'en un jour blafard </VERS>
<VERS>Je voyais de dessous une ample couverture </VERS>
<VERS>Sortir un énorme serpent </VERS>
<VERS>Dont j'allais être la pâture. </VERS>
<VERS>Moitié dressé, moitié rampant, </VERS>
<VERS>Lent, cauteleux, avec un silence farouche, </VERS>
<VERS>Il arrivait jusqu'à ma couche. </VERS>
<VERS>Tout vibrant de fluide et la gueule en arrêt, </VERS>
<VERS>Le magnétiseur me considérait. </VERS>
<VERS>Puis, les crochets dardés en flammettes furtives, </VERS>
<VERS>Il sifflait rauque ainsi que les locomotives, </VERS>
<VERS>Et j'entendais bientôt craquer mes os </VERS>
<VERS>Sous le vissement lisse et froid de ses anneaux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le TREIZIÈME, enfin, dit d'une voix d'homme ivre: </VERS>
<VERS>Étant mort enterré, je me sentais revivre. . .</VERS>
<VERS>Et je ressuscitais!. . . Dans l'enclos gazonné </VERS>
<VERS>D'où je sortais comme un damné, </VERS>
<VERS>Les défunts me criaient, les uns après les autres: </VERS>
<VERS>« Non! tu ne seras plus des nôtres! </VERS>
<VERS>« Pour qui s'est lassé d'être, en son ennui béant, </VERS>
<VERS>« Au moins le suicide avance le néant! </VERS>
<VERS>« Mais, toi, ta vie ayant l'intarissable source, </VERS>
<VERS>« Tu n'auras pas cette ressource. </VERS>
<VERS>« Tu dois exister désormais </VERS>
<VERS>« Pour jamais! pour jamais! </VERS>
<VERS>« Retourne au mal, au deuil, à l'argent, aux amours, </VERS>
<VERS>« Pour toujours! pour toujours! </VERS>
<VERS>« Va-t-'en lutter, souffrir, penser, </VERS>
<VERS>« Sans plus repouvoir trépasser! » </VERS>
<VERS>Il se tut. La parole eut un instant sa trêve. </VERS>
<VERS>Puis, les douze premiers unissant, à la fois </VERS>
<VERS>Leurs frémissements et leurs voix, </VERS>
<VERS>S'écrièrent: « Voilà le plus horrible rêve! » </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Les Cheveux.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'aimais ses cheveux noirs comme des fils de jais</VERS>
<VERS>Et toujours parfumés d'une exquise pommade,</VERS>
<VERS>Et dans ces lacs d'ébène où parfois je plongeais</VERS>
<VERS>S'assoupissait toujours ma luxure nomade.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une âme, un souffle, un coeur, vivaient dans ces cheveux,</VERS>
<VERS>Puisqu'ils étaient songeurs, animés et sensibles.</VERS>
<VERS>Moi, le voyant, j'ai lu de bizarres aveux</VERS>
<VERS>Dans le miroitement de leurs yeux invisibles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La voix morte du spectre à travers son linceul,</VERS>
<VERS>Le verbe du silence au fond de l'air nocturne,</VERS>
<VERS>Ils l'avaient! voix unique au monde, que moi seul</VERS>
<VERS>J'entendais résonner dans mon coeur taciturne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec la clarté blanche et rose de sa peau</VERS>
<VERS>Ils contrastaient ainsi que l'aurore avec l'ombre;</VERS>
<VERS>Quand ils flottaient, c'était le funèbre drapeau</VERS>
<VERS>Que son spleen arborait à sa figure sombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Coupés, en torsions exquises se dressant,</VERS>
<VERS>Sorte de végétal ayant l'humaine gloire,</VERS>
<VERS>Avec leur aspect fauve étrange et saisissant</VERS>
<VERS>Il figuraient à l'oeil une mousse très-noire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Épars, sur les reins nus, aux pieds qu'ils côtoyaient</VERS>
<VERS>Ils faisaient vaguement des caresses musquées,</VERS>
<VERS>Aux lueurs de la lampe, ardents, ils chatoyaient,</VERS>
<VERS>Comme en un clair-obscur l'oeil des filles masquées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelquefois, ils avaient de gentils mouvements</VERS>
<VERS>Comme ceux des lézards aux flancs d'une rocaille;</VERS>
<VERS>Ils aimaient les rubis, l'or, et les diamants,</VERS>
<VERS>Les épingles d'ivoire et les peignes d'écaille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'alcôve où brûlé de désirs éternels</VERS>
<VERS>J'aiguillonnais en vain ma chair exténuée,</VERS>
<VERS>Je les enveloppais de baisers solennels,</VERS>
<VERS>Étreignant l'idéal dans leur sombre nuée!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des résilles de soie, où leurs anneaux mêlés</VERS>
<VERS>S'enroulaient pour dormir ainsi que des vipères,</VERS>
<VERS>Ils tombaient d'un seul bond, touffus et crespelés,</VERS>
<VERS>Dans les plis des jupons, leurs chuchotants repaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aucun homme avant moi ne les ayant humés,</VERS>
<VERS>Ils ne connaissaient pas les débauches sordides;</VERS>
<VERS>Virginalement noirs sous mes regards pâmés</VERS>
<VERS>Ils noyaient l'oreiller avec des airs candides.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand les brumes d'hiver rendaient les cieux blafards,</VERS>
<VERS>Ils s'entassaient grisés par le parfum des fioles,</VERS>
<VERS>Mais ils flottaient, l'été, sur les blancs nénuphars,</VERS>
<VERS>Au glissement berceur et langoureux des yoles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, ils préféraient les bluets aux saphirs,</VERS>
<VERS>Les roses au corail, et les lys aux opales.</VERS>
<VERS>Ils frémissaient au souffle embaumé des zéphyrs,</VERS>
<VERS>Simplement couronnés de marguerites pâles!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand parfois ils quittaient le lit, brûlants et las,</VERS>
<VERS>Pour venir aspirer la fraîcheur des aurores,</VERS>
<VERS>Ils s'épanouissaient au parfum des lilas</VERS>
<VERS>Dans un cadre chantant d'oiseaux multicolores.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la nuit, s'endormant dans la tiédeur de l'air</VERS>
<VERS>Si calme qu'il n'eût pas fait palpiter des toiles,</VERS>
<VERS>Il recevaient ravis -du haut du grand ciel clair -</VERS>
<VERS>La bénédiction muette des étoiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais elle pâlissait; de jour en jour sa chair</VERS>
<VERS>Quittait son ossature atome par atome,</VERS>
<VERS>Et navré, je voyais son pauvre corps si cher</VERS>
<VERS>Prendre insensiblement l'allure d'un fantôme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, à mesure, hélas! que mes regards plongeaient</VERS>
<VERS>Dans ses yeux qu'éteignait la mort insatiable,</VERS>
<VERS>De moments en moments, ses cheveux s'allongeaient,</VERS>
<VERS>Entraînant par leur poids sa tête inoubliable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand elle mourut au fond du vieux manoir,</VERS>
<VERS>Ils avaient tant poussé pendant son agonie,</VERS>
<VERS>Que j'en enveloppai comme d'un linceul noir</VERS>
<VERS>Celle qui m'abreuvait de tendresse infinie!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi donc, tes cheveux furent tes assassins.</VERS>
<VERS>Leur longueur anormale à la fin t'a tuée;</VERS>
<VERS>Mais, comme aux jours bénis où fleurissaient tes seins,</VERS>
<VERS>Dans le fond de mon coeur, je t'ai perpétuée!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
L'Herbe.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Gloire à l'Herbe, à jamais nourricière et décor </VERS>
<VERS>Des bons ruminants vénérables, </VERS>
<VERS>Et qui, fêtant la Vie, agrémente la Mort, </VERS>
<VERS>Fleurit nos cendres misérables! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Herbe! tapis du sol y gardant le dernier </VERS>
<VERS>L'éclat profond de sa peinture! </VERS>
<VERS>Nappe de la lumière, écrin de la nature, </VERS>
<VERS>Pendant son rêve printanier! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le vibrant azur s'allume sa surface </VERS>
<VERS>Qui miroite à frissons lustrés; </VERS>
<VERS>Les arbres et les rocs surgisssent plus sacrés </VERS>
<VERS>Dans ce reposoir de l'espace, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Même lorsque l'hiver l'éteint sous le ciel morne, </VERS>
<VERS>La glace du froid des tombeaux, </VERS>
<VERS>Elle étend, noble encor, sa nudité qui s'orne </VERS>
<VERS>Du noir bleu grouillant des corbeaux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par la voix des grillons qui peuplent son mystère, </VERS>
<VERS>Elle chante pendant l'été </VERS>
<VERS>Le mystique unisson des cieux et de la terre, </VERS>
<VERS>L'extase de l'immensité! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin! le cher Printemps berce l'âme et la vue. . . </VERS>
<VERS>Avide, on contemple de près </VERS>
<VERS>L'herbe toute nouvelle et déjà si touffue, </VERS>
<VERS>D'un verni si tendre et si frais. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A nos ennuis le sol a rendu le remède, </VERS>
<VERS>L'apaisement ensorceleur, </VERS>
<VERS>Par la reposante couleur </VERS>
<VERS>De sa belle toison qui tremble au zéphyr tiède. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'herbe triomphe avec le lézard, l'oiselet, </VERS>
<VERS>Avec la coccinelle ronde, </VERS>
<VERS>Avec les gazouillis, les souffles, les reflets </VERS>
<VERS>Exhalés par l'air et par l'onde. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les verts, depuis ceux du nuage superbe </VERS>
<VERS>Jusqu'à ceux des mousses des bois, </VERS>
<VERS>Y sont fondus!. . . Pour voir tous ces verts à la fois </VERS>
<VERS>Il suffit de regarder l'herbe! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici, parmi ses brins, feuilles et longues tiges, </VERS>
<VERS>Dans une extase qui frémit, </VERS>
<VERS>Elle offre, diapré, le délicat prestige </VERS>
<VERS>De fleurs qui sont fleurs à demi. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, par coins, se mêlant aux boutons d'or nabots, </VERS>
<VERS>Aux minuscules marguerites </VERS>
<VERS>Où va le papillon comme autour des flambeaux, </VERS>
<VERS>La fougère qui croît, sans trop se dépêcher, </VERS>
<VERS>Fait des crosses d'évêque humbles, toutes petites </VERS>
<VERS>Entre l'arbuste et le rocher. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
La Soirée Verte.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soir tombait avec une lenteur magique,</VERS>
<VERS>La grande nappe d'eau qui dormait sans un pli</VERS>
<VERS>Répercutait profonds dans son miroir poli</VERS>
<VERS>Le nuage rampant et l'arbre léthargique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le seul glissottement des sources de la rive</VERS>
<VERS>Pleurant dans le silence un goutteleux soupir</VERS>
<VERS>Berçait l'air engourdi que le muet zéphyr</VERS>
<VERS>Coupait, tiède et frôlant, d'une haleine furtive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous brumeusement clairs, trembleusement inertes,</VERS>
<VERS>Les rocs et les buissons, les taillis du coteau,</VERS>
<VERS>Les murs du vieux moulin, la tour du vieux château</VERS>
<VERS>Vivaient dans ce bain noir traversé d'ombres vertes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La douceur descendait de la nue en extase</VERS>
<VERS>Sur ces vallonnements, qui devenaient blafards,</VERS>
<VERS>Et la mort du soleil rosait les nénuphars</VERS>
<VERS>Entre les joncs pourprés qui saignaient sur la vase.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit s'approchait, molle et chaude, </VERS>
<VERS>Le ciel s'était lamé d'un glacis d'émeraude </VERS>
<VERS>Que la lune allait argenter. </VERS>
<VERS>Et voici qu'à l'heure où tout se recueille </VERS>
<VERS>L'onde, elle aussi, pour m'enchanter, </VERS>
<VERS>Avait pris la couleur du ciel et de la feuille. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
La Bonté.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si rare, c'est la souveraine,</VERS>
<VERS>La délectable qualité.</VERS>
<VERS>Elle-même la Pureté</VERS>
<VERS>S'incline devant cette reine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toute bonté dont la présence</VERS>
<VERS>Ne subjugue pas les esprits</VERS>
<VERS>N'est qu'une forme du mépris,</VERS>
<VERS>N'est qu'un goût de la bienfaisance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle déroute le moqueur,</VERS>
<VERS>Prend le fou non moins que le sage:</VERS>
<VERS>C'est la violette du coeur</VERS>
<VERS>Embaumant tout sur son passage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien ne l'aigrit et rien ne l'use,</VERS>
<VERS>Elle vit sa sérénité</VERS>
<VERS>Les yeux sur la fatalité</VERS>
<VERS>Qu'elle bénit ou qu'elle excuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce qu'on lui dit, elle le croit,</VERS>
<VERS>A tout venant elle se donne,</VERS>
<VERS>Et, sans réserve, elle pardonne</VERS>
<VERS>Au crime dont elle a l'effroi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses regards joyeux ou moroses</VERS>
<VERS>Devant les bonheurs ou les maux</VERS>
<VERS>Se font doux pour les animaux</VERS>
<VERS>Et respectueux pour les choses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Bonté? C'est pour notre monde</VERS>
<VERS>Plein de révolte et de douleur,</VERS>
<VERS>Ce qu'est l'averse pour la fleur,</VERS>
<VERS>Ce qu'est le frais zéphyr pour l'onde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa vue à notre esprit sournois</VERS>
<VERS>Inspire tant de confiance</VERS>
<VERS>Qu'elle nous soulage du poids</VERS>
<VERS>Opprimant de la conscience.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moins mauvais à sa seule approche,</VERS>
<VERS>Toujours meilleur en la suivant,</VERS>
<VERS>Certe! à la fréquenter souvent,</VERS>
<VERS>On aurait l'âme sans reproche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car, elle devient la compagne</VERS>
<VERS>Si chère à notre sentiment</VERS>
<VERS>Que, par degrés d'enchantement,</VERS>
<VERS>Elle nous pénètre et nous gagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En morale, plus d'un austère</VERS>
<VERS>Est moins diamant que charbon:</VERS>
<VERS>On peut avoir, sans être bon,</VERS>
<VERS>Toutes les vertus de la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au contraire, cette âme soeur</VERS>
<VERS>Réunissant tous les mérites</VERS>
<VERS>Offre, comme les marguerites,</VERS>
<VERS>Simplicité blanche et douceur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a dans nos deuils et nos bruines</VERS>
<VERS>Des baumes toujours épanchés,</VERS>
<VERS>Sur nos coeurs brûlés de péchés,</VERS>
<VERS>Recroquevillés d'amertumes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle rassure les alarmes,</VERS>
<VERS>Redonne la compassion,</VERS>
<VERS>Et la pleureuse émotion</VERS>
<VERS>Aux déshabitués des larmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vrai bon change l'atmosphère</VERS>
<VERS>Autour de tous: au fond de soi</VERS>
<VERS>L'apaisement qu'on en reçoit</VERS>
<VERS>Fait qu'aussitôt on le révère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand il part, il laisse après lui,</VERS>
<VERS>Comme un sillage de tendresse,</VERS>
<VERS>De placide et claire allégresse</VERS>
<VERS>Qui rayonne sur votre ennui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toujours ses tranquilles paupières</VERS>
<VERS>Se relèvent sur des yeux francs,</VERS>
<VERS>Et, quand sa voix plaint des souffrants,</VERS>
<VERS>Elle ferait pleurer les pierres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a, semble-t-il, dans son geste</VERS>
<VERS>Et dans sa parole d'enfant</VERS>
<VERS>Je ne sais quoi qui vous défend</VERS>
<VERS>Contre l'Impur et le Funeste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses mouvements comme ses pauses</VERS>
<VERS>Vous calment, son aspect sourit. . .</VERS>
<VERS>Il met du repos dans l'esprit</VERS>
<VERS>Et de la gaieté sur les choses!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Venant de vous rendre service,</VERS>
<VERS>Il veut encor vous obliger,</VERS>
<VERS>Et s'offre, sans peur du danger,</VERS>
<VERS>Et sans regret du sacrifice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On dirait, telle est sa constance</VERS>
<VERS>Dans l'indifférence pour lui</VERS>
<VERS>Qu'il trouve à satisfaire autrui</VERS>
<VERS>Le motif de son existence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De corps, il peut être tortu,</VERS>
<VERS>D'une laideur abjecte, énorme,</VERS>
<VERS>Il est relevé dans sa forme</VERS>
<VERS>Pour la beauté de sa vertu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux l'enfant, l'homme ou la femme</VERS>
<VERS>Qui la possède, la Bonté!</VERS>
<VERS>Il régale l'humanité</VERS>
<VERS>Avec le meilleur de son âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le penseur et le solitaire</VERS>
<VERS>Admirent ce trésor da coeur,</VERS>
<VERS>Si riche avec tant de longueur,</VERS>
<VERS>Si simple avec tant de mystère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'allure nullement mystique</VERS>
<VERS>Elle est humaine de tout point,</VERS>
<VERS>Mais elle ne s'explique point</VERS>
<VERS>Cette vertu plutôt rustique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle figure à la raison</VERS>
<VERS>L'apitoiement de la nature</VERS>
<VERS>Sur la vie et sur sa torture,</VERS>
<VERS>Sur la mort et sur son poison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'inconnu qui nous la dispense</VERS>
<VERS>A prévu son heureux effet</VERS>
<VERS>Et tout le mal qu'il nous a fait</VERS>
<VERS>Un peu par elle il le compense.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans le vouloir est-elle égale?. . .</VERS>
<VERS>Qu'importe! Honorons son instinct</VERS>
<VERS>Qui lui donne chaque matin</VERS>
<VERS>Cette franche humeur de cigale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et même, comme tel méchant</VERS>
<VERS>Le déclare d'un ton tranchant,</VERS>
<VERS>Si bonté veut dire sottise:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La plus grande gloire ici-bas, </VERS>
<VERS>C'est de garder, jusqu'au trépas, </VERS>
<VERS>La sainteté de la bêtise. . . </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<AUTRE>
LES BÊTES (1911)
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Etude De Chat.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Longue oreille, des crocs intacts, de vrais ivoires, </VERS>
<VERS>Le corps svelte quoique râblu, </VERS>
<VERS>Son beau pelage court et gris à barres noires </VERS>
<VERS>Lui faisant un maillot velu; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des yeux émeraudés, vieil or, mouillant leur flamme </VERS>
<VERS>Qui, doux énigmatiquement, </VERS>
<VERS>Donnent à son minois le mièvre et le charmant, </VERS>
<VERS>D'un joli visage de femme. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec cela rôdeur de gouttières, très brave, </VERS>
<VERS>Fort et subtil, tel est ce chat, </VERS>
<VERS>Pratiquant à loisir le bond et l'entrechat, </VERS>
<VERS>Au grenier comme dans la cave. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aujourd'hui depuis l'aube, ayant bien ripaillé </VERS>
<VERS>Au vieux château qui le vit naître, </VERS>
<VERS>Il est, sur son fauteuil poudreux et dépaillé, </VERS>
<VERS>Accroupi devant la fenêtre. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il pleuvasse un peu, mais pour ce craintif de l'eau </VERS>
<VERS>L'ondée a trop de violence; </VERS>
<VERS>Il reste au gîte, y fait son ronronnant solo </VERS>
<VERS>Dans la musique du silence. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Confit en sa mollesse, il peine à s'étirer, </VERS>
<VERS>Piète, sort sa griffe, la rentre; </VERS>
<VERS>Pour le moment, sans puce, et gavé son plein ventre, </VERS>
<VERS>Il n'a plus rien à désirer. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une poussière ayant picoté son nez rose, </VERS>
<VERS>Il éternue, et comme un loir, </VERS>
<VERS>Il s'étend paresseux, chargé de nonchaloir, </VERS>
<VERS>Et genoux pliés se repose. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'oeil mi-clos, rêvassant plutôt qu'il ne sommeille, </VERS>
<VERS>Gardant l'ouïe et l'odorat, </VERS>
<VERS>Il guigne le grillon du mur, flaire le rat, </VERS>
<VERS>Écoute ronfler une abeille. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le temps passe, à la fin, de sieste en somnolence, </VERS>
<VERS>Il s'endort, puis, se réveillant, </VERS>
<VERS>Se rendort de nouveau, se réveille en bâillant, </VERS>
<VERS>Tant qu'il sort de son indolence. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il toussote, se mouche et se désassoupit, </VERS>
<VERS>Bombe son échine et la creuse </VERS>
<VERS>En redressant sa queue alerte, toute heureuse </VERS>
<VERS>D'avoir terminé son répit. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'oeuvre maintenant! toilette et gratterie </VERS>
<VERS>L'absorbent tout entier. Le chat, </VERS>
<VERS>Si propre tel qu'il est, si bien peigné déjà, </VERS>
<VERS>Se lisse avec coquetterie. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que par hasard un poil se colle sur sa langue, </VERS>
<VERS>Pour l'avaler, le miauleur </VERS>
<VERS>Grimace en mâchonnant, fait comme un beau parleur </VERS>
<VERS>Qui s'empêtre dans sa harangue. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A piochement de tête onduleux, brusque et drôle, </VERS>
<VERS>Il se râpe le bas du cou; </VERS>
<VERS>Des griffes et des dents il insiste beaucoup </VERS>
<VERS>Aux démangeaisons de l'épaule. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son opération, d'un arrêt s'entrecoupe: </VERS>
<VERS>Il tend son regard et son flair, </VERS>
<VERS>Et le col et les reins en arc, la cuisse en l'air, </VERS>
<VERS>Lèche les abords de sa croupe. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans voir ce que la pluie en tapotant gribouille </VERS>
<VERS>Sur la crasse de son carreau, </VERS>
<VERS>Il humecte longtemps le caoutchouc noiraud </VERS>
<VERS>De sa patte, et se débarbouille. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Éveillée à présent, mutine se détache </VERS>
<VERS>Sur un fond d'ombre vague aux clairs-obscurs tremblants, </VERS>
<VERS>Sa frimousse qui montre espacés et tout blancs </VERS>
<VERS>Les poils raides et droits lui servant de moustache. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la pluie a cessé. Quelqu'un entre soudain. </VERS>
<VERS>Le matou sort d'un bond, gagne cour et jardin, </VERS>
<VERS>Et bientôt on le voit marchant à pas tranquilles </VERS>
<VERS>Au long du vieux chenal, sur la mousse des tuiles. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Mort De Pistolet.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon fidèle partout, sûr en toute saison,</VERS>
<VERS>Par qui je ruminais des chimères meilleures,</VERS>
<VERS>Ma vraie âme damnée, humble à toutes les heures,</VERS>
<VERS>Mon ami des chemins comme de la maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon veilleur qui, pour moi, faisait guetter son somme,</VERS>
<VERS>Qui, par sa tendre humeur, engourdissait mon mal,</VERS>
<VERS>M'offrant sans cesse, au lieu du renfermé de l'homme,</VERS>
<VERS>Dans ses bons yeux parlants, son âme d'animal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il repose à jamais là, mangé par la terre,</VERS>
<VERS>Mais je l'ai tant aimé, d'un coeur si solitaire,</VERS>
<VERS>Que tout son cher aspect, tel qu'il fut, me revient.</VERS>
<VERS>L'appel de mon regret met toujours à mes trousses,</VERS>
<VERS>Retrottinant, câlin sous ses couleurs brun-rousses,</VERS>
<VERS>Le fantôme béni de mon pauvre vieux chien.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Le Viel Ane.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sa prunelle qui fut limpide</VERS>
<VERS>Exprime en son vitreux noyé</VERS>
<VERS>L'accablement stupéfié,</VERS>
<VERS>La résignation torpide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ratatiné de long en large,</VERS>
<VERS>Très vieux, infirme, il se maintient</VERS>
<VERS>Dans le tourment quotidien</VERS>
<VERS>Des coups, du jeûne et de la charge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa croix noire sur ses reins gris</VERS>
<VERS>Est encore des mieux marquées,</VERS>
<VERS>Mais ses côtes, saillant arquées,</VERS>
<VERS>Semblent cercler ses flancs meurtris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses fatigues, toujours pareilles,</VERS>
<VERS>Aujourd'hui, demain, comme hier,</VERS>
<VERS>Ont fait perdre leur aspect fier</VERS>
<VERS>A son cou comme à ses oreilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celui-là tortueux se tend</VERS>
<VERS>Vers ses pieds, champignons de corne;</VERS>
<VERS>Celles-ci ploient leur longueur morne,</VERS>
<VERS>Tombent flasques en s'écartant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout à l'aise la mouche pique, </VERS>
<VERS>La teigne mange à belles dents </VERS>
<VERS>Son ventre si creux en dedans </VERS>
<VERS>Qui pend chenu, presque hydropique. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Coudant ses jambes si peu hautes, </VERS>
<VERS>Il a l'air de crouler. Son dos </VERS>
<VERS>Tout encoché par les fardeaux </VERS>
<VERS>Se cintre au rebours de ses côtes. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Assurément, il est entier, </VERS>
<VERS>Mais jamais plus il ne le montre </VERS>
<VERS>A la femelle qu'il rencontre </VERS>
<VERS>Sur la route ou par le sentier. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il pleure son ardeur éteinte </VERS>
<VERS>Par son mutisme sépulcral, </VERS>
<VERS>Ou par un hi-han guttural </VERS>
<VERS>Qui tient du râle et de la plainte. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jadis, ses dents à coups égaux </VERS>
<VERS>Rythmaient son broutement avide, </VERS>
<VERS>Maintenant sa mâchoire est vide </VERS>
<VERS>Et n'a plus même de chicots. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De son mieux il suce, il triture </VERS>
<VERS>Herbe ou grain qu'il ne peut broyer; </VERS>
<VERS>C'est à force de la mouiller </VERS>
<VERS>Qu'il avale sa nourriture. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tandis que sa tête blanche</VERS>
<VERS>Se laisse de plus en plus choir,</VERS>
<VERS>Sa queue est un vain émouchoir</VERS>
<VERS>Dont il ne reste que le manche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette ruine m'intéresse,</VERS>
<VERS>J'aime ce baudet dévasté</VERS>
<VERS>Et j'ai pour sa difformité</VERS>
<VERS>Une pitié qui la caresse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nettement peinte et prononcée,</VERS>
<VERS>Sa silhouette m'apparaît</VERS>
<VERS>Et, comme un cauchemar secret,</VERS>
<VERS>Est vision dans ma pensée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Demeuré longtemps sans le voir,</VERS>
<VERS>Là, par hasard, à l'improviste,</VERS>
<VERS>En un marécageux coin triste,</VERS>
<VERS>Je le retrouve enfin ce soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moutons et vaches se rassemblent,</VERS>
<VERS>Sans paître, il reste éloigné d'eux,</VERS>
<VERS>Il va d'un boitement hideux</VERS>
<VERS>En cognant ses jarrets qui tremblent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses pieds de devant à la chaîne,</VERS>
<VERS>Se levant tous deux à la fois,</VERS>
<VERS>Il saute raide comme en bois,</VERS>
<VERS>Et puis retombe et se retraîne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seul, hélas! du petit troupeau,</VERS>
<VERS>Il s'appareille à la ravine</VERS>
<VERS>Montrant ses rocs sous son épine,</VERS>
<VERS>Comme lui, ses os sous sa peau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout le lugubre de l'endroit</VERS>
<VERS>En cet infortuné s'incarne,</VERS>
<VERS>Sa forme encore se décharne</VERS>
<VERS>Avec la clarté qui décroît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Spectral sur l'ombre déjà noire,</VERS>
<VERS>Maudit, sinistre, à l'abandon,</VERS>
<VERS>Il rampe affreux près du chardon</VERS>
<VERS>Trop impossible à sa mâchoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'horreur me prend à la fin,</VERS>
<VERS>Je me sens l'âme épouvantée</VERS>
<VERS>Par cette maigreur qu'ont sculptée</VERS>
<VERS>Le temps, le travail et la faim.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En frémissant je me retire;</VERS>
<VERS>Dans la nuit, la brume et le vent,</VERS>
<VERS>Me suit le squelette vivant</VERS>
<VERS>De la pauvre bête martyre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
L'Aigle.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'aigle est l'enfant des rocs où s'incruste sa griffe,</VERS>
<VERS>Tout le fauve des bois se retrouve, augmenté,</VERS>
<VERS>Dans son plumage épais et plat, trop dur planté,</VERS>
<VERS>Trop dru pour que jamais nul vent ne l'ébouriffe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses yeux de braise ardente aux luisants de citernes,</VERS>
<VERS>Avec leurs durs regards aussi longs qu'acérés,</VERS>
<VERS>Vrillent l'obscur compact des bas-fonds enterrés,</VERS>
<VERS>Lisent le labyrinthe égarant des cavernes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déjà si beau perché, l'aigle se transfigure,</VERS>
<VERS>Est le roi de l'éther et l'âme da zénith,</VERS>
<VERS>Quand ses ailes battant les monstres de granit</VERS>
<VERS>Ont dans leur planement roidi leur envergure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seul son haut vol que rien ne devance et n'arrête</VERS>
<VERS>Met une ombre de vie au bleu des cieux déserts.</VERS>
<VERS>Vogueur indéfini dans la houle des airs,</VERS>
<VERS>Il a deux avirons qui brassent la tempête,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et son bec qui saurait lui creuser un repaire!</VERS>
<VERS>Aux taillants et crochu par les glaciers fourbis,</VERS>
<VERS>Fait pour hisser aux rocs la bêlante brebis</VERS>
<VERS>Et pour clouer au sol la sifflante vipère!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Brusque, au poitrail d'un boeuf, sa serre qui l'enlace</VERS>
<VERS>Lui farfouille le coeur de son ongleux étau:</VERS>
<VERS>Alors comme un boucher tranche avec un couteau,</VERS>
<VERS>Il peut avec son bec le dépecer sur place.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi construit pour vivre au sein des vastitudes,</VERS>
<VERS>Il tient vallons, plateaux, profondeurs et lointain,</VERS>
<VERS>Et tandis que, partout il est sûr du butin,</VERS>
<VERS>Son vieil orgueil amer peuple ses solitudes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après qu'il a mangé bien fraîche sa victime,</VERS>
<VERS>En laissant la carcasse au charogneux vautour,</VERS>
<VERS>Il repart en tous sens ou reprend tour à tour</VERS>
<VERS>Son fougueux va-et-vient du faîte et de l'abîme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du fond des noirs chaos dont la mort est l'hôtesse,</VERS>
<VERS>Où l'arbre est l'englouti des gaves, des limons,</VERS>
<VERS>Il s'enlève, soudain, dans la clarté des monts,</VERS>
<VERS>Faisant vers leur sommet fulgurer sa vitesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, dans ces trous béants de la terre en désastre,</VERS>
<VERS>Si prompt il redescend qu'il a, presque à la fois,</VERS>
<VERS>Joints et mêlés sur lui, souffles chauds, souffles froids,</VERS>
<VERS>La poussière de l'onde et la vapeur de l'astre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi sûr que l'insecte au fin bout d'une tige,</VERS>
<VERS>Il se tient sur un pied aux aiguilles des rocs,</VERS>
<VERS>De la sorte, au-dessus des puits d'ombre et des blocs,</VERS>
<VERS>Il aime à savourer son dédain du vertige.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En déluges croulants le ciel peut se dissoudre,</VERS>
<VERS>Il prend son large vol tenté par l'incertain,</VERS>
<VERS>Croise avec les éclairs son lorgnement hautain,</VERS>
<VERS>Aspire le cyclone à côté de la foudre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les reflets de la neige et ses froides épices</VERS>
<VERS>Lui font les airs plus purs, plus subtils et plus blancs;</VERS>
<VERS>La rumeur des sapins vert noir, toujours tremblants,</VERS>
<VERS>Berce sa songerie au bord des précipices.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces arbres mettent là, par le deuil de leurs teintes,</VERS>
<VERS>Comme un lien d'horreur sauvage entre eux et lui</VERS>
<VERS>Et la communion de son royal ennui,</VERS>
<VERS>Par son silence altier s'opère avec leurs plaintes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ayant l'azur pour toit, la terre pour auberge,</VERS>
<VERS>Le culminant obstacle et le vent pour jouets,</VERS>
<VERS>Farouche il reste, au gré de ses âpres souhaits,</VERS>
<VERS>Le solitaire intact dans sa liberté vierge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son nid, même sa proie, amours, progéniture,</VERS>
<VERS>Qu'importe à son humeur qui veut l'espace fou!</VERS>
<VERS>Délaissé volontaire, il sacrifiera tout</VERS>
<VERS>A ce goût d'abandon qu'il tient de la nature.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que l'enchantement noir de la nuit taciturne</VERS>
<VERS>Par les clignotants vils soit recherché, voulu. . .</VERS>
<VERS>A l'aigle il faut les feux du grand dieu chevelu,</VERS>
<VERS>Le mystère aveuglant du flamboiement diurne!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un coup d'aile, jailli des plus profonds abîmes,</VERS>
<VERS>Vorace de soleil, pour s'en gaver les yeux,</VERS>
<VERS>Il dépasse les monts et reste, glorieux,</VERS>
<VERS>La hauteur souveraine entre toutes les cimes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fauve amant de la nue où tend son vol avide,</VERS>
<VERS>Il cogne, incorruptible en sa morne fierté,</VERS>
<VERS>Au front de la lumière et de l'immensité,</VERS>
<VERS>Son rêve d'infini, son ivresse du vide!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<AUTRE>
DERNIERS VERS (1919)
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Les Météores.
</TITRE>
<AUTRE>
(Imité des Phares de Baudelaire) 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hugo! monde farouche! Etna de poésie!</VERS>
<VERS>Pour l'éteindre, la mer n'aurait pas assez d'eau.</VERS>
<VERS>Prodigieux contraste! immense fantaisie!</VERS>
<VERS>Créant Esméralda près de Quasimodo!. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hugo! c'est le clairon gigantesque qui sonne</VERS>
<VERS>La fanfare du droit et de la liberté!</VERS>
<VERS>Et ses vers, blancs chevaux que l'art caparaçonne,</VERS>
<VERS>Galopent dans la nuit du rêve illimité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Barbier! brasier lyrique où l'ïambe s'allume!</VERS>
<VERS>Forge cyclopéenne et rugissante! enfer</VERS>
<VERS>Où le métal rougi se tord sur une enclume</VERS>
<VERS>Que martèlent sans fin des assommeurs de fer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lamartine! Eden pur où des harpes étranges</VERS>
<VERS>Vibrent si doucement dans un air embaumé</VERS>
<VERS>Qu'on dirait un écho de la lyre des anges</VERS>
<VERS>Tombé du haut du ciel sur le monde charmé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alexandre Dumas! où les drames bouillonnent,</VERS>
<VERS>Phalange de héros fiers comme des défis!</VERS>
<VERS>Vaste océan d'humour que les rires sillonnent,</VERS>
<VERS>O colosse! à quelle oeuvre énorme tu suffis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Balzac! burin du siècle imprégné de névrose</VERS>
<VERS>Qui, sur tous les métaux avec férocité,</VERS>
<VERS>Se condamne à graver des poèmes en prose</VERS>
<VERS>Où vibrent les sanglots de la modernité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Balzac! sombre théâtre où l'humanité joue,</VERS>
<VERS>Rue étrange où l'avare au bras de la catin</VERS>
<VERS>Passent, la boue au coeur et le fard sur la joue,</VERS>
<VERS>Suivis de l'adultère infâme et clandestin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>George Sand! à jamais reine des bucoliques!</VERS>
<VERS>Musique des baisers d'une exquise longueur!</VERS>
<VERS>Clairière de l'extase, où les mélancoliques</VERS>
<VERS>Vont se griser d'amour, de vague et de langueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Musset! île de foi dans l'océan du doute,</VERS>
<VERS>Rêve d'amour éclos sur un corps acheté,</VERS>
<VERS>Poison délicieux qu'on aime et qu'on redoute</VERS>
<VERS>Tant l'ivresse qu'il donne a de morosité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De Vigny! crépuscule automnal où l'on hume</VERS>
<VERS>Le mystère des bois, où l'oiseau jase encor</VERS>
<VERS>Et qu'attriste parfois au milieu de la brume</VERS>
<VERS>La fanfare plaintive et lointaine du cor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gautier! ciseau païen sculptant dans la matière</VERS>
<VERS>Les glorieux contours d'un buste sans égal,</VERS>
<VERS>Palais de la couleur, où la nature entière</VERS>
<VERS>Rit sur des plafonds d'or embrumés d'idéal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bouilhet! ravin boisé dont les bruits vous enchantent,</VERS>
<VERS>Savoureur d'exotisme et barde magicien,</VERS>
<VERS>Qui dans un chatoiement d'escarboucles qui chantent</VERS>
<VERS>Evoque tout un monde antédiluvien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Flaubert! scalpel des sens et bistouri de l'âme</VERS>
<VERS>Qui fouille l'être et sonde impitoyablement</VERS>
<VERS>Cette lubricité qui s'appelle: la femme,</VERS>
<VERS>Et cette lâcheté qui s'appelle: l'amant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Baudelaire! Élixir de spleen et d'ironie,</VERS>
<VERS>Harem vertigineux des modernes Saphos!</VERS>
<VERS>Bal sinistre où l'orchestre a des sons d'agonie,</VERS>
<VERS>Et que la mort traverse en agitant sa faux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre Dupont! senteur, âme des sapinières,</VERS>
<VERS>Hymne des raisins mùrs et des jaunes épis,</VERS>
<VERS>Clair de lune irisant les flaques des marnières,</VERS>
<VERS>Pacage ensoleillé plein de boeufs accroupis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Barbey d'Aurevilly! c'est la plume effroyable,</VERS>
<VERS>La plume qui fait peur au papier frémissant,</VERS>
<VERS>Car elle écrit les mots que lui dicte le diable</VERS>
<VERS>Avec du vitriol, des larmes et du sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Banville! buisson vert où fauvettes et merles</VERS>
<VERS>Chantent avec tant d'art que plus d'un rossignol</VERS>
<VERS>Jalouse leur gosier d'où s'échappent en perles</VERS>
<VERS>Le lyrisme d'Orphée et l'entrain de Guignol!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Leconte de Lisle! âme des pics farouches</VERS>
<VERS>Contre qui vainement la foudre se rua!</VERS>
<VERS>Forêt vierge où se mêle au vol des oiseaux-mouches</VERS>
<VERS>Le rampement du tigre et du serpent boa.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Poètes! vin du coeur! suprême friandise!</VERS>
<VERS>Je m'abreuve à longs traits de vos chères saveurs!</VERS>
<VERS>La vie est un enfer où je m'emparadise</VERS>
<VERS>Puisque je bois votre âme, ô sublimes rêveurs!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Langages Du Rêve. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des sons devenus la parole </VERS>
<VERS>De tout l'humain inexprimé, </VERS>
<VERS>Comme un cri nombreux et rythmé </VERS>
<VERS>De la pensée obscure et folle. . . </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un langage extraordinaire </VERS>
<VERS>Qui vous chante autant d'inconnu </VERS>
<VERS>Que la mer, le ruisseau menu, </VERS>
<VERS>Le vent, la pluie et le tonnerre. . . </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un bruit subtil, ensorcelant, </VERS>
<VERS>Grinçant le cauchemar, parlant </VERS>
<VERS>La nature et le fantastique, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Assez mélancolique et beau </VERS>
<VERS>Pour interpréter le tombeau </VERS>
<VERS>Et l'au delà. . . C'est la Musique! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Le Corbeau. (Traduit d'Edgar Poe) 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vers le sombre minuit, tandis que fatigué </VERS>
<VERS>J'étais à méditer sur maint volume rare </VERS>
<VERS>Pour tout autre que moi dans l'oubli relégué, </VERS>
<VERS>Pendant que je plongeais dans un rêve bizarre, </VERS>
<VERS>Il se fit tout à coup comme un tapotement </VERS>
<VERS>De quelqu'un qui viendrait frapper tout doucement </VERS>
<VERS>Chez moi. Je dis alors, bâillant, d'une voix morte: </VERS>
<VERS>« C'est quelque visiteur :oui :qui frappe à ma porte: </VERS>
<VERS>C'est cela seul et rien de plus! » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! très distinctement je m en souviens! c'était</VERS>
<VERS>Par un âpre décembre :au fond du foyer pâle,</VERS>
<VERS>Chaque braise à son tour lentement s'émiettait,</VERS>
<VERS>En brodant le plancher du reflet de son râle.</VERS>
<VERS>Avide du matin, le regard indécis,</VERS>
<VERS>J'avais lu, sans que ma tristesse eût un sursis,</VERS>
<VERS>Ma tristesse pour l'ange enfui dans le mystère,</VERS>
<VERS>Que l'on nomme là-haut Lenore, et que sur terre</VERS>
<VERS>On ne nommera jamais plus! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les rideaux pourprés sortaient de la torpeur,</VERS>
<VERS>Et leur soyeuse voix si triste et si menue</VERS>
<VERS>Me faisait tressaillir, m'emplissait d'une peur</VERS>
<VERS>Fantastique et pour moi jusqu'alors inconnue:</VERS>
<VERS>Si bien que pour calmer enfin le battement</VERS>
<VERS>De mon coeur, je redis debout: « Évidemment</VERS>
<VERS>C'est quelqu'un attardé qui, par ce noir décembre,</VERS>
<VERS>Est venu frapper à la porte de ma chambre;</VERS>
<VERS>C'est cela même et rien de plus. » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, je me remis bientôt de mon émoi,</VERS>
<VERS>Et sans temporiser: « Monsieur, dis-je, ou madame,</VERS>
<VERS>Madame ou bien monsieur, de grâce, excusez-moi</VERS>
<VERS>De vous laisser ainsi dehors, mais, sur mon âme,</VERS>
<VERS>Je sommeillais, et vous, vous avez tapoté</VERS>
<VERS>Si doucement à ma porte, qu'en vérité</VERS>
<VERS>A peine était-ce un bruit humain que l'on entende! »</VERS>
<VERS>Et cela dit, j'ouvris la porte toute grande:</VERS>
<VERS>Les ténèbres et rien de plus! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Longuement à pleins yeux, je restai là, scrutant</VERS>
<VERS>Les ténèbres! rêvant des rêves qu' aucun homme</VERS>
<VERS>N'osa jamais rêver! stupéfait, hésitant,</VERS>
<VERS>Confondu et béant d'angoisse :mais, en somme,</VERS>
<VERS>Pas un bruit ne troubla le silence enchanté</VERS>
<VERS>Et rien ne frissonna dans l'immobilité;</VERS>
<VERS>Un seul nom fut soufflé par une voix: « Lenore! »</VERS>
<VERS>C'était ma propre voix! :l'écho, plus bas encore,</VERS>
<VERS>Redit ce mot et rien de plus! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je rentrai dans ma chambre à pas lents, et, tandis</VERS>
<VERS>Que mon âme, au milieu d'un flamboyant vertige,</VERS>
<VERS>Se sentait défaillir et rouler, :j'entendis</VERS>
<VERS>Un second coup plus fort que le premier. :Tiens! dis-je,</VERS>
<VERS>On cogne à mon volet! Diable! je vais y voir!</VERS>
<VERS>Qu'est-ce que mon volet pourrait donc bien avoir?</VERS>
<VERS>Car il a quelque chose l allons à la fenêtre</VERS>
<VERS>Et sachons, sans trembler, ce que cela peut être!</VERS>
<VERS>C'est la rafale et rien de plus! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lors, j'ouvris la fenêtre et voilà qu'à grand bruit, </VERS>
<VERS>Un corbeau de la plus merveilleuse apparence </VERS>
<VERS>Entra, majestueux et noir comme la nuit. </VERS>
<VERS>Il ne s'arrêta pas, mais plein d'irrévérence </VERS>
<VERS>Brusque, d'un air de lord ou de lady, s'en vint </VERS>
<VERS>S'abattre et se percher sur le buste divin </VERS>
<VERS>De Pallas, sur le buste à couleur pâle, en sorte </VERS>
<VERS>Qu'il se jucha tout juste au-dessus de ma porte. . .. </VERS>
<VERS>Il s'installa, puis rien de plus! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et comme il induisait mon pauvre coeur amer</VERS>
<VERS>A sourire, l'oiseau de si mauvais augure,</VERS>
<VERS>Par l'âpre gravité de sa pose et par l'air</VERS>
<VERS>Profondément rigide empreint sur sa figure,</VERS>
<VERS>Alors, me décidant à parler le premier:</VERS>
<VERS>« Tu n'es pas un poltron, bien que sans nul cimier</VERS>
<VERS>Sur la tête, lui dis-je, ô rôdeur des ténèbres,</VERS>
<VERS>Comment t'appelle-t-on sur les rives funèbres? »</VERS>
<VERS>L'oiseau répondit: « Jamais plus! » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'admirai qu'il comprît la parole aussi bien </VERS>
<VERS>Malgré cette réponse à peine intelligible </VERS>
<VERS>Et de peu de secours, car mon esprit convient </VERS>
<VERS>Que jamais aucun homme existant et tangible </VERS>
<VERS>Ne put voir au-dessus de sa porte un corbeau, </VERS>
<VERS>Non, jamais ne put voir une bête, un oiseau, </VERS>
<VERS>Par un sombre minuit, dans sa chambre, tout juste </VERS>
<VERS>Au-dessus de sa porte installé sur un buste, </VERS>
<VERS>Se nommant ainsi: « Jamais plus! » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ce mot fut le seul que l'oiseau proféra </VERS>
<VERS>Comme s'il y versait son âme tout entière, </VERS>
<VERS>Puis, sans rien ajouter de plus, il demeura </VERS>
<VERS>Inertement figé dans sa raideur altière, </VERS>
<VERS>Jusqu'à ce que j'en vinsse à murmurer ceci: </VERS>
<VERS>:Comme tant d'autres, lui va me quitter aussi,</VERS>
<VERS>Comme mes vieux espoirs que je croyais fidèles, </VERS>
<VERS>Vers le matin il va s'enfuir à tire-d'ailes! </VERS>
<VERS>L'oiseau dit alors: « Jamais plus! » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa réponse jetée avec tant d'à-propos </VERS>
<VERS>Me fit tressaillir. « C'est tout ce qu'il doit connaître, </VERS>
<VERS>Me dis-je, sans nul doute il recueillit ces mots </VERS>
<VERS>Chez quelque infortuné, chez quelque pauvre maître </VERS>
<VERS>Que le deuil implacable a poursuivi sans frein, </VERS>
<VERS>Jusqu'à ce que ses chants n'eussent plus qu'un refrain, </VERS>
<VERS>Jusqu'à ce que sa plainte à jamais désolée </VERS>
<VERS>Comme un De profondis de sa joie envolée, </VERS>
<VERS>Eût pris ce refrain: « Jamais plus! » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi je me parlais, mais le grave corbeau,</VERS>
<VERS>Induisant derechef tout mon coeur à sourire,</VERS>
<VERS>Je roulai vite un siège en face de l'oiseau,</VERS>
<VERS>Me demandant ce que tout cela voulait dire.</VERS>
<VERS>J'y réfléchis, et, dans mon fauteuil de velours,</VERS>
<VERS>Je cherchai ce que cet oiseau des anciens jours</VERS>
<VERS>Ce que ce triste oiseau, sombre, augurai et maigre,</VERS>
<VERS>Voulait me faire entendre en croassant cet aigre</VERS>
<VERS>Et lamentable: « Jamais plus! » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'étais là, plongé dans un rêve obsédant,</VERS>
<VERS>Laissant la conjecture en moi filer sa trame,</VERS>
<VERS>Mais n'interrogeant plus l'oiseau dont l'oeil ardent</VERS>
<VERS>Me brûlait maintenant jusques au fond de l'âme,</VERS>
<VERS>Je creusais tout cela comme un mauvais dessein,</VERS>
<VERS>Béant, la tête sur le velours du coussin,</VERS>
<VERS>Ce velours violet caressé par la lampe,</VERS>
<VERS>Et que sa tête, à ma Lenore, que sa tempe</VERS>
<VERS>Ne pressera plus, jamais plus! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors l'air me sembla lourd, parfumé par un</VERS>
<VERS>Invisilile encensoir que balançaient des anges,</VERS>
<VERS>Dont les pas effleuraient le tapis rouge et brun,</VERS>
<VERS>Et glissaient avec des bruissements étranges.</VERS>
<VERS>Malheureux! M'écriai-je, il t'arrive du ciel,</VERS>
<VERS>Un peu de népenthès pour adoucir ton fiel,</VERS>
<VERS>Prends-le donc ce répit qu'un séraphin t'apporte,</VERS>
<VERS>Bois ce bon népenthès, oublie enfin la morte!</VERS>
<VERS>Le corbeau grinça: « Jamais plus! » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prophète de malheur! oiseau noir ou démon, </VERS>
<VERS>Criai-je, que tu sois un messager du diable, </VERS>
<VERS>Ou bien que la tempête, ainsi qu'un goémon </VERS>
<VERS>T'ait simplement jeté dans ce lieu pitoyable, </VERS>
<VERS>Dans ce logis hanté par l'horreur et l'effroi, </VERS>
<VERS>Valeureux naufragé, sincèrement, dis-moi, </VERS>
<VERS>S'il est, s'il est sur terre un baume de Judée, </VERS>
<VERS>Qui puisse encor guérir mon âme corrodée? </VERS>
<VERS>Le corbeau glapit: « Jamais plus! » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prophète de malheur, oiseau noir ou démon,</VERS>
<VERS>Par ce grand ciel tendu sur nous, sorcier d'ébène,</VERS>
<VERS>Par ce Dieu que bénit notre même limon,</VERS>
<VERS>Dis à ce malheureux damné chargé de peine,</VERS>
<VERS>Si dans le paradis qui ne doit pas cesser,</VERS>
<VERS>Oh! dis-lui s'il pourra quelque jour embrasser</VERS>
<VERS>La précieuse enfant que tout son corps adore,</VERS>
<VERS>La sainte enfant que les anges nomment Lenore?</VERS>
<VERS>Le corbeau gémit: « Jamais plus! » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, séparons-nous! puisqu'il en est ainsi,</VERS>
<VERS>Hurlai-je en me dressant! rentre aux enfers! replonge</VERS>
<VERS>Dans la tempête affreuse! Oh! pars! ne laisse ici,</VERS>
<VERS>Pas une seule plume évoquant ton mensonge!</VERS>
<VERS>Monstre! fuis pour toujours mon gîte inviolé,</VERS>
<VERS>Désaccroche ton bec de mon coeur désolé!</VERS>
<VERS>Va-t-en! bête maudite, et que ton spectre sorte</VERS>
<VERS>Et soit précipité loin, bien loin de ma porte!</VERS>
<VERS>Le corbeau râla: « Jamais plus! » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sur le buste austère et pâle de Pallas,</VERS>
<VERS>L'immuable corbeau reste installé sans trêve;</VERS>
<VERS>Au-dessus de ma porte il est toujours, hélas!</VERS>
<VERS>Et ses yeux sont en tout ceux d'un démon qui rêve;</VERS>
<VERS>Et l'éclair de la lampe, en ricochant sur lui,</VERS>
<VERS>Projette sa grande ombre au parquet chaque nuit;</VERS>
<VERS>Et ma pauvre âme, hors du cercle de cette ombre</VERS>
<VERS>Qui gît en vacillant :là :sur le plancher sombre,</VERS>
<VERS>Ne montera plus, jamais plus! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Vers Conquérant (Traduit d'Edgar Poe) 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Or, c'est nuit de gala! durant ces jours de larmes, </VERS>
<VERS>De nombreux séraphins en pleurs, le front voilé, </VERS>
<VERS>Sont assis au milieu d'un théâtre isolé </VERS>
<VERS>Pour voir un drame plein d'espérance et d'alarmes. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant que l'orchestre aussi doux qu'un soupir </VERS>
<VERS>Ou qu'un souffle qui rôde au fond des atmosphères </VERS>
<VERS>Joue extatiquement la musique des sphères </VERS>
<VERS>Et s'arrête et reprend pour encor s'assoupir. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On aperçoit causant, marmottant à voix basse, </VERS>
<VERS>Des mimes façonnés à l'image de Dieu; </VERS>
<VERS>Et chacun se démène et tourne tant qu'il peut, </VERS>
<VERS>Infortuné pantin, qui va, passe et repasse </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au gré d'êtres géants sans forme ni couleur </VERS>
<VERS>Qui déplacent la scène et dont le sailes fauves </VERS>
<VERS>Avec le bruit que font celles des vautours chauves </VERS>
<VERS>S'ouvrent en secouant l'invisible malheur. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce drame tourmenté, certe, est inoubliable </VERS>
<VERS>Avec son ombre vaine, insaisissable aimant </VERS>
<VERS>Qu'une foule poursuit sempiternellement </VERS>
<VERS>Sans l'atteindre, à travers un cercle invariable, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un cercle possédé d'un tournoiement fatal </VERS>
<VERS>Qui revient sur lui-même, et toujours recommence: </VERS>
<VERS>Et l'âme de l'intrigue est beaucoup de démence, </VERS>
<VERS>Plus encor de péché, de vertige et de mal. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais un être rampant que l'on entend à peine</VERS>
<VERS>Fait soudain son entrée :un être inattendu</VERS>
<VERS>Qui, parmi les acteurs, s'avance, affreux, tordu,</VERS>
<VERS>Rouge de sang, du coin le plus noir de la scène.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se tord! il se tord! tout le tas effrayé</VERS>
<VERS>Fou d'angoisse, devient sa pâture, et chaque ange</VERS>
<VERS>Se lamente en voyant les dents du ver qui mange</VERS>
<VERS>Et mâche des morceaux de sang humain caillé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors tous las flambeaux s'éteignent dans la fête,</VERS>
<VERS>Et sur chaque fantôme empli de longs effrois,</VERS>
<VERS>Le rideau, vaste drap mortuaire aux plis froids,</VERS>
<VERS>Croule avec le fracas d'une brusque tempête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les anges debout, dévoilés et pleurant,</VERS>
<VERS>Affirment que ce drame où l'horreur se consomme</VERS>
<VERS>Est une tragédie ayant pour titre: « l'Homme! »</VERS>
<VERS>Et dont l'humble héros est le ver conquérant!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
La Dormeuse. (Traduit d'Edgar Poe) 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A minuit, dans le mois de juin, lorsque tout dort,</VERS>
<VERS>Je reste seul debout sous la lune mystique:</VERS>
<VERS>Une brume bleuâtre, humide et fantastique</VERS>
<VERS>Filtre impalpablement de ses bordures d'or;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tombant goutte à goutte au milieu du mystère</VERS>
<VERS>Sur le sommet du pic taciturne et dormant,</VERS>
<VERS>Avec un musical et doux bruissement</VERS>
<VERS>Ruisselle et va glisser jusqu'au fond de la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le manoir écroulé qui n'est plus qu'un lambeau</VERS>
<VERS>S'affaisse en se drapant dans une vapeur vague,</VERS>
<VERS>Le triste nénuphar oscille sur la vague,</VERS>
<VERS>Et le gai romarin frémit sur le tombeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le grand lac est figé dans une paix profonde,</VERS>
<VERS>On dirait le Léthé; regarde, il est pareil</VERS>
<VERS>Au dormeur à l'affût de son propre sommeil</VERS>
<VERS>Et qui ne voudrait pas s'éveiller pour un monde!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les vierges à cette heure étendent leurs bras nus</VERS>
<VERS>Sur les oreillers blancs aux toiles satinées:</VERS>
<VERS>Et vois, Irène dort avec ses destinées,</VERS>
<VERS>Là, sa fenêtre ouverte aux souffles inconnus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tu n'y songes pas, ma douce bien aimée?</VERS>
<VERS>Comment ouvrir ainsi ta fenêtre à la nuit!</VERS>
<VERS>Le troupeau des zéphyrs qui folâtre sans bruit,</VERS>
<VERS>Traverse en souriant ta persienne fermée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les brises de la voûte et du lointain sans fond</VERS>
<VERS>Dans ta chambre, où pas un objet ne se détache,</VERS>
<VERS>S'en viennent et s'en vont, jouant à cache-cache</VERS>
<VERS>Ou comme des parfums s'envolent au plafond;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Effleurant tes yeux clos avec leurs pieds d'atomes</VERS>
<VERS>Elles font tressaillir tes longs rideaux obscurs</VERS>
<VERS>Tellement que l'on voit des ombres sur les murs</VERS>
<VERS>Naître et s'évanouir ainsi que des fantômes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'as-tu pas peur? à quoi rêves-tu, ma beauté?</VERS>
<VERS>O femme vaporeuse, et plus pâle qu'un marbre,</VERS>
<VERS>Venue ici bien sûr pour émerveiller l'arbre,</VERS>
<VERS>La fleur et le gazon de ce parc enchanté</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Étranges ton costume et ta fière indolence!</VERS>
<VERS>Ohl mais par-dessus tout! étranges la longueur</VERS>
<VERS>De tes cheveux épars accablés de langueur</VERS>
<VERS>Et la solennité de ton morne silence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle ne rêve pas, la très chère, elle dort!</VERS>
<VERS>Sur ses beaux yeux d'azur enviés par les anges</VERS>
<VERS>Sa paupière engourdie a rapproché ses franges!. . .</VERS>
<VERS>Puisse-t-elle aussi bien reposer dans la mort!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que le ciel la protège au royaume de l'ombre</VERS>
<VERS>Quand elle aura quitté, dans un râle étouffant,</VERS>
<VERS>Sa chambre virginale et sa couche d'enfant</VERS>
<VERS>Pour un gîte plus pur et pour un lit plus sombre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que sur son oeil éteint et visible à Dieu seul</VERS>
<VERS>Sa paupière aux cils d'or reste à jamais scellée,</VERS>
<VERS>Tandis que tout autour de son blanc mausolée</VERS>
<VERS>Les spectres passeront dans leur vague linceul!..</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle dort, mon Irène! Oh! oui! que sous sa pierre</VERS>
<VERS>Elle dorme à jamais un soleil aussi lourd,</VERS>
<VERS>Et qu'autour d'elle avec des rampements d'amour</VERS>
<VERS>Les vers silencieux cheminent dans sa bière!. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que sur elle, là-bas, la houleuse forêt,</VERS>
<VERS>La forêt séculaire et pleine de ténèbres,</VERS>
<VERS>Par les midis flambants et les minuits funèbres</VERS>
<VERS>Ouvre sa large voûte au milieu du secret,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa voûte qui, pareille aux drapeaux des victoires,</VERS>
<VERS>Ondoyante, avec des claquements glorieux,</VERS>
<VERS>Si souvent, à la mort de ses nobles aïeux,</VERS>
<VERS>Referma ses arceaux comme des ailes noires!. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'elle entre en ce tombeau lointain, désert, affreux,</VERS>
<VERS>Vainement lapidé par elle, à son aurore!. . .</VERS>
<VERS>Un sépulcre oublié dont la porte sonore</VERS>
<VERS>Ne rendra jamais plus cet écho douloureux:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce formidable écho qui glaçait ses pensées, </VERS>
<VERS>Quand blême d'épouvante, et le coeur aux aboisz </VERS>
<VERS>Elle croyait entendre au milieu du grand bois </VERS>
<VERS>Les sourds gémissements des âmes trépassées! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Hélène. (Traduit d'Edgar Poe) 
</TITRE>
<AUTRE>
I 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je te vis une fois, rien qu'une fois! la nuit.</VERS>
<VERS>A quel moment précis de mes heures damnées?</VERS>
<VERS>Je dois le taire, mais il y a peu d'années.</VERS>
<VERS>C'était par un juillet délectable, à minuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec l'ambre argenté de ses lueurs moroses</VERS>
<VERS>La lune qui cherchait le ciel comme ton coeur</VERS>
<VERS>Versait la volupté, l'extase et la langueur</VERS>
<VERS>Sur les visages frais et soulevés des roses. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le parc, où le bruit du fantôme épié </VERS>
<VERS>Troublait seul le repos de l'atmosphère grise, </VERS>
<VERS>Dans un jardin magique et morne, où nulle brise </VERS>
<VERS>N'osait bouger, sinon sur la pointe du pied, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Versait ses rayons sur les visages des roses</VERS>
<VERS>Qui, pour remercier ces frôlantes lueurs, </VERS>
<VERS>Exhalaient leur essence et leurs âmes de fleurs </VERS>
<VERS>Dans un trépas rempli de la stupeur des choses, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Versait son rayon pâle et doux qui tremblotait</VERS>
<VERS>Sur les visages frais et soulevés des roses </VERS>
<VERS>Qui riaient et mouraient avec de vagues poses </VERS>
<VERS>Dans ce jardin d'amour que ta vue enchantait. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est là, que dans la plus funèbre des toilettes,</VERS>
<VERS>Tout en blanc, l'air vitreux comme un spectre endormi,</VERS>
<VERS>Tu m'apparus, plaintive et couchée à demi</VERS>
<VERS>Sur un long tertre vert fleuri de violettes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant que du ciel tombait le rayon froid</VERS>
<VERS>Qui fait l'âme oublieuse et les paupières closes,</VERS>
<VERS>Sur les visages frais et soulevés des roses</VERS>
<VERS>Et sur le tien, hélas! soulevé dans l'effroi!. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut la destinée (oh! les âmes blêmies</VERS>
<VERS>La nomment aussi la Tristesse!) qui, soudain,</VERS>
<VERS>Me dit de m'arrêter aux grilles du jardin</VERS>
<VERS>Pour humer le parfum des roses endormies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le monde se taisait, et tout se tenait coi;</VERS>
<VERS>Tout! hormis toi, :toi seule :et moi! :comme je tremble!</VERS>
<VERS>Dieu! comme mon coeur bat vite et fort, quand j'assemble</VERS>
<VERS>Ces deux mots ces deux mots si simples! :hormis toi</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi! Je regardai: mirage! erreur! mensonge!</VERS>
<VERS>Vous savez que ce parc était ensorcelé!</VERS>
<VERS>La lune déroba son sourire perlé,</VERS>
<VERS>Et tout subitement disparut comme un songe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sentiers, mousses, gazons, les grands arbres tordus,</VERS>
<VERS>Les opulentes fleurs nouvellement écloses,</VERS>
<VERS>Tout prit la fuite, et le parfum même des roses</VERS>
<VERS>Finit entre les bras des zéphyrs éperdus:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout, hormis toi, hormis moins que toi, hormis l'âme,</VERS>
<VERS>Qui faisait resplendir ton regard anxieux</VERS>
<VERS>Si douloureusement dirigé vers les cieux,</VERS>
<VERS>Tout alors s'éteignit comme une vaine flamme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne vis que tes yeux (et pour mon coeur maudit</VERS>
<VERS>Quelles félicités pouvaient être meilleures?)</VERS>
<VERS>Je ne vis que tes yeux navrés :pendant des heures</VERS>
<VERS>Jusqu'à ce que la lune obscure descendit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! quels récits je lus dans ces yeux de colombe!</VERS>
<VERS>Quel vouloir! quel amour! quelle fatalité!. . .</VERS>
<VERS>Quelle horreur! quel espoir! quelle tranquillité</VERS>
<VERS>Dans ces gouffres d'orgueil muets comme la tombe!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais à la fin, voilà que Diane s'enfuit</VERS>
<VERS>Vers l'ouest orageux où sommeillait la foudre,</VERS>
<VERS>Et tu semblas au loin te fondre et te dissoudre</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un revenant qui se perd dans la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je ne te vis plus, toi! tes yeux seuls restèrent,</VERS>
<VERS>Ils ne voulurent plus s'en aller :et jamais</VERS>
<VERS>Ils ne s'en sont allés; l'espoir luit désormais</VERS>
<VERS>Au seuil de ma demeure où tes yeux s'arrêtèrent.:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ne m'ont pas quitté depuis cette nuit-là.</VERS>
<VERS>Me suivant, me guidant à travers les années,</VERS>
<VERS>Ils servent mes désirs, règlent mes destinées.</VERS>
<VERS>En quelque endroit que j'aille, à toute heure ils sont là.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur rôle est d'épancher la lumière à ma vie,</VERS>
<VERS>Le mien d'en profiter pour faire mon salut,</VERS>
<VERS>De m'y purifier pour être un jour l'élu</VERS>
<VERS>Du bonheur éternel auquel Dieu nous convie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils me versent d'en haut l'espoir et la beauté</VERS>
<VERS>Quand le nocturne ennui file en moi sa quenouille,</VERS>
<VERS>Mon âme avec ferveur devant eux s'agenouille,</VERS>
<VERS>Et je défie à leur tutélaire clarté</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les hideux cauchemars qui cherchent à m'atteindre;</VERS>
<VERS>Tandis qu'à l'aube, et même aux feux brûlants du jour,</VERS>
<VERS>Ils m'éclairent encor; :deux Étoiles d'amour</VERS>
<VERS>Que le soleil voit luire et ne peut pas éteindre!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
