<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Madagascar
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
François Saint-Amand
</AUTEUR>
<DATE>
1857
</DATE>


<POEME>
<AUTRE>
I.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Juin nous ramène encor son triste anniversaire,</VERS>
<VERS>Deux lustres ont passé sur ce jour funéraire</VERS>
<VERS>Dont le seul souvenir nous met le rouge au front,</VERS>
<VERS>Jour de deuil qui souilla du plus cruel affront</VERS>
<VERS>L'honneur immaculé des enfants de la France,</VERS>
<VERS>Où d'un peuple odieux la barbare insolence,</VERS>
<VERS>Fièrement abritée à l'ombre de ses forts,</VERS>
<VERS>Fit blanchir au soleil les crânes de nos morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand parvint jusqu'à nous l'écrasante nouvelle</VERS>
<VERS>Du sang français perdu sur la rive infidèle,</VERS>
<VERS>Tous, créoles émus d'un généreux espoir,</VERS>
<VERS>Vers notre mère, hélas! nous regardions pour voir</VERS>
<VERS>Si sa fibre d'honneur palpiterait encore,</VERS>
<VERS>Si son bras vengerait le drapeau tricolore.</VERS>
<VERS>Attentifs, l'oeil fixé sur l'obscur horizon,</VERS>
<VERS>Il nous semblait ouïr son belliqueux clairon</VERS>
<VERS>Et distinguer au loin, voguant sous nos étoiles,</VERS>
<VERS>De rapides steam-boats, de blanchissantes voiles.</VERS>
<VERS>Espérance déçue, attente sans effet!</VERS>
<VERS>Notre pieux désir ne fut point satisfait.</VERS>
<VERS>Courtisant humblement l'orgueilleuse Angleterre,</VERS>
<VERS>Le ministre Guizot s'inclinait jusqu'à terre</VERS>
<VERS>Devant lord Palmerston l'accablant de dédain.</VERS>
<VERS>Quand l'insulte fouettait le front du puritain,</VERS>
<VERS>Sûr de ses corrompus, les satisfaits du centre,</VERS>
<VERS>Il disait; « Vive Dieu! je marche sur le ventre,</VERS>
<VERS>« Mais il faut à ce règne une paix à tout prix;</VERS>
<VERS>« D'autres vivent d'honneur; nous vivons de mépris. »</VERS>
<VERS>Et nous l'avons gardé ce soufflet sur la joue!</VERS>
<VERS>Notre saint étendard est traîné dans la boue,</VERS>
<VERS>Comme un haillon sali, comme un symbole vain</VERS>
<VERS>Chez ce peuple féroce, esclave du tanguin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant vit-on jamais une plus noble chance,</VERS>
<VERS>Un plus large avenir flatter notre espérance?</VERS>
<VERS>Pour un coup d'éventail jadis n'avons-nous pas</VERS>
<VERS>Prodigué dans Alger notre or et nos soldats?</VERS>
<VERS>La France peut sans doute, en ses pages de gloire,</VERS>
<VERS>Buriner les grands noms qu'y sacra la victoire;</VERS>
<VERS>Des combats de géants, d'héroïques travaux</VERS>
<VERS>A nos vieux grenadiers ont montré leurs rivaux.</VERS>
<VERS>Plusieurs ont blasonné, sur ces champs de bataille,</VERS>
<VERS>Un moderne écusson noirci par la mitraille;</VERS>
<VERS>Les héros chevronnés d'Arcole et de Memphis</VERS>
<VERS>Dans les soldats d'Afrique ont reconnu leurs fils.</VERS>
<VERS>Au prix de tant d'exploits, de luttes incessantes,</VERS>
<VERS>Des Arabes vaincus les tribus frémissantes</VERS>
<VERS>Ont ployé sous le joug leur indomptable coeur;</VERS>
<VERS>Partout flotte sur eux notre drapeau vainqueur.</VERS>
<VERS>Des bornes du désert aux murs de Constantine,</VERS>
<VERS>De la France partout l'influence domine;</VERS>
<VERS>Partout les arts, les moeurs de l'antique Orient</VERS>
<VERS>S'effacent au flambeau qui luit sur L'Occident.</VERS>
<VERS>Chaque jour voit grandir la jeune colonie</VERS>
<VERS>Et s'étendre le cercle ouvert à son génie;</VERS>
<VERS>Sous l'aile de la paix abritant son essor,</VERS>
<VERS>Chaque jour elle tente un triomphant effort,</VERS>
<VERS>Et, poussant vers le sud des savants militaires,</VERS>
<VERS>De l'Afrique centrale explorent les mystères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! certes pour la France Alger est un joyau,</VERS>
<VERS>De sa couronne d'or le fleuron le plus beau;</VERS>
<VERS>Mais les temps ne sont plus où la tribune même</VERS>
<VERS>Contre notre marine a lancé l'anathème,</VERS>
<VERS>Où l'on disait tout haut; La France est un géant</VERS>
<VERS>Qu'il faut tenir cloué sur le vieux continent;</VERS>
<VERS>Murés chez nous, souffrons que le Breton promène</VERS>
<VERS>Sur tous les océans sa licorne hautaine.</VERS>
<VERS>Aujourd'hui, grâce à Dieu, des plus simples esprits</VERS>
<VERS>Les intérêts français sont un peu mieux compris;</VERS>
<VERS>Chez le moindre commis, l'apprenti diplomate,</VERS>
<VERS>Le bon sens maritime à la fin s'acclimate.</VERS>
<VERS>On commence à marcher dans un vaste sillon;</VERS>
<VERS>On couvre enfin les mers de notre pavillon.</VERS>
<VERS>Chez les plus ignorants ce principe se fonde;</VERS>
<VERS>Le trident de Neptune est le sceptre du monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Etats ont besoin de larges débouchés.</VERS>
<VERS>Il faut que leurs vaisseaux sur de lointains marchés</VERS>
<VERS>Transportent dans leurs flancs tout ce que l'industrie</VERS>
<VERS>A créé de chefs-d'oeuvre en la mère patrie,</VERS>
<VERS>Ces merveilles que l'art enfante par milliers;</VERS>
<VERS>Par des noeuds mutuels les hommes sont liés.</VERS>
<VERS>Nul sol ne se suffit, tout peuple vit d'échange,</VERS>
<VERS>La fève de Moka, les épices du Gange,</VERS>
<VERS>La muscade, le thé, le girofle vermeil,</VERS>
<VERS>Arômes enivrants mûris par le soleil,</VERS>
<VERS>Le sucre que maudit l'austère philanthrope,</VERS>
<VERS>Vont payer les produits exportés par l'Europe.</VERS>
<VERS>Aux luttes du commerce une indicible ardeur</VERS>
<VERS>Entraîne les humains en quête de bonheur.</VERS>
<VERS>Sur ses ailes de feu supprimant les espaces,</VERS>
<VERS>Confondant les tribus, les peuples et les races,</VERS>
<VERS>La vapeur a jeté dans son fougueux élan</VERS>
<VERS>Les arcades d'un pont par dessus l'océan.</VERS>
<VERS>De tous les continents la fraternelle étreinte</VERS>
<VERS>Accomplira bientôt la parabole sainte,</VERS>
<VERS>Le règne de la paix, le règne de l'amour,</VERS>
<VERS>La chute de Satan détrôné sans retour.</VERS>
<VERS>O rêve éblouissant caressé par nos pères,</VERS>
<VERS>O jour qui doit sécher bien des larmes amères,</VERS>
<VERS>Où pour tous ses enfants la vieille Humanité</VERS>
<VERS>Pourra trouver enfin bonheur et liberté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avant ce jour béni dont nous voyons l'aurore,</VERS>
<VERS>Si pourtant le canon retentissait encore,</VERS>
<VERS>S'il fallait relever l'étendard des combats</VERS>
<VERS>Et trancher par le fer d'insolubles débats,</VERS>
<VERS>Dans quel large champ-clos, dans quelle vaste arène</VERS>
<VERS>Viendra se dénouer le drame de la haine?</VERS>
<VERS>Du sol des continents les avides sillons</VERS>
<VERS>Ne s'engraisseront plus du sang des bataillons.</VERS>
<VERS>Sur un autre terrain les joutes homicides,</VERS>
<VERS>Les meurtres brevetés, les luttes fratricides</VERS>
<VERS>De Mars inassouvi calmeront les fureurs.</VERS>
<VERS>Les flots refléteront de tragiques lueurs;</VERS>
<VERS>C'est là que trônera la discorde cruelle;</VERS>
<VERS>Là viendra se vider toute grande querelle,</VERS>
<VERS>Et qui pourra compter de plus nombreux vaisseaux,</VERS>
<VERS>Abattra sous ses pieds tous les peuples vassaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jadis, on s'en souvient, la France triomphale</VERS>
<VERS>Faisait sous tous les cieux reculer sa rivale.</VERS>
<VERS>Son large pavillon, brodé de fleurs de lis,</VERS>
<VERS>Relevé par Colbert, abritait sous ses plis</VERS>
<VERS>D'innombrables vaisseaux, aux puissantes carènes,</VERS>
<VERS>Qui promenaient au loin leurs immenses antennes</VERS>
<VERS>Et, vainqueurs, rapportaient pour encombrer ses ports,</VERS>
<VERS>Des richesses sans prix, de fabuleux trésors.</VERS>
<VERS>Dans ses jours fortunés son génie héroïque</VERS>
<VERS>S'était inféodé l'une et l'autre Amérique.</VERS>
<VERS>Son orteil souverain pesait sur l'Indoustan;</VERS>
<VERS>Rien ne semblait alors comprimer son élan.</VERS>
<VERS>Les temps changent, hélas! d'inhabiles ministres</VERS>
<VERS>Entr'ouvrent sous ses pas l'abîme des sinistres.</VERS>
<VERS>D'un colosse si grand de gloire et de bonheur,</VERS>
<VERS>Il ne reste plus rien; vaisseaux, commerce, honneur,</VERS>
<VERS>Tout s'éteint, tout périt; on cherche en vain la trace</VERS>
<VERS>De ces hommes de fer, de cette forte race,</VERS>
<VERS>Intrépides colons, esprits aventureux,</VERS>
<VERS>Qui créaient une France, au loin, sous d'autres cieux.</VERS>
<VERS>Et malgré les exploits de ses vaillants corsaires,</VERS>
<VERS>De tant de régions, de provinces si chères,</VERS>
<VERS>Quelques rares îlots, du naufrage sauvés,</VERS>
<VERS>Sur l'espace des mers lui restent conservés.</VERS>
<VERS>Aujourd'hui que son nom sur l'Europe guerrière</VERS>
<VERS>Plane victorieux dans sa splendeur première,</VERS>
<VERS>Qui pourrait l'empêcher de recouvrir les flots</VERS>
<VERS>D'un peuple de soldats, de vaillants matelots,</VERS>
<VERS>D'élargir chaque jour une aire plus profonde,</VERS>
<VERS>De reprendre son rang à la tête du monde?</VERS>
<VERS>Car son glaive, semblable au glaive du Gaulois,</VERS>
<VERS>Fait pencher la balance où se pèsent les rois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour nous doter encor d'une forte marine,</VERS>
<VERS>Alger ne suffit pas; sa côte trop voisine</VERS>
<VERS>Ne peut qu'alimenter des caboteurs chétifs,</VERS>
<VERS>Voguant de cap en cap et longeant les récifs.</VERS>
<VERS>Pour former des marins dont la rude vaillance</VERS>
<VERS>A l'heure du péril se double de science,</VERS>
<VERS>D'héroïques flambards, sublimes loups de mer,</VERS>
<VERS>Emules des Surcouf, des Jean-Bart, des Ruyter,</VERS>
<VERS>Il faut un autre champ, il faut une autre école,</VERS>
<VERS>Il faut battre les flots de l'un à l'autre pôle,</VERS>
<VERS>Braver les ouragans, affronter les typhons,</VERS>
<VERS>S'exposer mille fois sur les gouffres profonds,</VERS>
<VERS>De tous les éléments pratiquer l'inconstance,</VERS>
<VERS>Faire avec le trépas une ample connaissance.</VERS>
<VERS>A ce prix seulement l'Anglais, l'Américain</VERS>
<VERS>Peuvent des nations régenter le destin.</VERS>
<VERS>Dans son bassin étroit la Méditérannée,</VERS>
<VERS>Si la France prétend y rester confinée,</VERS>
<VERS>Ne peut la rétablir à son rang mérité;</VERS>
<VERS>Il faut à son essor l'espace illimité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
 II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>France, pour ressaisir ton sceptre maritime,</VERS>
<VERS>Pour remonter encore à ce faîte sublime</VERS>
<VERS>D'où ton oeil embrassait tous les points du compas,</VERS>
<VERS>Vers l'étoile du Sud ose porter tes pas.</VERS>
<VERS>Il est, il est ici, pour tenter ton génie,</VERS>
<VERS>Une large contrée, une plage infinie.</VERS>
<VERS>La nature elle-même échancra ses contours</VERS>
<VERS>De ports vastes, profonds, de havres qui toujours</VERS>
<VERS>A tes vaisseaux marchands, à tes flottes de guerre</VERS>
<VERS>Offriront un asile, un abri tutélaire,</VERS>
<VERS>Le refuge assuré qui leur manque aujourd'hui</VERS>
<VERS>D'Aden à Sumatra, du Cap à Gardafui.</VERS>
<VERS>Son généreux terroir sans peine voit éclore</VERS>
<VERS>Tous les fruits parfumés dont l'Inde se décore,</VERS>
<VERS>La canne, le coton, et le riz précieux,</VERS>
<VERS>Froment pour les humains qui vivent sous nos cieux.</VERS>
<VERS>D'innombrables troupeaux, errant à l'aventure,</VERS>
<VERS>A ses fertiles champs demandent leur pâture;</VERS>
<VERS>Des poissons succulents, dans leur tendre fraîcheur,</VERS>
<VERS>Sollicitent partout la ligne du pêcheur.</VERS>
<VERS>Au creux de ses vallons, au flanc de ses montagnes,</VERS>
<VERS>Dans l'espace étendu de ses vertes campagnes,</VERS>
<VERS>Des fauves, des oiseaux, qu'on découvre à foison</VERS>
<VERS>Promettent au chasseur une riche moisson.</VERS>
<VERS>Eden resplendissant, fabuleuse Bétique,</VERS>
<VERS>Paradis animé par les feux du tropique,</VERS>
<VERS>Que les rhapsodes grecs, chantres de l'âge d'or,</VERS>
<VERS>Nous auraient dans leurs vers vanté comme un trésor,</VERS>
<VERS>Sur laquelle ils auraient, de fraîche poésie,</VERS>
<VERS>A larges flots versé leur céleste ambroisie,</VERS>
<VERS>Si les navigateurs de Sidon ou de Tyr</VERS>
<VERS>Avaient touché sa plage en voguant vers Ophir,</VERS>
<VERS>S'ils avaient raconté, revenant de leurs courses,</VERS>
<VERS>La beauté de ses fruits, la fraîcheur de ses sources,</VERS>
<VERS>Les dons qu'à pleines mains, sur ces rives perdus,</VERS>
<VERS>La prodigue nature a partout répandus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O sol deux fois heureux! pour nourrir tout un monde,</VERS>
<VERS>Elle n'a qu'à presser sa mamelle féconde.</VERS>
<VERS>Au sein de ses forêts la main des bûcherons</VERS>
<VERS>Abattra des géants, vieux arbres dont les troncs,</VERS>
<VERS>Bien mieux que les sapins de la Scandinavie,</VERS>
<VERS>A tes vaisseaux usés redonneront la vie.</VERS>
<VERS>Dans ses flancs entr'ouverts, le fer, roi des métaux,</VERS>
<VERS>Le plomb moins précieux, les plus brillants cristaux,</VERS>
<VERS>Au mineur patient s'offriront dans les fouilles.</VERS>
<VERS>Là son pic brisera des bitumes, des houilles,</VERS>
<VERS>Nécessaire aliment de nos jeunes steamers,</VERS>
<VERS>Et qu'il faut à grands frais voiturer sur les mers.</VERS>
<VERS>Peut-être - qui le sait? - de cette île bénie,</VERS>
<VERS>Comme des monts rocheux de la Californie,</VERS>
<VERS>L'or même jaillira quelque jour, à l'écart,</VERS>
<VERS>Trouvé par le génie ou la main du hasard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel trésor! et pourtant ta timide prudence</VERS>
<VERS>L'a contemplé long-temps avec indifférence;</VERS>
<VERS>Personne de tes chefs semblait n'avoir compris</VERS>
<VERS>De cet Eldorado l'inestimable prix.</VERS>
<VERS>L'orgueilleuse Cuba, la perle des Espagnes,</VERS>
<VERS>Ni Java, fière encor de ses riches campagnes,</VERS>
<VERS>Ni cette île géante où s'élève Sidney,</VERS>
<VERS>Pays conquis à peine, empire déjà né,</VERS>
<VERS>Immenses réservoirs de grandes métropoles,</VERS>
<VERS>Atlas commerciaux portant sur leurs épaules</VERS>
<VERS>Un monde de marchands, un monde de marins,</VERS>
<VERS>Ne pourront espérer, en se ceignant les reins,</VERS>
<VERS>Lutter contre tes arts, ta féconde industrie,</VERS>
<VERS>Si tu voulais enfin, ô France, ô ma patrie,</VERS>
<VERS>Sur l'île Madécasse arborer ton drapeau</VERS>
<VERS>Et soumettre à tes lois ce royaume si beau.</VERS>
<VERS>Là tu pourras lancer ce peuple prolétaire,</VERS>
<VERS>Ces rudes travailleurs, victimes du salaire,</VERS>
<VERS>Ces serfs de l'atelier, ce bourdonnant essaim</VERS>
<VERS>D'abeilles sans emploi que tourmente la faim,</VERS>
<VERS>Ces soldats que l'émeute embauche dans la rue</VERS>
<VERS>Quand, le fusil en main, la Discorde se rue</VERS>
<VERS>Aux populeux faubourgs que réveille en sursaut</VERS>
<VERS>Le cri des combattants qui montent à l'assaut</VERS>
<VERS>De sanglants bastions, redoutes élevées</VERS>
<VERS>Au sein de tes cités dans la nuit dépavées.</VERS>
<VERS>Le canon démolit ces remparts; mais pourtant</VERS>
<VERS>L'indéchiffrable sphinx se redresse vivant.</VERS>
<VERS>Ni le fer, ni le feu, les longues mitraillades,</VERS>
<VERS>N'ont pu l'étendre mort au pied des barricades;</VERS>
<VERS>Posant, posant toujours son problème inconnu,</VERS>
<VERS>Il raille en attendant qu'oedipe soit venu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A tous ces coeurs bouillants, à ces âmes viriles,</VERS>
<VERS>Incandescent foyer de nos guerres civiles,</VERS>
<VERS>De ces pays nouveaux ouvre l'immensité.</VERS>
<VERS>Quelle vaste moisson pour leur activité!</VERS>
<VERS>Aux plus rudes travaux rompus dès leur bas âge,</VERS>
<VERS>Tu les verras bientôt transformer cette plage,</VERS>
<VERS>Dessécher les marais, assainir les vallons,</VERS>
<VERS>Des trésors enfouis exploiter les filons.</VERS>
<VERS>D'opulentes cités, débordantes de sève,</VERS>
<VERS>S'élèveront là-bas, écloses comme en rêve;</VERS>
<VERS>Des docks, des magasins, des chantiers, des canaux,</VERS>
<VERS>Des clochers élancés, de puissants arsenaux,</VERS>
<VERS>Chefs-d'oeuvre de géants, prodiges d'un Orphée,</VERS>
<VERS>Magiques monuments, bâtis par une fée,</VERS>
<VERS>Recouvriront partout les espaces déserts,</VERS>
<VERS>De leurs pointes d'acier jalonneront les airs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi sur cette côte où la nature étale</VERS>
<VERS>Ses plus riches joyaux, la France Orientale</VERS>
<VERS>Surgira grande et forte aux yeux des nations;</VERS>
<VERS>Ainsi tu fermeras des révolutions</VERS>
<VERS>Le dévorant abîme où t'entraînait vivante</VERS>
<VERS>Des Thiers et des Guizot la doctrine impuissante.</VERS>
<VERS>Ainsi s'apaiseront ces longs ébranlements</VERS>
<VERS>Dont ton coeur maternel a saigné si long-temps.</VERS>
<VERS>Car ceux-là qui jadis, le blasphème à la bouche,</VERS>
<VERS>Contre le Capital déchiraient la cartouche,</VERS>
<VERS>En voyant leurs labeurs si largement cotés,</VERS>
<VERS>Du pain pour leurs enfants, leurs vieux jours abrités,</VERS>
<VERS>N'iront plus demander à l'émeute inutile</VERS>
<VERS>Le bonheur qu'ils auront rencontré dans cette île.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En marche, en marche donc! en marche! que crains-tu?</VERS>
<VERS>Tu tiens sous ton genou l'autocrate abattu;</VERS>
<VERS>Ton astre étincelant sur le monde rayonne;</VERS>
<VERS>Tu viens d'inscrire encor sur la grande colonne</VERS>
<VERS>Des noms prestigieux, émules de ceux-là</VERS>
<VERS>Que l'homme du Destin jadis y burina.</VERS>
<VERS>Dans ton ciel étoilé que la victoire azure,</VERS>
<VERS>Ta jeune aigle déploie une immense envergure;</VERS>
<VERS>Paris voit dans son sein les peuples et les rois,</VERS>
<VERS>Au congrès de la paix, réglementer leurs droits.</VERS>
<VERS>Le monde avec respect t'admire dans ta force;</VERS>
<VERS>Ton glaive brille encor comme au temps du vieux Corse;</VERS>
<VERS>Aux champs de la Crimée on sait ce que tu peux,</VERS>
<VERS>Quand tu dis aujourd'hui; ce sera, je le veux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui pourrait contester tes droits sur cette terre?</VERS>
<VERS>Personne ne viendra, pas même l'Angleterre,</VERS>
<VERS>T'enchaîner sur ton sol de son nec plus ultra.</VERS>
<VERS>Qu'un Guizot l'ait souffert, on conçoit, c'était là</VERS>
<VERS>Pour l'ami de Pritchard, ministre à courte vue,</VERS>
<VERS>Une ligne tracée, une chance prévue.</VERS>
<VERS>Pour asseoir sur le roc un pouvoir escroqué,</VERS>
<VERS>Un trône impopulaire aux balles indiqué,</VERS>
<VERS>Pour le faire accepter, ce roi de contrebande,</VERS>
<VERS>Du Russe, de l'Anglais, de la race allemande,</VERS>
<VERS>Il fallait s'aplatir et toujours s'aplatir,</VERS>
<VERS>Baisser, baisser toujours la tête, consentir</VERS>
<VERS>A boire le calice amer jusqu'à la lie,</VERS>
<VERS>A n'être que le chef d'une race avilie.</VERS>
<VERS>Politique profond, calculateur fameux,</VERS>
<VERS>Qui croyait que le sceptre à ses derniers neveux</VERS>
<VERS>Passerait; quel échec! Il suffit d'un orage</VERS>
<VERS>Pour briser, emporter un monarque si sage_</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En avant! ne crains pas que ce pays, vingt ans,</VERS>
<VERS>S'abreuve, comme Alger, du sang de tes enfants.</VERS>
<VERS>Ne crains pas que jamais de ton sein il s'élève</VERS>
<VERS>Un autre Abd-el-Kader qui t'oppose son glaive;</VERS>
<VERS>Qui, vaincu mille fois, mais toujours indompté,</VERS>
<VERS>Du fond de ses déserts soudain précipité,</VERS>
<VERS>Harcèle tes convois, te barre les passages,</VERS>
<VERS>Tantôt au bord des lacs, tantôt près des nuages,</VERS>
<VERS>S'embusque aux ravins creux, te fusille de loin,</VERS>
<VERS>Et te guette partout la carabine au poing.</VERS>
<VERS>Là ne surgira pas cette implacable haine</VERS>
<VERS>Des fils de Mahomet contre la foi chrétienne,</VERS>
<VERS>Ce fanatique esprit qui leur montre les cieux</VERS>
<VERS>Dans une lutte à mort contre un joug odieux;</VERS>
<VERS>Tu ne trouveras pas dans la race indigène</VERS>
<VERS>Cet imposant faisceau, cette masse homogène,</VERS>
<VERS>Ce formidable bloc de fer et de granit,</VERS>
<VERS>Ces âpres volontés qu'un même culte unit.</VERS>
<VERS>Des bords de l'Océan aux monts de Tanarive,</VERS>
<VERS>La peuplade Hova règne sur cette rive.</VERS>
<VERS>Féroces conquérants, la flamme et le tanguin</VERS>
<VERS>Ont étendu partout leur pouvoir inhumain;</VERS>
<VERS>Ils égorgent en masse ou vendent comme esclaves</VERS>
<VERS>Betsimsars, Antalots et tribus Sakalaves;</VERS>
<VERS>Ils ont tout dépeuplé, tout ils ont ravagé;</VERS>
<VERS>Emyrne est le chef-lieu d'un pays saccagé.</VERS>
<VERS>Leur rage impitoyable a détruit sur ces plages</VERS>
<VERS>Les plus simples hameaux, les plus humbles villages.</VERS>
<VERS>Ces rapaces forbans, misérables bandits,</VERS>
<VERS>Sont exécrés partout; partout ils sont maudits.</VERS>
<VERS>Qu'un jour à l'horizon ton drapeau se déploie,</VERS>
<VERS>Avec quels cris d'amour et quels transports de joie</VERS>
<VERS>Il sera salué comme un signe sauveur</VERS>
<VERS>Par tous les opprimés qui t'appellent leur soeur!</VERS>
<VERS>Tu verras se lever leurs peuplades amies,</VERS>
<VERS>Sans force maintenant, sous le joug endormies;</VERS>
<VERS>Debout au premier bruit de ton magique appel,</VERS>
<VERS>Ils te viendront offrir leur concours fraternel.</VERS>
<VERS>A tes lourds bataillons, à tes troupes légères</VERS>
<VERS>Mêlant avec orgueil leurs armes étrangères,</VERS>
<VERS>Ils iront avec toi, bénissant ce grand jour,</VERS>
<VERS>Dans son nid de rochers écraser le vautour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>