<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Poésies
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Cécile Sauvage
</AUTEUR>
<DATE>
19**
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Fuite D'Automne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sors de ta chrysalide, ô mon âme, voici</VERS>
<VERS>L'Automne. Un long baiser du soleil a roussi</VERS>
<VERS>Les étangs; les lointains sont vermeils de feuillage,</VERS>
<VERS>Le flexible arc-en-ciel a retenu l'orage</VERS>
<VERS>Sur sa voûte où se fond la clarté d'un vitrail;</VERS>
<VERS>La brume des terrains rôde autour du bétail</VERS>
<VERS>Et parfois le soleil que le brouillard efface</VERS>
<VERS>Est rond comme la lune aux marges de l'espace.</VERS>
<VERS>Mon âme, sors de l'ombre épaisse de ta chair</VERS>
<VERS>C'est le temps dans les prés où le silence est clair,</VERS>
<VERS>Où le vent, suspendant son aile de froidure,</VERS>
<VERS>Berce dans les rameaux un rêve d'aventure</VERS>
<VERS>Et fait choir en jouant avec ses doigts bourrus</VERS>
<VERS>La feuille jaune autour des peupliers pointus.</VERS>
<VERS>La libellule vole avec un cri d'automne</VERS>
<VERS>Dans ses réseaux cassants; la brebis monotone</VERS>
<VERS>A l'enrouement fêlé des branches dans la voix;</VERS>
<VERS>La lumière en faisceaux bruine sur les bois.</VERS>
<VERS>Mon âme en robe d'or faite de feuilles mortes</VERS>
<VERS>Se donne au tourbillon que la rafale apporte</VERS>
<VERS>Et chavire au soleil sur la pointe du pied</VERS>
<VERS>Plus vive qu'en avril le sauvage églantier;</VERS>
<VERS>Cependant que de loin elle voit sur la porte,</VERS>
<VERS>Écoutant jusqu'au seuil rouler des feuilles mortes,</VERS>
<VERS>Mon pauvre corps courbé dans son châle d'hiver.</VERS>
<VERS>Et mon âme se sent étrangère à ma chair.</VERS>
<VERS>Pourtant, docilement, lorsque les vitres closes</VERS>
<VERS>Refléteront au soir la fleur des lampes roses,</VERS>
<VERS>Elle regagnera le masque familier,</VERS>
<VERS>Et, servante modeste avec un tablier,</VERS>
<VERS>Elle trottinera dans les chambres amères</VERS>
<VERS>En retenant des mains le sanglot des chimères.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
La Tasse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans cette tasse claire où luit un cercle d'or</VERS>
<VERS>J'ai versé du lait blanc pour ta lèvre vermeille.</VERS>
<VERS>Comme un enfant dolent le long du corridor</VERS>
<VERS>Un rayon de soleil s'étant couché sommeille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois, la mouche gourmande est plus sage que toi.</VERS>
<VERS>Perchée au bord du vase où son aile se mouille,</VERS>
<VERS>Avec sa trompe fine et subtile elle boit</VERS>
<VERS>Tandis que le jour bleu dévide sa quenouille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! si la nuit venait, comme nous aurions peur;</VERS>
<VERS>La nuit fait les gros yeux avec la lune ronde</VERS>
<VERS>Et tous les astres blonds qui pressent leur lueur</VERS>
<VERS>Sur le front noir de l'ombre où l'angoisse est profonde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vite! bois cette tasse avant que soit le soir;</VERS>
<VERS>Le moineau de la cage aime l'eau que je verse,</VERS>
<VERS>La fleur du pot d'argile accueille l'arrosoir,</VERS>
<VERS>Comme les champs nouveaux se plaisent à l'averse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et surtout ne va pas avec tes doigts fripons</VERS>
<VERS>Déranger le niveau de la crème dormante;</VERS>
<VERS>On apporte la lampe et son nimbe au plafond</VERS>
<VERS>Bouge comme au matin une source mouvante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu! c'est l'ombre déjà! Déjà le ver luisant</VERS>
<VERS>Répand sa goutte d'or sur la verdure moite. . .</VERS>
<VERS>Vite! l'étoile fait les cornes en passant</VERS>
<VERS>Et la lune a caché le soleil dans sa boîte.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Corbeille.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Choisis-moi, dans les joncs tressés de ta corbeille,</VERS>
<VERS>Une poire d'automne ayant un goût d'abeille,</VERS>
<VERS>Et dont le flanc doré, creusé jusqu'à moitié,</VERS>
<VERS>Offre une voûte blanche et d'un grain régulier.</VERS>
<VERS>Choisis-moi le raisin qu'une poussière voile</VERS>
<VERS>Et qui semble un insecte enroulé dans sa toile.</VERS>
<VERS>Garde-toi d'oublier le cassis desséché,</VERS>
<VERS>La pêche qui balance un velours ébréché</VERS>
<VERS>Et cette prune bleue allongeant sous l'ombrage</VERS>
<VERS>Son oeil d'âne troublé par la brume de l'âge.</VERS>
<VERS>Jette, si tu m'en crois, ces ramures de buis</VERS>
<VERS>Et ces feuilles de chou, mais laisse sur tes fruits</VERS>
<VERS>S'entre-croiser la mauve et les pieds d'alouette</VERS>
<VERS>Qu'un liseron retient dans son fil de clochettes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Maison Sur La Montagne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Notre maison est seule au creux de la montagne</VERS>
<VERS>Où le chant d'une source appelle des roseaux,</VERS>
<VERS>Où le bout de jardin plein de légumes gagne</VERS>
<VERS>La roche qui nous tient dans son âpre berceau.</VERS>
<VERS>Septembre laisse choir sur les molles argiles</VERS>
<VERS>La pomme abandonnée aux pourceaux grassouillets.</VERS>
<VERS>Nous avons dû poser des cailloux sur les tuiles;</VERS>
<VERS>Car la bise souvent s'aiguise aux peupliers,</VERS>
<VERS>Le volet bat la nuit, le crochet de la porte</VERS>
<VERS>Danse dans son anneau. Nous avons peur et froid.</VERS>
<VERS>La mare des moutons réveille son eau morte</VERS>
<VERS>Et soudain un caillou branlant tombe du toit.</VERS>
<VERS>J'aime, sous mon poirier rongé de moisissures,</VERS>
<VERS>Des champignons serrés voir surgir le hameau,</VERS>
<VERS>Un petit dahlia me plaît par ses gaufrures,</VERS>
<VERS>Mes brebis ont le nez et les yeux du chameau.</VERS>
<VERS>Notre univers s'étend au gré de notre rêve,</VERS>
<VERS>Le silence est mouillé par la voix du torrent,</VERS>
<VERS>La lune de rondeur sort quand elle se lève</VERS>
<VERS>D'un nid de thym perché sur les monts déclinants.</VERS>
<VERS>Assise dans le jour de la porte qui pose</VERS>
<VERS>Son reflet sur la cruche verte et le chaudron,</VERS>
<VERS>Pour la pomme de terre au ventre dur et rose</VERS>
<VERS>Je couds des sacs. Je vois blondir le potiron.</VERS>
<VERS>Les pruneaux violets se rident sur leurs claies,</VERS>
<VERS>La salade du soir est dans le seau de bois</VERS>
<VERS>Et des corbeaux goulus qui frôlent les futaies</VERS>
<VERS>Font en se querellant tomber de vieilles noix.</VERS>
<VERS>C'est le temps où la feuille aux ramures déborde,</VERS>
<VERS>La montagne nourrit des herbes de senteur,</VERS>
<VERS>Notre chèvre s'ennuie et tire sur sa corde</VERS>
<VERS>Pour atteindre aux lavandes fines des hauteurs.</VERS>
<VERS>Le maître près d'ici laboure un champ de pierres;</VERS>
<VERS>Je vais pour son retour tremper le pain durci,</VERS>
<VERS>Préparer à sa faim une assiette fruitière</VERS>
<VERS>Et le verre où le vin palpite et s'assoupit.</VERS>
<VERS>Nous nous plaisons de vivre à côté de l'espace;</VERS>
<VERS>Un vol d'abeilles tourne avec des cris de fleurs,</VERS>
<VERS>La neige qui l'été reste dans les crevasses</VERS>
<VERS>Semble se détacher des nuages bougeurs.</VERS>
<VERS>Des guêpes au long corps tettent les sorbes mûres,</VERS>
<VERS>La maison qui se hâle a des mousses au dos,</VERS>
<VERS>La cloche des béliers sonne nos heures pures.</VERS>
<VERS>Pour nous chauffer, sitôt que la lune a l'oeil clos,</VERS>
<VERS>Le soleil comme un boeuf fume dans l'aube nue;</VERS>
<VERS>Car sur nos pics le ciel de lin tiède est tendu</VERS>
<VERS>Et notre front obscur est touché par la nue</VERS>
<VERS>Lorsqu'elle vient dormir dans les chênes tordus.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La Tête.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô mon fils, je tiendrai ta tête dans ma main,</VERS>
<VERS>Je dirai: j'ai pétri ce petit monde humain;</VERS>
<VERS>Sous ce front dont la courbe est une aurore étroite</VERS>
<VERS>J'ai logé l'univers rajeuni qui miroite</VERS>
<VERS>Et qui lave d'azur les chagrins pluvieux.</VERS>
<VERS>Je dirai: j'ai donné cette flamme à ces yeux,</VERS>
<VERS>J'ai tiré du sourire ambigu de la lune,</VERS>
<VERS>Des reflets de la mer, du velours de la prune</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces deux astres naïfs ouverts sur l'infini.</VERS>
<VERS>Je dirai: j'ai formé cette joue et ce nid</VERS>
<VERS>De la bouche où l'oiseau de la voix se démène;</VERS>
<VERS>C'est mon oeuvre, ce monde avec sa face humaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô mon fils, je tiendrai ta tête dans ma main</VERS>
<VERS>Et, songeant que le jour monte, brille et s'éteint,</VERS>
<VERS>Je verrai sous tes chairs soyeuses et vermeilles</VERS>
<VERS>Couverts d'un pétale à tromper les abeilles,</VERS>
<VERS>Je verrai s'enfoncer les orbites en creux,</VERS>
<VERS>L'ossature du nez offrir ses trous ombreux,</VERS>
<VERS>Les dents rire sur la mâchoire dévastée</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ta tête de mort, c'est moi qui l'ai sculptée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Le Jour.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Levons-nous, le jour bleu colle son front aux vitres,</VERS>
<VERS>La note du coucou réveille le printemps,</VERS>
<VERS>Les rameaux folichons ont des gestes de pitres,</VERS>
<VERS>Les cloches de l'aurore agitent leurs battants.</VERS>
<VERS>La nuit laisse en fuyant sa pantoufle lunaire</VERS>
<VERS>Traîner dans l'air mouillé plein de sommeil encor</VERS>
<VERS>Et derrière les monts cachant sa face claire</VERS>
<VERS>Le soleil indécis darde trois flèches d'or.</VERS>
<VERS>Il monte. Notre ferme en est tout éblouie,</VERS>
<VERS>Les volets sont plus verts et le toit plus vermeil,</VERS>
<VERS>La crête des sapins dans la brume enfouie</VERS>
<VERS>S'avive de clarté. Voilà le plein soleil</VERS>
<VERS>Avec son blanc collier de franges barbelées,</VERS>
<VERS>Avec ses poudroiements de cristal dans les prés,</VERS>
<VERS>Avec ses flots nacrés, ses cascades brûlées,</VERS>
<VERS>Ses flûtes, ses oiseaux et ses chemins pourprés.</VERS>
<VERS>L'abeille tôt levée, attendant sa venue,</VERS>
<VERS>Essayait d'animer les boutons engourdis,</VERS>
<VERS>Dérangeait l'ordre neuf de la rose ingénue,</VERS>
<VERS>Pressait de toutes parts les lilas interdits.</VERS>
<VERS>Dès qu'elle vit au ciel fuser la bonne gerbe,</VERS>
<VERS>Son gorgerin blondit, son aile miroita,</VERS>
<VERS>Et, tandis que les fleurs se découpaient dans l'herbe,</VERS>
<VERS>Sur un lis qui s'ouvrait son ivresse pointa.</VERS>
<VERS>Quel massacre badin de vierges cachetées!</VERS>
<VERS>La nonnain-violette en conserve un frisson,</VERS>
<VERS>Les corbeilles d'argent aux blancheurs dépitées</VERS>
<VERS>S'inquiètent du vent rural et sans façon.</VERS>
<VERS>Sur l'églantine fraîche aux saveurs paysannes</VERS>
<VERS>Voici que les frelons éthiopiens vont choir,</VERS>
<VERS>Les bambous en rumeur entre-choquent leurs cannes,</VERS>
<VERS>Sur un brin d'amandier sifflote un merle noir.</VERS>
<VERS>Levons-nous. Notre chien lappe son écuelle,</VERS>
<VERS>Les chevaux affamés piaffent après le foin,</VERS>
<VERS>On entend barboter un refrain de vaisselle</VERS>
<VERS>Et des appels de coqs s'égosiller au loin.</VERS>
<VERS>Déjeunons sur le seuil de tartines miellées,</VERS>
<VERS>Dans nos verres en feu le soleil boit sa part,</VERS>
<VERS>Les arbres font danser leurs feuilles déroulées</VERS>
<VERS>Et teignent leurs bourgeons d'un petit point de fard.</VERS>
<VERS>C'est l'heure puérile où la margelle est rose,</VERS>
<VERS>Où la jeune campagne éclose au jour nouveau</VERS>
<VERS>Dans ses terrains bêchés brille comme une alose,</VERS>
<VERS>Où l'araignée étend son lumineux réseau.</VERS>
<VERS>C'est l'heure où les lapins se grisent de rosée,</VERS>
<VERS>Où l'enfant matinal aux gestes potelés,</VERS>
<VERS>Agitant le soleil de sa tête frisée;</VERS>
<VERS>Rit tenant à deux mains un pesant bol de lait.</VERS>
<VERS>La montagne se vêt de légères buées</VERS>
<VERS>Et semble perdre un peu de son austérité,</VERS>
<VERS>Les cyprès accusant leurs grâces fuselées</VERS>
<VERS>Dressent des cierges verts sur l'autel de l'été.</VERS>
<VERS>Ô rajeunissement du réveil, ô lumière</VERS>
<VERS>Qui laves les noirceurs, les fanges, les chagrins,</VERS>
<VERS>Qui donnes des splendeurs au bourbier de l'ornière</VERS>
<VERS>Et mets une ombre d'or sur nos charniers humains.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Musique.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une lente voix murmure</VERS>
<VERS>Dans la verte feuillaison;</VERS>
<VERS>Est-ce un rêve ou la nature</VERS>
<VERS>Qui réveille sa chanson?</VERS>
<VERS>Cette voix dolente et pure</VERS>
<VERS>Glisse le long des rameaux:</VERS>
<VERS>Si fondue est la mesure</VERS>
<VERS>Qu'elle se perd dans les mots,</VERS>
<VERS>Si douces sont les paroles</VERS>
<VERS>Qu'elles meurent dans le son</VERS>
<VERS>Et font sous les feuilles molles</VERS>
<VERS>Un mystère de chanson.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô lente voix réveillée</VERS>
<VERS>Qui caresse la feuillée</VERS>
<VERS>Comme la brise et le vent;</VERS>
<VERS>Voix profondes de la vie</VERS>
<VERS>Et de l'âme réunies</VERS>
<VERS>Qui murmurez en rêvant.</VERS>
<VERS>Une forme s'effaçant</VERS>
<VERS>Dont les gestes nus et blancs</VERS>
<VERS>Flottent dans l'ombre légère</VERS>
<VERS>Sous un rideau de fougères</VERS>
<VERS>Semble exhaler à demi</VERS>
<VERS>De ses lèvres entr'ouvertes</VERS>
<VERS>Un chant de silence aussi</VERS>
<VERS>Berceur que les branches vertes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À peine si le murmure</VERS>
<VERS>De la muette chanson</VERS>
<VERS>Poursuit sa note et s'épure</VERS>
<VERS>Dans la douce feuillaison;</VERS>
<VERS>Et la main passe en silence</VERS>
<VERS>Sur la tige d'un surgeon</VERS>
<VERS>Dont le rythme fin balance</VERS>
<VERS>Les branches de ce vallon.</VERS>
<VERS>Ô musique qui t'envoles</VERS>
<VERS>Sur les papillons glissants</VERS>
<VERS>Et dans la plainte du saule</VERS>
<VERS>Et du ruisseau caressant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Passe, chant grêle des choses,</VERS>
<VERS>Coule, aile fluide qui n'ose</VERS>
<VERS>Peser sur l'azur pâli,</VERS>
<VERS>Sur les rameaux endormis;</VERS>
<VERS>Efface-toi, chant de l'âme</VERS>
<VERS>Où se mêlent des soupirs</VERS>
<VERS>Dans la fuite molle et calme</VERS>
<VERS>Des voix qu'on ne peut saisir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Poésie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans la pelouse endormie</VERS>
<VERS>Sous l'azur pâle et rêveur,</VERS>
<VERS>Les brises en accalmie</VERS>
<VERS>Bercent les bouleaux pleureurs.</VERS>
<VERS>En ce silence de rêve</VERS>
<VERS>Une voix d'oiseau</VERS>
<VERS>Seule et divine s'élève</VERS>
<VERS>Des bouleaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au jour bas de l'avenue</VERS>
<VERS>Lointaine sous les rameaux</VERS>
<VERS>Deux formes sont apparues,</VERS>
<VERS>Deux corps enlacés et beaux.</VERS>
<VERS>La femme blanche, légère</VERS>
<VERS>Dans sa souple nudité,</VERS>
<VERS>Détourne sur les fougères</VERS>
<VERS>Un long regard velouté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa tombante chevelure</VERS>
<VERS>Entoure son sein poli</VERS>
<VERS>Et, svelte, sa jambe pure,</VERS>
<VERS>Dans la marche, sort des plis</VERS>
<VERS>De la longue chevelure.</VERS>
<VERS>Elle marche avec cadence</VERS>
<VERS>Comme la ramure danse;</VERS>
<VERS>Son bras d'un fin mouvement</VERS>
<VERS>Sur l'épaule musculeuse</VERS>
<VERS>De l'homme allonge, indolent,</VERS>
<VERS>Une caresse harmonieuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel léger ruissellement</VERS>
<VERS>De lueur coule des branches</VERS>
<VERS>Et vient dorer mollement</VERS>
<VERS>La cambrure de la hanche?</VERS>
<VERS>Et l'oiseau chante à demi,</VERS>
<VERS>Retenant la mélodie</VERS>
<VERS>Dans le murmure assoupi</VERS>
<VERS>Des brises en accalmie.</VERS>
<VERS>Elle dit d'une âme fière:</VERS>
<VERS>Avec ma pâleur lunaire</VERS>
<VERS>Dans les bois</VERS>
<VERS>Je danse et chante à la fois.</VERS>
<VERS>Que la branche me réponde</VERS>
<VERS>D'une plainte balancée;</VERS>
<VERS>Que la lumière soit blonde</VERS>
<VERS>Comme ma claire pensée;</VERS>
<VERS>Que la tombante feuillée</VERS>
<VERS>Imite mes longs cheveux;</VERS>
<VERS>Que la brise réveillée</VERS>
<VERS>Ait la langueur de mes jeux;</VERS>
<VERS>Et si, lointaine, je pense</VERS>
<VERS>Dans mon vallon familier,</VERS>
<VERS>Que l'ombre, que le silence</VERS>
<VERS>Viennent s'allonger au pied</VERS>
<VERS>De mon corps blanc replié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'oiseau jette un cri de gloire</VERS>
<VERS>Et l'homme ayant joint les doigts</VERS>
<VERS>A l'air de dire une histoire</VERS>
<VERS>D'autrefois.</VERS>
<VERS>Ô plus haute que la vie,</VERS>
<VERS>Froide et pâle Poésie,</VERS>
<VERS>Lève-toi</VERS>
<VERS>Et pleure et danse à la fois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allonge vers les bouleaux</VERS>
<VERS>Tes bras si longs et si beaux,</VERS>
<VERS>Insaisissable pensée,</VERS>
<VERS>Et sur ta chair offensée</VERS>
<VERS>Ramène le triste flot</VERS>
<VERS>De tes tresses délacées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô tristes et longs sanglots</VERS>
<VERS>De l'oiseau.</VERS>
<VERS>L'homme est mort d'avoir osé</VERS>
<VERS>Un baiser.</VERS>
<VERS>Il gît blême sur la mousse</VERS>
<VERS>À jamais dormante et douce</VERS>
<VERS>Pour ses membres reposés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cache à demi dans l'écorce</VERS>
<VERS>Du plus fort de ces bouleaux,</VERS>
<VERS>Rêve, ton flexible torse,</VERS>
<VERS>Tes deux seins jeunes et beaux</VERS>
<VERS>Et que l'ombre molle effleure</VERS>
<VERS>L'arbre pâle où l'oiseau pleure.</VERS>
<VERS>De la tête qui s'incline</VERS>
<VERS>Que la chevelure fine</VERS>
<VERS>Retombe avec les rameaux</VERS>
<VERS>Comme un long flot de pensées</VERS>
<VERS>Divines et balancées</VERS>
<VERS>Au mouvement des bouleaux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Voeux Simples.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vivre du vert des prés et du bleu des collines,</VERS>
<VERS>Des arbres racineux qui grimpent aux ravines,</VERS>
<VERS>Des ruisseaux éblouis de l'argent des poissons;</VERS>
<VERS>Vivre du cliquetis allègre des moissons,</VERS>
<VERS>Du clair halètement des sources remuées,</VERS>
<VERS>Des matins de printemps qui soufflent leurs buées,</VERS>
<VERS>Des octobres semeurs de feuilles et de fruits</VERS>
<VERS>Et de l'enchantement lunaire au long des nuits</VERS>
<VERS>Que disent les crapauds sonores dans les trèfles.</VERS>
<VERS>Vivre naïvement de sorbes et de nèfles,</VERS>
<VERS>Gratter de la spatule une écuelle en bois,</VERS>
<VERS>Avoir les doigts amers ayant gaulé des noix</VERS>
<VERS>Et voir, ronds et crémeux, sur l'émail des assiettes,</VERS>
<VERS>Des fromages caillés couverts de sarriettes.</VERS>
<VERS>Ne rien savoir du monde où l'amour est cruel,</VERS>
<VERS>Prodiguer des baisers sagement sensuels</VERS>
<VERS>Ayant le goût du miel et des roses ouvertes</VERS>
<VERS>Ou d'une aigre douceur comme les prunes vertes</VERS>
<VERS>À l'ami que bien seule on possède en secret.</VERS>
<VERS>Ensemble recueillir le nombre des forêts,</VERS>
<VERS>Caresser dans son or brumeux l'horizon courbe,</VERS>
<VERS>Courir dans l'infini sans entendre la tourbe</VERS>
<VERS>Bruire étrangement sous la vie et la mort,</VERS>
<VERS>Ignorer le désir qui ronge en vain son mors,</VERS>
<VERS>La stérile pudeur et le tourment des gloses;</VERS>
<VERS>Se tenir embrassés sur le néant des choses</VERS>
<VERS>Sans souci d'être grands ni de se définir,</VERS>
<VERS>Ne prendre de soleil que ce qu'on peut tenir</VERS>
<VERS>Et toujours conservant le rythme et la mesure</VERS>
<VERS>Vers l'accomplissement marcher d'une âme sûre.</VERS>
<VERS>Voir sans l'interroger s'écouler son destin,</VERS>
<VERS>Accepter les chardons s'il en pousse en chemin,</VERS>
<VERS>Croire que le fatal a décidé la pente</VERS>
<VERS>Et faire simplement son devoir d'eau courante.</VERS>
<VERS>Ah! vivre ainsi, donner seulement ce qu'on a,</VERS>
<VERS>Repousser le rayon que l'orgueil butina,</VERS>
<VERS>N'avoir que robe en lin et chapelet de feuilles,</VERS>
<VERS>Mais jouir en son plein de la figue qu'on cueille,</VERS>
<VERS>Avoir comme une nonne un sentiment d'oiseau,</VERS>
<VERS>Croire que tout est bon parce que tout est beau,</VERS>
<VERS>Semer l'hysope franche et n'aimer que sa joie</VERS>
<VERS>Parmi l'agneau de laine et la chèvre de soie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Je me souviens. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je me souviens de mon enfance</VERS>
<VERS>Et du silence où j'avais froid;</VERS>
<VERS>J'ai tant senti peser sur moi</VERS>
<VERS>Le regard de l'indifférence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô jeunesse, je te revois</VERS>
<VERS>Toute petite et repliée,</VERS>
<VERS>Assise et recueillant les voix</VERS>
<VERS>De ton âme presque oubliée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Beauté, dans ce vallon...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Beauté, dans ce vallon étends-toi blanche et nue</VERS>
<VERS>Et que ta chevelure alentour répandue</VERS>
<VERS>S'allonge sur la mousse en onduleux rameaux;</VERS>
<VERS>Que l'immatérielle et pure voix de l'eau,</VERS>
<VERS>Mêlée au bruit léger de la brise qui pleure,</VERS>
<VERS>Module doucement ta plainte intérieure.</VERS>
<VERS>Une souple lumière à travers les bouleaux</VERS>
<VERS>Veloute ta blancheur d'une ombre claire et molle;</VERS>
<VERS>Grêle, un rameau retombe et touche ton épaule</VERS>
<VERS>Dans le fin mouvement des arbres où l'oiseau</VERS>
<VERS>Voit la lune glisser sous la pâleur de l'eau,</VERS>
<VERS>Ô silence et fraîcheur de la verte atmosphère</VERS>
<VERS>Qui semble dans son calme envelopper la terre</VERS>
<VERS>Et t'endormir au sein d'un limpide univers,</VERS>
<VERS>Ô silence et fraîcheur où tes yeux sont ouverts</VERS>
<VERS>Pour suivre longuement ta muette pensée</VERS>
<VERS>Sur l'eau, dans le feuillage et dans l'ombre bercée.</VERS>
<VERS>Immortelle beauté,</VERS>
<VERS>Pensée harmonieuse embrassant la nature,</VERS>
<VERS>Endors sereinement ton rêve et ton murmure</VERS>
<VERS>Au-dessus des clameurs lointaines des cités.</VERS>
<VERS>Le monde à ton regard s'efface et se balance</VERS>
<VERS>Autour de ces bouleaux pleureurs</VERS>
<VERS>Et l'hymne de ton âme infiniment s'élance</VERS>
<VERS>Dans l'insaisissable rumeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vallon, pelouse, silence</VERS>
<VERS>Où l'ombre vient s'allonger;</VERS>
<VERS>Une pâle lueur danse</VERS>
<VERS>Et de son voile léger</VERS>
<VERS>Effleure ta forme claire</VERS>
<VERS>Sur qui rêvent les rameaux</VERS>
<VERS>Et le mouvement de l'eau</VERS>
<VERS>Paisible entre les fougères.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>















<POEME>
<TITRE>
Je t'apporte ce soir...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je t'apporte ce soir ma natte plus lustrée</VERS>
<VERS>Que l'herbe qui miroite aux collines de juin;</VERS>
<VERS>Mon âme d'aujourd'hui fidèle à toi rentrée</VERS>
<VERS>Odore de tilleul, de verveine et de foin;</VERS>
<VERS>Je t'apporte cette âme à robe campagnarde.</VERS>
<VERS>Tout le jour j'ai couru dans la fleur des moissons</VERS>
<VERS>Comme une chevrière innocente qui garde</VERS>
<VERS>Ses troupeaux clochetant des refrains aux buissons.</VERS>
<VERS>Je fis tout bas ta part de pain et de fromage;</VERS>
<VERS>J'ai bu dans mes doigts joints l'eau rose du ruisseau</VERS>
<VERS>Et dans le frais miroir j'ai cru voir ton image.</VERS>
<VERS>Je t'apporte un glaïeul couché sur des roseaux.</VERS>
<VERS>Comme un cabri de lait je suis alerte et gaie;</VERS>
<VERS>Mes sonores sabots de hêtre sont ailés</VERS>
<VERS>Et mon visage a la rondeur pourpre des baies</VERS>
<VERS>Que donne l'aubépine quand les mois sont voilés.</VERS>
<VERS>Lorsque je m'en revins, dans les ombres pressées</VERS>
<VERS>Le soc bleu du croissant ouvrait un sillon d'or;</VERS>
<VERS>Les étoiles dansaient cornues et lactées;</VERS>
<VERS>Des flûtes de bergers essayaient un accord.</VERS>
<VERS>Je t'offre la fraîcheur dont ma bouche était pleine,</VERS>
<VERS>Le duvet mauve encor suspendu dans les cieux,</VERS>
<VERS>L'émoi qui fit monter ma gorge sous la laine</VERS>
<VERS>Et la douceur lunaire empreinte dans mes yeux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Je t'ai écrit. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je t'ai écrit au clair de lune</VERS>
<VERS>Sur la petite table ovale,</VERS>
<VERS>D'une écriture toute pâle,</VERS>
<VERS>Mots tremblés, à peine irisés</VERS>
<VERS>Et qui dessinent des baisers.</VERS>
<VERS>Car je veux pour toi des baisers</VERS>
<VERS>Muets comme l'ombre et légers</VERS>
<VERS>Et qu'il y ait le clair de lune</VERS>
<VERS>Et le bruit des branches penchées</VERS>
<VERS>Sur cette page détachée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Jusqu'au ciel d'azur. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jusqu'au ciel d'azur gris le pré léger s'élève</VERS>
<VERS>Comme une route fraîche inconnue aux vivants;</VERS>
<VERS>La mouillure de l'herbe et de la jeune sève</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Répand dans l'air rêveur son haleine d'argent.</VERS>
<VERS>Sur les bords de ce pré le bouleau se balance</VERS>
<VERS>Avec le merisier profond dans ses rameaux</VERS>
<VERS>Où des moineaux dorés sautillent en silence</VERS>
<VERS>Comme aux pures saisons d'un univers nouveau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te pénètre, ô pré que longent des collines</VERS>
<VERS>Où la fougère étend son feuillage en réseau.</VERS>
<VERS>Et j'écoute parler la voix molle et divine</VERS>
<VERS>De la calme nature au milieu des oiseaux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Dans l'ombre. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'ombre de ce vallon</VERS>
<VERS>Pointent les formes légères</VERS>
<VERS>Du Rêve. Entre les bourgeons</VERS>
<VERS>Et du milieu des fougères</VERS>
<VERS>Émergent des fronts songeurs</VERS>
<VERS>Dans leurs molles chevelures,</VERS>
<VERS>Et des mamelles plus pures</VERS>
<VERS>Que le calice des fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô rêve, de cette écorce</VERS>
<VERS>Dégage ton souple torse,</VERS>
<VERS>Tes deux seins roses et blancs,</VERS>
<VERS>Et laisse dans le branchage</VERS>
<VERS>Retomber le long feuillage</VERS>
<VERS>De tes cheveux indolents.</VERS>
<VERS>Ne sors jamais qu'à demi</VERS>
<VERS>De cette écorce native</VERS>
<VERS>Et reste à jamais captive</VERS>
<VERS>De ce silence endormi,</VERS>
<VERS>Ô Beauté triste et pensive.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Enfant. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Enfant, pâle embryon, toi qui dors dans les eaux</VERS>
<VERS>Comme un petit dieu mort dans un cercueil de verre.</VERS>
<VERS>Tu goûtes maintenant l'existence légère</VERS>
<VERS>Du poisson qui somnole au-dessous des roseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu vis comme la plante, et ton inconscience</VERS>
<VERS>Est un lis entr'ouvert qui n'a que sa candeur</VERS>
<VERS>Et qui ne sait pas même à quelle profondeur</VERS>
<VERS>Dans le sein de la terre il puise sa substance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Douce fleur sans abeille et sans rosée au front,</VERS>
<VERS>Ma sève te parcourt et te prête son âme;</VERS>
<VERS>Cependant l'étendue avare te réclame</VERS>
<VERS>Et te fait tressaillir dans mon petit giron.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne sais pas combien ta chair a mis de fibres</VERS>
<VERS>Dans le sol maternel et jeune de ma chair</VERS>
<VERS>Et jamais ton regard que je pressens si clair</VERS>
<VERS>N'apprendra ce mystère innocent dans les livres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui peut dire comment je te serre de près?</VERS>
<VERS>Tu m'appartiens ainsi que l'aurore à la plaine,</VERS>
<VERS>Autour de toi ma vie est une chaude laine</VERS>
<VERS>Où tes membres frileux poussent dans le secret.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis autour de toi comme l'amande verte</VERS>
<VERS>Qui ferme son écrin sur l'amandon laiteux,</VERS>
<VERS>Comme la cosse molle aux replis cotonneux</VERS>
<VERS>Dont la graine enfantine et soyeuse est couverte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La larme qui me monte aux yeux, tu la connais,</VERS>
<VERS>Elle a le goût profond de mon sang sur tes lèvres,</VERS>
<VERS>Tu sais quelles ferveurs, quelles brûlantes fièvres</VERS>
<VERS>Déchaînent dans ma veine un torrent acharné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vois tes bras monter jusqu'à ma nuit obscure</VERS>
<VERS>Comme pour caresser ce que j'ai d'ignoré,</VERS>
<VERS>Ce point si douloureux où l'être resserré</VERS>
<VERS>Sent qu'il est étranger à toute la nature.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écoute, maintenant que tu m'entends encor,</VERS>
<VERS>Imprime dans mon sein ta bouche puérile,</VERS>
<VERS>Réponds à mon amour avec ta chair docile</VERS>
<VERS>Quel autre enlacement me paraîtra plus fort?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les jours que je vivrai isolée et sans flamme,</VERS>
<VERS>Quand tu seras un homme et moins vivant pour moi,</VERS>
<VERS>Je reverrai les temps où j'étais avec toi,</VERS>
<VERS>Lorsque nous étions deux à jouer dans mon âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car nous jouons parfois. Je te donne mon coeur</VERS>
<VERS>Comme un joyau vibrant qui contient des chimères,</VERS>
<VERS>Je te donne mes yeux où des images claires</VERS>
<VERS>Rament languissamment sur un lac de fraîcheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce sont des cygnes d'or qui semblent des navires,</VERS>
<VERS>Des nymphes de la nuit qui se posent sur l'eau.</VERS>
<VERS>La lune sur leur front incline son chapeau</VERS>
<VERS>Et ce n'est que pour toi qu'elles ont des sourires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi, quand tu feras plus tard tes premiers pas,</VERS>
<VERS>La rose, le soleil, l'arbre, la tourterelle,</VERS>
<VERS>Auront pour le regard de ta grâce nouvelle</VERS>
<VERS>Des gestes familiers que tu reconnaîtras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tu ne sauras plus sur quelles blondes rives</VERS>
<VERS>De gros poissons d'argent t'apportaient des anneaux</VERS>
<VERS>Ni sur quelle prairie intime des agneaux</VERS>
<VERS>Faisaient bondir l'ardeur de leurs pattes naïves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car jamais plus mon coeur qui parle avec le tien</VERS>
<VERS>Cette langue muette et chaude des pensées</VERS>
<VERS>Ne pourra renouer l'étreinte délacée:</VERS>
<VERS>L'aurore ne sait pas de quelle ombre elle vient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, tu ne sauras pas quelle Vénus candide</VERS>
<VERS>Déposa dans ton sang la flamme du baiser,</VERS>
<VERS>L'angoisse du mystère où l'art va se briser,</VERS>
<VERS>Et ce goût de nourrir un désespoir timide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne sauras plus rien de moi, le jour fatal</VERS>
<VERS>Où tu t'élanceras dans l'existence rude,</VERS>
<VERS>Ô mon petit miroir qui vois ma solitude</VERS>
<VERS>Se pencher anxieuse au bord de ton cristal.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Il est né...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est né, j'ai perdu mon jeune bien-aimé,</VERS>
<VERS>Je le tenais si bien dans mon âme enfermé,</VERS>
<VERS>Il habitait mon sein, il buvait mes tendresses,</VERS>
<VERS>Je le laissais jouer et tirailler mes tresses.</VERS>
<VERS>À qui vais-je parler dans mon coeur à présent?</VERS>
<VERS>Il écoutait mes pleurs tomber en s'écrasant,</VERS>
<VERS>Il était le printemps qui voit notre délire</VERS>
<VERS>Gambader sur son herbe et qui ne peut en rire.</VERS>
<VERS>Il me donnait la main pour sauter les ruisseaux,</VERS>
<VERS>Nous avions des bonheurs et des peines d'oiseaux;</VERS>
<VERS>Son sommeil s'étendait comme un aveu candide.</VERS>
<VERS>Mon oeil grave flottait sur son âme limpide,</VERS>
<VERS>Je couvais dans son coeur les oeufs de la bonté,</VERS>
<VERS>J'effeuillais sur son front des roses de clarté.</VERS>
<VERS>Le silence des fleurs reposait sur sa bouche,</VERS>
<VERS>Son doux flanc se gonflait de mon orgueil farouche;</VERS>
<VERS>Son souffle était le mien, il voyait par mes yeux.</VERS>
<VERS>Son petit crâne avait la courbure des cieux.</VERS>
<VERS>Je le tenais des dieux que j'ai conçus moi-même;</VERS>
<VERS>C'était le jardin clos où la vérité sème,</VERS>
<VERS>C'était le petit livre où des contes naïfs</VERS>
<VERS>Me reposaient de l'ombre et des rayons pensifs.</VERS>
<VERS>Ses doigts tendres savaient caresser ma misère.</VERS>
<VERS>Devant ce front de lait, devant cette âme claire</VERS>
<VERS>Mon coeur n'éprouvait point de honte d'être nu,</VERS>
<VERS>Mon être était l'instinct dans son geste ingénu,</VERS>
<VERS>J'étais bonne d'avril nouveau comme la terre,</VERS>
<VERS>Je donnais mes ruisseaux, mes feuilles, ma lumière;</VERS>
<VERS>La mort cachait ses os sous les duvets herbeux,</VERS>
<VERS>Nous étions le mystère et la vie à nous deux.</VERS>
<VERS>Notre âme, au ras du sol mollement étendue,</VERS>
<VERS>Était un blé qui berce une vague pelue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant il est né. Je suis seule, je sens</VERS>
<VERS>S'épouvanter en moi le vide de mon sang;</VERS>
<VERS>Mon flair furète dans son ombre</VERS>
<VERS>Avec le grognement des femelles. Je sombre</VERS>
<VERS>D'un bonheur plus puissant que l'appel d'un printemps</VERS>
<VERS>Qui ferait refleurir tous les mondes des temps.</VERS>
<VERS>Ah! que je suis petite et l'âme retombée,</VERS>
<VERS>Comme lorsque la graine ayant pris sa volée</VERS>
<VERS>La capsule rejoint ses tissus aplanis.</VERS>
<VERS>Ô coeur abandonné dans le vent, pauvre nid!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Je suis née. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je suis née au milieu du jour,</VERS>
<VERS>La chair tremblante et l'âme pure,</VERS>
<VERS>Mais ni l'homme ni la nature</VERS>
<VERS>N'ont entendu mon chant d'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis, je marche solitaire,</VERS>
<VERS>Pareille à ce ruisseau qui fuit</VERS>
<VERS>Rêveusement dans les fougères</VERS>
<VERS>Et mon coeur s'éloigne sans bruit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
L'enchantement lunaire...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'enchantement lunaire endormant la vallée</VERS>
<VERS>Et le jour s'éloignant sur la mer nivelée</VERS>
<VERS>Comme une barque d'or nombreuse d'avirons,</VERS>
<VERS>J'ai rassemblé, d'un mot hâtif, mes agneaux ronds,</VERS>
<VERS>Mes brebis et mes boucs devenus taciturnes</VERS>
<VERS>Et j'ai pris le chemin des chaumières nocturnes.</VERS>
<VERS>Que l'instant était doux dans le tranquille soir!</VERS>
<VERS>Sur l'eau des rayons bleus étant venus s'asseoir</VERS>
<VERS>Paraissaient des sentiers tracés pour une fée</VERS>
<VERS>Et parfois se plissaient d'une ablette apeurée.</VERS>
<VERS>Le troupeau me suivait, clocheteur et bêlant.</VERS>
<VERS>Je tenais dans mes bras un petit agneau blanc</VERS>
<VERS>Qui, n'ayant que trois jours, tremblait sur ses pieds roses</VERS>
<VERS>Et restait en arrière à s'étonner des choses.</VERS>
<VERS>Le silence était plein d'incertaines rumeurs,</VERS>
<VERS>Des guêpes agrafaient encor le sein des fleurs,</VERS>
<VERS>Le ciel était lilas comme un velours de pêche.</VERS>
<VERS>Des paysans rentraient portant au dos leur bêche</VERS>
<VERS>D'argent qui miroitait sous un dernier rayon,</VERS>
<VERS>Et des paniers d'osier sentant l'herbe et l'oignon.</VERS>
<VERS>Les champs vibraient encor du jeu des sauterelles.</VERS>
<VERS>Je marchais. L'agneau gras pesait à mes bras frêles.</VERS>
<VERS>Je ne sais quel regret me mit les yeux en pleurs</VERS>
<VERS>Ni quel émoi me vint de ce coeur sur mon coeur,</VERS>
<VERS>Mais soudain j'ai senti que mon âme était seule.</VERS>
<VERS>La lune sur les blés roulait sa belle meule;</VERS>
<VERS>Par un même destin leurs jours étant liés,</VERS>
<VERS>Mes brebis cheminaient auprès de leurs béliers;</VERS>
<VERS>Les roses défaillant répandaient leur ceinture</VERS>
<VERS>Et l'ombre peu à peu devenait plus obscure.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le coeur tremblant. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le coeur tremblant, la joue en feu,</VERS>
<VERS>J'emporte dans mes cheveux</VERS>
<VERS>Tes lèvres encore tièdes.</VERS>
<VERS>Tes baisers restent suspendus</VERS>
<VERS>Sur mon front et mes bras nus</VERS>
<VERS>Comme des papillons humides.</VERS>
<VERS>Je garde aussi ton bras d'amant,</VERS>
<VERS>Autoritaire enlacement,</VERS>
<VERS>Comme une ceinture à ma taille.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Ma maison est assise au vent. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ma maison est assise au vent</VERS>
<VERS>Dans une plaine sombre et nue</VERS>
<VERS>Comme un tombeau pour un vivant</VERS>
<VERS>Où s'agite ma chair menue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les longs brouillards viennent frôler</VERS>
<VERS>Au soir ma porte solitaire,</VERS>
<VERS>Et je ne sais rien de la terre</VERS>
<VERS>Que ma tristesse d'exilé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Ma tête, penche-toi. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ma tête, penche-toi sur l'eau blanche et dénoue</VERS>
<VERS>Dedans tes longs cheveux et que l'eau passe et joue</VERS>
<VERS>Au travers, les emporte au mouvement des vagues</VERS>
<VERS>Dans le sommeil flottant et végétal de l'algue.</VERS>
<VERS>Que le glissement calme et murmurant de l'eau</VERS>
<VERS>Entraîne hors de ton front cet impalpable flot</VERS>
<VERS>De pensée et de rêve avec tes longues tresses</VERS>
<VERS>Qui mêlent au courant leur fuyante souplesse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Mais je suis belle. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mais je suis belle d'être aimée,</VERS>
<VERS>Vous m'avez donné la beauté,</VERS>
<VERS>Jamais ma robe parfumée</VERS>
<VERS>Sur la feuille ainsi n'a chanté,</VERS>
<VERS>Jamais mon pas n'eut cette grâce</VERS>
<VERS>Et mes yeux ces tendres moiteurs</VERS>
<VERS>Qui laissent les hommes rêveurs</VERS>
<VERS>Et les fleurs même, quand je passe.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Nature, laisse-moi...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nature, laisse-moi me mêler à ta fange,</VERS>
<VERS>M'enfoncer dans la terre où la racine mange,</VERS>
<VERS>Où la sève montante est pareille à mon sang.</VERS>
<VERS>Je suis comme ton monde où fauche le croissant</VERS>
<VERS>Et sous le baiser dru du soleil qui ruisselle,</VERS>
<VERS>J'ai le frisson luisant de ton herbe nouvelle.</VERS>
<VERS>Tes oiseaux sont éclos dans le nid de mon coeur,</VERS>
<VERS>J'ai dans la chair le goût précis de ta saveur,</VERS>
<VERS>Je marche à ton pas rond qui tourne dans la sphère,</VERS>
<VERS>Je suis lourde de glèbe, et la branche légère</VERS>
<VERS>Me prête sur l'azur son geste aérien.</VERS>
<VERS>Mon flanc s'appesantit de germes sur le tien.</VERS>
<VERS>Oh! laisse que tes fleurs s'élevant des ravines</VERS>
<VERS>Attachent à mon sein leurs lèvres enfantines</VERS>
<VERS>Pour prendre part au lait de mes fils nourrissons;</VERS>
<VERS>Laisse qu'en regardant la prune des buissons</VERS>
<VERS>Je sente qu'elle est bleue entre les feuilles blondes</VERS>
<VERS>D'avoir sucé la vie à ma veine profonde.</VERS>
<VERS>Personne ne saura comme un fils né de moi</VERS>
<VERS>M'aura donné le sens de la terre et des bois,</VERS>
<VERS>Comment ce fruit de chair qui s'enfle de ma sève</VERS>
<VERS>Met en moi la lueur d'une aube qui se lève</VERS>
<VERS>Avec tous ses émois de rosée et d'oiseaux,</VERS>
<VERS>Avec l'étonnement des bourgeons, les réseaux</VERS>
<VERS>Qui percent sur la feuille ainsi qu'un doux squelette,</VERS>
<VERS>La corolle qui lisse au jour sa collerette,</VERS>
<VERS>Et la gousse laineuse où le grain ramassé</VERS>
<VERS>Ressemble à l'embryon dans la nuit caressé.</VERS>
<VERS>Enfant, abeille humaine au creux de l'alvéole,</VERS>
<VERS>Papillon au maillot de chrysalide molle,</VERS>
<VERS>Astre neuf incrusté sur un mortel azur!</VERS>
<VERS>Je suis comme le Dieu au geste bref et dur</VERS>
<VERS>Qui pour le premier jour façonna les étoiles</VERS>
<VERS>Et leur donna l'éclair et l'ardeur de ses moelles.</VERS>
<VERS>Je porte dans mon sein un monde en mouvement</VERS>
<VERS>Dont ma force a couvé les jeunes pépiements,</VERS>
<VERS>Qui sentira la mer battre dans ses artères,</VERS>
<VERS>Qui lèvera son front dans les ombres sévères</VERS>
<VERS>Et qui, fait du limon du jour et de la nuit,</VERS>
<VERS>Valsera dans l'éther comme un astre réduit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Ô Beauté nue. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô Beauté nue,</VERS>
<VERS>Les oiseaux volent dans le calme</VERS>
<VERS>Où la digitale remue,</VERS>
<VERS>Où la fougère aux fines palmes</VERS>
<VERS>Est encor d'un vert tendre au pied de l'aulne obscur.</VERS>
<VERS>Une molle buée enveloppe l'azur,</VERS>
<VERS>Allège les lointains, les arbres, les maisons,</VERS>
<VERS>Noie à demi la ferme et le dormant gazon</VERS>
<VERS>Et fait de la montagne une ombre aux lignes pures.</VERS>
<VERS>Pas un souffle, pas un soupir, pas un murmure,</VERS>
<VERS>Tu rêves. Le vallon s'apaise solitaire</VERS>
<VERS>Dans l'ombre et le repos qui caressent la terre;</VERS>
<VERS>Tu rêves et la terre est faite de ton rêve</VERS>
<VERS>Et ta forme à jamais se répand et s'élève</VERS>
<VERS>Et semble s'allonger sur les espaces bleus,</VERS>
<VERS>Ton corps limpide et clair flottant au-dessus d'eux,</VERS>
<VERS>Avec tes nobles bras entr'ouverts et ta tête</VERS>
<VERS>S'appuyant sur les monts indolente et muette.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les rochers et les bois dorment sous ta grande ombre</VERS>
<VERS>D'un sommeil plus divin,</VERS>
<VERS>Car pâle elle s'étend, épure et rend moins sombre</VERS>
<VERS>Le rêve des lointains.</VERS>
<VERS>L'univers à demi dans la brume tranquille</VERS>
<VERS>Élève les sommets et les fumeuses villes</VERS>
<VERS>Où passent les humains,</VERS>
<VERS>Et c'est dans une vaste et pensive harmonie</VERS>
<VERS>Que répond longuement à ta mélancolie</VERS>
<VERS>La courbe des confins.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Peut-être serai-je. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être serai-je plus gaie</VERS>
<VERS>Quand, dédaigneuse du bonheur,</VERS>
<VERS>Je m'en irai vieille et fanée,</VERS>
<VERS>La neige au front et sur le coeur:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la joie ou les cris des autres</VERS>
<VERS>Seront mon seul étonnement</VERS>
<VERS>Et que des pleurs qui furent nôtres</VERS>
<VERS>Je n'aurai que le bavement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, on me verra sourire</VERS>
<VERS>Sur un brin d'herbe comme au temps</VERS>
<VERS>Où sans souci d'apprendre à lire</VERS>
<VERS>Je courais avec le printemps.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Pourquoi crains-tu. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi crains-tu, fille farouche</VERS>
<VERS>De me voir nue entre les fleurs?</VERS>
<VERS>Mets une rose sur ta bouche</VERS>
<VERS>Et ris avec moins de rougeur.</VERS>
<VERS>Ne sais-tu pas comme ta robe</VERS>
<VERS>Est transparente autour de toi</VERS>
<VERS>Et que d'un clair regard je vois</VERS>
<VERS>Ta sveltesse qui se dérobe?</VERS>
<VERS>Triste fantôme de pudeur,</VERS>
<VERS>Que n'es-tu nue avec la fleur</VERS>
<VERS>D'un lis blanc dans ta chevelure,</VERS>
<VERS>Un doigt sur ta mamelle pure.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Que je repose en toi...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que je repose en toi, mon beau logis d'amour,</VERS>
<VERS>Dans la nuit de ton coeur sur mon être scellée.</VERS>
<VERS>Tu seras mon tombeau. Oubliant les détours,</VERS>
<VERS>Ombre, je vais descendre, en ton ombre effacée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu seras mon tombeau. Enfin je vais dormir,</VERS>
<VERS>Prise dans le linceul que me fera ton âme,</VERS>
<VERS>Goûtant, morte sacrée, au sein du souvenir,</VERS>
<VERS>L'amour intérieur que ma vie réclame.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grave, mon coeur descend en ton coeur qui m'enserre,</VERS>
<VERS>Me voile, me chérit, me recueille à jamais,</VERS>
<VERS>Et, bleu soleil dont le baiser perce la terre,</VERS>
<VERS>Ton oeil étincelant luit sur mes yeux fermés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Que ton fruit de sang. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que ton fruit de sang qui loge en mon sein</VERS>
<VERS>Soit pareil, amour, à ton être humain,</VERS>
<VERS>Que le petit nid ombreux qui se ferme</VERS>
<VERS>Pour envelopper et mûrir le germe</VERS>
<VERS>Sente remuer ta plus jeune enfance</VERS>
<VERS>Comme elle le fit dans l'avant-naissance</VERS>
<VERS>Au flanc maternel en un temps lointain.</VERS>
<VERS>Et que ce soit toi, dans mon doux jardin,</VERS>
<VERS>Ô mon bien-aimé, qui bouges, piétines;</VERS>
<VERS>Que pour toi le lait pèse à ma poitrine,</VERS>
<VERS>Que je sente en moi la genèse humaine</VERS>
<VERS>De ton être mâle et que tu me tiennes</VERS>
<VERS>Au sein, lourd de chair, mon intime noeud.</VERS>
<VERS>Que dans mon secret s'éveillent tes yeux</VERS>
<VERS>Nébuleux d'abord et d'une eau troublée,</VERS>
<VERS>Puis fraîcheur d'un astre à l'aube étonnée.</VERS>
<VERS>Que ce soit ta bouche en fleur d'églantine</VERS>
<VERS>Qui bâille un parfum d'haleine enfantine,</VERS>
<VERS>Que ce soit, amour, tes petites mains</VERS>
<VERS>Qui pressent mon coeur d'un toucher câlin,</VERS>
<VERS>Comme les chatons de leurs frêles pattes</VERS>
<VERS>Pétrissent sans voir les tétins de chatte.</VERS>
<VERS>Que je sache ainsi comment ta pensée</VERS>
<VERS>Fut rêveusement dans l'oeuf caressée,</VERS>
<VERS>Comment se forma ton goût des baisers,</VERS>
<VERS>Ton génie humain encore effacé</VERS>
<VERS>Dressant faiblement sa jeune envolée;</VERS>
<VERS>Que ta forme en moi réduite et bercée</VERS>
<VERS>Me révèle enfin quel rêve en ton coeur</VERS>
<VERS>S'attriste aujourd'hui et quel frais bonheur</VERS>
<VERS>De vivre agitait tes jambes légères</VERS>
<VERS>Lorsque tu bougeais au sein de ta mère.</VERS>
<VERS>Oh! tenir en moi, fruit d'âme et de chair,</VERS>
<VERS>Notre enfant, ton sang, ton coeur et tes nerfs,</VERS>
<VERS>De ton abandon forme rajeunie,</VERS>
<VERS>Te sentir, amour, éclos de ma vie,</VERS>
<VERS>Te bercer, t'aimer, te garder vivant,</VERS>
<VERS>Couché tout à moi au creux de mon flanc!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Souvent le coeur. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Souvent le coeur qu'on croyait mort</VERS>
<VERS>N'est qu'un animal endormi;</VERS>
<VERS>Un air qui souffle un peu plus fort</VERS>
<VERS>Va le réveiller à demi;</VERS>
<VERS>Un rameau tombant de sa branche</VERS>
<VERS>Le fait bondir sur ses jarrets</VERS>
<VERS>Et, brillante, il voit sur les prés</VERS>
<VERS>Lui sourire la lune blanche.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Tu tettes le lait pur...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu tettes le lait pur de mon âme sereine,</VERS>
<VERS>Mon petit nourrisson qui n'as pas vu le jour,</VERS>
<VERS>Et sur ses genoux blancs elle, berce la tienne</VERS>
<VERS>En lui parlant tout bas de la vie au front lourd.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici le lait d'esprit et le lait de tendresse,</VERS>
<VERS>Voici le regard d'or qu'on jette sur les cieux;</VERS>
<VERS>Goûte près de mon coeur l'aube de la sagesse;</VERS>
<VERS>Car sur terre jamais tu ne comprendras mieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois, mon âme sur toi s'inclinant plus encore,</VERS>
<VERS>Dans le temps que tu dors au berceau de mon flanc,</VERS>
<VERS>Brode des oiseaux blonds avec des fils d'aurore</VERS>
<VERS>Pour draper sur ton être un voile étincelant;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle forme en rêvant ton âme nébuleuse</VERS>
<VERS>Dont le jeune noyau est encore amolli</VERS>
<VERS>Et t'annonce le jour, prudente et soucieuse,</VERS>
<VERS>En le laissant filtrer entre ses doigts polis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ouvre d'abord tes yeux à mon doux crépuscule,</VERS>
<VERS>Prépare-les longtemps à l'éclat du soleil;</VERS>
<VERS>Vole dans mes jardins, léger comme une bulle,</VERS>
<VERS>Afin de ne pas trop t'étonner au réveil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cours après les frelons, joue avec les abeilles</VERS>
<VERS>Que pour toi ma pensée amène du dehors,</VERS>
<VERS>Soupèse entre tes mains la mamelle des treilles,</VERS>
<VERS>Souffle sur cette eau mauve où la campagne dort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entre dans ma maison intérieure et nette</VERS>
<VERS>Où de beaux lévriers s'allongent près du mur,</VERS>
<VERS>Vois des huiles brûler dans une cassolette</VERS>
<VERS>Et le cristal limpide ainsi qu'un désir pur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce carré de clarté là-bas, c'est la fenêtre</VERS>
<VERS>Où le soleil assied son globe de rayons.</VERS>
<VERS>Voici tout l'Orient qui chante dans mon être</VERS>
<VERS>Avec ses oiseaux bleus, avec ses papillons;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la vitre d'azur une rose s'appuie.</VERS>
<VERS>En dégageant son front du feuillage élancé;</VERS>
<VERS>Ma colombe privée y somnole, meurtrie</VERS>
<VERS>De parfum, oubliant le grain que j'ai versé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entr'ouvre l'huis muet, petit mage candide.</VERS>
<VERS>Toi seul peux pénétrer avec tes légers pas</VERS>
<VERS>Dans la salle secrète où, lasse et le coeur vide,</VERS>
<VERS>Sur des maux indécis j'ai sangloté tout bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou bien, si tu le veux, descends par la croisée</VERS>
<VERS>Sur le chemin poudreux du rayon de midi,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un dieu poucet à la chair irisée</VERS>
<VERS>Qui serait de la rose et du soleil sorti.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis là, je souris, donne-moi ta main frêle,</VERS>
<VERS>Plus douce à caresser que le duvet des fleurs;</VERS>
<VERS>Je veux te raconter la légende éternelle</VERS>
<VERS>Du monde qui comprend le rire et les douleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écoute et souviens-toi d'avoir touché mon âme;</VERS>
<VERS>Quelque jour je pourrai peut-être dans tes yeux</VERS>
<VERS>La retrouver avec son silence et sa flamme</VERS>
<VERS>Et peut-être qu'alors je la comprendrai mieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô toi que je cajole avec crainte dans l'ouate,</VERS>
<VERS>Petite âme en bourgeon attachée à ma fleur,</VERS>
<VERS>D'un morceau de mon coeur je façonne ton coeur,</VERS>
<VERS>Ô mon fruit cotonneux, petite bouche moite.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Voilà que je me sens...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voilà que je me sens plus proche encor des choses.</VERS>
<VERS>Je sais quel long travail tient l'ovaire des roses,</VERS>
<VERS>Comment la sauterelle au creux des rochers bleus</VERS>
<VERS>Appelle le soleil pour caresser ses neufs</VERS>
<VERS>Et pourquoi l'araignée, en exprimant sa moelle,</VERS>
<VERS>Protège ses petits d'un boursicot de toile.</VERS>
<VERS>Je sais quels yeux la biche arrête sur son faon,</VERS>
<VERS>Tellement notre esprit s'éclaire avec l'enfant;</VERS>
<VERS>Je sais quels orgueils fous se cramponnent aux ventres,</VERS>
<VERS>Dans les nids, les sillons, les océans, les antres,</VERS>
<VERS>Quels sourds enfantements déchirent les terrains,</VERS>
<VERS>Quelles clameurs de sang s'élèvent des ravins.</VERS>
<VERS>Nous avons le regard des chattes en gésine</VERS>
<VERS>Quand le flux maternel nous gonfle la poitrine,</VERS>
<VERS>Quand l'embryon mutin bouge dans son étui</VERS>
<VERS>Comme un nouveau soleil sur qui pèse la nuit.</VERS>
<VERS>Nos seins lourds et féconds comme la grappe mûre</VERS>
<VERS>Offrent leur doux breuvage à toute la nature</VERS>
<VERS>Et notre obscur penchant voudrait verser son lait</VERS>
<VERS>À l'abeille, à la fleur, au ver, à l'agnelet.</VERS>
<VERS>Plaine grosse de sève et d'ardeurs printanières,</VERS>
<VERS>Écume salivant le désir des rivières,</VERS>
<VERS>Prunier croulant de miel, pesantes fenaisons,</VERS>
<VERS>Geste courbe et puissant des vertes frondaisons,</VERS>
<VERS>J'épouse la santé de votre âme charnelle</VERS>
<VERS>À présent que je vais forte comme Cybèle,</VERS>
<VERS>Que je suis le figuier qui pousse ses figons,</VERS>
<VERS>Qu'ayant connu l'essor hésitant du bourgeon</VERS>
<VERS>Et déployé la fleur où la guêpe vient boire,</VERS>
<VERS>Je m'achemine au fruit dans l'ampleur de sa gloire.</VERS>
<VERS>Le monde n'a plus rien de trop profond pour moi,</VERS>
<VERS>J'ai démêlé le sens des heures et des mois,</VERS>
<VERS>Et ma main qui s'arrête aux fentes des murailles</VERS>
<VERS>Sent dans le flanc du roc palpiter des entrailles.</VERS>
<VERS>Je n'aurais pas voulu, desséchant sur mon pied,</VERS>
<VERS>Être l'arbre stérile au tronc atrophié</VERS>
<VERS>Où l'abeille maçonne aurait creusé sa chambre,</VERS>
<VERS>Où quelque cep noueux gonflant sa grappe d'ambre</VERS>
<VERS>Aurait mis sur ma branche un air pâlot d'été</VERS>
<VERS>Sans que je participe à sa divinité.</VERS>
<VERS>Comme la riche nuit entre ses légers voiles</VERS>
<VERS>Voit dans son tablier affluer les étoiles,</VERS>
<VERS>Comme le long ruisseau abondant de poissons,</VERS>
<VERS>Je brasse en épis drus les humaines moissons.</VERS>
<VERS>Hommes, vous êtes tous mes fils, hommes, vous êtes</VERS>
<VERS>La chair que j'ai pétrie autour de vos squelettes.</VERS>
<VERS>Je sais les plis secrets de vos coeurs, votre front</VERS>
<VERS>Cherche pour y dormir mon auguste giron,</VERS>
<VERS>Et ma main pour flatter vos douleurs éternelles</VERS>
<VERS>Contient tous les nectars des sources maternelles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Le bonheur est mélancolique. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le bonheur est mélancolique.</VERS>
<VERS>Le cri des plus joyeux oiseaux</VERS>
<VERS>Paraît lointain comme de l'eau</VERS>
<VERS>Où se noierait une musique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À l'oeil qui s'en repaît longtemps</VERS>
<VERS>La couleur des fleurs est moins fraîche;</VERS>
<VERS>L'herbe a parfois l'air d'être sèche</VERS>
<VERS>Sur le sein même du printemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'allégresse comme un mensonge</VERS>
<VERS>Hausse sa note d'un degré</VERS>
<VERS>Et l'angoisse au coeur se prolonge</VERS>
<VERS>Sous un jour trop longtemps doré.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Laisse couler mes pleurs. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Laisse couler mes pleurs tendres sur ton visage.</VERS>
<VERS>Bois-les, je suis ta soeur humaine dans la vie,</VERS>
<VERS>Le sang coule en ma chair pour être ta pâture</VERS>
<VERS>Et l'amour de la créature</VERS>
<VERS>M'a pour jamais vers toi, ô mon frère, inclinée.</VERS>
<VERS>Quel intime frisson de chair nous réunit,</VERS>
<VERS>Quelle nudité d'âme et de chair nous assemble,</VERS>
<VERS>Ô toi seul devant qui je demeure plus nue</VERS>
<VERS>Qu'au jour de ma naissance ignorante et naïve.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Destin. (Fragment)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand j'aurai bien souffert de mon âme muette</VERS>
<VERS>Qui contenait le rythme et les rayons humains,</VERS>
<VERS>Sans l'avoir jamais vue, en des planches secrètes,</VERS>
<VERS>Des hommes la cloueront, ironique destin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car ce que j'ai chanté n'est encor que silence,</VERS>
<VERS>Et mon coeur et mes yeux, mon élan contenu,</VERS>
<VERS>À travers la torpeur de la matière immense,</VERS>
<VERS>Sombreront sans un mot, à jamais inconnus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le fier mouvement sera le froid rigide,</VERS>
<VERS>Quand les beaux yeux pleins d'univers seront creusés,</VERS>
<VERS>Quand la danse des pieds, quand le baiser humide</VERS>
<VERS>Seront le sec, l'immobile, le décharné,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est cela, c'est cela, ô ma pure lumière,</VERS>
<VERS>Lumière interne, ô ma musique des confins,</VERS>
<VERS>Quand il faudra que, citadin au cimetière,</VERS>
<VERS>Ton pauvre coeur pourrisse avec tes jeunes mains!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le plaisir a fui de la bouche muette,</VERS>
<VERS>Le sourire ignoré ne vit que sur le front,</VERS>
<VERS>Lumière de l'esprit et de l'âme secrète,</VERS>
<VERS>Appel mystérieux de l'aurore aux rayons...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>