<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Ecrits de jeunesse
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Marcel Schwob
</AUTEUR>
<DATE>
1927
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Quare?
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ont-ils donc obtenu, tous ces puissants prophètes?</VERS>
<VERS>La mort a-t-elle omis de renverser leurs têtes?</VERS>
<VERS>Mahomet et Moïse, Abraham et Jésus,</VERS>
<VERS>Qu'ont-ils donc obtenu depuis qu'ils ne sont plus?</VERS>
<VERS>Tout est vain, tout est faux, et rien n'est véritable,</VERS>
<VERS>Toutes les religions sont des tours sur du sable</VERS>
<VERS>Mouvant. Quelle est la bonne? Ah! voilà l'embarras!</VERS>
<VERS>Choisissez, choisissez, c'est un bon débarras,</VERS>
<VERS>Que de n'en avoir qu'une, et renverser les autres!</VERS>
<VERS>Mais qui peut accuser tous ces martyrs apôtres</VERS>
<VERS>De mensonge? -Eh, c'est Dieu! -De lui vient la pensée,</VERS>
<VERS>Pourquoi déferait-il une oeuvre commencée?</VERS>
<VERS>Pourquoi n'a-t-il donc pas à l'homme sur la terre</VERS>
<VERS>Donné sa religion? Devrait-elle être austère,</VERS>
<VERS>Gaie, joyeuse ou triste? Ah! pour moi je n'en sais rien!</VERS>
<VERS>Si Dieu vraiment existe, il semble aimer donc bien</VERS>
<VERS>Le carnage et la mort! S'il est bon, qu'il empêche</VERS>
<VERS>De se tuer pour lui! Qu'il dise si je pèche</VERS>
<VERS>Ou bien si je dis vrai! Il lui suffit d'un mot</VERS>
<VERS>Pour arrêter la mort... Mais ce n'est pas le lot</VERS>
<VERS>De qui veut de pouvoir admirer des miracles,</VERS>
<VERS>Il faut tout préparer, ou sinon, des débâcles!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Janvier 1881. 
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Amour D'Enfant.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je n'avais que quinze ans -l'âge des illusions. </VERS>
<VERS>J'étais dans le jardin, le seul que nous eussions </VERS>
<VERS>A Paris. Je la vis, et je la vois encore. </VERS>
<VERS>Brune, aux longs cheveux noirs... Son nom était Lénore </VERS>
<VERS>Elle avait dix-huit ans. J'étais faible et chétif, </VERS>
<VERS>Débile aux grands yeux bleus. -Son nez était rétif </VERS>
<VERS>Et remontait un peu -bien peu... et la mutine </VERS>
<VERS>Vous lançait un regard... l'abeille qui butine </VERS>
<VERS>N'en a pas de pareil. -Bref, j'étais amoureux, </VERS>
<VERS>Amoureux à quinze ans! les jeunes bienheureux </VERS>
<VERS>Ne voudront pas le croire. Ah! vois les vieux qui bâillent! </VERS>
<VERS>Ce n'est pas une idylle, et bien sot ceux qui raillent </VERS>
<VERS>Cet amour de quinze ans. Pourtant je le sentis. </VERS>
<VERS>L'amour a-t-il un âge, et n'est-il point subi </VERS>
<VERS>Chez le vieillard et l'homme et chez la jeune fille? </VERS>
<VERS>N'habite-t-il donc pas la soie et la guenille? </VERS>
<VERS>Qui donc définira l'amour? -Bref je l'aimais! </VERS>
<VERS>Je l'aimais d'une amour bien étrange et jamais </VERS>
<VERS>Je n'aimai de l'amour dont j'aimais cette tendre </VERS>
<VERS>Enfant. Mais je n'osais, ne voulais pas me vendre, </VERS>
<VERS>J'avais honte... Et j'étais tour à tour rouge, hagard, </VERS>
<VERS>Je ne possédais pas encore ce regard </VERS>
<VERS>Qui fascine les yeux... Je ramassai la pierre </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'avait frôlée sa robe et j'embrassai la terre </VERS>
<VERS>Qu'avait pressé son pas... Qui me rendra jamais </VERS>
<VERS>La pierre et l'illusion? -Je me croyais aimé!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Mars 1881. 
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Tromperie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce doux regard... La voix, le ton même est câlin,</VERS>
<VERS>Ce petit mouvement si gentil, si malin,</VERS>
<VERS>Cette mutinerie et ces mines boudeuses,</VERS>
<VERS>Cette bouche rebelle et la bouche rieuse,</VERS>
<VERS>Ce sourire si fin, et ces beaux yeux si doux...</VERS>
<VERS>Qui dirait qu'en arrière on se moque de vous?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Mars 1881. 
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Barricade.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La barricade est faite, et tout a été mis!</VERS>
<VERS>Ils étaient là dix-sept, devant les ennemis!</VERS>
<VERS>Ennemis et soldats, unique et même chose!</VERS>
<VERS>Barricadez-vous donc! -La barricade est close.</VERS>
<VERS>De loin on entendait leurs grands pas cadencés,</VERS>
<VERS>Et déjà le brouillard laissait voir, avancés,</VERS>
<VERS>Tout près, et pourtant loin: loin par la barricade</VERS>
<VERS>Et près par le fusil, des soldats. Par saccade,</VERS>
<VERS>On entendait au loin un bruit étouffé, sourd.</VERS>
<VERS>Et l'air autour de nous était devenu lourd.</VERS>
<VERS>Le coeur battait à tous, au peureux comme au brave,</VERS>
<VERS>Et nul ne plaisantait: partout le même air grave.</VERS>
<VERS>En haut, sur les pavés, s'élevait le drapeau,</VERS>
<VERS>Et chacun, jeune ou vieux, enlevait son chapeau.</VERS>
<VERS>Devant ce pauvre drap, devant sa courte hampe...</VERS>
<VERS>Malheureux! Ecoutez... là-bas le soldat rampe...</VERS>
<VERS>Qui va là! Tout à coup dit une horrible voix:</VERS>
<VERS>-Vive la République, et abattons les rois! </VERS>
<VERS>Le cliquetis de l'arme et aussitôt la grêle </VERS>
<VERS>Meurtrière tomba; et mourut avec elle </VERS>
<VERS>Maint pauvre compagnon. Et alors un bruit sourd </VERS>
<VERS>Nous apprit que bientôt c'était à nous le tour </VERS>
<VERS>De mourir. Le canon! le canon! Ah, ma mère, </VERS>
<VERS>Je ne te verrai plus! -Alors, d'une voix claire </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chef les appela: "Montez sur les pavés!"</VERS>
<VERS>Au moins avant la mort nous les aurons bravés!</VERS>
<VERS>  </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rendez-vous! Liberté, Liberté bien chérie, </VERS>
<VERS>C'est toi que nous voulons avec notre patrie! </VERS>
<VERS>Feu! cria l'officier. -Pas un ne fut manqué. </VERS>
<VERS>Un seul d'eux chancela, un seul d'eux au banquet </VERS>
<VERS>De la vie aima mieux au fond vider sa coupe; </VERS>
<VERS>Un seul sur son vaisseau, capitaine à la poupe, </VERS>
<VERS>Resta. C'était un vieux, moi je le vois encor. </VERS>
<VERS>Un grand corbeau tout noir. Il tombe et son grand corps </VERS>
<VERS>Appuyé au drapeau avec sa barbe blanche, </VERS>
<VERS>Etait comme un des saints. D'un trou noir, à la hanche, </VERS>
<VERS>Le ruisseau rouge à flots coulait sur le drapeau. </VERS>
<VERS>Personne n'est resté pour ôter son chapeau! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Février 1881. 
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Hugo.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai un portrait d'Hugo, en face sur le mur, </VERS>
<VERS>Et quand je le regarde, et quand le vers est dur </VERS>
<VERS>A terminer, son oeil, et sa barbe si douce </VERS>
<VERS>Me donnent bon courage et les mots sous son pouce </VERS>
<VERS>S'alignent sans efforts et je relis ses vers </VERS>
<VERS>Si doux et si charmants, plus calmes que les mers. </VERS>
<VERS>"J'étais seul près des flots par une nuit d'étoiles; </VERS>
<VERS>"Pas un nuage au ciel, sur la mer pas de voiles, </VERS>
<VERS>"Mes yeux plongeaient plus loin que le monde réel </VERS>
<VERS>"Et les bois et les monts, et toute la nature </VERS>
<VERS>"Semblaient interroger dans un confus murmure </VERS>
<VERS>"Les flots des mers, les feux du ciel." </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Mai 1881. 
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Voyage.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! sable </VERS>
<VERS>Si fin, </VERS>
<VERS>Qu'accable </VERS>
<VERS>Matin </VERS>
<VERS>Mon pas, </VERS>
<VERS>J'espère </VERS>
<VERS>Là-bas, </VERS>
<VERS>Repaire </VERS>
<VERS>Du jour, </VERS>
<VERS>Mourir! </VERS>
<VERS>Et le sable lui dit, en paraissant s'ouvrir: </VERS>
<VERS>Marche! Marche toujours! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Douleur.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ziska, je t'entrevois, là-bas dans l'auréole,</VERS>
<VERS>Je te vois dans les airs. -Pour moi, pauvre, je vole</VERS>
<VERS>En pensant jusqu'à toi; moi, je t'aime toujours.</VERS>
<VERS>-Oh! Ziska, promets-moi, quand finiront mes jours,</VERS>
<VERS>De te tenir tout près, car ainsi nos deux âmes,</VERS>
<VERS>Toutes deux partiront pour les grands cieux de flammes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Juin 1881. 
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Oubli.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! dites, qu'est-ce donc que ce grand mot terrible?</VERS>
<VERS>Oubli! c'est bien cela! L'oubli, c'est invisible,</VERS>
<VERS>C'est un vampire affreux qui suce le cerveau,</VERS>
<VERS>Etend son aile noire et noircit le caveau,</VERS>
<VERS>C'est un horrible ver qui décompose à l'ombre.</VERS>
<VERS>L'oubli, c'est invisible et pourtant c'est bien sombre.</VERS>
<VERS>Il loge dans le coeur. Quand la mer veut chercher</VERS>
<VERS>A frapper doucement, à détruire un rocher,</VERS>
<VERS>A le faire écrouler à force de caresses;</VERS>
<VERS>Elle y met patience et non pas de paresse,</VERS>
<VERS>Par saccade se hisse aux grands rocs acérés,</VERS>
<VERS>Attend que dans mille ans les rocs soient lacérés.</VERS>
<VERS>L'oubli, c'est identique; on sentirait à peine</VERS>
<VERS>Sa dent si tout à coup ne s'élançait la peine</VERS>
<VERS>Par Eclats. Pas à pas l'oubli gagne sur nous, </VERS>
<VERS>Il hait le souvenir, il le mine en dessous. </VERS>
<VERS>Le souvenir s'écroule et laisse indifférence. </VERS>
<VERS>L'oubli s'écroule aussi quand revient la souffrance. </VERS>
<VERS>Le souvenir est là, mais il est plus amer. </VERS>
<VERS>L'oubli vous engloutit aussi bien que la mer. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Georges.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O Dieu, je l'ai perdu, l'ami de mon enfance, </VERS>
<VERS>Qui seul avait cet art d'adoucir ma souffrance, </VERS>
<VERS>D'épancher son coeur dans mon coeur. </VERS>
<VERS>Jamais je n'aurai plus ce grand plaisir intense, </VERS>
<VERS>De lui serrer la main, de lui dire: je pense </VERS>
<VERS>A toi comme à ma soeur. </VERS>
<VERS>Elle était belle, hélas, et bonne autant que belle. </VERS>
<VERS>Elle mourut, jadis; jamais je n'aimais qu'elle, </VERS>
<VERS>Et, mon Georges, que toi; </VERS>
<VERS>Mais te voilà parti. Tu montes sur la selle </VERS>
<VERS>Du cheval de la mort, qui tout de feu ruisselle. </VERS>
<VERS>Je suis derrière, moi! </VERS>
<VERS>Tu t'envoles. Pourquoi? Dieu désira ton âme, </VERS>
<VERS>Tu t'envoles là-bas vers le grand ciel de flamme </VERS>
<VERS>Où tout est au grand jour. </VERS>
<VERS>Dans la vie, en dépit des flots et de la lame, </VERS>
<VERS>Je resterai, rocher, l'oubli pour rame, </VERS>
<VERS>Et tout se perd, même l'amour. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Enfant qui sommeilles...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Enfant qui sommeilles </VERS>
<VERS>Dans ton berceau, </VERS>
<VERS>Si tu te réveilles, </VERS>
<VERS>Prends ton cerceau </VERS>
<VERS>Et joue, oublie </VERS>
<VERS>Tes rêves. </VERS>
<VERS>Il ne faut pas vider jusqu'à la lie </VERS>
<VERS>Ta coupe: tu l'achèves... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Lac Des Sylphes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les sylphes ont un lac aux vagues cristallines </VERS>
<VERS>Où les brumes ont couleur d'or, </VERS>
<VERS>Où les nénuphars ont des teintes opalines </VERS>
<VERS>Sur l'onde qui dort. </VERS>
<VERS>Où les fleurs ont d'étranges lueurs irisées </VERS>
<VERS>Et des pistils phosphorescents, </VERS>
<VERS>Leurs pétales d'argent, leurs corolles frisées </VERS>
<VERS>En plis indécents; </VERS>
<VERS>La lune s'y reflète en miroitements jaunes </VERS>
<VERS>Ruisselant sur l'ombre des eaux </VERS>
<VERS>Et sautant, feux follets, des saules et des aunes </VERS>
<VERS>Aux sombres roseaux. </VERS>
<VERS>Dans les brouillards laiteux, des formes vaporeuses </VERS>
<VERS>Vont glissant et disparaissant, </VERS>
<VERS>Plongeant sous l'eau limpide et s'enfuyant, peureuses, </VERS>
<VERS>Aux souffles naissants. </VERS>
<VERS>Là-bas, le long de l'eau, sous les arbres des rives, </VERS>
<VERS>On entend piauler les oiseaux; </VERS>
<VERS>Parfois, dans le feuillage, on voit passer, furtives, </VERS>
<VERS>Les nymphes des eaux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la rivière </VERS>
<VERS>Légère </VERS>
<VERS>La barque passe </VERS>
<VERS>Et repasse </VERS>
<VERS>Sur l'eau. </VERS>
<VERS>Sylphe ou lutine </VERS>
<VERS>Butine </VERS>
<VERS>Aux fleurs flottantes </VERS>
<VERS>Et riantes </VERS>
<VERS>Dans l'eau. </VERS>
<VERS>Elle s'envole </VERS>
<VERS>Frivole </VERS>
<VERS>Toute pareille </VERS>
<VERS>A l'abeille </VERS>
<VERS>Sur l'eau. </VERS>
<VERS>Elle balance, </VERS>
<VERS>Et danse, </VERS>
<VERS>Sur l'herbe trotte </VERS>
<VERS>Et barbote </VERS>
<VERS>Dans l'eau. </VERS>
<VERS>Sur la rivière </VERS>
<VERS>Légère </VERS>
<VERS>La barque passe </VERS>
<VERS>Et repasse </VERS>
<VERS>Sur l'eau. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la barque s'arrête à ces rives, et longe </VERS>
<VERS>Leurs filets de mousse traînants. </VERS>
<VERS>Mais la troupe des sylphes s'enfuit et replonge </VERS>
<VERS>A nos cris gênants. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Mars 1885. 
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Sous les vieux arbres gris...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous les vieux arbres gris aux branches fantastiques, </VERS>
<VERS>Forêts ouvertes! </VERS>
<VERS>Etendant dans les airs tous leurs rameaux étiques, </VERS>
<VERS>Clairières vertes! </VERS>
<VERS>Les fleurs d'un rouge sombre ont des parfums mystiques, </VERS>
<VERS>Mares désertes! </VERS>
<VERS>Loin de nos constructions, nos usines pratiques, </VERS>
<VERS>Clairières vertes! </VERS>
<VERS>Et un pays étrange aux chaleurs magnétiques, </VERS>
<VERS>Forêts ouvertes! </VERS>
<VERS>Où rôdent sous les bois des formes extatiques, </VERS>
<VERS>Mares désertes! </VERS>
<VERS>Sous les vieux arbres gris aux branches fantastiques, </VERS>
<VERS>Forêts ouvertes! </VERS>
<VERS>Etendant dans les airs tous leurs rameaux étiques, </VERS>
<VERS>Clairières vertes! </VERS>
<VERS>Les fleurs d'un rouge sombre ont des parfums mystiques, </VERS>
<VERS>Mares désertes! </VERS>
<VERS>Dans les enlacements des lianes élastiques, </VERS>
<VERS>Forêts ouvertes! </VERS>
<VERS>On voit se profiler des colonnes antiques, </VERS>
<VERS>Clairières vertes! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et des temples de marbre et d'immenses portiques, </VERS>
<VERS>Mares désertes! </VERS>
<VERS>Dans les brouillards dorés aux lueurs électriques, </VERS>
<VERS>Forêts ouvertes! </VERS>
<VERS>Des coupoles d'argent et des dômes féeriques, </VERS>
<VERS>Clairières vertes! </VERS>
<VERS>S'élèvent au-dessus de cités chimériques, </VERS>
<VERS>Mares désertes! </VERS>
<VERS>Et les femmes ont des passions hystériques, </VERS>
<VERS>Forêts ouvertes! </VERS>
<VERS>Pour assouvir les ruts de leurs mâles lubriques, </VERS>
<VERS>Clairières vertes! </VERS>
<VERS>Se livrant sur les toits, les terrasses de briques, </VERS>
<VERS>Mares désertes! </VERS>
<VERS>Au coucher du soleil, sous ses rayons obliques, </VERS>
<VERS>Forêts ouvertes! </VERS>
<VERS>On voit boire à grands traits les fauves faméliques, </VERS>
<VERS>Clairières vertes! </VERS>
<VERS>Et les guépards errer sur les places publiques. </VERS>
<VERS>Mares désertes! </VERS>
<VERS>La nuit on n'entend pas de prières bibliques, </VERS>
<VERS>Forêts ouvertes! </VERS>
<VERS>Ni de prêtres priant pour leurs saintes reliques, </VERS>
<VERS>Mares désertes! </VERS>
<VERS>Mais les chacals pleurant leurs pleurs mélancoliques, </VERS>
<VERS>Mares désertes! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Mai 1885. 
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Cachot. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au fond d'un cachot noir et visqueux je me traîne</VERS>
<VERS>Et ma plus grande peine est que je ne puis voir;</VERS>
<VERS>Je suis dans un long soir que le matin ramène,</VERS>
<VERS>J'épuise mon haleine au fond de ce tiroir,</VERS>
<VERS>J'épuise mon espoir sous ces portes de chêne,</VERS>
<VERS>Ma tristesse me mène au profond désespoir</VERS>
<VERS>Et je ne puis savoir où s'enfonce le pêne</VERS>
<VERS>Et ma plus grande peine est que je ne puis voir. (2)</VERS>
<VERS>Je rêve en mon dortoir des lumières sereines</VERS>
<VERS>Une éclatante reine en un pompeux manoir,</VERS>
<VERS>Mais dans le profond noir s'envolent des phalènes,</VERS>
<VERS>Mille flocons de laine en un sombre miroir...</VERS>
<VERS>On ne peut pas s'asseoir au fond de ma géhenne...</VERS>
<VERS>Et si d'abord ma haine aiguisait son rasoir,</VERS>
<VERS>Maintenant, comme un loir -pionçant à pleine haleine</VERS>
<VERS>Je dors -ma seule peine est que je ne puis voir.</VERS>
<VERS>Et je voudrais avoir des sources, des fontaines,</VERS>
<VERS>Marie et Madeleine au limpide lavoir -</VERS>
<VERS>Mais dans ce dépotoir où je traîne ma senne,</VERS>
<VERS>Pêcheur, ma pêche vaine à nul ne peut échoir;</VERS>
<VERS>Et je rêve un boudoir de velours et d'ébène,</VERS>
<VERS>Une femme qui draîne un vin mousseux, le soir.</VERS>
<VERS>Je voudrais recevoir de l'or, dans mes mains pleines:</VERS>
<VERS>Mais ma plus grande peine est que je ne puis voir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Mai-Juin 1885. 
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Sonnet Pour Lui. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand tu ris, j'aime à voir tes yeux étinceler,</VERS>
<VERS>Tes lèvres se trousser en mignardes risettes,</VERS>
<VERS>La pourpre de ta chair, pour mieux me harceler,</VERS>
<VERS>Sourire et refléter de moqueuses fossettes.</VERS>
<VERS>Et pareil à ces dieux sifflant dans leurs musettes</VERS>
<VERS>Que nos vieux joailliers aimaient à bosseler</VERS>
<VERS>Sur les parois d'argent des massives cassettes</VERS>
<VERS>Et d'un burin d'acier finement ciseler,</VERS>
<VERS>Tu ris en entr'ouvrant les deux coins de tes lèvres,</VERS>
<VERS>Pour me montrer tes dents avec des mines mièvres,</VERS>
<VERS>Et tu plisses ta peau sous de vifs reflets d'or.</VERS>
<VERS>Combien je donnerais, ô mon petit dieu Faune,</VERS>
<VERS>Dont le rire pétille à la tiédeur du Beaune,</VERS>
<VERS>Pour rire avec toi seul, dans la nuit, quand tout dort!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
15 Janvier 1888. 
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Bouts Rimés.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je ne suis pas de ceux que le vers fait blêmir!</VERS>
<VERS>Qu'on me donne à chanter un fanatique émir,</VERS>
<VERS>Un vaisseau ballotté qui sur les vagues tangue,</VERS>
<VERS>L'avocat empêtré bredouillant sa harangue,</VERS>
<VERS>Le plongeon fugitif, nocturne de l'ondin,</VERS>
<VERS>Le rouge charcutier qui brasse son boudin,</VERS>
<VERS>Les couples d'amoureux qui cueillent la noisette,</VERS>
<VERS>Les mines d'un tendron humant de l'anisette,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le paisible bourgeois quand il joue au loto,</VERS>
<VERS>Le galop d'un cheval arrivant au poteau,</VERS>
<VERS>Le cristal d'un étang que le soleil irise,</VERS>
<VERS>L'angoisse d'un ministre au moment de la crise,</VERS>
<VERS>Un pur-sang qui gémit, tué par l'éparvin,</VERS>
<VERS>Le rire épanoui d'un vieux faune sylvain,</VERS>
<VERS>Ou Colette au menton empâté de céruse,</VERS>
<VERS>Je trouverai toujours quelque nouvelle ruse!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
14 Janvier 1888. 
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Paradis Perdu. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tombé du paradis qui s'empourprait (3) de roses,</VERS>
<VERS>L'homme s'est retourné pour la dernière fois:</VERS>
<VERS>A la barrière blanche où frémissait Sa voix</VERS>
<VERS>Son doigt, glaive de feu, garde Ses lèvres roses.</VERS>
<VERS>Il est tombé plus bas que l'Enfer, aux névroses</VERS>
<VERS>Où le coeur est cloué pantelant sur la croix;</VERS>
<VERS>Son front qu'illuminait la couronne des rois</VERS>
<VERS>Pâlit sous le ciel noir des tristesses moroses.</VERS>
<VERS>Pensif, il voit toujours un sourire adoré </VERS>
<VERS>Lentement expirer sur Sa bouche vermeille, </VERS>
<VERS>Fruit défendu qui saigne, entr'ouvert, à la treille </VERS>
<VERS>Du Paradis où flotte un grand halo doré, </VERS>
<VERS>Et pleure amèrement sa jeunesse abattue </VERS>
<VERS>Aux pieds marmoréens de la froide statue.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
21 Janvier 1888. 
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Le Vieux dit...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Vieux dit:</VERS>
<VERS>Oh, les longs soirs d'hiver près du feu qu'on tisonne, </VERS>
<VERS>Le vieux chien qui grisonne </VERS>
<VERS>Près de vous -</VERS>
<VERS>Le livre qu'on a lu, mais qu'on aime relire -</VERS>
<VERS>Le petit chat le tire </VERS>
<VERS>Sur vos genoux. </VERS>
<VERS>Sous la pluie, au dehors, le feuillage frissonne </VERS>
<VERS>Et le vieux chat ronronne </VERS>
<VERS>Près du feu, </VERS>
<VERS>Dans les charbons on voit des bouches vous sourire </VERS>
<VERS>Et puis des monstres rire </VERS>
<VERS>D'un rire hideux. </VERS>
<VERS>Au fond de son fauteuil on rêve, on s'abandonne </VERS>
<VERS>Et la bûche bourdonne </VERS>
<VERS>En brûlant -</VERS>
<VERS>Et l'on ferme les yeux -on ne sait plus que dire -</VERS>
<VERS>Doucement on soupire </VERS>
<VERS>En s'endormant. </VERS>
<VERS>La nuit passe. -On entend au loin l'heure qui sonne </VERS>
<VERS>Et le veilleur qui donne </VERS>
<VERS>Son signal -</VERS>
<VERS>La chandelle s'éteint -on l'entend encor bruire, </VERS>
<VERS>Puis on dort, on respire </VERS>
<VERS>A souffle égal. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Ballade.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sans cesse je cisèle un vers que j'ai limé</VERS>
<VERS>Sous la pâle lueur de la lampe qui dore</VERS>
<VERS>D'une auréole en feu le mot déjà rimé</VERS>
<VERS>Et lustre son poli du nimbe de l'aurore.</VERS>
<VERS>Elle allume au rebord étincelant du tore</VERS>
<VERS>De l'encrier couvert de son massif fermoir</VERS>
<VERS>La rougeur fugitive et mourante du soir.</VERS>
<VERS>La Rime ne veut pas me faire sa risette:</VERS>
<VERS>Mais je la poursuivrai dans son coquet boudoir:</VERS>
<VERS>"Rien ne sert de gémir -ouvre-moi ta cassette!"</VERS>
<VERS>Ses joyaux sont cachés dans un coffret fermé</VERS>
<VERS>Dont la serrure à jour défierait tout l'art Maure:</VERS>
<VERS>Elle s'envole avec un soupir alarmé.</VERS>
<VERS>Quand mon stylet le brise et le perce et le fore,</VERS>
<VERS>Puis s'abat frémissante aux rives du Bosphore</VERS>
<VERS>En vierge orientale, accroupie au lavoir;</VERS>
<VERS>Et rythmant ses chansons au bruit de son battoir:</VERS>
<VERS>Comme un brillant taillé d'une large facette,</VERS>
<VERS>Sous un voile son oeil scintille pour me voir:</VERS>
<VERS>"Rien ne sert de gémir, ouvre-moi ta cassette!"</VERS>
<VERS>La Rime a murmuré le son doux, bien-aimé,</VERS>
<VERS>Lisette, un triste nom, qui me poursuit encore:</VERS>
<VERS>Ah! si j'avais l'amour que j'ai partout semé</VERS>
<VERS>Quand le feu de mon coeur giclait par chaque pore!</VERS>
<VERS>Mais hélas! j'ai brisé ma boîte de Pandore,</VERS>
<VERS>J'ai chassé les Plaisirs de mon sombre manoir</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'ai gardé la peine, un vampire au vol noir,</VERS>
<VERS>Pâle chauve-souris ou gluante roussette</VERS>
<VERS>Frappant son aile veule à mon coeur, son dortoir:</VERS>
<VERS>"Rien ne sert de gémir, ouvre-moi ta cassette."</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
ENVOI 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>-Prince, attisez le feu couvant dans l'étouffoir!</VERS>
<VERS>Ne dormez pas, la nuit des noces, comme un loir</VERS>
<VERS>Et vigoureusement jouez à la poussette.</VERS>
<VERS>Il vous faudra forcer la Rime pour l'avoir!</VERS>
<VERS>"Rien ne sert de gémir; ouvre-moi ta cassette."</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Janvier 1888. 
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Le Deuil De La Biche.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hallali! Hallali! La fanfare des cors</VERS>
<VERS>Vomit ses hurlements, cuivrés sous la hêtrée;</VERS>
<VERS>Bâillonnés par les poils de la bête empêtrée,</VERS>
<VERS>Les chiens mangent leurs cris dans de rauques accords.</VERS>
<VERS>Et la meute grouillante étouffe le dix-cors.</VERS>
<VERS>Un trou saignant rougit sa fourrure éventrée</VERS>
<VERS>Il tourne vers les bois sa prunelle vitrée.</VERS>
<VERS>Un long frémissement soulève tout son corps.</VERS>
<VERS>Haut bottés, les piqueurs dont l'habit écarlate</VERS>
<VERS>Par la verte futaie en gerbe d'or éclate,</VERS>
<VERS>Soutiennent le cadavre inerte et fléchissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La forêt se rendort. Soudain, froissant les branches,</VERS>
<VERS>Une biche craintive avance jusqu'aux hanches</VERS>
<VERS>Et, l'oeil humide (4), va plus loin flairer le sang.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Mai 1888. 
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
L'Obus.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La Seine, au Pont des Arts, a pris de noires teintes.</VERS>
<VERS>L'eau clapoteuse bat les fûts verts des piliers,</VERS>
<VERS>Gravit en murmurant les marches d'escaliers.</VERS>
<VERS>Les lanternes des quais se sont toutes éteintes.</VERS>
<VERS>Soudain, sur les deux bords retentissent des plaintes,</VERS>
<VERS>Hennissements, sursauts, jurons de cavaliers,</VERS>
<VERS>Piétinements confus, pesants de fusiliers,</VERS>
<VERS>Les cloches du beffroi tintent très haut par quintes.</VERS>
<VERS>Un sifflement sonore ulule dans la nuit,</VERS>
<VERS>Miaulement mortel d'un tigre qu'on poursuit</VERS>
<VERS>Et qui, saignant du coeur, se redresse et succombe.</VERS>
<VERS>Entre les quais obscurs fuse une gerbe d'or;</VERS>
<VERS>La détonation soulève l'eau qui dort</VERS>
<VERS>Au fulgurant éclat des flammes de la bombe.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Juin 1888. 
</AUTRE>
</POEME>



<POEME>
<TITRE>
Ta fine bouche est un fil rose...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ta fine bouche est un fil rose </VERS>
<VERS>Tendu sur un masque de soie,</VERS>
<VERS>Ta chevelure qui s'éploie,</VERS>
<VERS>Est-ce un arc-en-ciel qui se pose?</VERS>
<VERS>Tes yeux noirs ont un coeur vermeil</VERS>
<VERS>Pailleté d'or et de rubis,</VERS>
<VERS>Ce sont deux boucliers fourbis</VERS>
<VERS>Avec des gouttes de soleil.</VERS>
<VERS>Ton souple corps est une tige</VERS>
<VERS>Flexible d'aubépine blanche,</VERS>
<VERS>Le svelte ruban de la branche</VERS>
<VERS>D'une liane qui voltige.</VERS>
<VERS>Tes seins crémeux sont deux cocons</VERS>
<VERS>Pomponnés de satin grenat,</VERS>
<VERS>Avec deux bourgeons d'incarnat</VERS>
<VERS>Crevant la neige des flocons.</VERS>
<VERS>Ton ventre comme une cuirasse</VERS>
<VERS>Couverte de moire argentée</VERS>
<VERS>D'une javeline plantée</VERS>
<VERS>A son coeur garde la trace.</VERS>
<VERS>Tes deux mains sont les coques d'or</VERS>
<VERS>D'une grenade au sein creusé</VERS>
<VERS>Où brille d'un éclat rosé</VERS>
<VERS>Le chapelet des grains qui dort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta fine bouche est un fil rose</VERS>
<VERS>Tendu sur un masque de moire;</VERS>
<VERS>Au coeur d'une houppette noire,</VERS>
<VERS>C'est un calice qui repose.</VERS>
<VERS>Ces deux gouttelettes de pluie</VERS>
<VERS>Qu'un nuage pleura pour toi,</VERS>
<VERS>Ta petite main les essuie:</VERS>
<VERS>Mon coeur, je veux savoir pourquoi.</VERS>
<VERS>Ce n'est qu'une gaminerie:</VERS>
<VERS>Il ne faut pas pleurer, mon coeur;</VERS>
<VERS>Ne pleure pas, ô ma chérie -</VERS>
<VERS>La pluie est un amant moqueur.</VERS>
<VERS>Elle aime les plantes, et tresse</VERS>
<VERS>Le tercet du trèfle en quatrain,</VERS>
<VERS>Et sous son humide caresse</VERS>
<VERS>Fait craquer le corset du grain.</VERS>
<VERS>Elle aime les arbres, et tisse</VERS>
<VERS>Aux vieux de moussus corselets,</VERS>
<VERS>Aux jeunes une robe lisse</VERS>
<VERS>Pour draper leurs bras maigrelets.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Mariée De La Marjolaine.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>-Chevalier de la Marjolaine, </VERS>
<VERS>Que dites-vous de mon bras blanc?</VERS>
<VERS>Le Chevalier dit, en tremblant: </VERS>
<VERS>-Il est doux comme de la laine. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Chevalier de la Marjolaine,</VERS>
<VERS>Que dites-vous de mes yeux noirs?</VERS>
<VERS>-Ce sont, dit-il, deux grands miroirs</VERS>
<VERS>Où je me mire, Madeleine.</VERS>
<VERS>-Chevalier de la Marjolaine,</VERS>
<VERS>Que dirais-tu de mon baiser?</VERS>
<VERS>-Il me faudrait pour l'apaiser</VERS>
<VERS>Tout le baume de ton haleine,</VERS>
<VERS>-Chevalier de la Marjolaine,</VERS>
<VERS>Je t'ai choisi pour mon amant. -</VERS>
<VERS>Le Chevalier fit le serment</VERS>
<VERS>Qu'elle serait sa châtelaine.</VERS>
<VERS>-Chevalier de la Marjolaine,</VERS>
<VERS>Je n'ai jamais aimé que toi,</VERS>
<VERS>Je n'aimerai jamais que toi.</VERS>
<VERS>O, baisons-nous à bouche pleine,</VERS>
<VERS>Chevalier de la Marjolaine,</VERS>
<VERS>Et fuyons bien loin dans les bois. -</VERS>
<VERS>Un baiser éteignit sa voix...</VERS>
<VERS>Ils galopèrent par la plaine.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
La Lumière.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La lumière bleue est passée, </VERS>
<VERS>Allons vers les lumières blanches. </VERS>
<VERS>O chérie es-tu donc lassée? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avons des ailes aux hanches,</VERS>
<VERS>Puisqu'on nous a chassés du bleu,</VERS>
<VERS>Ouvrons, chérie, ouvrons nos ailes,</VERS>
<VERS>Voguons comme des caravelles</VERS>
<VERS>Vers le soleil tout blanc de feu.</VERS>
<VERS>La lumière blanche est passée,</VERS>
<VERS>Allons vers la lumière rouge.</VERS>
<VERS>M'amour, je te tiens embrassée,</VERS>
<VERS>J'ai mon couteau sanglant qui bouge.</VERS>
<VERS>Vivons ici dans le vermeil.</VERS>
<VERS>Ton petit doigt aura pour bague</VERS>
<VERS>Un coeur foré d'un coup de dague:</VERS>
<VERS>J'ai de l'or -as-tu point sommeil.</VERS>
<VERS>La lumière rouge est passée,</VERS>
<VERS>Allons vers la lumière verte.</VERS>
<VERS>Viens chauffer ta gorge glacée:</VERS>
<VERS>Entrons, la porte est grande ouverte.</VERS>
<VERS>Buvons tout cet or vert fondu;</VERS>
<VERS>Buvons, nous verrons monter, lentes,</VERS>
<VERS>Des flammes blanches et sanglantes.</VERS>
<VERS>Mignonne, m'as-tu répondu?</VERS>
<VERS>La lumière verte est passée,</VERS>
<VERS>Allons vers la lumière pâle,</VERS>
<VERS>Allons: notre forme effacée</VERS>
<VERS>Glissera sous ces flots d'opale. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Nadyâh.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La lune a dénoué sa chevelure blonde </VERS>
<VERS>Sur les balancements harmonieux de l'onde </VERS>
<VERS>En rais étincelants, </VERS>
<VERS>Et les brouillards laiteux et les vapeurs flottantes </VERS>
<VERS>S'étirent lentement en danses tremblotantes </VERS>
<VERS>Aux tressauts chancelants. </VERS>
<VERS>Nous courons dans la nuit sur les brumes dorées </VERS>
<VERS>Par les rais de la lune aux lueurs timorées, </VERS>
<VERS>Aux livides blancheurs; </VERS>
<VERS>Nos pieds blancs sont baignés de lumière bleutée, </VERS>
<VERS>Semés de diamants, froide troupe ameutée, </VERS>
<VERS>Ruisselantes fraîcheurs. </VERS>
<VERS>Nous tournons dans les airs en rondes lumineuses. </VERS>
<VERS>Spires dont le sommet fond en teintes vineuses </VERS>
<VERS>Le zénith au bleu profond, </VERS>
<VERS>Spirales de vapeurs, couronnes de fumées, </VERS>
<VERS>Par l'éclat rougeoyant de l'aurore allumées </VERS>
<VERS>Au haut des cieux sans fond. </VERS>
<VERS>O vierge, à tes beaux yeux il a laissé des cernes: </VERS>
<VERS>Venez, nous vous mettrons un limpide bandeau. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Au Sérail.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le sultan souleva du bout de sa babouche, </VERS>
<VERS>La portière orangée, au chatoiement profond, </VERS>
<VERS>Où courait un reflet doré, comme une mouche </VERS>
<VERS>Vermeille, sautillant pour grimper au plafond. </VERS>
<VERS>Une lampe discrète éclairait d'un jour pâle</VERS>
<VERS>Un divan chamarré que tachaient trois corps nus,</VERS>
<VERS>Trois femmes aux poignets cerclés d'or et d'opale,</VERS>
<VERS>Qui brûlaient, en chantant, des parfums inconnus.</VERS>
<VERS>Les vapeurs de l'encens qui montaient toutes blanches</VERS>
<VERS>En volutes lécher les boutons de leurs seins,</VERS>
<VERS>D'un voile transparent les couvraient jusqu'aux hanches</VERS>
<VERS>Et faisaient trembler l'air au-dessus des coussins.</VERS>
<VERS>Un mince filet d'eau tombait dans une vasque</VERS>
<VERS>De porphyre veiné de couleuvres d'azur.</VERS>
<VERS>Une esclave frappait sur un tambour de basque</VERS>
<VERS>Dont le battement sourd espaçait leur chant pur;</VERS>
<VERS>La plus brune appuyait sa tête enveloppée</VERS>
<VERS>D'un turban crème et pourpre au rebord du divan</VERS>
<VERS>Et chantait en mineur sa triste mélopée</VERS>
<VERS>Comme pleure au désert la complainte du vent.</VERS>
<VERS>Elle pleurait la douce odeur évaporée</VERS>
<VERS>De l'amulette grise au parfum de safran,</VERS>
<VERS>Coeur sec d'une gazelle à la peau mordorée,</VERS>
<VERS>Qu'un mollah bénissait aux rites du Coran,</VERS>
<VERS>Quand les Bédouins noirs cavalcadaient par bandes</VERS>
<VERS>Et qu'elle chevauchait en fille de brigand,</VERS>
<VERS>Portant sous son manteau rayé de larges bandes</VERS>
<VERS>Un tromblon évasé près d'un vieux yatagan.</VERS>
<VERS>Tandis qu'elle chantait, dans la figure noire</VERS>
<VERS>Des esclaves groupés aux portes du sérail</VERS>
<VERS>Un trou rouge s'ouvrait, taché de dents d'ivoire</VERS>
<VERS>Qui reflétaient la lampe en bleu sur leur émail.</VERS>
<VERS>Quand sa chanson mourut peu à peu, la seconde</VERS>
<VERS>Dans sa langue reprit le même air à mi-voix</VERS>
<VERS>Et, passant son bras blanc dans ses cheveux de blonde,</VERS>
<VERS>Parsema d'or les bouts rougis de ses longs doigts.</VERS>
<VERS>Elle chantait les rocs dentelés du Caucase,</VERS>
<VERS>Découpure de glace et d'azur dans le ciel,</VERS>
<VERS>Les abeilles des bois et leurs ailes de gaze</VERS>
<VERS>Frémissantes du poids parfumé de leur miel,</VERS>
<VERS>Les taillis frissonnants des forêts giboyeuses</VERS>
<VERS>Où des chasseurs passaient en bonnets d'astrakan,</VERS>
<VERS>Et les jeunes Lesghiens aux moustaches soyeuses</VERS>
<VERS>Brunissant leur teint pâle au grand soleil du camp.</VERS>
<VERS>Sous les plis alourdis d'une étoffe tissée</VERS>
<VERS>De poils blancs de chameaux mêlés de fils d'argent,</VERS>
<VERS>Un eunuque montrait sa figure plissée</VERS>
<VERS>Et ses sourcils arqués sur un oeil négligent.</VERS>
<VERS>Comme un long serpent noir à la ligne onduleuse</VERS>
<VERS>La troisième sans bruit à terre se coula,</VERS>
<VERS>Près du brasier fumant mit sa tête frileuse</VERS>
<VERS>Et dans les flots neigeux d'un burnous l'enroula.</VERS>
<VERS>Elle parlait du lac à l'eau glauque, où se mire</VERS>
<VERS>Le flamant rose et blanc, aux yeux pailletés d'or,</VERS>
<VERS>Et que cerclent les vents d'un limpide sourire</VERS>
<VERS>Près des tiges de joncs où le courant s'endort,</VERS>
<VERS>Et de ses noires soeurs dont les gorges cuivrées,</VERS>
<VERS>Tressaillaient aux baisers d'un guerrier triomphant,</VERS>
<VERS>Quand elles se pâmaient sous l'amour, enivrées</VERS>
<VERS>Du pénétrant parfum des tempes d'éléphant.</VERS>
<VERS>Au lieu de l'air piquant des montagnes natales</VERS>
<VERS>Où l'aurore allumait ses couronnes de feux</VERS>
<VERS>Corolles de lumière aux bleuâtres pétales</VERS>
<VERS>Dont la rose lueur éblouissait les yeux,</VERS>
<VERS>Toutes trois respiraient des parfums, consumées</VERS>
<VERS>Par l'ennui languissant des plaisirs sensuels</VERS>
<VERS>Et regardaient monter les tremblantes fumées</VERS>
<VERS>Que leurs lèvres soufflaient en jets continuels.</VERS>
<VERS>Mais le sultan froissa la tenture irisée,</VERS>
<VERS>De ses ongles raya le poil blanc du chameau,</VERS>
<VERS>Passa ses doigts ornés dans sa barbe frisée,</VERS>
<VERS>Caressa doucement son poignard au pommeau,</VERS>
<VERS>Hésita près du corps de la noire amoureuse,</VERS>
<VERS>Sur la blonde fixa ses longs regards ardents,</VERS>
<VERS>Et comme, en rougissant, elle fuyait, peureuse,</VERS>
<VERS>Prit la brune, et, fiévreux, la baisa jusqu'aux dents.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
16 Avril 1888. 
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Rondeau.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ta bouche épanouie en fleur de paradis</VERS>
<VERS>Est le but des baisers que vers toi ma main lance,</VERS>
<VERS>Jusqu'à la mort je veux l'aspirer en silence</VERS>
<VERS>Et me bercer aux mots charmants que tu me dis!</VERS>
<VERS>Le doux chuchotement des arbres reverdis</VERS>
<VERS>Me semble un chant de rêve où l'amour se balance:</VERS>
<VERS>Ta bouche épanouie en fleur de paradis,</VERS>
<VERS>Est le but des baisers que vers toi ma main lance!</VERS>
<VERS>Lorsque, sous l'or du soir, bien-aimé, tu blondis,</VERS>
<VERS>Lorsque ta tête rose et pâle d'indolence,</VERS>
<VERS>Tombe sur mon épaule et sourit, je m'élance</VERS>
<VERS>Pour posséder sans crainte au fond des bois tiédis</VERS>
<VERS>Ta bouche épanouie en fleur de paradis.</VERS>
<VERS>O mot, tu n'es qu'un moule où j'ai jeté mon rêve,</VERS>
<VERS>Un moule bouillonnant, un moule frémissant,</VERS>
<VERS>Et sous le flot d'airain écumeux qui te crève,</VERS>
<VERS>Tu ne peux résister, ô moule incandescent!</VERS>
<VERS>Tu façonnes l'idée à tes lèvres de terre,</VERS>
<VERS>Entourant de tes plis son jet impétueux</VERS>
<VERS>Qui creuse dans tes flancs un rougeoyant cratère,</VERS>
<VERS>Sifflant et s'enfuyant en sillon tortueux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Madone Amoureuse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel noir se piquait de torches résineuses,</VERS>
<VERS>Scintillantes lueurs, astres pâles d'amour.</VERS>
<VERS>Secouant du zénith leurs vapeurs lumineuses</VERS>
<VERS>En nuages d'encens au brasier du jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se lustrait du vermeil bruni d'un disque pur,</VERS>
<VERS>Coeur jaunissant de fleur immobile et plantée</VERS>
<VERS>Comme une pâquerette aux mornes champs d'azur,</VERS>
<VERS>A travers l'infini sombre de l'étendue</VERS>
<VERS>La blancheur de la Vierge immense s'allongeait,</VERS>
<VERS>Colosse de vapeur vaguement épandue</VERS>
<VERS>Où le glaive éclatant de la lune plongeait.</VERS>
<VERS>Ce n'était plus le marbre aux arêtes précises</VERS>
<VERS>Où les Grecs découpaient la chair pâle des dieux,</VERS>
<VERS>Mais un esprit flottant en formes indécises</VERS>
<VERS>Et versant du brouillard vers la voûte des cieux.</VERS>
<VERS>Car l'idéal chrétien est fait de chair meurtrie,</VERS>
<VERS>Et d'orbites saignants et de membres broyés,</VERS>
<VERS>Tandis qu'abandonnant sa dépouille flétrie</VERS>
<VERS>L'âme ailée ouvre l'air de ses bras éployés.</VERS>
<VERS>Les dieux morts des anciens vivaient de notre vie;</VERS>
<VERS>Ils avaient nos amours; ils avaient nos douleurs;</VERS>
<VERS>Ils voyaient nos plaisirs en pâlissant d'envie</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et se vengeaient du rire en nous forçant aux pleurs.</VERS>
<VERS>Le Symbole vivant n'a que son existence</VERS>
<VERS>Dont la force idéale échappe à nos regards,</VERS>
<VERS>Et les martyrs en vain cloués sur leur potence</VERS>
<VERS>Interrogeaient l'éther avec leurs yeux hagards.</VERS>
<VERS>Mais l'élan passionné de la Vierge Marie</VERS>
<VERS>Avait noyé son âme en une ombre de chair</VERS>
<VERS>Faite de désirs fous, de luxure pétrie,</VERS>
<VERS>Où le cri de l'amour passait comme un éclair.</VERS>
<VERS>Cette chair transparente errait dans la pénombre,</VERS>
<VERS>Emergeait sous le froid de la Nuit, grelottait,</VERS>
<VERS>Et la Vierge trempée aux plis d'un voile sombre</VERS>
<VERS>Couvrait de ses deux mains son front et sanglotait.</VERS>
<VERS>Ses cheveux blonds coulaient en vagues dénouées</VERS>
<VERS>Qui ruisselaient à flots dans le fauve sillon</VERS>
<VERS>Des mamelles de brume à sa forme clouées</VERS>
<VERS>Par deux boutons puissants casqués de vermillon.</VERS>
<VERS>Et ses larmes roulaient en sanglantes rosées,</VERS>
<VERS>Jaillissant sous les cils parfumés de ses yeux</VERS>
<VERS>Comme un filet gonflé de leurs perles rosées,</VERS>
<VERS>Sa chevelure d'or tombait en plis soyeux.</VERS>
<VERS>Pendant qu'elle pleurait dans ses chairs cristallines,</VERS>
<VERS>Un nuage laiteux en panache fumait,</VERS>
<VERS>Fondant leur transparence en teintes opalines</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dont la neige mousseuse et légère écumait. </VERS>
<VERS>Et ses pâles cheveux aux couleurs effacées </VERS>
<VERS>Lentement noircissaient au creuset de la nuit, </VERS>
<VERS>Et l'or blond s'enfuyait de leurs teintes passées (5).</VERS>
<VERS>Ainsi que l'or mourant d'une braise s'enfuit </VERS>
<VERS>Ses veines se gonflaient de gouttes purpurines</VERS>
<VERS>Qui faisaient tressaillir ses nerfs en les baignant;</VERS>
<VERS>Un souffle sensuel dilatait ses narines</VERS>
<VERS>Et le désir perçait son coeur d'un clou saignant.</VERS>
<VERS>La blonde déité qui pleurait diaphane,</VERS>
<VERS>En cachant ses yeux bleus de ses longs doigts nacrés,</VERS>
<VERS>Avait pris les cheveux d'une brune profane</VERS>
<VERS>Et sa chair inhabile à des gestes sacrés.</VERS>
<VERS>Ce n'était plus la chaste et mystique Marie</VERS>
<VERS>Eclairée du halo pur de la Trinité,</VERS>
<VERS>Mais c'était une fille amoureuse, qui crie</VERS>
<VERS>Et gémit de désir sur sa virginité.</VERS>
<VERS>Elle entendait monter de langoureuses plaintes</VERS>
<VERS>De la vasque profonde où la Terre planait;</VERS>
<VERS>Le soupir attiédi des premières étreintes</VERS>
<VERS>En effluve d'amour vers sa bouche émanait.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Juive dit...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La Juive dit:</VERS>
<VERS>Seigneur, quand nous allions remplir nos outres vides</VERS>
<VERS>Sur les bords verdoyants, sur les rives humides </VERS>
<VERS>Du Jourdain murmurant! </VERS>
<VERS>Seigneur, quand nous allions, nos cruches sur la tête, </VERS>
<VERS>Revenant quelquefois, le soir des jours de fête, </VERS>
<VERS>Par le lit d'un torrent! </VERS>
<VERS>Hélas! quand les bergers d'Ophir ou de Chaldée </VERS>
<VERS>Nous montraient dans la nuit ou la chèvre Amalthée </VERS>
<VERS>Ou le Bouvier brillant! </VERS>
<VERS>Et murmuraient tout bas de si douces paroles </VERS>
<VERS>Que les sages souvent les suivaient comme folles, </VERS>
<VERS>Folâtrant et riant! </VERS>
<VERS>Hélas! et nos parents qui restaient sous la tente, </VERS>
<VERS>Et nos moutons bêlants, ma chèvre bondissante </VERS>
<VERS>Jadis en Chanaan! </VERS>
<VERS>Nous sommes le butin du Rouge qui trafique, </VERS>
<VERS>Nous servons humblement le Libyen d'Afrique, </VERS>
<VERS>Là-bas, vers l'Océan! </VERS>
<VERS>Et souvent, quand le soir nous rentrons sous leurs tentes </VERS>
<VERS>Que dans le ciel encor des lueurs rougissantes </VERS>
<VERS>Tremblotent en fuyant, </VERS>
<VERS>Un Barbare nous dit: "Hé, filles de Judée, </VERS>
<VERS>Venez! nous causerons, je connais la Chaldée, </VERS>
<VERS>Et le ciel d'Orient!" </VERS>
<VERS>Il nous faut obéir -Je ne suis qu'une esclave -</VERS>
<VERS>Il me faut essuyer le Maître, s'il se lave, </VERS>
<VERS>L'essuyer en riant! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous, l'espoir du Seigneur, les libres descendantes </VERS>
<VERS>De Déborah -jadis! -nous sommes des servantes, </VERS>
<VERS>Loin du ciel d'Orient!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Triolet En Scie Majeure.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce jeune lapin gras et digne</VERS>
<VERS>A pour petit nom Daniel.</VERS>
<VERS>Il est rouge comme une guigne,</VERS>
<VERS>Ce jeune lapin gras et digne.</VERS>
<VERS>Vous n'avez qu'à lui faire signe:</VERS>
<VERS>Il file doux comme du miel.</VERS>
<VERS>Ce jeune lapin gras et digne</VERS>
<VERS>A pour petit nom Daniel.</VERS>
<VERS>Ce jeune lapin gras et digne</VERS>
<VERS>A pour petit nom Daniel.</VERS>
<VERS>Si vous avez une consigne,</VERS>
<VERS>Ce jeune lapin gras et digne</VERS>
<VERS>De sa main blanche comme un cygne</VERS>
<VERS>Vous fera monter jusqu'au ciel.</VERS>
<VERS>Ce jeune lapin gras et digne</VERS>
<VERS>A pour petit nom Daniel.</VERS>
<VERS>Ce jeune lapin gras et digne</VERS>
<VERS>A pour petit nom Daniel.</VERS>
<VERS>Le teint fleuri comme la vigne,</VERS>
<VERS>Ce jeune lapin gras et digne,</VERS>
<VERS>Avec une oeillade maligne,</VERS>
<VERS>Flûte en parlant, comme Ariel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce jeune lapin gras et digne</VERS>
<VERS>A pour petit nom Daniel.</VERS>
<VERS>Ce jeune lapin gras et digne</VERS>
<VERS>A pour petit nom Daniel.</VERS>
<VERS>Depuis huit jours il a la guigne,</VERS>
<VERS>Ce jeune lapin gras et digne:</VERS>
<VERS>Je ne puis écrire une ligne</VERS>
<VERS>Sans qu'il y soit trempé de fiel.</VERS>
<VERS>Ce jeune lapin gras et digne</VERS>
<VERS>A pour petit nom Daniel.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Juin 1888. 
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Singeries.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand je te vois penché, mon mignon, tout en nage,</VERS>
<VERS>Sur le croûton de pain qui te sert de joujou,</VERS>
<VERS>Je me repens, mon Dieu, d'avoir pris pour un page</VERS>
<VERS>Ce qui n'était pourtant qu'un affreux sapajou.</VERS>
<VERS>C'est un maki mordant ses dix doigts avec rage,</VERS>
<VERS>Ce faune gentillet, taillé comme un bijou,</VERS>
<VERS>Un ouistiti grimpant aux barreaux de sa cage,</VERS>
<VERS>Un macaque à poil ras, un singe en acajou.</VERS>
<VERS>Ton masque enluminé, sillonné de grimaces,</VERS>
<VERS>Semble servir d'album à croquis aux limaces</VERS>
<VERS>Pour crayonner l'argent de leurs chemins crochus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les casques noircis qui couronnent tes ongles, </VERS>
<VERS>Piqués dans tes cheveux brouillés comme des jungles, </VERS>
<VERS>Font penser que tu dois avoir les pieds fourchus. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Juin 1888. 
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
L'ombre visqueuse emplit...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'ombre visqueuse emplit jusqu'au fond la chambrée,</VERS>
<VERS>Des moucherons gluants couvrent la planche à pain.</VERS>
<VERS>Deux soldats ronflent sous leur couverte cabrée:</VERS>
<VERS>C'est un bleu de tringlot avec son vieux copain.</VERS>
<VERS>Le long de la muraille écailleuse et sabrée</VERS>
<VERS>Par de grands crachats noirs, tourbillonne un lopin</VERS>
<VERS>De mouchoir instructif, à la teinte marbrée,</VERS>
<VERS>Coiffant le shako neuf d'oreilles de lapin.</VERS>
<VERS>Le brigadier, entrant, heurte, sous ses semelles,</VERS>
<VERS>La carcasse sonore et vide des gamelles:</VERS>
<VERS>Les hommes réveillés murmurent dans leur lit.</VERS>
<VERS>Il tâte de ses mains le bât-flanc et se couche</VERS>
<VERS>Puis dort, de-ci de-là, comme une souche,</VERS>
<VERS>Et sous son corps pesant fait craquer le châlit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Rasant les murs du port...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Rasant les murs du port, passent trois matelots. </VERS>
<VERS>Le loustic de la bande a dans une bataille </VERS>
<VERS>Attrapé sur le nez une profonde entaille,</VERS>
<VERS>Il rit et bat à coups de poings les volets clos.</VERS>
<VERS>Sous l'obscure lueur sanglante des falots,</VERS>
<VERS>Une hôtesse ventrue à mine de futaille</VERS>
<VERS>Leur fait signe et tous trois, la prenant par la taille,</VERS>
<VERS>Se poussent au comptoir derrière les hublots.</VERS>
<VERS>Les mathurins béats, accoudés sur la table,</VERS>
<VERS>Avalent éblouis un velours délectable</VERS>
<VERS>Versé par le patron dans leurs quarts de fer-blanc.</VERS>
<VERS>A côté d'un gabier qui va dégringolant,</VERS>
<VERS>De l'escalier graisseux et vermoulu du bouge</VERS>
<VERS>Une fille en cheveux descend, la trogne rouge.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Chez Le Mastroquet.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Boutique sang de boeuf jusqu'au premier étage.</VERS>
<VERS>A travers le treillis défoncé du grillage</VERS>
<VERS>Des carreaux maculés. -Deux rideaux mal blanchis</VERS>
<VERS>Frôlant le crépi mort de leurs plis avachis.</VERS>
<VERS>Trois melons étalés en pleine devanture,</VERS>
<VERS>Près de beignets dorés dans un bain de friture.</VERS>
<VERS>Des raviers blancs suant du jus noir de pruneaux.</VERS>
<VERS>L'or fameux des harengs baisant de vieux cerneaux.</VERS>
<VERS>La trogne enluminée, à la rondeur bonasse,</VERS>
<VERS>Du patron ballonné jusqu'au cou de vinasse</VERS>
<VERS>Met une tache rouge au milieu du comptoir.</VERS>
<VERS>Quelques bouchers sanglants sortis de l'abattoir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Coiffés d'une viscope à tournure de mitre,</VERS>
<VERS>Avalent sur le zing le vin bleuté d'un litre</VERS>
<VERS>Et puisent, pour se mettre en goût, au tas d'oeufs durs.</VERS>
<VERS>Contre le fond graisseux et charbonné des murs,</VERS>
<VERS>Une vieille qui dort laisse pendre sa lippe:</VERS>
<VERS>Un limousin plâtré crache en fumant sa pipe.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Juin 1888.
</AUTRE>
</POEME>







<POEME>
<TITRE> 
Les Remorqueurs De Macchabés.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Allons, Polyte, un coup de croc:</VERS>
<VERS>Vois-tu comme le mec ballotte.</VERS>
<VERS>On croirait que c'est un poivrot</VERS>
<VERS>Ballonné de vin qui barbote;</VERS>
<VERS>Pour baigner un peu sa ribote</VERS>
<VERS>Il a les arpions imbibés:</VERS>
<VERS>Mince, alors, comme il nous dégote,</VERS>
<VERS>Pauv' remorqueurs de macchabés.</VERS>
<VERS>Allons, Polyte, au petit trot,</VERS>
<VERS>Le mec a la mine pâlotte:</VERS>
<VERS>Il a bouffé trop de sirop;</VERS>
<VERS>Bientôt faudra qu'on le dorlote,</VERS>
<VERS>Qu'on le bichonne, qu'on lui frotte</VERS>
<VERS>Les quatre abatis embourbés.</VERS>
<VERS>Vrai, dans le métier on en rote.</VERS>
<VERS>Pauv' remorqueurs de Macchabés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allons, Polyte, pas d'accroc,</VERS>
<VERS>Tu pionces plus qu'une marmotte,</VERS>
<VERS>Nous pinterons chez le bistro:</VERS>
<VERS>Le nouveau dab de la gargote</VERS>
<VERS>A le nez comme une carotte</VERS>
<VERS>Pour tous les marcs qu'il a gobés.</VERS>
<VERS>Un verre, ça vous ravigote,</VERS>
<VERS>Pauv' remorqueurs de macchabés!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
ENVOI 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Prince, Polyte de la flotte, </VERS>
<VERS>Plus boueux que trente barbets, </VERS>
<VERS>Nous vivons toujours dans la crotte, </VERS>
<VERS>Pauv' remorqueurs de macchabés! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
 






<POEME>
<TITRE>
Poésies En Argot.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tire-lupin et Grinche-tard </VERS>
<VERS>S'en allaient à la sorgue, </VERS>
<VERS>Jaspinons tout doux. </VERS>
<VERS>Ils virent en rompant un orgue </VERS>
<VERS>Avec un air ninar. </VERS>
<VERS>Tirlonfa, </VERS>
<VERS>Jaspinons tout doux; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tirlonfa, </VERS>
<VERS>Jargonnons tout doux. </VERS>
<VERS>Il faudra prendre le grand truc, </VERS>
<VERS>Dit Grinche, sans haut braire, </VERS>
<VERS>Jaspinons tout doux; </VERS>
<VERS>Nous n'avons plus denier ni pluc, </VERS>
<VERS>Nous n'avons plus de caire. </VERS>
<VERS>Tirlonfa, </VERS>
<VERS>Jaspinons tout doux; </VERS>
<VERS>Tirlonfa, </VERS>
<VERS>Jargonnons tout doux. </VERS>
<VERS>Prenons bien garde à notre tronche, </VERS>
<VERS>La dure nous attend: </VERS>
<VERS>Jaspinons tout doux. </VERS>
<VERS>Et si tu remouches qu'il bronche, </VERS>
<VERS>Eschicquons en brouant. </VERS>
<VERS>Tirlonfa,</VERS>
<VERS>Jaspinons tout doux;</VERS>
<VERS>Tirlonfa,</VERS>
<VERS>Jargonnons tout doux! </VERS>
<VERS>Es-tu taffeur? barbote vite </VERS>
<VERS>Et ne prends que le blanc, </VERS>
<VERS>Jaspinons tout doux. </VERS>
<VERS>Et nous aurons une marmite, </VERS>
<VERS>Enfonce donc ton branc, </VERS>
<VERS>Tirlonfa, </VERS>
<VERS>Jaspinons tout doux; </VERS>
<VERS>Tirlonfa. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jargonnons tout doux! </VERS>
<VERS>Malucé! mais les coups lansquinent, </VERS>
<VERS>Malucé! c'est le dab! </VERS>
<VERS>Jaspinons, tout doux. </VERS>
<VERS>Rompons -des digues qui jaspinent, </VERS>
<VERS>Malucé! c'est un cab. -</VERS>
<VERS>Tirlonfa, </VERS>
<VERS>Jaspinons tout doux; </VERS>
<VERS>Tirlonfa, </VERS>
<VERS>Jargonnons tout doux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
L'Emballage.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le poupard était bon: le raille nous aggriffe,</VERS>
<VERS>Marons pour estourbir notre blot dans le sac.</VERS>
<VERS>Il fallait être mous tous deux comme une chiffe</VERS>
<VERS>Pour se laisser paumer sur un coup de fric-frac.</VERS>
<VERS>Nous sommes emballés sans gonzesse, sans riffe,</VERS>
<VERS>Où nous faisions chauffer notre dard et son crac</VERS>
<VERS>Chez le bistro du coin, la sorgue, quand on briffe</VERS>
<VERS>En se palpant de près, la marmite et son mac.</VERS>
<VERS>Le Mazarot est noir; pas de rouges bastringues,</VERS>
<VERS>Ni de perroquets verts chez les vieils mannezingues;</VERS>
<VERS>Il faut être rupin, goupiner la mislocq.</VERS>
<VERS>Bouffer sans mettre ses abatis sur la table</VERS>
<VERS>Et ne pas jaspiner le jars devant un diable;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous en calancherons, de turbiner le chocq. (6)</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Lanterne Rouge. 
</TITRE>
<AUTRE>
Dédicace.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mes braves frangins argotiers, </VERS>
<VERS>A vous ce fafiot je dédie. </VERS>
<VERS>Radinons-nous les mi-setiers: </VERS>
<VERS>C'est de la bonne comédie. </VERS>
<VERS>Esgourde ouverte, et clairs calots. </VERS>
<VERS>Le blot est des plus rigolos. </VERS>
<VERS>Surin au poing, et ventre au riffe,</VERS>
<VERS>C'est ainsi qu'il faut calancher.</VERS>
<VERS>Ho la Camarde nous aggriffe,</VERS>
<VERS>Veinards, en train de pitancher!</VERS>
<VERS>Oublions la Muette gourde:</VERS>
<VERS>Buvons ferme -et prêtons l'esgourde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Y avait un tapis-franc qu'était peint en rouge;</VERS>
<VERS>Après la lourde y avait un' lanterne rouge.</VERS>
<VERS>Crénon! elle en avait remouché des grinches</VERS>
<VERS>Qui maquillaient des brèmes chez le dab du guinche!</VERS>
<VERS>Ils débouclaient la lourde en comptant leurs thunes,</VERS>
<VERS>Ils arrivaient comm' ça quand tombait la brune,</VERS>
<VERS>Ils rompaient à la sorgu', l'moment du turbin.</VERS>
<VERS>Crénon! qu'elle allumait la goul' des frangins!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Y avait un tapis-franc qu'était peint en rouge;</VERS>
<VERS>Après la lourde y avait un' lanterne rouge.</VERS>
<VERS>Les gouines y venaient avec leur morlingue:</VERS>
<VERS>N'en fallait pour les macs qui soiffaient sur l'zingue.</VERS>
<VERS>Y en avait qu'étaient pleins et partis en bombe</VERS>
<VERS>Au lieu de turbiner quand sonnaient trois plombes.</VERS>
<VERS>Les pègres et les grinch's, les fourgu's et les macs,</VERS>
<VERS>V'naient bâcler à leur aise un coup de fric-frac.</VERS>
<VERS>Y avait un tapis-franc qu'était peint en rouge;</VERS>
<VERS>Après la lourde y avait un' lanterne rouge.</VERS>
<VERS>Elle était bath à voir, la camoufle rousse,</VERS>
<VERS>Trempant de raisiné la tronch' de nos gousses</VERS>
<VERS>Qui montraient leurs rondins, jouant des mirettes</VERS>
<VERS>Pour mett' de la pommade à nos rouflaquettes.</VERS>
<VERS>Du poignon! et si ça n'avait pas biché,</VERS>
<VERS>Fallait qu'ell' les allum' pour un aut' miché.</VERS>
<VERS>Y avait un tapis-franc qu'était peint en rouge;</VERS>
<VERS>Après la lourde y avait un' lanterne rouge.</VERS>
<VERS>Vlà qu'un soir on avait un peu de galtouille</VERS>
<VERS>Un sorgueur pass' les brêm's: "A toi, coupe et touille!</VERS>
<VERS>Je siffle un coup d'eau d'aff et puis je maquille.</VERS>
<VERS>Près d'moi une gouss' passait des langues à sa vrille.</VERS>
<VERS>Vlà sa dab qui m'jaspin': "Si t'as pas la flemm':</VERS>
<VERS>C'est un' fleur de Marie avec un louch'bem.</VERS>
<VERS>Y avait un tapis-franc qu'était peint en rouge;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après la lourde y avait un' lanterne rouge.</VERS>
<VERS>Je r'mouch': la largu' n'avait pas encor' seiz' berges,</VERS>
<VERS>Des rondins bien gonflés et blanch' comme un cierge,</VERS>
<VERS>De la sorgue aux mirett's, et du riffe aux joues;</VERS>
<VERS>Chiquait à son miché de girondes moues.</VERS>
<VERS>C'était pas un poteau: il avait le taf -</VERS>
<VERS>Moi j'l'avais coltigé avec de l'eau d'aff.</VERS>
<VERS>Y avait un tapis-franc qu'était peint en rouge;</VERS>
<VERS>Après la lourde y avait un' lanterne rouge.</VERS>
<VERS>Je m'aboule et j'lui dis: "Eh! va donc, grand'tante!</VERS>
<VERS>T'es pas un fanandel, t'es qu'un con de panthe;</VERS>
<VERS>J'aggriffe ta gonzesse et je te dégote,</VERS>
<VERS>Tu ne lui foutras rien ce soir dans la motte!"</VERS>
<VERS>Il me coll' sa desfous -j'empoigne l'abatis</VERS>
<VERS>Et j'palpais durement l'bout d'ses salsifis.</VERS>
<VERS>Y avait un tapis-franc qu'était peint en rouge;</VERS>
<VERS>Après la lourde y avait un' lanterne rouge.</VERS>
<VERS>J'suis pas celui qui crie: "Acrès, vlà l'Arnaque!"</VERS>
<VERS>Et quand faut refroidir, c'est pas moi qui flaque</VERS>
<VERS>Un louch'bem! c'était pas fair' suer un chêne -</VERS>
<VERS>Y en avait pas de quoi m'fair' venir d'la peine.</VERS>
<VERS>Y a pas de raisiné dans les typ's rupins:</VERS>
<VERS>N'en a pas giclé d'quoi graisser mon surin.</VERS>
<VERS>Y avait un tapis-franc qu'était peint en rouge;</VERS>
<VERS>Après la lourde y avait un' lanterne rouge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vlà ma largue qui s'met à turbiner la chique, </VERS>
<VERS>Ell' suc' le macchabée, elle aggriff' ses signes; </VERS>
<VERS>Moi j'grinchis sa toquante avec son morlingue. </VERS>
<VERS>-Y avait pas gras dedans -je reprends mon lingue,</VERS>
<VERS>Je lave mon grimpant, et je dis au dab:</VERS>
<VERS>"Faudra le mett' à l'eau -ça nag' comme un cab!"</VERS>
<VERS>Y avait un tapis-franc qu'était peint en rouge;</VERS>
<VERS>Après la lourde y avait un' lanterne rouge...</VERS>
<VERS>Les fanandels, ils prenn' la fleur de Marie.</VERS>
<VERS>Un frangin me jaspin': "Qu'est-c'que tu paries</VERS>
<VERS>Que je lui fous ça mou comme un' corn' de bique?</VERS>
<VERS>As pas peur. Pas la pein' de tant faire la chique;</VERS>
<VERS>Si c'est la premièr' fois qu'on te fait flic-flac,</VERS>
<VERS>C'est pas la première fois qu'on te bouff' le crac".</VERS>
<VERS>Y avait un tapis-franc qu'était peint en rouge;</VERS>
<VERS>Après la lourde y avait un' lanterne rouge.</VERS>
<VERS>Cré non! Je saute un coup. "Moi d'abord! que j'crie,</VERS>
<VERS>C'est pour moi que j'ai pris la fleur de Marie.</VERS>
<VERS>Elle va commencer par goûter ma bitte;</VERS>
<VERS>Et si je suis forcé d'en fair' ma marmite,</VERS>
<VERS>Pas un des fanandels qui lui fout' son dard</VERS>
<VERS>Ayant que ma profond' n'tienn' plus un pétard.</VERS>
<VERS>Y avait un tapis-franc qu'était peint en rouge</VERS>
<VERS>Après la lourde y avait un' lanterne rouge...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les fanandels, ils lâch' la fleur de Marie</VERS>
<VERS>A g'noux, mirett's fermées, comme une soeur qui prie.</VERS>
<VERS>Je lui prends l'aileron, je lui pinc' la taille,</VERS>
<VERS>J'lui dis: "Tu peux gueuler! moi j'crains pas les railles;</VERS>
<VERS>Et t'auras beau te mett' sans dessus-dessous,</VERS>
<VERS>Nous crèv'rons tout de mêm' ta pièc' de dix sous.</VERS>
<VERS>Y avait un tapis-franc qu'était peint en rouge;</VERS>
<VERS>Après la lourde y avait un' lanterne rouge...</VERS>
<VERS>Mais sa babillarde ros' muett' dans sa bouche,</VERS>
<VERS>Sans jaspiner la fleur de Marie m'remouche.</VERS>
<VERS>C'était comm' le reluit au milieu de la sorgue:</VERS>
<VERS>Je n'avais plus de poing'; j'n'étais plus un orgue.</VERS>
<VERS>Et je gueul': "J'ai fini -j'veux plus la chauffer;</VERS>
<VERS>A vous, les fanandels, on peut la dauffer!"</VERS>
<VERS>Y avait un tapis-franc qu'était peint en rouge;</VERS>
<VERS>Après la lourde y avait un' lanterne rouge...</VERS>
<VERS>Le premier qu'arriva sans r'luquer ses châsses,</VERS>
<VERS>C'était un vieux loupeur qui voulait sa passe.</VERS>
<VERS>Fleur de Marie criait: "Par le Mec, ell' piaule!"</VERS>
<VERS>Douz' plomb's se démargeaient à l'horloge d'la piaule.</VERS>
<VERS>Je suis un bon sorgueur; je n'suis pas un gnaf;</VERS>
<VERS>Je crois que j'ai eu là un bon coup de taf.</VERS>
<VERS>Y avait un tapis-franc qu'était peint en rouge;</VERS>
<VERS>Après la lourde y avait un' lanterne rouge...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, y avait pas là de raill', pas de diable,</VERS>
<VERS>Fleur de Marie pour voir collée sur la table -</VERS>
<VERS>Je fonç' sur la fenêt' qui donnait dans la rue,</VERS>
<VERS>J'me tâtais en disant: "Qu'est-ce que j'ai -je sue!"</VERS>
<VERS>Non, j'ai cogné sans voir la chaise en passant</VERS>
<VERS>Et j'ai couvert mes mains de caillots de sang.</VERS>
<VERS>Y avait un tapis-franc qu'était peint en rouge;</VERS>
<VERS>Après la lourde y avait un' lanterne rouge...</VERS>
<VERS>La fille ne criait plus guère. Elle était morte.</VERS>
<VERS>Ses yeux vitreux étaient retournés vers la porte</VERS>
<VERS>Par où les fanandels fuyaient, encor ballante...</VERS>
<VERS>J'entendis tout à coup passer une roulante,</VERS>
<VERS>Et je vis en courant abattre les rideaux...</VERS>
<VERS>Un oeil rouge -j'en ai gardé froid dans le dos.</VERS>
<VERS>Et je verrai toujours, à la porte du bouge,</VERS>
<VERS>Vaciller devant moi cette lanterne rouge.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Ballade Pour Gérard De Nerval
pendu A La Fenêtre D'Un Bouge. [7]
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au coupe-gorge noir, sous le tombant du jorne</VERS>
<VERS>Où tu faisais flamber ton regard andalou, [8]</VERS>
<VERS>Quand tu me rouscaillais [9] ton amour en bigorne</VERS>
<VERS>Je suis branché [10] pour toi, sinistre maritorne! [11],</VERS>
<VERS>Le macchoux[12] qui te chauffe[13] en loupeurton loulou,</VERS>
<VERS>Le benoist [14] qui te couve avec un oeil paterne, [15].</VERS>
<VERS>M'a pendu pour venger l'honneur de ton bilou</VERS>
<VERS>Je gigote en râlant sous ta rouge lanterne! </VERS>
<VERS>A l'aube, trifouillant au détour d'une borne, </VERS>
<VERS>Mon cadavre entr'ouvert par son crochet filou, </VERS>
<VERS>Roulé dans le ruisseau, buté contre une sorne, [16],</VERS>
<VERS>Le biffin[17] trouvera que ma charogne corne</VERS>
<VERS>Et son ombre flottant, pâle, entre chien et loup,</VERS>
<VERS>Peu à peu s'enfuira parmi le brouillard terne...</VERS>
<VERS>Ah! qu'as-tu fait de moi, blême et sanglant marlou?</VERS>
<VERS>Je gigote en râlant sous ta rouge lanterne!</VERS>
<VERS>O blafarde Cafarde [18] au pâle reflet morne, </VERS>
<VERS>Ouvrant sur mes sanglots ton châsse [19] veule et flou,</VERS>
<VERS>Fromage qu'une goule insatiable écorne,</VERS>
<VERS>Où la sorgue [20] a mordu, ne laissant qu'une corne,</VERS>
<VERS>Bonnet jaune accroché tout là-haut à son clou, [21].</VERS>
<VERS>Plains-moi, pendu de même au bord de la vanterne</VERS>
<VERS>De mon gaviot [22] gonflé blase [23] un dernier glou-glou, </VERS>
<VERS>Je gigote en râlant sous ta jaune lanterne! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
ENVOI 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Prince des Cieux, on dit que ta foudre lanterne. </VERS>
<VERS>Mais écoute les pleurs qui gloussent dans le trou </VERS>
<VERS>De mon gosier béant, serré comme un écrou -</VERS>
<VERS>Je gigote en râlant sous ta jaune lanterne! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Prométhée. (24?)
</TITRE>
<AUTRE>
fragment.
</AUTRE>
<AUTRE>
Les Vierges du Feu.
</AUTRE>
<AUTRE> 
PROLOGUE 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les dieux sont réunis autour du Feu qui flambe dans le char </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>de Sûr-Yâh. Autour des héros, groupés dans une muette </VERS>
<VERS>adoration, les vierges sacrées chantent en dansant une ronde </VERS>
<VERS>autour du char du Soleil. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Derrière le char du Feu, le Dieu, manifesté sous la forme </VERS>
<VERS>d'Indrah, trône sur un nuage couleur d'or. Harah est debout </VERS>
<VERS>auprès de lui. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES VIERGES </VERS>
<VERS>Nous venons à tes pieds, ô roi de nos campagnes; </VERS>
<VERS>Pâles et pures, nous prions! </VERS>
<VERS>Voici l'or de nos bras, -voici l'or de nos pagnes, </VERS>
<VERS>Nous supplions! </VERS>
<VERS>Agnith! que sur les dieux ta lumière rayonne! </VERS>
<VERS>Pâles et pures, nous prions! </VERS>
<VERS>Laisse ton char au ciel, dans les champs qu'il sillonne. </VERS>
<VERS>Nous supplions! </VERS>
<VERS>Sûr-Yâh! ne laisse pas les hommes te séduire! </VERS>
<VERS>Pâles et pures, nous prions! </VERS>
<VERS>Et sur les champs du ciel longtemps puisses-tu luire. </VERS>
<VERS>Nous supplions! </VERS>
<VERS>Bhâno! dans les palais que ta lumière dore,</VERS>
<VERS>Pâles et pures, nous prions!</VERS>
<VERS>Demeure parmi nous, la ronde qui t'adore,</VERS>
<VERS>Nous supplions! </VERS>
<VERS>Nous baisons tes genoux généreux, dieu de flamme! </VERS>
<VERS>Pâles et pures, nous prions! </VERS>
<VERS>Verse-toi sur nos corps, verse-toi dans notre âme. </VERS>
<VERS>Nous supplions! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ÎNDRAH, se prosternant devant le Feu. </VERS>
<VERS>O maître, tu créas et la terre et les cieux. </VERS>
<VERS>C'est toi qui dissipas l'obscurité profonde </VERS>
<VERS>En embrasant les airs de tes astres radieux. </VERS>
<VERS>O maître, je te dois la création du monde!</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>HARAH, se prosternant devant le Feu. </VERS>
<VERS>O maître de la terre et des cieux et des dieux, </VERS>
<VERS>C'est toi qui détruis tout avec ta flamme blonde, </VERS>
<VERS>En foudroyant de feu les jeunes et les vieux! </VERS>
<VERS>O maître, je te dois le tonnerre qui gronde! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE FEU, parlant de son char.</VERS>
<VERS>S'adressant à Indrah.</VERS>
<VERS>Je suis le créateur de toute la nature.</VERS>
<VERS>C'est moi qui mets la vie en toute créature.</VERS>
<VERS>J'ai fondu dans mon sein la montagne et le roc</VERS>
<VERS>Et déchiré la terre avec ce puissant soc.</VERS>
<VERS>J'ai tracé dans les cieux ma course lumineuse,</VERS>
<VERS>Cercle sempiternel, route vertigineuse.</VERS>
<VERS>Je darde mes rayons sur les maïs jaunis,</VERS>
<VERS>Sur les épis de blé, par gerbes réunis.</VERS>
<VERS>Je fais sortir de terre, avec mes chaleurs douces,</VERS>
<VERS>Bananes, ananas, oranges, pamplemousses;</VERS>
<VERS>Pour donner la fraîcheur contre mes rayons d'or,</VERS>
<VERS>J'ai créé la forêt, où sous l'ombrage on dort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je fonds les ruisseaux en vapeur bienfaisante</VERS>
<VERS>Qui pleut sur tous les champs par la chaleur pesante.</VERS>
<VERS>Je viens du triste hiver égayer la pâleur</VERS>
<VERS>Et dissiper la neige à ma forte chaleur.</VERS>
<VERS>Le taureau sous mon oeil dans le Gange s'abreuve;</VERS>
<VERS>Et je caresse au bain la vierge dans le fleuve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se tournant vers Harah. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je puis détruire aussi tout ce que j'ai produit,</VERS>
<VERS>Et je vais ravager le sol que j'ai séduit.</VERS>
<VERS>Les flancs illuminés des volcans que je lave</VERS>
<VERS>Tressaillent sous les flots de mes fleuves de lave.</VERS>
<VERS>J'éclaire les cités d'un sinistre flambeau,</VERS>
<VERS>Recouvrant des nations sous un même tombeau.</VERS>
<VERS>Je sais, dans le fracas rugissant de l'orage,</VERS>
<VERS>Allumer des éclairs pour éteindre ma rage.</VERS>
<VERS>Sous mon souffle je puis dessécher les moissons,</VERS>
<VERS>Tarir la source vive où meurent les poissons,</VERS>
<VERS>Brûler dans les déserts les longues caravanes</VERS>
<VERS>Et flétrir sur leur pied les herbes des savanes;</VERS>
<VERS>Sous ma caresse ardente abattre sur le dos</VERS>
<VERS>Bêtes et voyageurs -et leur blanchir les os.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES DEVAH </VERS>
<VERS>O Sûr-Yâh, sur ton char rayonnant de lumière,</VERS>
<VERS>Dans l'étincellement de ta beauté première,</VERS>
<VERS>Nous t'aimons pour l'amour que tu donnes aux dieux,</VERS>
<VERS>La haine qui te rend tous les hommes odieux.</VERS>
<VERS>Car tu leur as caché le noyau de ta force;</VERS>
<VERS>Tandis que nous savons te tirer de l'écorce,</VERS>
<VERS>Sous ta flamme amollir les rigides métaux,</VERS>
<VERS>Les marteler ensuite en de puissants étaux,</VERS>
<VERS>Sous tes tièdes baisers réchauffer la chair crue,</VERS>
<VERS>D'où la graisse dégoutte, averse épaisse et drue,</VERS>
<VERS>Purifier dans ton sein les souillures du corps,</VERS>
<VERS>Où des liens matériels retiennent l'âme encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES RAKSHASAS </VERS>
<VERS>O Feu, nous te veillons avec notre oeil unique!</VERS>
<VERS>Nous ne sommes jamais en proie à la panique,</VERS>
<VERS>Mais éternellement nous restons devant toi,</VERS>
<VERS>Gardiens de ton pouvoir, gardiens de notre roi.</VERS>
<VERS>Maudit soit le mortel (25) qui hante ces parages!</VERS>
<VERS>Nous avons pour aider nos éclatantes rages</VERS>
<VERS>Des mâchoires d'acier, des ongles acérés,</VERS>
<VERS>Et des ventres de fer par la faim macérés.</VERS>
<VERS>Dans ses boyaux brisés reniflant avec joie</VERS>
<VERS>Et trempant de son sang nos gueules (26) qu'il rougeoie</VERS>
<VERS>Nous humerions sa chair, plus douce que le miel,</VERS>
<VERS>Poussant notre cri rauque aux limites du ciel.</VERS>
<VERS>Roi, nous te protégeons d'un sacrilège inique.</VERS>
<VERS>O Feu, nous te veillons avec notre oeil unique!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Vierges, pendant le morceau qui suit, tournent lentement </VERS>
<VERS>autour du char de Sûr-Yâh, laissant Indrah en dehors de leur </VERS>
<VERS>cercle. -Le choeur terminé, elles se rangent en file, d'un côté </VERS>
<VERS>du trône d'Indrah, ne laissant auprès du Feu que les </VERS>
<VERS>Rakshasas. De l'autre côté du trône d'Indrah, en face des </VERS>
<VERS>Vierges, la troupe des Héros est semblablement disposée.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>LES VIERGES </VERS>
<VERS>Filles des airs d'azur, c'est vierges qu'on nous nomme, </VERS>
<VERS>Aum! mani padmé! aum! </VERS>
<VERS>(murmuré très bas) </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous n'avons jamais eu commerce avec un homme. </VERS>
<VERS>Aum! mani padmé! aum! </VERS>
<VERS>Pures, nous purifions, en dansant notre ronde, </VERS>
<VERS>Aum! mani padmé! aum! </VERS>
<VERS>Le feu qui nous éclaire, illuminant le monde! </VERS>
<VERS>Aum! mani padmé! aum! </VERS>
<VERS>Nous sommes toujours à ta garde, </VERS>
<VERS>Sur nos genoux.</VERS>
<VERS>Le crime à la face blafarde</VERS>
<VERS>Est loin de nous!</VERS>
<VERS>Nous chassons la pensée impure.</VERS>
<VERS>Vierges toujours,</VERS>
<VERS>Ton feu purifiant nous épure</VERS>
<VERS>Le long des jours.</VERS>
<VERS>Aujourd'hui nous versons des larmes</VERS>
<VERS>Sur Sundâri.</VERS>
<VERS>Et Harah, voyant nos alarmes,</VERS>
<VERS>Joyeux, a ri!</VERS>
<VERS>Parmi nous c'était la plus belle.</VERS>
<VERS>Née aux désirs,</VERS>
<VERS>Elle a quitté nos jeux, rebelle</VERS>
<VERS>A nos plaisirs.</VERS>
<VERS>Nous la verrons bientôt pleurante,</VERS>
<VERS>Mordant l'affront,</VERS>
<VERS>Revenir de sa course errante,</VERS>
<VERS>Courbant son front.</VERS>
<VERS>Elle ne pourra plus se mêler à nos danses, </VERS>
<VERS>Aum! mani padmé! aum! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(murmuré très bas) </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ni battre de ses pas le rhythme des cadences, </VERS>
<VERS>Aum! mani padmé! aum!</VERS>
<VERS>Car elle est devenue impure par sa fuite,</VERS>
<VERS>Aum! mani padmé! aum!</VERS>
<VERS>Et sa virginité pour jamais est détruite!</VERS>
<VERS>Aum! mani padmé! aum!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une jeune fille s'avance en penchant la tête, ses mains </VERS>
<VERS>croisées sur ses seins. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES VIERGES, à Indrah. </VERS>
<VERS>C'est Sundâri, Seigneur. -Après sa longue absence, </VERS>
<VERS>Elle vient se courber sous ta toute-puissance. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>INDRAH </VERS>
<VERS>Fille du ciel, je vois dans tes yeux le péché,</VERS>
<VERS>Et le pleur que ta main tremblante avait séché!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SUNDARI </VERS>
<VERS>Seigneur, de mes sanglots je ne suis plus maîtresse </VERS>
<VERS>Et je viens t'avouer ma honte et ma détresse. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES VIERGES </VERS>
<VERS>Elle s'est adonnée aux plaisirs du moment; </VERS>
<VERS>Vierge au Feu consacrée, elle a pris un amant! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SUNDARI </VERS>
<VERS>Ne savez-vous donc pas, ô mes chastes compagnes, </VERS>
<VERS>Qui craignez, en marchant, de relever vos pagnes, </VERS>
<VERS>Que nos plaisirs, à nous, ont une éternité, </VERS>
<VERS>Puisqu'ils sont dérobés au Feu, la Trinité! </VERS>
<VERS>Mes seins fermes et blancs gonflaient sous ses caresses. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se renversant, souriante. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a baisé mes yeux, il a baisé mes tresses,</VERS>
<VERS>Dans mes cheveux défaits cherchant à se tapir</VERS>
<VERS>Et me versant à flots l'ivresse du soupir.</VERS>
<VERS>Dans vos bois éternels tapissés de verdure</VERS>
<VERS>J'ai su par quel secret mystique le Feu dure</VERS>
<VERS>Et dans les convulsions de nos corps enlacés,</VERS>
<VERS>Dans le contact, brûlants, et s'éloignant, glacés,</VERS>
<VERS>Dans les accouplements de notre étreinte forte,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle se prosterne lentement. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai trouvé que le Feu jaillit de même sorte. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES VIERGES </VERS>
<VERS>Sous sa parole ardente un frisson nous parcourt, </VERS>
<VERS>Tout le long de nos reins jusqu'à la nuque il court. </VERS>
<VERS>Nous n'avons pas rêvé les plaisirs qu'elle chante, </VERS>
<VERS>Et cette volupté nouvelle nous enchante. </VERS>
<VERS>Nos corps sont blancs, nos seins polis, </VERS>
<VERS>Nos cheveux en diadème -</VERS>
<VERS>Mais parmi les dieux amollis, </VERS>
<VERS>Personne ne nous aime! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SUNDARI </VERS>
<VERS>Seigneur, j'ai donc voué mon corps pur au plaisir;</VERS>
<VERS>J'ai senti les frissons langoureux le saisir,</VERS>
<VERS>Les spasmes de l'amour le tendre et le détendre,</VERS>
<VERS>Mon amant écarter mes cuisses à me fendre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec une fureur amoureuse.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Tandis que je livrais, jouissant de l'apaiser, </VERS>
<VERS>Mes fesses, mes tétons, mon ventre à son baiser. </VERS>
<VERS>Dans nos épuisements jaillissait une flamme </VERS>
<VERS>Embrasant notre corps jusqu'aux confins de l'âme. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tristement. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seigneur, j'ai succombé dans cette tentation.</VERS>
<VERS>Mes plaisirs défendus ont eu leur punition.</VERS>
<VERS>J'éprouve dans mon sein un tressaillement vague,</VERS>
<VERS>La fièvre me saisit dans l'ombre où je divague;</VERS>
<VERS>Au repos de la nuit je sens des hauts-le-coeur,</VERS>
<VERS>Malaises inconnus me plonger dans la peur.</VERS>
<VERS>Roi divin, roi qui bois le nectar et le sôme,</VERS>
<VERS>Répands sur ma douleur l'apaisement du baume!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES VIERGES </VERS>
<VERS>Si cette volupté ne dure qu'un moment,</VERS>
<VERS>Pour nous laisser ensuite un terrible tourment,</VERS>
<VERS>Si l'amour est suivi de si poignantes peines,</VERS>
<VERS>Après avoir coulé des flammes dans nos veines,</VERS>
<VERS>Il faut te remercier, ô puissant roi du ciel!</VERS>
<VERS>De n'avoir pas mêlé dans nos coupes ce fiel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>INDRAH </VERS>
<VERS>J'écoute, stupéfait, l'écho de tes angoisses,</VERS>
<VERS>Et des gémissements de ton coeur que tu froisses!</VERS>
<VERS>Sundâri, ton honneur est-il encore aux cieux?</VERS>
<VERS>Celui qui t'a séduit est-il parmi les dieux?</VERS>
<VERS>KUMARA, prince des héros, se détachant de la troupe des </VERS>
<VERS>jeunes gens, et se jetant aux pieds d'Indrah. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je mérite, Seigneur, ta foudre et ton tonnerre;</VERS>
<VERS>Qu'un Rakshasa vengeur en ses griffes me serre,</VERS>
<VERS>S'abreuve de mon sang comme d'une liqueur,</VERS>
<VERS>Qu'un vautour éternel vienne ronger mon coeur,</VERS>
<VERS>Ou qu'en un tourbillon flambant je disparaisse,</VERS>
<VERS>Parce que Sundâri, vierge, fut ma maîtresse!</VERS>
<VERS>Nous rêvions, insensés, un pays bienheureux</VERS>
<VERS>Où le Destin permît aux dieux d'être amoureux.</VERS>
<VERS>Elle avait des yeux noirs aux lueurs languissantes,</VERS>
<VERS>Des lèvres de lotus, roses et pâlissantes,</VERS>
<VERS>Un sein au ton nacré semblable au nénuphar</VERS>
<VERS>Quand la lune, en passant, lui lance un oeil blafard,</VERS>
<VERS>Des cheveux qui flottaient sur ses blanches épaules</VERS>
<VERS>Comme un feuillage épais aux ramures des saules,</VERS>
<VERS>Des hanches se courbant en balancements doux,</VERS>
<VERS>Où les torches mettaient des embrasements roux,</VERS>
<VERS>Des endroits ombragés des noirceurs du cytise</VERS>
<VERS>Où le feu de l'amour s'apaise -puis s'attise,</VERS>
<VERS>De souples serrements, tordions voluptueux;</VERS>
<VERS>Exhalant sa passion en cris tumultueux,</VERS>
<VERS>M'offrant à bécoter ses lèvres savoureuses,</VERS>
<VERS>Se pâmant, se cambrant en poses langoureuses.</VERS>
<VERS>La forêt nous a vus balbutiant nos serments,</VERS>
<VERS>Epanchements d'amour, confidences d'amants.</VERS>
<VERS>L'étang nous a mirés dans ses eaux irisées,</VERS>
<VERS>Effeuillant dans son sein des pétales brisés,</VERS>
<VERS>Ou glissant sur ses bords, parmi l'herbe tombés,</VERS>
<VERS>Tandis que je baisais des petits pieds bombés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vent nous entourait des fraîcheurs de ses brises,</VERS>
<VERS>Effleurant nos cheveux de caresses éprises;</VERS>
<VERS>De doux yeux de gazelle aux reflets languissants</VERS>
<VERS>Nous épiaient aux détours des taillis frémissants;</VERS>
<VERS>Sous les halliers épais, à travers la feuillée,</VERS>
<VERS>Nous marchions enlacés, foulant l'herbe mouillée,</VERS>
<VERS>Riant au fond des bois aux bengalis moqueurs,</VERS>
<VERS>Cachant à vos regards les élans de nos coeurs,</VERS>
<VERS>Amoureux de la nuit et de ses sombres voiles</VERS>
<VERS>Qui ne laissent guetter que les yeux des étoiles...</VERS>
<VERS>Seigneur! j'ai dérobé ton mystique secret -</VERS>
<VERS>Courbé sous tes genoux -j'attends votre décret.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES VIERGES </VERS>
<VERS>Nous allons, nous aussi, sur les rives des mares; </VERS>
<VERS>Détachant la nacelle et coupant ses amarres, </VERS>
<VERS>Nous glissons sur les eaux, </VERS>
<VERS>Ecoutant les chansons des grenouilles plaintives </VERS>
<VERS>Qui coassent au soleil et replongent furtives </VERS>
<VERS>Au milieu des roseaux. </VERS>
<VERS>Quelquefois, au retour, nous marchons enlacées, </VERS>
<VERS>Nous tenant, nous serrant, nous soutenant lassées, </VERS>
<VERS>De nos flexibles mains; </VERS>
<VERS>Mais nous ne savons pas tous ces baisers nocturnes, </VERS>
<VERS>Qui chassent tout à coup les hiboux taciturnes </VERS>
<VERS>Des taillis des chemins. </VERS>
<VERS>Mais nous ne savons pas nous rouler dans les herbes, </VERS>
<VERS>En nous baisant les seins de morsures acerbes, </VERS>
<VERS>D'où jaillit notre sang; </VERS>
<VERS>Et bouche contre bouche, en aspirations pleines, </VERS>
<VERS>Nous baiser langue à langue, en mêlant nos haleines, </VERS>
<VERS>Rougissant, pâlissant! </VERS>
<VERS>Maudits soient ces plaisirs qui mènent aux souffrances, </VERS>
<VERS>Aux désirs éperdus des calmes délivrances, </VERS>
<VERS>Aux pleurs devant le roi! </VERS>
<VERS>Et nous leur préférons la chasteté paisible, </VERS>
<VERS>Aux langueurs de l'amour la pudeur invincible, </VERS>
<VERS>Sans larmes, sans effroi! </VERS>
<VERS>Le Dieu qui nous créa nous rendit bienheureuses. </VERS>
<VERS>Nous n'avons pas besoin des voluptés peureuses, </VERS>
<VERS>Des pâmantes douleurs! </VERS>
<VERS>Dans le calme éternel de la pure innocence, </VERS>
<VERS>Nous vivrons, conservant notre blanche décence, </VERS>
<VERS>Qui garde des douleurs! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>INDRAH </VERS>
<VERS>Vous êtes tous les deux d'infâmes sacrilèges;</VERS>
<VERS>Vous nous avez volé nos secrets privilèges,</VERS>
<VERS>Vous étant introduits au temple du Soleil.</VERS>
<VERS>Aucun dieu n'a commis un outrage pareil.</VERS>
<VERS>Sundâri, je ne puis soulager tes souffrances.</VERS>
<VERS>Tu dois subir encor l'effroi d'horribles transes,</VERS>
<VERS>Mourir dans les torsions de l'épouvantement</VERS>
<VERS>Et dans les convulsions de ton enfantement.</VERS>
<VERS>Kumâra, tu devras souffrir son agonie,</VERS>
<VERS>Et mourir sombre et seul -ta majesté honnie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ses liens le Destin m'oblige à vous lier.</VERS>
<VERS>Mais vous avez créé -je ne puis l'oublier.</VERS>
<VERS>Sundâri, ton enfant, le filleul de la Flamme,</VERS>
<VERS>Habile à manier l'épée et le calame</VERS>
<VERS>Régnera souverain sur les hommes unis. -</VERS>
<VERS>Et vous serez du ciel sur la terre bannis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>HARAH </VERS>
<VERS>Seigneur, ils ont détruit la chasteté sacrée.</VERS>
<VERS>Leur amour a terni sa pureté nacrée.</VERS>
<VERS>Ils ont acquis par là des droits à mes soucis.</VERS>
<VERS>Ma volonté les veut, par ta foudre roussis,</VERS>
<VERS>Noyés au fond des flots de mes fleuves de soufre</VERS>
<VERS>Et brûlant éperdus dans l'étreinte du gouffre.</VERS>
<VERS>Vous entrerez tous deux, riants, au Nirvâna</VERS>
<VERS>Parce que votre amour au ciel se pavana.</VERS>
<VERS>Votre enfant vous suivra, sans connaître la vie</VERS>
<VERS>Et vous jouirez d'un sort que, dieu, je vous envie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES VIERGES, limpidement et lentement. </VERS>
<VERS>Oh! viens nous abîmer au gouffre du néant</VERS>
<VERS>Où l'on n'a ni songe ni rêve;</VERS>
<VERS>Nous jouirons dans le fond du Nirvâna béant</VERS>
<VERS>De la paix, éternelle trêve. </VERS>
<VERS>C'est un calme repos; l'existence s'éteint </VERS>
<VERS>Comme une lampe languissante; </VERS>
<VERS>Nous n'y saluerons plus l'invincible Destin </VERS>
<VERS>De notre tête fléchissante. </VERS>
<VERS>Sundâri, je t'envie un paisible sommeil </VERS>
<VERS>Qui t'entourera de ses chaînes; </VERS>
<VERS>Regarde avant ta mort le dieu de feu vermeil </VERS>
<VERS>Qui fut la cause de tes peines! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>INDRAH </VERS>
<VERS>Harah! Je ne puis pas accepter ton arrêt. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>HARAH </VERS>
<VERS>Indrah, je ne veux pas céder à ton décret. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>INDRAH </VERS>
<VERS>L'enfant qu'ils ont créé ne peut pas disparaître. </VERS>
<VERS>HARAH </VERS>
<VERS>Tu veux le conserver pour t'en former un prêtre? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>INDRAH </VERS>
<VERS>Et tu veux l'engloutir dans l'abîme du rien. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>HARAH </VERS>
<VERS>Oui, je veux qu'il ignore et le mal et le bien. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>INDRAH </VERS>
<VERS>Destructeur éternel, tu le laisseras vivre! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>HARAH </VERS>
<VERS>Créateur, mon pouvoir, veux-tu que je le livre? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>INDRAH </VERS>
<VERS>Nous en appellerons au juge, le Destin. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se retourne vers sa suite.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>O dieux, préparez-vous à marcher au festin. </VERS>
<VERS>Les Dieux quittent la scène, ou il ne reste que le char du Feu, </VERS>
<VERS>à côté de celui-ci se tiennent Kumâra et Sundâri avec le choeur </VERS>
<VERS>des Vierges, entourés par la troupe des Rakshasas. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>KUMARA </VERS>
<VERS>Sundâri, Sundâri, l'Amour nous abandonne. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SUNDARI </VERS>
<VERS>Et sur nous désormais le Destin, juge, ordonne. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>KUMARA </VERS>
<VERS>Sundâri, Sundâri, pleures-tu sur ta mort? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SUNDARI </VERS>
<VERS>On pleure, Kumâra, quand on a du remords.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>KUMARA </VERS>
<VERS>Fille aux yeux indomptés, je t'adore rebelle. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SUNDARI </VERS>
<VERS>La beauté qui résiste est toujours la plus belle.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>KUMARA </VERS>
<VERS>Je veux croître pour toi mon désir renaissant. </VERS>
<VERS>Ma souffrance se change en plaisir caressant, </VERS>
<VERS>En rage de passion mes tremblements timides </VERS>
<VERS>Quand tu fixes sur moi tes prunelles humides.</VERS>
<VERS>Les feux de tes yeux noirs viennent brûler mon coeur.</VERS>
<VERS>Abattu par le sort, ils me rendent vainqueur:</VERS>
<VERS>Je crois à mon pouvoir, malgré mon impuissance.</VERS>
<VERS>Mourir entre tes bras serait ma jouissance!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SUNDARI </VERS>
<VERS>Nous pâmer tous les deux à ne plus rien sentir!</VERS>
<VERS>Nous verser dans la Mort à nous anéantir,</VERS>
<VERS>Dans le profond oubli jeter toutes nos larmes,</VERS>
<VERS>Tous nos rires oisifs et nos vaines alarmes,</VERS>
<VERS>Nous flétrir au tombeau, nos deux corps enlacés,</VERS>
<VERS>Et nos derniers baisers sur nos lèvres tracés,</VERS>
<VERS>Abandonner nos chairs à la Terre qui passe,</VERS>
<VERS>Et nous perdre en dehors du Temps et de l'Espace!</VERS>
<VERS>Sundâri, abîmée dans sa réflexion, reste immobile, </VERS>
<VERS>contemplant fixement le Feu sans le voir. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE FEU </VERS>
<VERS>Enfants, écoutez-moi. Le gouffre va s'ouvrir.</VERS>
<VERS>Vous allez bientôt voir ce que c'est de mourir.</VERS>
<VERS>Je vais vous dévorer dans mes flammes avides</VERS>
<VERS>Où vous ne laisserez qu'un corps, des cendres vides.</VERS>
<VERS>Vous irez au Néant dans mon feu rutilant,</VERS>
<VERS>Vous vaporisant à son flamboiement brillant.</VERS>
<VERS>Votre âme montera, sautillante buée,</VERS>
<VERS>Comme une vaporeuse et candide nuée,</VERS>
<VERS>Pour se mêler à l'Etre éternel, au grand Tout</VERS>
<VERS>Dont nous sommes des brins éparpillés partout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>KUMARA </VERS>
<VERS>Sundâri, nous quittons les terrestres extases, </VERS>
<VERS>Nos âmes vont passer par de nouvelles phases. </VERS>
<VERS>Au moment de mourir -as-tu quelque secret? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SUNDARI </VERS>
<VERS>Je t'aime, Kumâra, voilà tout mon regret. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>KUMARA </VERS>
<VERS>Mes peines dans tes yeux humides sont lavées </VERS>
<VERS>Et tes phrases d'amour en mon coeur sont gravées. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SUNDÂRI, songeuse. </VERS>
<VERS>Le moment de la mort est un sinistre instant </VERS>
<VERS>Où le Temps nous bourdonne un appel insistant. </VERS>
<VERS>C'est la séparation de ce qu'on peut connaître </VERS>
<VERS>Pour l'angoisse inconnue au monde du "renaître". </VERS>
<VERS>Mais succombant ensemble, ensemble nous vivrons </VERS>
<VERS>Aux cercles ignorés auxquels nous nous livrons. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>KUMARA </VERS>
<VERS>Je ne veux pas songer, tout frémissant d'envie,</VERS>
<VERS>Aux plaisirs que nous peut garder une autre vie;</VERS>
<VERS>Mais, Sundâri, je t'aime et nous mourons tous deux,</VERS>
<VERS>Cachant sous nos baisers la mort au masque hideux.</VERS>
<VERS>Nos corps au même instant, enlacés, vont s'abattre,</VERS>
<VERS>Nos coeurs au même instant vont s'arrêter de battre,</VERS>
<VERS>Et nous ne verrons pas mille spectres hagards</VERS>
<VERS>Croisant à l'agonie encor nos deux regards.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'échappant de ton sein que ma poitrine touche,</VERS>
<VERS>Ton soupir -le dernier -passera dans ma bouche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SUNDARI </VERS>
<VERS>Et le dernier soupir est un vagissement.</VERS>
<VERS>Nous ne nous perdrons pas dans le mugissement</VERS>
<VERS>Ronflant et tempêtant des flammes de la foudre.</VERS>
<VERS>Il est un pouvoir bon qui pourra nous absoudre.</VERS>
<VERS>Autrefois, un Voyant, vivant dans les forêts,</VERS>
<VERS>Loin des fracas du ciel, tumultes abhorrés,</VERS>
<VERS>M'a montré ce néant fait de parcelles d'âmes,</VERS>
<VERS>Où nous allons entrer par le chemin des flammes.</VERS>
<VERS>Ici nous avançons dans un sombre tunnel -</VERS>
<VERS>Là-bas nous dormirons d'un sommeil éternel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>KUMARA </VERS>
<VERS>Et le réveil sera l'union de nos rêves. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SUNDARI </VERS>
<VERS>Non, plus de vains combats, plus d'inutiles trêves.</VERS>
<VERS>L'âme, une goutte d'eau qu'engloutit l'Océan,</VERS>
<VERS>Ne se réveille plus au profond du néant,</VERS>
<VERS>Mais nos corps purifiés se confondront, limpides,</VERS>
<VERS>Et doubles dans les cieux aux voluptés rapides,</VERS>
<VERS>Ils ne seront qu'une âme à toute éternité.</VERS>
<VERS>Elle tombe dans les bras de Kumara. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE FEU </VERS>
<VERS>Nous serons à nous trois, amis, la Trinité.</VERS>
<VERS>Car le Destin vous a pesés dans ses balances,</VERS>
<VERS>Rakshasas, approchez! Portez -croisez vos lances!</VERS>
<VERS>Les Rakshasas approchent en grinçant des dents et en </VERS>
<VERS>formant cercle autour de Kumâra et Sundâri, enlacés. </VERS>
<VERS>Amis, le Destin seul est juge dans les cieux.</VERS>
<VERS>Ses ordres sont des Lois, ses volontés des Dieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA VOIX DU DESTIN </VERS>
<VERS>Kumâra, Sundâri, j'ai pesé votre faute.</VERS>
<VERS>J'ai pesé ce que ma Volonté vous en ôte:</VERS>
<VERS>La balance a penché du côté du trépas.</VERS>
<VERS>Indrah veut vous sauver; Harah ne le veut pas.</VERS>
<VERS>Et moi je vous absous en ma toute-puissance,</VERS>
<VERS>Vous soulageant du lourd fardeau de la naissance.</VERS>
<VERS>Le Feu vous unira d'un baiser amoureux</VERS>
<VERS>Pour créer de vos corps un enfant bienheureux,</VERS>
<VERS>Il aura votre chair -il gardera vos âmes</VERS>
<VERS>Mais son être profond brûlera de vos flammes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE FEU </VERS>
<VERS>Enveloppant et couvrant le centre du cercle des Rakshasas.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>KUMARA </VERS>
<VERS>A travers le brouillard rouge -on ne le voit plus.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Avec douleur. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sundâri, je me meurs, je ne vais plus te voir! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>SUNDARI, de même, avec calme. </VERS>
<VERS>Kumâra, nous mourons -ne crains rien. Au revoir! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE FEU </VERS>
<VERS>Des rayons flamboyants s'étendent de ses bras allongés et </VERS>
<VERS>vont frapper au coeur Kumâra et Sundâri dont l'âme s'échappe </VERS>
<VERS>dans un baiser. La lumière rayonne et s'agrandit et tout le ciel </VERS>
<VERS>se fond dans un flamboiement rouge.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Faust.
</TITRE>
<AUTRE>
fragments.
</AUTRE>
<AUTRE>
PROLOGUE (27)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O Temps, je viens à toi, humble dans la poussière, </VERS>
<VERS>Te demander ton appui, </VERS>
<VERS>Demander le bonheur à ta puissance altière </VERS>
<VERS>Je veux être heureux, si je puis. </VERS>
<VERS>J'ai si souvent rêvé devant les fleurs fanées, </VERS>
<VERS>Devant les portraits jaunis, </VERS>
<VERS>Que je viens pour revoir les anciennes années, </VERS>
<VERS>Les vieux hommes tous réunis. </VERS>
<VERS>Je veux filer au feu les fuseaux des grand'mères </VERS>
<VERS>Qui sont mortes aujourd'hui, </VERS>
<VERS>Je veux boire au calice des douleurs amères </VERS>
<VERS>Du vieux siècle qui s'est enfui. </VERS>
<VERS>Prête-moi ta grand'barbe et ta faux désolée, </VERS>
<VERS>Va te reposer au ciel. </VERS>
<VERS>Lorsque je reviendrai, tu prendras ta volée, </VERS>
<VERS>Gorgé de nectar et de miel! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FAUST </VERS>
<VERS>Cercle vicieux qui m'emporte sans cesse</VERS>
<VERS>Ne vas-tu pas t'arrêter avec moi!</VERS>
<VERS>Dans mon cerveau ta volonté me presse,</VERS>
<VERS>Je voudrais être en mon royaume roi.</VERS>
<VERS>Tu n'es qu'une équation à racine infinie,</VERS>
<VERS>Une courbe qu'on voit et qu'on ne saisit pas,</VERS>
<VERS>Et je parcours toujours une route finie,</VERS>
<VERS>Et, voyageur lassé, je reviens sur mes pas.</VERS>
<VERS>Je voudrais être hors du Temps et de l'Espace,</VERS>
<VERS>Et hors de mon cerveau -hors de moi-même, enfin</VERS>
<VERS>Le repos éternel, de ne plus voir ma trace -</VERS>
<VERS>Et de me perdre dans l'infini de ma fin!</VERS>
<VERS>Je hais mon propre moi, je voudrais être un autre,</VERS>
<VERS>Ou m'abîmer au fond d'un abîme géant:</VERS>
<VERS>Je voudrais être fou -je voudrais être apôtre -</VERS>
<VERS>Et croire -car on ne peut pas croire au Néant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FAUST entre et dit: </VERS>
<VERS>Et je suis fatigué! je suis las à mourir! </VERS>
<VERS>Venez à moi, visions veules! </VERS>
<VERS>Je voudrais être mort, au cercueil, et pourrir, </VERS>
<VERS>Et vous seriez avec moi seules! </VERS>
<VERS>J'ai voulu voir la science et j'ai vu le néant; </VERS>
<VERS>J'ai plongé mes regards dans le gouffre béant </VERS>
<VERS>Qui vous ouvre ses mille gueules, </VERS>
<VERS>Et je suis revenu du voyage, très las, </VERS>
<VERS>J'ai battu du tambour, j'ai sonné des flas-flas: </VERS>
<VERS>L'univers m'a broyé sous ses meules. </VERS>
<VERS>Lorsque j'étais petit je jouais au soleil, </VERS>
<VERS>J'aimais courir dans la montagne, </VERS>
<VERS>Et j'aimais le matin entendre à mon réveil </VERS>
<VERS>Le chant du coq dans la campagne. </VERS>
<VERS>Mais plus tard j'ai hanté les héros des romans, </VERS>
<VERS>Pas à pas je les accompagne, </VERS>
<VERS>Et j'ai rêvé des voeux, j'ai forgé des serments </VERS>
<VERS>Pour une idéale compagne. </VERS>
<VERS>J'ai couru par le monde, et j'ai frôlé la mort, </VERS>
<VERS>J'ai frôlé le bonheur qui passe, </VERS>
<VERS>Et j'ai repris la mer quand je voyais le port </VERS>
<VERS>Et j'ai voulu franchir l'impasse, </VERS>
<VERS>Pour trouver mon beau rêve, en faire mon trésor, </VERS>
<VERS>Le cacher à la mort rapace -</VERS>
<VERS>Et je n'ai rien trouvé -je le poursuis encor -</VERS>
<VERS>Mais la vieillesse me terrasse; </VERS>
<VERS>Et je suis sombre et vieux et je suis endêvé, </VERS>
<VERS>Et je suis las de tout, pour avoir tout rêvé. </VERS>
<VERS>MÉPHISTOPHÉLÈS dit: </VERS>
<VERS>Vraiment vous êtes étrange,</VERS>
<VERS>Mon cher maître, et je vous plains,</VERS>
<VERS>Vous voudriez être un ange,</VERS>
<VERS>Vous n'êtes qu'un paquet de crins.</VERS>
<VERS>Ecoute, je suis un bon diable</VERS>
<VERS>Et je ne t'en veux pas, </VERS>
<VERS>Je me sens encore capable </VERS>
<VERS>De suivre tous tes pas, </VERS>
<VERS>De te guider, pauvre aveugle.</VERS>
<VERS>Et lorsque viendront les coups,</VERS>
<VERS>Ce sera moi qui te beugle</VERS>
<VERS>A l'oreille casse-cou.</VERS>
<VERS>Ainsi, tu crois donc vivre, </VERS>
<VERS>Et souffrir, pauvre fou, </VERS>
<VERS>Parce qu'appuyé sur un livre, </VERS>
<VERS>Médiocre garde-fou, </VERS>
<VERS>Tu regardes l'univers, ivre, </VERS>
<VERS>Et qu'il ne te semble pas saoul. </VERS>
<VERS>Et de là, tu l'injuries, </VERS>
<VERS>Tu veux lui cracher au front, </VERS>
<VERS>Tu l'abreuves de tes furies, </VERS>
<VERS>Tu l'étouffés sous ton affront. </VERS>
<VERS>Mais l'univers impassible, </VERS>
<VERS>Ne se tourne pas vers toi -</VERS>
<VERS>Et prenant le ciel pour cible, </VERS>
<VERS>Tu le cribles de ton toit. </VERS>
<VERS>Tu voudrais en faire les voiles </VERS>
<VERS>Qui cachent la face des Dieux; </VERS>
<VERS>Tu voudrais faire des étoiles </VERS>
<VERS>Les yeux bleus des bienheureux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les étoiles restent étoiles, </VERS>
<VERS>Le ciel reste ciel bleu: </VERS>
<VERS>Et c'est en vain que tu dévoiles </VERS>
<VERS>Le mystère de Dieu. </VERS>
<VERS>Ecoute. Il fut un temps où, voulant te charmer,</VERS>
<VERS>Je te rajeunissais et te faisais aimer.</VERS>
<VERS>Mais ce temps est passé. Sans doute Marguerite</VERS>
<VERS>Paraîtrait d'un blond fade ou serait trop petite.</VERS>
<VERS>Tu te souviens qu'alors ton âme m'appartint.</VERS>
<VERS>L'enfer n'a guère fait que te brunir le teint.</VERS>
<VERS>Ma foi, je n'aime pas garder les philosophes,</VERS>
<VERS>Les poëtes non plus -Ils récitent des strophes.</VERS>
<VERS>Je t'ai donc revomi sur la terre -et d'abord</VERS>
<VERS>Tu commences la vie en demandant la mort.</VERS>
<VERS>Ecoute -tu sais tout -tu veux toucher ton songe -</VERS>
<VERS>C'est l'ennui qui te mord -c'est l'ennui qui te ronge,</VERS>
<VERS>Parce que tout n'est pas comme tu l'as rêvé -</VERS>
<VERS>Tu t'embêtes chez toi comme un vieux chien crevé.</VERS>
<VERS>Au-dessus du réel, c'est ton esprit qui plane -</VERS>
<VERS>Tu veux voir un pur-sang sous la peau de ton âne,</VERS>
<VERS>Tu veux voir un château dans ta pauvre maison</VERS>
<VERS>Et voyant ton erreur, tu maudis ta raison.</VERS>
<VERS>Et cependant tu n'es qu'un homme</VERS>
<VERS>En y réfléchissant;</VERS>
<VERS>Tu n'es pas davantage, en somme,</VERS>
<VERS>Qu'un pauvre mendiant. </VERS>
<VERS>Mais ton orgueil t'a dit que tu créas la science, </VERS>
<VERS>Que tu sais distinguer, et le bien et le mal, </VERS>
<VERS>Que toi seul, parmi tous, possèdes la conscience, </VERS>
<VERS>Et que tu n'es pas fait comme un autre animal. </VERS>
<VERS>A ton aise! </VERS>
<VERS>A Dieu ne plaise</VERS>
<VERS>Que le diable dise non!</VERS>
<VERS>Car au fond de sa fournaise,</VERS>
<VERS>Parmi les âmes qu'il braise,</VERS>
<VERS>Il reconnaîtra ton nom.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE BON ANGE dit: </VERS>
<VERS>Faust, écoute ma parole, </VERS>
<VERS>Prends garde à toi. </VERS>
<VERS>Le démon commence son rôle, </VERS>
<VERS>Le tentateur est sous ton toit. </VERS>
<VERS>Dieu veut te remettre à l'épreuve, </VERS>
<VERS>Il t'a fait sortir de l'enfer, </VERS>
<VERS>Et tu retombes dans le fleuve </VERS>
<VERS>De feu, de sang, de fer. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE MAUVAIS ANGE dit: </VERS>
<VERS>Faust, je donne tout, la jeunesse et la science. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE BON ANGE dit: </VERS>
<VERS>Pour te sauver, je vais entrer dans ta conscience.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>FAUST </VERS>
<VERS>Assez, je vous connais. Je n'ai pas peur. </VERS>
<VERS>Pourtant l'un est le vrai, l'autre est trompeur. </VERS>
<VERS>J'ai cherché le bonheur dans mon dernier voyage, </VERS>
<VERS>J'ai lutté pour aimer avec folie et rage, </VERS>
<VERS>Je me fiais au Diable seul. </VERS>
<VERS>Désormais je me fie à ma volonté même, </VERS>
<VERS>Je prendrai seulement mon orgueil pour diadème, </VERS>
<VERS>Ou mon désespoir pour linceul. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MÉPHISTOPHÉLÈS dit dans la voûte: </VERS>
<VERS>Ha, ha, ha, ha, ha (la voix va en s'affaiblissant). </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FAUST dit: </VERS>
<VERS>Pourquoi ris-tu? je veux. </VERS>
<VERS>Oui, je saurai saisir l'occasion aux cheveux, </VERS>
<VERS>Et la tenir sous ma toute-puissance. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE BON ANGE dit: </VERS>
<VERS>Faust, souviens-toi de l'orgueil! </VERS>
<VERS>Le monde est en deuil, </VERS>
<VERS>Je suis ta conscience... </VERS>
<VERS>Dans les caves du château. Devant un feu de soufre. </VERS>
<VERS>Faust évoque le diable. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MÉPHISTO paraît et dit: </VERS>
<VERS>Maître, que me veux-tu? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FAUST dit: </VERS>
<VERS>Esprit têtu, </VERS>
<VERS>Je t'appelle, </VERS>
<VERS>Notre pacte n'est pas rompu, </VERS>
<VERS>Je veux l'existence nouvelle. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MÉPHISTO dit: </VERS>
<VERS>C'est bien. Je te la donnerai, </VERS>
<VERS>Je te montrerai l'existence, </VERS>
<VERS>Et puis je t'abandonnerai </VERS>
<VERS>A ta propre subsistance. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FAUST dit: </VERS>
<VERS>Mais je ne veux plus me laisser conduire, </VERS>
<VERS>Je veux vivre et pleurer et souffrir et puis rire, </VERS>
<VERS>Et trouver le bonheur au bout; </VERS>
<VERS>Et lorsque j'aurai vu les hommes sur la terre, </VERS>
<VERS>Je veux voir les amours et je veux voir la guerre </VERS>
<VERS>Des esprits dansant leur raout. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MÉPHISTO dit: </VERS>
<VERS>C'est bon, tu verras tout.</VERS>
<VERS>Ho, la danse des esprits,</VERS>
<VERS>Hourvari,</VERS>
<VERS>Je donnerai le prix</VERS>
<VERS>A qui t'aura surpris,</VERS>
<VERS>Ho, la danse des esprits,</VERS>
<VERS>Hourvari.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES ESPRITS </VERS>
<VERS>Voupdivoup, nous arrivons, </VERS>
<VERS>Soufflons sur la terre -</VERS>
<VERS>Nous soufflons et nous crevons, </VERS>
<VERS>Voilà notre grand-père! </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Scène des Esprits et Sarabande. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>LE TEMPS dit: </VERS>
<VERS>Je suis le Temps, à travers les vieux âges, </VERS>
<VERS>Longtemps j'ai couru; </VERS>
<VERS>Dans ma course j'ai vu bien des sombres visages </VERS>
<VERS>Et maint sourcil bourru. </VERS>
<VERS>J'allais bien lentement </VERS>
<VERS>Au commencement;</VERS>
<VERS>Mais à la fin,</VERS>
<VERS>Comme j'ai faim,</VERS>
<VERS>Je vais très vite,</VERS>
<VERS>Je précipite</VERS>
<VERS>Ma fuite. </VERS>
<VERS>A travers le monde </VERS>
<VERS>Je vais à la ronde, </VERS>
<VERS>Je lutte et je tombe: </VERS>
<VERS>Je vois tout -j'ai tout vu. </VERS>
<VERS>Mais les spectres me grondent </VERS>
<VERS>Et les lynx leur répondent: </VERS>
<VERS>Va-t-en dans la tombe </VERS>
<VERS>Danser ton chahut! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES ESPRITS </VERS>
<VERS>Marchons en cadence:</VERS>
<VERS>Ho, la nuit s'avance,</VERS>
<VERS>A bientôt la danse,</VERS>
<VERS>Adieu! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LA SUCCUBE, tandis que le Temps lui relève la jupe. </VERS>
<VERS>Hou, quelle frimousse! </VERS>
<VERS>Hou, ta barbe rousse! </VERS>
<VERS>Hola, ne me trousse </VERS>
<VERS>Pas, vieux! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE TEMPS </VERS>
<VERS>Je suis le Temps, à travers les vieux âges,</VERS>
<VERS>Longtemps j'ai couru;</VERS>
<VERS>Dans ma course j'ai vu bien des sombres visages</VERS>
<VERS>Et maint sourcil bourru.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES ESPRITS </VERS>
<VERS>Marchons en cadence:</VERS>
<VERS>Ho, la nuit s'avance,</VERS>
<VERS>A bientôt la danse,</VERS>
<VERS>Adieu! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES LYNX </VERS>
<VERS>Le ciel est bleu</VERS>
<VERS>Et tout plein d'yeux;</VERS>
<VERS>Pourtant le vieux</VERS>
<VERS>Ne voit rien.</VERS>
<VERS>Avance donc,</VERS>
<VERS>Tire, laridon!</VERS>
<VERS>Ho, tiens-toi donc!</VERS>
<VERS>C'est bien!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE TEMPS, vieux et radotant. </VERS>
<VERS>J'allais bien lentement </VERS>
<VERS>Au commencement; </VERS>
<VERS>Mais à la fin, </VERS>
<VERS>Comme j'ai faim, </VERS>
<VERS>Je vais très vite, </VERS>
<VERS>Je précipite </VERS>
<VERS>Ma fuite! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE VAMPIRE </VERS>
<VERS>Je suis le Vampire, </VERS>
<VERS>Je suce le sang, </VERS>
<VERS>Et puis j'aime à rire </VERS>
<VERS>En le suçant. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES SQUELETTES </VERS>
<VERS>Vois, minette, </VERS>
<VERS>Clac, clac, </VERS>
<VERS>Mariette, </VERS>
<VERS>Clac, clac, </VERS>
<VERS>Joliette, </VERS>
<VERS>Clac, clac, </VERS>
<VERS>Les squelettes, </VERS>
<VERS>Clac, clac, </VERS>
<VERS>Jouant des castagnettes, </VERS>
<VERS>Clac, </VERS>
<VERS>Donnant des pichenettes, </VERS>
<VERS>Clac, </VERS>
<VERS>Et lançant leurs raquettes, </VERS>
<VERS>Clac, </VERS>
<VERS>Avec leurs vieux os grêles! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES HIBOUX </VERS>
<VERS>Voyez-vous, </VERS>
<VERS>Hou-hou, </VERS>
<VERS>Le hibou, </VERS>
<VERS>Hou-hou, </VERS>
<VERS>Sortant du trou </VERS>
<VERS>Hou-hou, </VERS>
<VERS>Tournant en roue, </VERS>
<VERS>Hou-hou, </VERS>
<VERS>Faisant la moue, </VERS>
<VERS>Hou-hou, </VERS>
<VERS>Couvert de boue, </VERS>
<VERS>Hou-hou, </VERS>
<VERS>Et flaquant dans les mares ses ailes! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES ESPRITS </VERS>
<VERS>Marchons en cadence:</VERS>
<VERS>Ho, la nuit s'avance,</VERS>
<VERS>A bientôt la danse,</VERS>
<VERS>Adieu! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES DIABLES </VERS>
<VERS>Houp, houp, </VERS>
<VERS>Monte en croupe, </VERS>
<VERS>Nous allons bien vite aux champs, </VERS>
<VERS>Houp, houp, </VERS>
<VERS>Monte en croupe, </VERS>
<VERS>Sautons dans les champs! </VERS>
<VERS>Les Kobolds et les Djinns </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES KOBOLDS </VERS>
<VERS>Hop, sous les grands arbres verts, </VERS>
<VERS>Hop, à la feuillée,</VERS>
<VERS>Sous la grêle qui résonne,</VERS>
<VERS>Sous l'orage qui détonne,</VERS>
<VERS>Voguons sous les cieux ouverts,</VERS>
<VERS>Sur l'herbe mouillée. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES DJINNS </VERS>
<VERS>Hop, les grands esprits du Nord, </VERS>
<VERS>Sautons dans les lianes!</VERS>
<VERS>Voilà le vent qui bourdonne,</VERS>
<VERS>Pleurant comme une madone!</VERS>
<VERS>C'est le Damné qui l'ordonne,</VERS>
<VERS>L'âpre bise pique et mord;</VERS>
<VERS>Sautons dans les lianes! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES KOBOLDS </VERS>
<VERS>Hop, à travers les taillis,</VERS>
<VERS>Courons dans la brume!</VERS>
<VERS>Voici la cloche qui sonne</VERS>
<VERS>Et le vieux moine ronchonne;</VERS>
<VERS>Tandis que le vent ballonne</VERS>
<VERS>Sa brune robe de cretonne: </VERS>
<VERS>Hop, à travers les taillis, </VERS>
<VERS>Courons dans la brume! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES KOBOLDS ET LES DJINNS </VERS>
<VERS>Hop, hop, dans nos galops fous,</VERS>
<VERS>Dans la danse échevelée,</VERS>
<VERS>Chantons notre chanson bouffonne,</VERS>
<VERS>Soiffons l'hydromel à la tonne.</VERS>
<VERS>Le vent dans les feuilles frissonne,</VERS>
<VERS>Tandis que le tonnerre tonne,</VERS>
<VERS>Sur le cheval on s'abandonne,</VERS>
<VERS>Hop, hop, dans les galops fous!</VERS>
<VERS>Dans la danse échevelée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES ESPRITS, entourant le Temps et dansant en ronde. </VERS>
<VERS>Marchons en cadence: </VERS>
<VERS>Ho, la nuit s'avance, </VERS>
<VERS>Entre dans la danse, </VERS>
<VERS>Mon vieux! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE TEMPS répond d'un air égaré. </VERS>
<VERS>Je suis le Temps: à travers les vieux âges, </VERS>
<VERS>Longtemps j'ai couru; </VERS>
<VERS>Dans ma course j'ai vu bien des sombres visages </VERS>
<VERS>Et maint sourcil bourru.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>LES ESPRITS, dansant tous, Kobolds, Djinns, Vampires, </VERS>
<VERS>Lynx, Diables, Succubes, Incubes, chantent la sarabande, et </VERS>
<VERS>forment une farandole qui disparaît. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous allons au galop à travers les champs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En hurlant à tue-tête nos plus fiers chants:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vive le sang! </VERS>
<VERS>Nous rasons en passant les épis des rizières, </VERS>
<VERS>Nous menons les chariots au profond des ornières, </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En hurlant:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En avant, au galop, en avant, hourrah!</VERS>
<VERS>Ami, tu pourras </VERS>
<VERS>Sur les gerbes de blé violer toutes les vierges; </VERS>
<VERS>Nous les égorgerons: elles auront pour cierges </VERS>
<VERS>Nos lances aux bras! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE TEMPS Resté seul, d'un air pensif, et lentement: </VERS>
<VERS>A travers le monde</VERS>
<VERS>Je vais à la ronde,</VERS>
<VERS>Je lutte et je tombe:</VERS>
<VERS>Je vois tout -j'ai tout vu, </VERS>
<VERS>Mais les spectres me grondent </VERS>
<VERS>Et les lynx leur répondent: </VERS>
<VERS>Va-t-en dans la tombe </VERS>
<VERS>Danser ton chahut! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FAUST </VERS>
<VERS>Le vent gémit dans les pins morts,</VERS>
<VERS>Hou, hou, hou hou, hou hou.</VERS>
<VERS>La peur me prend à ses accords,</VERS>
<VERS>Rahou, rahou, rahou.</VERS>
<VERS>J'entends crier tous mes remords,</VERS>
<VERS>Hou hou, hou hou, hou hou.</VERS>
<VERS>J'entends sonner la charge des cors, </VERS>
<VERS>Rahou, rahou, rahou. </VERS>
<VERS>La charge sonne et sonne très fort, </VERS>
<VERS>Hou hou, hou hou, hou hou. </VERS>
<VERS>Le vent qui souffle souffle du nord, </VERS>
<VERS>Rahou, rahou, rahou. </VERS>
<VERS>L'ouragan passe et repasse et se tord,</VERS>
<VERS>Hou hou, hou hou, hou hou.</VERS>
<VERS>Je sens monter dans mon âme la Mort,</VERS>
<VERS>Rahou, rahou, rahou.</VERS>
<VERS>Ah! tomber mort dans un coin où l'on dort,</VERS>
<VERS>Hou hou! Hou hou! Hou hou!</VERS>
<VERS>Margouillis, Margouillat,</VERS>
<VERS>Les filles nous ramènent,</VERS>
<VERS>Margouillis, Margouillat,</VERS>
<VERS>Nous mènent au sabbat.</VERS>
<VERS>Sur une grande route ensoleillée. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MÉPHISTOPHÉLÈS </VERS>
<VERS>Nous marchons, nous peinons. Pourquoi? Au bout de notre </VERS>
<VERS>route une montée s'ouvre devant nous; nous la gravissons, il </VERS>
<VERS>faut la redescendre. Prenons les sentiers de traverse: nous </VERS>
<VERS>tomberons dans un précipice. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FAUST </VERS>
<VERS>Et ne marchons-nous pas, n'avançons-nous pas? Pour ceux </VERS>
<VERS>qui tombent lassés, et qui meurent, épuisés; pour ceux qui </VERS>
<VERS>s'égarent dans les voyettes fleuries ou dans les sentiers </VERS>
<VERS>abrupts; pour ceux qui se précipitent dans les gouffres où ils se </VERS>
<VERS>fracassent, n'y en a-t-il pas qui touchent au terme? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MÉPHISTOPHÉLÈS </VERS>
<VERS>Sont-ils revenus pour le dire? Pas un. Qui sait si après cette </VERS>
<VERS>première étape, une autre plus longue ne s'est pas présentée à </VERS>
<VERS>eux, et qui sait si dans celle-là, ils n'abandonneront pas la </VERS>
<VERS>partie? Crois-moi, Faust: marcher jusqu'au bout ne sert à </VERS>
<VERS>rien; mieux vaut se reposer sur les bords de la route. Nous </VERS>
<VERS>cueillerons des fraises. Et si la sombre nuit nous surprend </VERS>
<VERS>étendus et nous endort, nous dirons en nous livrant au </VERS>
<VERS>sommeil: du moins j'ai joui. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FAUST </VERS>
<VERS>Mais, j'ai là, quand je veux m'attarder, une voix qui me </VERS>
<VERS>crie: pas là -plus loin. Ne t'oublie pas ici: ce n'est pas là le </VERS>
<VERS>bonheur. Tu le trouveras à la prochaine auberge. Vois donc tout </VERS>
<VERS>ce qui te manque.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>MÉPHISTOPHÉLÈS </VERS>
<VERS>Et tu ne t'aperçois pas, mon pauvre ami, que c'est </VERS>
<VERS>l'Espérance funeste qui, de promesse en promesse, vient </VERS>
<VERS>t'entraîner jusqu'au bout? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FAUST </VERS>
<VERS>Et sur cette pente sans fin je roule, roule, roule sans </VERS>
<VERS>m'arrêter -vivant sans vivre -mourant sans mourir. </VERS>
<VERS>M'étendre sur les prés verts -boire le soleil à pleine gorge -</VERS>
<VERS>dormir vautré dans les bouses -quel rêve! Humer la brume </VERS>
<VERS>du matin dans la campagne -les vapeurs sortant de la vallée </VERS>
<VERS>-à mi-colline -les clochettes des moutons qui tintent -</VERS>
<VERS>l'odeur familière de la chaumière. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MÉPHISTOPHÉLÈS </VERS>
<VERS>T'y voici. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Pyrénées. Le soleil éclairant les pentes vertes et brunes </VERS>
<VERS>d'une colline. Faust chemine sur le sentier. Une jeune basque </VERS>
<VERS>tricotant, assise sur l'herbe. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FAUST </VERS>
<VERS>J'y suis. Arrière, démons, esprits diaboliques. </VERS>
<VERS>Je veux vivre et souffrir et pleurer et puis rire </VERS>
<VERS>Et trouver le bonheur au bout. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ANDREIA </VERS>
<VERS>D'où viens-tu? Où vas-tu? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FAUST </VERS>
<VERS>Je vais à la lumière. Je viens de la nuit. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ANDREIA </VERS>
<VERS>Que veux-tu dire, Français, je ne te comprends pas?</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>FAUST </VERS>
<VERS>La jeunesse devant moi -la vieillesse derrière. Tu es jeune </VERS>
<VERS>-tu es belle -aimons-nous. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ANDREIA </VERS>
<VERS>Ah mais, pas comme cela -Si vite, -je ne vous ai pas regardé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FAUST</VERS>
<VERS>Viens -viens, -le bonheur est là. Nous aurons ici une </VERS>
<VERS>chaumine -une petite chaumine; j'irai chasser dans la </VERS>
<VERS>montagne -le matin -et le jour nous nous aimerons ici, </VERS>
<VERS>dans la liberté, dans la solitude -sans diable pour nous voir </VERS>
<VERS>-sans démons pour nous épier. Quel âge as-tu? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>ANDREIA </VERS>
<VERS>Dix-sept ans. Et vous, seigneur? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FAUST </VERS>
<VERS>Celui que tu voudras. Que tu es belle, que tes cheveux sont </VERS>
<VERS>longs et soyeux -comme le bleu de tes yeux est profond. -</VERS>
<VERS>Tu ressembles... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>UNE VOIX </VERS>
<VERS>A Marguerite. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FAUST </VERS>
<VERS>Dieu du ciel, c'est vrai! Tout s'évanouit. </VERS>
<VERS>Une lande sombre. Au fond, des pins. Une clairière dans la </VERS>
<VERS>forêt des pins. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FAUST </VERS>
<VERS>Tu me pousses, tu me traînes depuis si longtemps. Et je n'ai </VERS>
<VERS>encore rien trouvé. La vie est encore devant moi comme un </VERS>
<VERS>tunnel sombre; la lumière n'est pas venue jusqu'à nous. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MÉPHISTOPHÉLÈS </VERS>
<VERS>Je ne t'ai jamais promis de transformer le monde pour te </VERS>
<VERS>plaire. Et, d'ailleurs, puis-je changer ta pensée? Crois-tu que </VERS>
<VERS>ce que tu vois, ce n'est pas toi qui le vois? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FAUST </VERS>
<VERS>Je ne te comprends pas -ou plutôt j'ai peur de te </VERS>
<VERS>comprendre. Veux-tu dire que mes impressions transforment </VERS>
<VERS>tout? -Veux-tu dire que je porte l'univers en moi? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MÉPHISTOPHÉLÈS </VERS>
<VERS>Ce que tu voudras. Mais viens -marchons toujours. Tu ne </VERS>
<VERS>te fatigueras pas avec moi. Avoue que je te donne tout de </VERS>
<VERS>même un bon coup d'épaule de temps en temps. Mais voilà, tu </VERS>
<VERS>es né sur la terre. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FAUST </VERS>
<VERS>Et toi tu es né au ciel. Tu possèdes ce que je cherche et tu me </VERS>
<VERS>le caches à tout jamais. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MÉPHISTOPHÉLÈS </VERS>
<VERS>Va, il y a beau temps que je te connais. Tu n'es jamais mort </VERS>
<VERS>-et depuis que le monde est monde, tu es là -et moi aussi. </VERS>
<VERS>Nous avons toujours été camarades ensemble -te souvienstu ? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FAUST </VERS>
<VERS>Que veux-tu dire, Protée aux paroles ondoyantes? Ai-je vécu </VERS>
<VERS>déjà aussi misérablement? Il me semble vraiment bien souvent </VERS>
<VERS>que je suis vieux et que je te connais. Mais je crois que ce sont </VERS>
<VERS>mes rêves qui sont vieux et la réalité que je connais. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MÉPHISTOPHÉLÈS </VERS>
<VERS>La réalité! Voilà encore un de ces mots vides que vous ne </VERS>
<VERS>cesserez pas de prononcer, vous autres hommes? Est-ce que tu </VERS>
<VERS>connais autre chose que la réalité? Est-ce que tes rêves ne sont </VERS>
<VERS>pas issus du monde de tes sens? -Fou -triple fou -va </VERS>
<VERS>donc construire avec des morceaux d'hommes un Inconnu que </VERS>
<VERS>tu ne peux pas connaître! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FAUST </VERS>
<VERS>Je ne peux pas -ce n'est pas là ce que tu m'as promis. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MÉPHISTOPHÉLÈS </VERS>
<VERS>Je ne t'ai pas promis de te mettre hors de toi-même: je t'ai </VERS>
<VERS>offert toute la vie... Et si tu meurs, épuisé à la tâche... </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FAUST </VERS>
<VERS>Non -mille fois non! -je ne mourrai pas -et si le </VERS>
<VERS>Sphinx voulait m'interroger, je lui répondrais. Mais le Sphinx </VERS>
<VERS>se dérobe devant mes pas -c'est toi qui me le caches! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MÉPHISTOPHÉLÈS</VERS>
<VERS>Il ne se dérobe pas: il est partout, devant toi. Mais tu as des </VERS>
<VERS>yeux pour ne pas le voir et des oreilles pour ne pas entendre ses </VERS>
<VERS>questions pressantes. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FAUST </VERS>
<VERS>Je le trouverai et je le combattrai, car quelque chose de divin </VERS>
<VERS>que j'ai là me dit que je mourrai dans cette lutte!</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>MÉPHISTOPHÉLÈS </VERS>
<VERS>Divin? -toi? -Ha! ha! ha! ha! ha! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il disparaît dans la  brume sombre où son rire va s'éteignant </VERS>
<VERS>jusqu'à ce que le silence retombe pesamment sur les marais déserts. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>RIPOTTE </VERS>
<VERS>Grinchin? Oui, par la fi de chien, si tu veux. FAUST Et où </VERS>
<VERS>irons-nous pour cela? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>RIPOTTE </VERS>
<VERS>Où -partout. Barbotter, pistonner -ce que tu voudras, </VERS>
<VERS>mon c... Mais hein? pas de taf -pas de largue qui se f... dans </VERS>
<VERS>nos guibolles. Et si t'as des brinde-zingues -sors-les. La </VERS>
<VERS>marmite ne travaille pas -faut de la braise. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MÉPHISTOPHÉLÈS, dans le lointain. </VERS>
<VERS>Prends garde à ta tronche, </VERS>
<VERS>La dure vous attend,</VERS>
<VERS>Lirlonfa,</VERS>
<VERS>La dure vous attend.</VERS>
<VERS>Si tu vois qu'il bronche, </VERS>
<VERS>Eschique en brouant, </VERS>
<VERS>Tirlonfa, </VERS>
<VERS>Eschique en brouant. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>BIBI DE LA BASTILLE </VERS>
<VERS>Passe ma dingue: le dogue est là. Il est chicmuche. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>RIPOTTE </VERS>
<VERS>N. d. D.! nous sommes f... -Allons, ninar, crampe-toi. Plus </VERS>
<VERS>vite que ça. Et les enfants -filons, hein?</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>RIPOTTE </VERS>
<VERS>C'est la tine </VERS>
<VERS>Qui rouscline, </VERS>
<VERS>O Dab, </VERS>
<VERS>Il lansquine </VERS>
<VERS>Ou jaspine, </VERS>
<VERS>C'est le Cab. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>BIBI </VERS>
<VERS>Mirlababi, surlababo, </VERS>
<VERS>Mirliton ribouribette; </VERS>
<VERS>Sarlababi, mirlababo, </VERS>
<VERS>Mirliton ribouribo. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>RIPOTTE </VERS>
<VERS>Chut. Un panthe qui aboule.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>FAUST </VERS>
<VERS>Lui, le Fruc -Tu traques, sacrée tante -et tu veux ton </VERS>
<VERS>fade? Allons, pousse-le et gentiment. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MÉPHISTOPHÉLÈS </VERS>
<VERS>Vas-y donc. As-tu peur? Faust poignarde le passant </VERS>
<VERS>enveloppé d'un manteau. La porte s'ouvre. Invasion d'agents </VERS>
<VERS>armés. -Fanfare. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>RONDE DES GALÉRIENS </VERS>
<VERS>Toujours nous bissons </VERS>
<VERS>Timaloumisaine, </VERS>
<VERS>Au mât de misaine. </VERS>
<VERS>Timoulamison. </VERS>
<VERS>Nous nous accrochons, </VERS>
<VERS>Timaloumisaine, </VERS>
<VERS>Après la carène. </VERS>
<VERS>Timoulamison. </VERS>
<VERS>Toujours nous voguons, </VERS>
<VERS>Timaloumisaine, </VERS>
<VERS>Sans le capitaine. </VERS>
<VERS>Timoulamison. </VERS>
<VERS>Souvent nous tirons, </VERS>
<VERS>Timaloumisaine, </VERS>
<VERS>Sur la lourde senne. </VERS>
<VERS>Timoulamison. </VERS>
<VERS>Au mât d'artimon, </VERS>
<VERS>Timaloumisaine, </VERS>
<VERS>Nous grimpons en peine. </VERS>
<VERS>Timoulamison. </VERS>
<VERS>Méphisto reprend: </VERS>
<VERS>Et quand nous mourons, </VERS>
<VERS>Timaloumisaine, </VERS>
<VERS>La vague nous traîne. </VERS>
<VERS>Timoulamison. </VERS>
<VERS>Bibi reprend: </VERS>
<VERS>Mirlababi surlababo, </VERS>
<VERS>Mirliton ribouribette, </VERS>
<VERS>Surlababi mirlababo, </VERS>
<VERS>Mirliton ribouribo! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>REPRISE DANS LE LOINTAIN </VERS>
<VERS>Et quand nous mourons, maluré, </VERS>
<VERS>Timaloumisaine, </VERS>
<VERS>La vague nous traîne, maluré, </VERS>
<VERS>Timoulamison. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LES FEMMES disent: </VERS>
<VERS>Les ondulations des hanches et des cuisses,</VERS>
<VERS>Les soubresauts craintifs des boutons de nos seins,</VERS>
<VERS>Les yeux à moitié clos, les lèvres qui pâlissent,</VERS>
<VERS>Les gorges qui s'enflaient au milieu des délices,</VERS>
<VERS>Les belles aux yeux noirs savantes en tous vices,</VERS>
<VERS>Qui faisaient ondoyer le satin de leurs reins.</VERS>
<VERS>As-tu tout oublié dans tes réflexions noires,</VERS>
<VERS>O roi qui détruisis le peuple le plus fier,</VERS>
<VERS>Tes satins et ta pourpre et ta soie et tes moires,</VERS>
<VERS>Et tes lambris dorés et tes fauteuils d'ivoire,</VERS>
<VERS>Et tes vases sculptés qu'il faut pencher pour boire,</VERS>
<VERS>O toi qui m'aimais tant encor, le soir, hier?</VERS>
<VERS>Veux-tu, viens nous coucher, tout nus, sur tes fourrures,</VERS>
<VERS>Serre-moi dans tes bras, je plierai comme un jonc,</VERS>
<VERS>Si tu veux, je mettrai mes plus belles parures, -</VERS>
<VERS>Ou veux-tu m'avoir nue, et sans fard, sans dorures -</VERS>
<VERS>L'eunuque fermera les verrous aux serrures</VERS>
<VERS>Et nous ne garderons ici que mon pigeon.</VERS>
<VERS>Il sera seul témoin de nos baisers avides,</VERS>
<VERS>De la pâmoison lente et des douleurs du corps -</VERS>
<VERS>Le soleil tombe à pic sur tes plaines arides.</VERS>
<VERS>Laisse donc galoper tes farouches Numides,</VERS>
<VERS>Viens me baiser à nu de tes lèvres humides,</VERS>
<VERS>M'embrasser, me serrer, et me baiser encor!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FAUST dit: </VERS>
<VERS>O femme, laisse-moi plongé dans ma misère.</VERS>
<VERS>Je ne veux plus de toi; je ne veux plus d'amour.</VERS>
<VERS>Nous avions l'idéal -c'était une chimère -</VERS>
<VERS>L'existence ici-bas n'est qu'un chagrin sévère.</VERS>
<VERS>J'ai cru que je t'aimais comme une idole chère,</VERS>
<VERS>Et m'étant dégoûté, je suis las pour toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Manon couchée sur un canapé couvert de velours rouge sombre </VERS>
<VERS>avec des draperies pendantes couleur orange. -Vêtue d'une </VERS>
<VERS>chemise de soie noire serrée à la taille par une écharpe de </VERS>
<VERS>crêpe crème, les cheveux noirs un peu défaits -la figure pâle </VERS>
<VERS>-les pieds nonchalamment passés dans des mules brodées </VERS>
<VERS>avec lesquelles elle joue, sortant son pied de la pantoufle et l'y </VERS>
<VERS>remettant. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FAUST </VERS>
<VERS>Qu'avez-vous à me regarder? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MARION </VERS>
<VERS>Tiens, je suis si heureuse que je m'endors. Viens te mettre à </VERS>
<VERS>côté de moi. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FAUST </VERS>
<VERS>S'étendant près d'elle, lui baise les pieds, les genoux, les </VERS>
<VERS>mains, les seins à travers la chemise. Connais-tu la croix de </VERS>
<VERS>Malte? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MARION </VERS>
<VERS>Non, qu'est-ce que c'est, dis? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>FAUST </VERS>
<VERS>Sans répondre, lui baise le front, les deux yeux, le nez, la </VERS>
<VERS>bouche, les deux joues, et le menton. Pris d'un tremblement </VERS>
<VERS>nerveux, il reste étendu sans parler. Marion le baise </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>longuement sur la bouche, lui mordillant les lèvres doucement </VERS>
<VERS>de ses dents blanches et fines, passant le bout de sa langue </VERS>
<VERS>rouge entre les lèvres de Faust. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Faust, la serrant transporté dans ses bras, la baise au cou et </VERS>
<VERS>lui mordille l'oreille, prenant ses cheveux entre les lèvres. </VERS>
<VERS>Marion, songeant, étendue, secoue la tête d'un air triste, </VERS>
<VERS>comme pour dire: non. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
