<RECUEIL ponct = "TRUE" prose = "true">
<TITRE_RECUEIL> 
Mimes
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Marcel Schwob
</AUTEUR>
<DATE>
1893
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Prologue. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le poète Herondas, qui vivait dans lîle de Cos sous le bon roi </VERS>
<VERS>Ptolémée, envoya vers moi une fluette ombre infernale qui avait </VERS>
<VERS>aimé ici-bas. Et ma chambre fut pleine de myrrhe; et un souffle </VERS>
<VERS>léger refroidit ma poitrine. Et mon coeur devint pareil au coeur </VERS>
<VERS>des morts: car joubliai ma vie présente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lombre aimante secoua du pli de sa tunique un fromage de Sicile, </VERS>
<VERS>une frêle corbeille de figues, une petite amphore de vin noir et </VERS>
<VERS>une cigale dor. Aussitôt jeus le désir décrire des mimes et mes </VERS>
<VERS>narines furent chatouillées par lodeur du suint des laines </VERS>
<VERS>nouvelles et la fumée grasse des cuisines dAgrigente et le parfum </VERS>
<VERS>âcre des étals de poisson à Syracuse. Dans les rues blanches de la </VERS>
<VERS>ville passèrent des cuisiniers haut retroussés, et des joueuses de </VERS>
<VERS>flûte aux gorges savoureuses, et des entremetteuses aux pommettes </VERS>
<VERS>ridées, et des marchands desclaves aux joues gonflées dargent. </VERS>
<VERS>Par les pâturages bleus dombre glissèrent des pâtres siffleurs, </VERS>
<VERS>portant des roseaux luisants de cire, et des pétrisseuses de lait </VERS>
<VERS>couronnées de fleurs rousses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais lombre aimante nécouta point mes vers. Elle tourna sa tête </VERS>
<VERS>dans la nuit et secoua du pli de sa tunique un miroir dor, des </VERS>
<VERS>pavots mûrs, une tresse dasphodèles, et me tendit un des joncs </VERS>
<VERS>qui croissent sur les bords du Léthé. Aussitôt jeus le désir de </VERS>
<VERS>la sagesse et de la connaissance des choses terrestres. Or je vis </VERS>
<VERS>dans le miroir la tremblante image transparente des flûtes et des </VERS>
<VERS>coupes et des chapeaux à haute pointe et des visages frais aux </VERS>
<VERS>lèvres sinueuses, et le sens obscur des objets mapparut. Puis je </VERS>
<VERS>minclinai sur les pavots, et je mordis les asphodèles, et mon </VERS>
<VERS>coeur fut lavé doubli, et mon âme saisit lombre par la main afin </VERS>
<VERS>de descendre vers le Ténare.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lombre lente et fluette me conduisit beaucoup parmi lherbe noire </VERS>
<VERS>des enfers, où nos pieds se teignaient aux fleurs du safran. Et là </VERS>
<VERS>jeus le regret des îles dans la mer pourprée, des grèves </VERS>
<VERS>siciliennes rayées de chevelures marines et de la lumière blanche </VERS>
<VERS>du soleil. Et lombre aimante comprit mon désir. Elle toucha mes </VERS>
<VERS>yeux de sa main ténébreuse et je vis remonter Daphnis et Chloé </VERS>
<VERS>vers les champs de Lesbos. Et jéprouvai leur douleur de goûter </VERS>
<VERS>parmi la nuit terrestre lamertume de leur seconde vie. Et la </VERS>
<VERS>Bonne Déesse donna la taille du laurier à Daphnis, et à Chloé la </VERS>
<VERS>grâce de loseraie verte. Aussitôt je connus le calme des plantes </VERS>
<VERS>et la joie des tiges immobiles.</VERS>
<VERS>Alors jenvoyai vers le poète Herondas des mimes nouveaux parfumés </VERS>
<VERS>du parfum des femmes de Cos et du parfum des fleurs blêmes de </VERS>
<VERS>lenfer et du parfum des herbes souples et sauvages de la terre. </VERS>
<VERS>Ainsi le voulut cette fluette ombre infernale.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Mime I 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tenant ainsi un congre dargent, et de lautre main mon </VERS>
<VERS>couteau de cuisine à large lame, je reviens du port à notre </VERS>
<VERS>maison. Celui-ci était pendu par les ouïes à létal dune </VERS>
<VERS>marchande aux cheveux luisants, parfumée dhuile marine. Avec dix </VERS>
<VERS>drachmes, jachetais ce matin le marché aux poissons: sauf le </VERS>
<VERS>congre, il ny avait que de petites limandes, des anguilles </VERS>
<VERS>maigres et des sardines quon ne donnerait pas aux hoplites des </VERS>
<VERS>remparts. Cependant je vais louvrir; il se tord comme la lanière </VERS>
<VERS>dun fouet de cuir; puis je le tremperai dans la saumure et je </VERS>
<VERS>promettrai la fourche aux enfants qui allument le feu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Apportez le charbon! soufflez sur la braise: elle est de </VERS>
<VERS>peuplier; ses étincelles ne vous donneront pas la chassie. Voyez, </VERS>
<VERS>votre tête est vide comme la vessie gonflée de ce congre: le </VERS>
<VERS>mettrai-je à terre? Donnez-moi une claie. Allez aux corbeaux! </VERS>
<VERS>Cette sauge ne vaut rien, Glaucon: jen ferai emplir ta bouche, </VERS>
<VERS>quand tu seras en croix. Puissiez-vous tous éclater comme des </VERS>
<VERS>ventres de truie bourrés de farine grasse! Les anneaux! les </VERS>
<VERS>crochets! Et toi, bien que tu lèches les mortiers jusquau fond, </VERS>
<VERS>tu as encore laissé de lail broyé dhier! Que le pilon tétouffe </VERS>
<VERS>et tempêche de répondre!</VERS>
<VERS>Ce congre aura la chair douce. Il sera mangé par des convives </VERS>
<VERS>délicats: Aristippe, qui vient couronné de roses, Hylas, dont les </VERS>
<VERS>sandales même sont teintes de poudre rouge, et mon maître Parnéios </VERS>
<VERS>aux agrafes dor repoussé. Je sais quils frapperont dans leurs </VERS>
<VERS>mains en le goûtant, et ils me permettront de rester, appuyé </VERS>
<VERS>contre la porte, pour voir les jambes souples des danseuses et des </VERS>
<VERS>citharistes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Mime II
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>a. Je te ferai frapper, oui, frapper de verges. Ta peau </VERS>
<VERS>sera couverte de taches comme un manteau de nourrice. -Esclaves, </VERS>
<VERS>emmenez-la; battez-lui dabord le ventre; retournez-la comme une </VERS>
<VERS>limande, et battez-lui le dos! Ecoutez-la; entendez-vous sa </VERS>
<VERS>langue? -Ne cesseras-tu pas, malheureuse?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>b. Et quai-je fait, pour être livrée aux sycophantes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>a. Cest une chatte qui na rien volé; elle veut digérer à son </VERS>
<VERS>aise, et se coucher moelleusement. -Esclaves, emportez ces </VERS>
<VERS>poissons dans vos paniers. -Pourquoi vendais-tu des lamproies, </VERS>
<VERS>puisque les magistrats lont défendu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>b. Jignorais cette défense.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>a. Le crieur public ne la-t-il pas annoncé à haute voix dans le </VERS>
<VERS>marché, en commandant: «Silence?»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>b. Je nai pas entendu le «silence».</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>a. Tu railles, coquine, les ordres de la cité. -Cette femme aspire </VERS>
<VERS>à la tyrannie. Dépouillez-la, que je voie si elle ne cache pas un </VERS>
<VERS>Pisistrate. -Ah! ah! tu étais femme tout à lheure. Voyez donc, </VERS>
<VERS>voyez donc. Assurément voilà une marchande dune espèce nouvelle. </VERS>
<VERS>Est-ce que les poissons te préféraient ainsi, ou bien les </VERS>
<VERS>acheteurs? -Laissez ce jeune homme tout nu: les héliastes jugeront </VERS>
<VERS>sil doit être puni pour vendre à létal des poissons interdits, </VERS>
<VERS>habillé en femme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>b. O sycophante, prends pitié de moi et écoute. Jaime à la mort </VERS>
<VERS>une jeune fille qui est gardée par le marchand desclaves des </VERS>
<VERS>Longs Murs. Il veut la vendre douze mines, et mon père refuse </VERS>
<VERS>largent. Jai trop rôdé autour de la maison, et on lenferme pour </VERS>
<VERS>mempêcher de la voir. Tout à lheure elle viendra au marché avec </VERS>
<VERS>ses amies et son patron. Je me suis ainsi déguisé pour pouvoir lui </VERS>
<VERS>parler; et, afin dattirer son attention, je vends des lamproies.</VERS>
<VERS>a. Si tu me donnes une mine, je ferai saisir ton amie avec toi, </VERS>
<VERS>lorsquelle achètera ton poisson, et je feindrai de vous dénoncer </VERS>
<VERS>tous deux, toi comme vendeuse, elle comme acheteuse; puis, </VERS>
<VERS>enfermés chez moi, vous raillerez jusquà laube prochaine le </VERS>
<VERS>marchand avide. -Esclaves, rendez sa robe à cette femme -car cest </VERS>
<VERS>une femme (ne laviez-vous pas vu? ) et ses lamproies sont de </VERS>
<VERS>fausses lamproies -par Hermès, ce sont de très grosses anguilles </VERS>
<VERS>luisantes (ne pouviez-vous pas me le dire? ). -Retourne, </VERS>
<VERS>insolente, à ton étal, et garde-toi de rien vendre, car je te </VERS>
<VERS>soupçonne encore. -Voici la jeune fille; par Aphrodite, ses reins </VERS>
<VERS>sont souples; jaurai une mine, et peut-être, en effrayant ce </VERS>
<VERS>jeune homme, la moitié dun lit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Mime III
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ouvre-nous! enfant, enfant, ouvre-nous! Ce sont les </VERS>
<VERS>petits de lhirondelle de bois. Elle est peinte, la tête rouge et </VERS>
<VERS>les ailes bleues. Nous savons que les vraies hirondelles ne sont </VERS>
<VERS>pas ainsi; et, par Philomèle, en voici une qui tire sa ligne dans </VERS>
<VERS>le ciel; mais la nôtre est en bois. Enfant! ouvre-nous, ouvre-</VERS>
<VERS>nous! enfant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous sommes ici dix, vingt et trente qui portons lhirondelle </VERS>
<VERS>peinte pour vous annoncer le retour du printemps. Il ny a pas </VERS>
<VERS>encore de fleurs, mais recevez ces rameaux blancs et roses. Nous </VERS>
<VERS>savons que vous faites cuire un estomac farci, des bettes au miel; </VERS>
<VERS>et votre esclave a acheté hier des loirs pour les confire dans le </VERS>
<VERS>sucre. Gardez votre festin; nous demandons peu de chose. Des noix </VERS>
<VERS>frites! des noix frites! Enfant, donne-nous des noix! donne-nous </VERS>
<VERS>des noix, enfant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lhirondelle a la tête rouge comme laurore nouvelle et les ailes </VERS>
<VERS>bleues comme le ciel du nouveau mois. Réjouissez-vous! Les </VERS>
<VERS>portiques donneront de la fraîcheur et les arbres peindront leur </VERS>
<VERS>ombre sur les prairies. Notre hirondelle vous promet beaucoup de </VERS>
<VERS>vin et dhuile. Versez lhuile de lannée passée dans nos cruches, </VERS>
<VERS>et le vin dans nos amphores; car -écoute, enfant -lhirondelle dit </VERS>
<VERS>quelle veut en goûter! Verse le vin et lhuile pour notre </VERS>
<VERS>hirondelle de bois!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez peut-être autrefois, quand vous étiez enfants, mené </VERS>
<VERS>lhirondelle comme nous. Elle fait signe quelle sen souvient. Ne </VERS>
<VERS>nous laissez pas devant votre porte jusquaux torches de ce soir. </VERS>
<VERS>Donnez-nous des fruits et des fromages. Si vous êtes généreux, </VERS>
<VERS>nous irons à la maison prochaine, où demeure lavare aux sourcils </VERS>
<VERS>rouges. Lhirondelle lui demandera son plat de lièvre, sa tarte </VERS>
<VERS>dorée, ses grives rôties, et nous le prierons de nous jeter des </VERS>
<VERS>pièces dargent. Il haussera les sourcils et secouera la tête. </VERS>
<VERS>Nous apprendrons à notre hirondelle une chanson dont vous rirez. </VERS>
<VERS>Car elle sifflera par la ville lhistoire de la femme dun avare </VERS>
<VERS>aux sourcils</VERS>
<VERS>rouges.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Mime IV
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Auberge, pleine de punaises, le poète mordu jusquau sang </VERS>
<VERS>te salue. Ce nest pas pour te remercier de lavoir abrité une </VERS>
<VERS>nuit, au bord dun chemin obscur; la route est boueuse comme celle </VERS>
<VERS>qui mène chez Hadès -mais tes grabats sont cassés, tes lumières </VERS>
<VERS>fumeuses; ton huile est rance, ta galette moisie, et, depuis </VERS>
<VERS>lautomne dernier, il y a des petits vers blancs dans tes noix </VERS>
<VERS>vides. Mais le poète est reconnaissant aux vendeurs de porcs qui </VERS>
<VERS>venaient de Mégare à Athènes, et dont les hoquets lempêchèrent de </VERS>
<VERS>dormir (tes cloisons, auberge, sont minces), et il rend grâce </VERS>
<VERS>aussi à tes punaises, qui le tinrent éveillé en le rongeant tout </VERS>
<VERS>le long du corps, tandis quelles avançaient par bandes pressées </VERS>
<VERS>sur les sangles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car il voulut, faute de sommeil, respirer par une baie de la </VERS>
<VERS>muraille la lumière blanche de la lune, et il vit un marchand de </VERS>
<VERS>femmes qui frappait à la porte, très tard dans la nuit. Le </VERS>
<VERS>marchand cria: «Enfant, enfant!» mais lesclave ronflait sur le </VERS>
<VERS>ventre et de ses bras croisés bouchait ses oreilles avec la </VERS>
<VERS>couverture. Alors le poète senveloppa dune robe jaune, dont la </VERS>
<VERS>couleur était celle des voiles de noces; cette robe teinte de </VERS>
<VERS>crocos lui avait été laissée par une jeune fille joyeuse, le matin </VERS>
<VERS>où elle sétait enfuie, vêtue du manteau dun autre amant. Ainsi </VERS>
<VERS>le poète, semblable à une servante, ouvrit la porte; et le </VERS>
<VERS>marchand de femmes fit entrer une troupe nombreuse. La dernière </VERS>
<VERS>jeune fille avait les seins fermes comme un coing; elle valait au </VERS>
<VERS>moins vingt mines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-O servante, dit-elle, je suis lasse; où est mon lit?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-O ma chère maîtresse, dit le poète, voici que tes amies sont </VERS>
<VERS>couchées dans tous les lits de lauberge; il ne reste plus que le </VERS>
<VERS>grabat de ta servante; si tu veux ty étendre, tu es libre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lhomme misérable qui nourrissait toutes ces fraîches jeunes </VERS>
<VERS>filles éclaira le visage du poète avec la grosse mèche de la </VERS>
<VERS>lampe, couverte de lumignons; et comme il aperçut une servante ni </VERS>
<VERS>trop belle ni trop soignée, il se tut.</VERS>
<VERS>Auberge, le poète mordu jusquau sang te remercie. La femme qui </VERS>
<VERS>coucha cette nuit avec la servante était plus molle que le duvet </VERS>
<VERS>doie, et sa gorge parfumée comme un fruit mûr. Mais tout cela fût </VERS>
<VERS>resté secret, auberge, sans le bavardage criard de ton grabat. Le </VERS>
<VERS>poète craint que les petits porcs de Mégare naient appris ainsi </VERS>
<VERS>son aventure. O vous, qui écoutez ces vers, si les «coï, coï» des </VERS>
<VERS>petits porcs à lagora dAthènes vous racontent faussement que </VERS>
<VERS>notre poète a des amours viles, venez voir à lauberge lamie aux </VERS>
<VERS>seins durs comme des coings quil a su prendre, mordu par les </VERS>
<VERS>bienheureuses punaises, dans une nuit de lune.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Mime V
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cette jarre pleine de lait sera offerte à la petite déesse </VERS>
<VERS>de mon figuier. Je verserai tous les matins du lait nouveau, et, </VERS>
<VERS>sil plaît à la déesse, jemplirai la jarre de miel ou de vin non </VERS>
<VERS>mêlé. Ainsi je lhonorerai du printemps jusquà lautomne; et si </VERS>
<VERS>un orage brise la jarre, jen achèterai une autre au marché des </VERS>
<VERS>poteries, quoique largile soit chère cette année.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En retour, je prie la petite déesse qui garde le figuier dans mon </VERS>
<VERS>jardin de changer la couleur des figues. Elles étaient blanches, </VERS>
<VERS>savoureuses et sucrées; mais Iolé en est lasse. Maintenant elle </VERS>
<VERS>désire des figues rouges, et jure quelles seront meilleures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il nest point naturel quun figuier à figues blanches pousse des </VERS>
<VERS>figues rouges à lautomne; cependant Iolé le veut. Si jai été </VERS>
<VERS>pieux envers les dieux de mon jardin; si je leur ai tressé des </VERS>
<VERS>couronnes de violettes et versé des aiguières pleines de vin et de </VERS>
<VERS>lait; si jai secoué pour eux des pavots à lheure où le soleil </VERS>
<VERS>embrase la crête de ma muraille parmi les nuées de moucherons qui </VERS>
<VERS>prennent lair de la nuit; si je suis digne de leur amitié par ma </VERS>
<VERS>religion, fais fleurir ton figuier, ô déesse, pour des figues </VERS>
<VERS>rouges.</VERS>
<VERS>Si tu ne mécoutes pas, je ne cesserai de thonorer avec des </VERS>
<VERS>jarres fraîches; mais je serai contraint de me lever à laube, </VERS>
<VERS>dans la saison des fruits, pour ouvrir subtilement toutes les </VERS>
<VERS>figues nouvelles et en peindre lintérieur avec de la bonne </VERS>
<VERS>pourpre de Tyr.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Mime VI
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Potier, ayant tourné le fond dune jarre dont jai pétri </VERS>
<VERS>et courbé le ventre de terre dorée, je lai emplie de fruits pour </VERS>
<VERS>le dieu des jardins. Mais il considère le feuillage tremblant, de </VERS>
<VERS>peur que les voleurs percent les murailles. A la nuit, des loirs </VERS>
<VERS>furtifs ont enfoncé leurs museaux parmi les pommes et les ont </VERS>
<VERS>rongées jusquaux pépins. Timides, à la quatrième heure, ils </VERS>
<VERS>agitèrent leurs queues duvetées, blanches et noires. A laube, les </VERS>
<VERS>oiseaux dAphrodite se sont perchés sur les bords violets de mon </VERS>
<VERS>pot dargile en hérissant les petites plumes changeantes de leur </VERS>
<VERS>cou. Sous le midi qui frémit, une jeune fille sest avancée seule </VERS>
<VERS>vers le dieu, avec des couronnes dhyacinthe. Et mayant aperçu </VERS>
<VERS>tandis que je restais penché derrière un hêtre, sans me regarder </VERS>
<VERS>elle a couronné la jarre vide de fruits. Que le dieu ainsi privé </VERS>
<VERS>de fleurs sirrite, que les loirs mordent mes pommes, que les </VERS>
<VERS>oiseaux dAphrodite inclinent lun vers lautre leurs têtes </VERS>
<VERS>tendres! Jai mêlé dans mes cheveux les hyacinthes frais, et </VERS>
<VERS>jusquau prochain midi jattendrai la couronneuse de jarres.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Mime VII
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O Mannia, viens châtier cet insolent avec un bon fouet </VERS>
<VERS>en cuir de Paphlagonie. Je lai acheté dix mines à des marchands </VERS>
<VERS>phéniciens, et il na pas souffert de la faim chez moi. Quil dise </VERS>
<VERS>si les cuisiniers lui ont donné des olives et du poisson salé. Il </VERS>
<VERS>sest rempli le ventre avec des estomacs farcis et rôtis, des </VERS>
<VERS>anguilles du lac Copaïs, et des fromages gras qui portaient encore </VERS>
<VERS>la marque de leur claie dosier. Il a bu du vin non mêlé que je </VERS>
<VERS>faisais conserver dans des outres odorantes en peau de chèvre. Il </VERS>
<VERS>a vidé mes flacons de baume syrien, et sa tunique est violette de </VERS>
<VERS>pourpre: jamais les laveuses ne lont trempée dans les cuves. Ses </VERS>
<VERS>cheveux séparpillent comme les aigrettes dune torche dor; le </VERS>
<VERS>tondeur nen a pas approché ses ciseaux. Mes femmes lépilent tous </VERS>
<VERS>les jours, et la langue rouge de la lampe lèche sa peau. Ses reins </VERS>
<VERS>sont plus blancs que ma gorge ou que la croupe des lionnes </VERS>
<VERS>divoire sculptées sur les manches à couteaux.</VERS>
<VERS>Par mon âme, il a bu autant de vin dans mes cratères en une soirée </VERS>
<VERS>que les initiées des Thesmophories pendant les trois jours de </VERS>
<VERS>mystères. Je croyais quil ronflait, étendu près des cuisines, et </VERS>
<VERS>je voulais prier les broyeurs de lui frotter les lèvres, pour le </VERS>
<VERS>punir, avec un pilon à mortier; il aurait expié son ivresse par </VERS>
<VERS>lâcre saveur de lail fraîchement écrasé. Mais je lai trouvé </VERS>
<VERS>chancelant, les yeux troubles, tenant à la main mon miroir </VERS>
<VERS>dargent poli; et ce trois fois impur, ayant volé dans mon coffret </VERS>
<VERS>à bijoux une de mes cigales dor, lavait placée parmi ses cheveux </VERS>
<VERS>enroulés. Puis, debout sur une jambe, et le corps agité par les </VERS>
<VERS>frémissements du vin, il entourait sa cuisse du voile de gaze dont </VERS>
<VERS>jai coutume de me couvrir sous ma tunique de laine blanche, quand </VERS>
<VERS>je vais avec mes amies voir les fêtes dAdonis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Mime VIII
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cette lampe à mèche neuve brûle de lhuile fine et </VERS>
<VERS>claire en face de létoile du soir. Le seuil est jonché par les </VERS>
<VERS>roses que les enfants nont pas emportées. Les danseuses balancent </VERS>
<VERS>les dernières torches qui étendent vers lombre leurs doigts de </VERS>
<VERS>feu. Le petit flûtiste a soufflé encore trois notes aigres dans sa </VERS>
<VERS>flûte dos. Les porteurs sont venus avec des coffrets pleins </VERS>
<VERS>danneaux translucides pour les chevilles. Celui-ci a enduit sa </VERS>
<VERS>figure de suie et ma chanté les railleries de son dème. Deux </VERS>
<VERS>femmes aux voiles rouges sourient parmi lair apaisé, en se </VERS>
<VERS>frottant les mains de cinabre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Létoile du soir monte et les fleurs lourdes se ferment. Près de </VERS>
<VERS>la grande cuve à vin couverte dune pierre sculptée sest assis un </VERS>
<VERS>enfant rieur dont les pieds lumineux sont chaussés de sandales </VERS>
<VERS>dor. Il secoue une torche de pin et les cheveux vermeils </VERS>
<VERS>séparpillent dans la nuit. Ses lèvres sont entrouvertes comme un </VERS>
<VERS>fruit qui bâille. Il éternue sur la gauche et le métal sonne à ses </VERS>
<VERS>pieds. Je sais quil partira dun bond.</VERS>
<VERS>Io! Voici venir le voile jaune de la vierge! Ses femmes la </VERS>
<VERS>soutiennent sous les bras. Eloignez les torches! Le lit des noces </VERS>
<VERS>lattend, et je la guiderai vers la molle lueur des tissus de </VERS>
<VERS>pourpre. Io! Plongez dans lhuile odorante la mèche de la lampe. </VERS>
<VERS>Elle crépite et meurt. Eteignez les torches! O ma fiancée, je te </VERS>
<VERS>soulève contre ma poitrine: que tes pieds ne frôlent pas les roses </VERS>
<VERS>du seuil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Mime IX
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je prie ceux qui liront ces vers de rechercher mon </VERS>
<VERS>esclave cruel. Il sest enfui de ma chambre à la deuxième heure </VERS>
<VERS>après le milieu de la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je lavais acheté dans une ville bithynienne et il sentait le </VERS>
<VERS>baume de son pays. Sa chevelure était longue et ses lèvres douces. </VERS>
<VERS>Nous montâmes sur un bateau aminci comme la coque de la faséole. </VERS>
<VERS>Et les matelots barbus nous interdirent de nous tondre ou de nous </VERS>
<VERS>épiler, de crainte des tempêtes; et ils jetèrent dans la mer un </VERS>
<VERS>chat tacheté à la lueur de la lune nouvelle. Les petites paumes de </VERS>
<VERS>bois et les voiles de lin qui poussent les barques nous menèrent </VERS>
<VERS>par la mer Pontique, dont les flots sont noirs, jusquaux rives de </VERS>
<VERS>la Thrace où le liséré décume est de pourpre et de safran quand </VERS>
<VERS>le soleil se lève. Et nous traversâmes aussi les Cyclades, et nous </VERS>
<VERS>touchâmes à lîle de Rhodes. Près de là nous sortîmes de la coque </VERS>
<VERS>effilée dans une autre petite île dont je ne dirai jamais le nom. </VERS>
<VERS>Car les grottes y sont tendues dherbe rousse et semées dajoncs </VERS>
<VERS>verts, les prairies molles comme le lait, et toutes les baies des </VERS>
<VERS>arbrisseaux, soient-elles rouge sombre, claires autant que des </VERS>
<VERS>grains de cristal, ou aussi noires que les têtes des hirondelles, </VERS>
<VERS>ont un suc délicieux qui ranime lâme. Je resterai muette sur </VERS>
<VERS>cette île, comme une initiée aux mystères. Elle est bienheureuse </VERS>
<VERS>et on ny voit point dombres. Jy aimai tout un été. A lautomne </VERS>
<VERS>un bateau plat nous conduisit vers cette campagne. Car mes </VERS>
<VERS>affaires étaient négligées; et je voulais lever de largent pour </VERS>
<VERS>vêtir celui-ci avec des tuniques de byssos fin. Et je lui ai donné </VERS>
<VERS>des bracelets dor, des bâtons tressés délectron et des pierres </VERS>
<VERS>qui brillent dans lombre.</VERS>
<VERS>Misérable que je suis! Il sest levé dauprès de moi et je ne sais </VERS>
<VERS>où le retrouver. O femmes qui pleurez Adonis chaque année, ne </VERS>
<VERS>méprisez pas mes supplications! Si ce criminel vient entre vos </VERS>
<VERS>mains, tissez autour de lui des chaînes de fer; serrez ses jambes </VERS>
<VERS>dans les entraves; jetez-le dans le cachot pavé de dalles; faites-</VERS>
<VERS>le mener à la croix, et que le Broyeur des Chairs lui courbe la </VERS>
<VERS>tête sous les fourches: semez des graines à pleines mains autour </VERS>
<VERS>de la colline des supplices, afin que les milans et les corbeaux </VERS>
<VERS>volent plus vite vers son corps. Mais plutôt (car je nai pas </VERS>
<VERS>confiance en vous et je sais que vous auriez pitié dune peau si </VERS>
<VERS>polie à la pierre ponce) ne le touchez pas, même avec lextrémité </VERS>
<VERS>délicate de vos doigts. Mandez-le à vos jeunes messagers; quon me </VERS>
<VERS>le renvoie aussitôt; je saurai le punir moi-même: je le punirai </VERS>
<VERS>cruellement. Par les dieux irrités, je laime, je laime.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Mime X
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si vous doutez que jaie manié les lourdes rames, regardez </VERS>
<VERS>mes doigts et mes genoux; vous les trouverez usés comme danciens </VERS>
<VERS>outils. Je connais chaque herbe de la plaine marine qui est </VERS>
<VERS>parfois violette et parfois bleue, et jai la science de tous les </VERS>
<VERS>coquillages enroulés. Il y a de ces herbes qui sont douées de </VERS>
<VERS>notre vie: celles-là ont des yeux transparents comme la gelée, un </VERS>
<VERS>corps semblable à la tétine de truie, et une multitude de membres </VERS>
<VERS>minces qui sont aussi des bouches. Et parmi les coquilles trouées, </VERS>
<VERS>jen ai vu qui étaient percées plus de mille fois; et de chaque </VERS>
<VERS>petite ouverture sortait ou rentrait un pied de chair sur lequel </VERS>
<VERS>marchait la coquille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après avoir franchi les colonnes dHéraklès, lOcéan qui entoure </VERS>
<VERS>la terre devient inconnu et furieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et il crée dans sa course des îles sombres où vivent des hommes </VERS>
<VERS>différents et des animaux merveilleux. Là est un serpent à barbe </VERS>
<VERS>dorée qui gouverne son royaume avec sagesse; et les femmes de cet </VERS>
<VERS>endroit ont un oeil à lextrémité de chacun de leurs doigts. </VERS>
<VERS>Dautres ont des becs et des huppes comme les oiseaux; pour le </VERS>
<VERS>reste ils sont semblables à nous. Dans une île où jarrivai, les </VERS>
<VERS>habitants portaient leurs têtes à la place où nous avons </VERS>
<VERS>lestomac; et quand ils nous saluèrent, ils inclinèrent leurs </VERS>
<VERS>ventres. Pour les cyclopes, les pygmées et les géants, je nen </VERS>
<VERS>parlerai pas; car leur nombre est trop grand.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aucune de ces choses ne me paraît tenir du prodige; je nen </VERS>
<VERS>éprouve pas de terreur. Mais un soir jai vu Skylla. Notre bateau </VERS>
<VERS>touchait le sable de la côte sicilienne. Comme je tournais le </VERS>
<VERS>gouvernail, japerçus au milieu de leau une tête de femme qui </VERS>
<VERS>avait les yeux fermés. Ses cheveux étaient couleur dor. Elle </VERS>
<VERS>semblait dormir. Et aussitôt je tremblai; car je craignais de voir </VERS>
<VERS>ses prunelles, sachant bien quaprès les avoir contemplées je </VERS>
<VERS>dirigerais la proue de notre bateau</VERS>
<VERS>vers le gouffre de la mer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Mime XI
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans les pâturages gras de la Sicile il y a un bois </VERS>
<VERS>damandiers doux, non loin de la mer. Là est un siège ancien fait </VERS>
<VERS>de pierre noire où les pâtres se sont assis depuis des années. Aux </VERS>
<VERS>rameaux des arbres voisins pendent des cages à cigales tressées de </VERS>
<VERS>jonc fin et des nasses doseraie verte qui servirent à prendre le </VERS>
<VERS>poisson. Celle qui dort, dressée sur le siège de pierre noire, les </VERS>
<VERS>pieds enroulés de bandelettes, la tête cachée sous un chapeau </VERS>
<VERS>pointu de paille rousse, attend un pâtre qui nest jamais revenu. </VERS>
<VERS>Il partit, les mains enduites de cire vierge, pour couper des </VERS>
<VERS>roseaux dans les halliers humides: il voulait en modeler une flûte </VERS>
<VERS>à sept tuyaux, ainsi que lavait enseigné le dieu Pan. Et lorsque </VERS>
<VERS>sept heures se furent écoulées, la première note jaillit auprès du </VERS>
<VERS>siège de pierre noire où veillait celle qui dort aujourdhui. Or </VERS>
<VERS>la note était proche, claire et argentine. Puis sept heures </VERS>
<VERS>passèrent sur la prairie bleue de soleil, et la seconde note </VERS>
<VERS>retentit, joyeuse et dorée. Et toutes les sept heures la dormeuse </VERS>
<VERS>de maintenant entendit sonner un des tuyaux de la flûte nouvelle. </VERS>
<VERS>Le troisième son fut lointain et grave comme la clameur du fer. Et </VERS>
<VERS>la quatrième note fut plus lointaine encore et profondément </VERS>
<VERS>tintante, ainsi que la voix du cuivre. La cinquième fut troublée </VERS>
<VERS>et brève, semblable au choc dun vase détain. Mais la sixième fut </VERS>
<VERS>sourde et étouffée et sonore juste autant que les plombs dun </VERS>
<VERS>filet qui se frappent.</VERS>
<VERS>Or, celle qui dort aujourdhui attendit la septième note, qui ne </VERS>
<VERS>résonna pas. Les jours enveloppèrent le bois damandiers avec leur </VERS>
<VERS>brouillard blanc, et les crépuscules avec leur brouillard gris et </VERS>
<VERS>les nuits avec leur brouillard pourpre et bleu. Peut-être que le </VERS>
<VERS>pâtre attend la septième note, au bord dune mare lumineuse, dans </VERS>
<VERS>lombre grandissante des soirs et des années; et, assise sur le </VERS>
<VERS>siège de pierre noire, celle qui attendait le pâtre sest </VERS>
<VERS>endormie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Mime XII
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le tyran Polycrate commanda quon lui apportât trois </VERS>
<VERS>flacons scellés contenant trois vins délicieux despèce </VERS>
<VERS>différente. Lesclave diligent prit un flacon de pierre noire, un </VERS>
<VERS>flacon dor jaune, et un flacon de verre limpide; mais léchanson </VERS>
<VERS>oublieux versa dans les trois flacons le même vin de Samos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Polycrate considéra le flacon de pierre noire et fit mouvoir ses </VERS>
<VERS>sourcils. Il brisa le sceau de gypse et flaira le vin. «Le flacon, </VERS>
<VERS>dit-il, est de matière basse, et lodeur de ce quil renferme </VERS>
<VERS>mest peu engageante.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il souleva le flacon dor jaune et ladmira. Puis, layant </VERS>
<VERS>descellé: «Ce vin, dit-il, est certainement inférieur à sa belle </VERS>
<VERS>enveloppe, riche de grappes vermeilles et de pampres lumineux.</VERS>
<VERS>Mais, saisissant le troisième flacon de verre limpide, il le tint </VERS>
<VERS>contre le soleil. Le vin sanglant scintilla. Polycrate fit sauter </VERS>
<VERS>le cachet, vida le flacon dans sa coupe, et but dun seul trait. </VERS>
<VERS>«Ceci, dit-il, avec un soupir, est le meilleur vin que jaie </VERS>
<VERS>goûté.» Puis, plaçant sa coupe sur la table, il heurta le flacon </VERS>
<VERS>qui tomba en poussière.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Mime XIII
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les figuiers ont laissé tomber leurs figues et les </VERS>
<VERS>oliviers leurs olives; car il est arrivé une étrange chose dans </VERS>
<VERS>lîle de Skyra. Une jeune fille fuyait, poursuivie par un jeune </VERS>
<VERS>homme. Elle avait relevé le pan de sa tunique et on voyait le bord </VERS>
<VERS>de son caleçon de gaze. Comme elle courait, elle laissa tomber un </VERS>
<VERS>petit miroir dargent. Le jeune homme releva le miroir et sy </VERS>
<VERS>mira; il contempla ses yeux emplis de sagesse, aima leur raison, </VERS>
<VERS>cessa sa poursuite et sassit sur le sable. Et la jeune fille </VERS>
<VERS>commença de nouveau à fuir, poursuivie par un homme dans la force </VERS>
<VERS>de lâge. Elle avait relevé le bas de sa tunique et ses cuisses </VERS>
<VERS>étaient semblables à la chair dun fruit. Dans sa course, une </VERS>
<VERS>pomme dor roula de son giron. Et celui qui la poursuivait releva </VERS>
<VERS>la pomme dor, la cacha sous sa tunique, ladora, cessa sa </VERS>
<VERS>poursuite et sassit sur le sable. Et la jeune fille senfuit </VERS>
<VERS>encore; mais ses pas étaient moins rapides. Car elle était </VERS>
<VERS>poursuivie par un vieillard chancelant. Elle avait baissé sa </VERS>
<VERS>tunique, et ses chevilles étaient enveloppées détoffe diaprée. </VERS>
<VERS>Mais, tandis quelle courait, létrange chose arriva: car un à un </VERS>
<VERS>ses seins se détachèrent, et tombèrent sur le sol, comme des </VERS>
<VERS>nèfles mûres. Le vieillard les huma tous deux; et la jeune fille, </VERS>
<VERS>avant de sélancer dans la rivière qui traverse lîle de Skyra, </VERS>
<VERS>poussa deux cris dhorreur et de regret.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Mime XIV
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi tendue sur des baguettes moulées, tressée avec de </VERS>
<VERS>la paille qui est de largile ou tissée avec des étoffes de terre </VERS>
<VERS>que la cuisson a faites rouges, je suis tenue en arrière et vers </VERS>
<VERS>le soleil par une jeune fille aux beaux seins. De lautre main </VERS>
<VERS>elle soulève sa tunique de laine blanche, et on aperçoit au-dessus </VERS>
<VERS>de ses sandales persiques des chevilles modelées pour des anneaux </VERS>
<VERS>délectron. Ses cheveux sont ondulés et une grande épingle les </VERS>
<VERS>traverse près de la nuque. En détournant la tête, elle montre sa </VERS>
<VERS>crainte du soleil et Aphrodite semble être venue incliner son cou.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Telle est ma maîtresse, et auparavant nous errâmes dans les </VERS>
<VERS>prairies tachées dhyacinthes, quand elle était de chair rose et </VERS>
<VERS>moi de paille jaune. La couleur blanche du soleil me baisait au </VERS>
<VERS>dehors, et jétais baisée sous mon dôme par le parfum des cheveux </VERS>
<VERS>de la vierge. Et la déesse qui change les formes mayant exaucée, </VERS>
<VERS>semblable à une hirondelle deau qui tombe, les ailes étendues, </VERS>
<VERS>pour caresser du bec une plante née au milieu dun étang, je </VERS>
<VERS>mabattis doucement sur sa tête; je perdis le roseau qui me tenait </VERS>
<VERS>loin delle, dans les airs, et je devins son chapeau qui la </VERS>
<VERS>couvrait dun toit frémissant.</VERS>
<VERS>Mais un potier qui pétrit aussi des jeunes filles, nous ayant </VERS>
<VERS>aperçues dans un faubourg de la cité, nous pria dattendre et </VERS>
<VERS>tourna rapidement sous ses pouces une petite figure de terre. </VERS>
<VERS>Ouvrier des formes inférieures, il nous a portées dans son langage </VERS>
<VERS>dargile; et, certes, il a su me tresser délicatement, et plier </VERS>
<VERS>avec mollesse la tunique de laine blanche, et onduler la chevelure </VERS>
<VERS>de ma maîtresse; mais, ne comprenant pas le désir des choses, il </VERS>
<VERS>ma cruellement séparée de la tête que jaimais; et, redevenue </VERS>
<VERS>ombrelle dans ma seconde vie, je me balance loin de la nuque de ma </VERS>
<VERS>maîtresse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Mime XV
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je consacre cet autel à la mémoire de Kinné. Ici, près </VERS>
<VERS>des rochers noirs où tremble lécume, nous avons erré tous les </VERS>
<VERS>deux. La grève trouée le sait, et le bois de sorbiers, et les </VERS>
<VERS>joncs des sables, et les têtes jaunes des pavots de la mer. Elle </VERS>
<VERS>avait les mains pleines de coquilles dentelées et jemplissais les </VERS>
<VERS>conques frémissantes de ses oreilles avec des baisers. Elle riait </VERS>
<VERS>des oiseaux à huppe qui se perchent sur les algues et hochent de </VERS>
<VERS>la queue. Je voyais dans ses yeux la longue ligne de lumière </VERS>
<VERS>blanche qui marque la frontière de la terre brune et de la mer </VERS>
<VERS>bleue. Ses pieds se mouillaient jusquaux chevilles et les petites </VERS>
<VERS>bêtes marines sautaient sur sa tunique de laine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous aimions létoile brillante du soir et le croissant humide de </VERS>
<VERS>la lune. Le vent qui passe lOcéan nous apportait les parfums de </VERS>
<VERS>pays épicés. Nos lèvres étaient blanches de sel, et nous </VERS>
<VERS>regardions luire, à travers leau, des animaux transparents et </VERS>
<VERS>mous, comme des lampes vivantes. Lhaleine dAphrodite nous </VERS>
<VERS>entourait.</VERS>
<VERS>Et je ne sais pourquoi la Bonne Déesse a endormi Kinné. Elle tomba </VERS>
<VERS>entre les pavots jaunes des sables, à la lueur rose de létoile de </VERS>
<VERS>lAurore. Sa bouche saignait et la lumière de ses yeux séteignit. </VERS>
<VERS>Je vis entre ses paupières la longue ligne noire qui marque la </VERS>
<VERS>séparation de ceux qui se réjouissent au soleil et de celles qui </VERS>
<VERS>pleurent près des marécages. Maintenant, Kinné marche seul au bord </VERS>
<VERS>de leau souterraine, et les conques de ses oreilles sont sonores </VERS>
<VERS>du bruissement des ombres qui volent, et sur la grève infernale se </VERS>
<VERS>balancent des pavots tristes à tête noire, et létoile du ciel </VERS>
<VERS>obscur de Perséphone na pas de soir ni daurore; mais elle est </VERS>
<VERS>semblable à une fleur dasphodèle flétrie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Mime XVI
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Celle que tu vois ici desséchée se nommait Sismé, fille </VERS>
<VERS>de Thratta. Elle connut dabord les abeilles et les brebis; puis </VERS>
<VERS>elle goûta le sel de la mer; enfin, un marchand la mena dans les </VERS>
<VERS>maisons blanches de Syrie. Maintenant elle est serrée comme une </VERS>
<VERS>statuette précieuse dans sa gaîne de pierre. Compte les anneaux </VERS>
<VERS>qui brillent à ses doigts: elle eut autant dannées. Regarde le </VERS>
<VERS>bandeau qui étreint son front: là elle reçut timidement son </VERS>
<VERS>premier baiser damour. Touche létoile de rubis pâles qui dort où </VERS>
<VERS>furent ses seins: là reposa une tête chère. Près de Sismé on a mis </VERS>
<VERS>son miroir terni, ses osselets dargent, et les grandes épingles </VERS>
<VERS>délectron qui traversaient ses cheveux; car, au bout de vingt </VERS>
<VERS>années (il y a vingt anneaux), elle fut couverte de trésors. Un </VERS>
<VERS>riche suffète lui donna tout ce que les femmes désirent. Sismé ne </VERS>
<VERS>loublie point, et ses petits ossements blancs ne repoussent pas </VERS>
<VERS>les bijoux. Or le suffète lui construisit ce sépulcre orné pour </VERS>
<VERS>protéger sa mort tendre, et lentoura de vases à parfums et de </VERS>
<VERS>lacrymatoires dor. Sismé le remercie. Mais toi, si tu veux </VERS>
<VERS>connaître le secret dun coeur embaumé, desserre les phalangettes </VERS>
<VERS>de cette main gauche: tu y trouveras une simple petite bague de </VERS>
<VERS>verre. Cette bague fut transparente; elle est depuis des années </VERS>
<VERS>fumeuse et obscure. Sismé laime. Tais-toi et comprends.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Mime XVII
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jai placé dans la tombe de Lysandre une claie verte, </VERS>
<VERS>une lampe rouge et une coupe dargent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La claie verte lui rappellera un peu de temps (car une saison la </VERS>
<VERS>détruira) notre amitié, lherbe molle des pâturages, le dos arqué </VERS>
<VERS>des brebis qui paissent, et lombre fraîche où nous nous sommes </VERS>
<VERS>endormis. Et il se souviendra de la nourriture terrestre, et de </VERS>
<VERS>lhiver où on entasse les provisions dans les amphores.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lampe rouge est ornée de femmes nues qui se tiennent les mains </VERS>
<VERS>et dansent, les jambes entrelacées. Le parfum de lhuile </VERS>
<VERS>sévaporera, et la terre dont fut façonnée la lampe se brisera </VERS>
<VERS>dans les années. Ainsi Lysandre noubliera pas aussitôt, dans sa </VERS>
<VERS>vie souterraine, ses nuits heureuses et les corps blancs que la </VERS>
<VERS>lampe éclaira; et elle servit aussi à tondre de sa langue </VERS>
<VERS>vermeille le duvet des bras et des cuisses pour le plus grand </VERS>
<VERS>plaisir du toucher et de la vue.</VERS>
<VERS>La coupe dargent est couronnée de pampres et de grappes dor; un </VERS>
<VERS>dieu insensé y agite son thyrse, et les naseaux de lâne de Silène </VERS>
<VERS>semblent encore frémir. Elle fut pleine de vin acide, pur et mêlé; </VERS>
<VERS>de vin de Chios parfumé par la peau des chèvres, et de vin dEgine </VERS>
<VERS>rafraîchi dans des vases dargile pendus au vent. Lysandre y a bu </VERS>
<VERS>dans les festins où il récitait des vers et lâme du vin lui a </VERS>
<VERS>donné le démon poétique et loubli des choses terrestres. Ainsi la </VERS>
<VERS>forme du démon habitera encore près de lui; et, quand la claie </VERS>
<VERS>sera pourrie et la lampe brisée, largent subsistera encore dans </VERS>
<VERS>sa sépulture. Puisse-t-il vider souvent cette coupe pleine doubli </VERS>
<VERS>en souvenir de ses meilleurs moments parmi nous!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Mime XVIII
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que les morts soient enfermés dans des sarcophages de </VERS>
<VERS>pierre sculptée, ou contenus dans le ventre durnes en métal ou en </VERS>
<VERS>terre, ou dressés, dotés et peints de bleu, sans cervelle et sans </VERS>
<VERS>viscères, enveloppés avec des bandelettes de lin, je les emmène en </VERS>
<VERS>troupe et je guide leur marche de ma baguette conductrice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avançons par un sentier rapide que les hommes ne peuvent </VERS>
<VERS>voir. Les courtisanes se pressent contre les vierges, et les </VERS>
<VERS>meurtriers contre les philosophes, et les mères contre celles qui </VERS>
<VERS>refusèrent denfanter, et les prêtres contre les parjures. Car ils </VERS>
<VERS>se repentent de leurs crimes, soit quils les aient imaginés dans </VERS>
<VERS>leurs têtes, soit quils les aient exécutés de leurs mains. Et </VERS>
<VERS>nayant point été libres sur terre, parce quils étaient liés par </VERS>
<VERS>les lois, les coutumes, ou leur propre souvenir, ils craignent </VERS>
<VERS>lisolement et ils se soutiennent les uns aux autres. Celle qui </VERS>
<VERS>coucha nue dans les chambres dallées parmi les hommes console une </VERS>
<VERS>jeune fille morte avant ses noces, et qui rêva impérieusement </VERS>
<VERS>damour. Un qui tuait sur les routes, la face souillée de cendre </VERS>
<VERS>et de suie, pose la main sur le front dun penseur qui voulut </VERS>
<VERS>régénérer le monde et prêcha la mort. La dame qui aima ses enfants </VERS>
<VERS>et souffrit par eux cache sa tête au sein dune hétaïre qui fut </VERS>
<VERS>volontairement stérile. Lhomme vêtu dune robe longue qui se </VERS>
<VERS>persuada de croire à son dieu, et se contraignit à des </VERS>
<VERS>génuflexions, pleure sur lépaule du cynique qui rompit tous les </VERS>
<VERS>serments de chair et desprit sous les yeux des citoyens. Ainsi </VERS>
<VERS>ils saident entre eux pendant leur route, marchant sous le joug </VERS>
<VERS>du souvenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis ils viennent sur la rive du Léthé où je les place le long de </VERS>
<VERS>leau qui coule en silence. Et les uns y plongent leur tête qui </VERS>
<VERS>contint de mauvaises pensées, les autres y trempent leur main qui </VERS>
<VERS>fit le mal. Ils se relèvent, et leau du</VERS>
<VERS>Léthé a éteint leur souvenir. Aussitôt ils se séparent et chacun </VERS>
<VERS>sourit pour soi, se croyant libre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Mime XIX
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Miroir parle:</VERS>
<VERS>Jai été façonné dargent par un ouvrier habile. Dabord je fus </VERS>
<VERS>creux comme sa main, et mon autre face était semblable au globe </VERS>
<VERS>dun oeil terne. Mais ensuite je reçus lincurvation propre à </VERS>
<VERS>rendre les images. Enfin Athéné a soufflé la sagesse en moi. Je </VERS>
<VERS>nignore pas ce que désire la jeune fille qui me tient, et je lui </VERS>
<VERS>réponds davance quelle est jolie. Cependant elle se lève la </VERS>
<VERS>nuit, et allume sa lampe de bronze. Elle dirige vers moi </VERS>
<VERS>laigrette dorée de la flamme, et son coeur veut un autre visage </VERS>
<VERS>que le sien. Je lui montre son propre front blanc, et ses joues </VERS>
<VERS>modelées, et la naissance gonflée de ses seins, et ses yeux pleins </VERS>
<VERS>de curiosité. Elle me touche presque de ses lèvres trembantes; </VERS>
<VERS>mais lor qui brûle éclaire seulement son visage et tout le reste </VERS>
<VERS>en moi est obscur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LAiguille dor parle:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme je traversais sans gloire une trame de byssos, ayant été </VERS>
<VERS>volée chez un Tyrien par un esclave noir, je fus saisie par une </VERS>
<VERS>hétaïre parfumée. Elle me plaça dans ses cheveux et je piquai les </VERS>
<VERS>doigts des imprudents. Aphrodite ma instruite et a aiguisé ma </VERS>
<VERS>pointe avec la volupté. Je suis arrivée enfin dans la coiffure de </VERS>
<VERS>cette jeune fille, et jai fait frémir ses torsades. Elle bondit </VERS>
<VERS>sous moi comme une génisse folle, et elle ne voit pas la cause de </VERS>
<VERS>son mal. Pendant les quatre parties de la nuit, jagite les idées </VERS>
<VERS>dans sa tête et son coeur obéit. La flamme inquiète de la lampe </VERS>
<VERS>fait danser des ombres qui courbent leurs bras ailés. Ainsi </VERS>
<VERS>tumultueuses, elle aperçoit des visions rapides, et elle se </VERS>
<VERS>précipite vers son miroir. Mais il ne lui montre que son visage </VERS>
<VERS>tourmenté par le désir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Tête du pavot parle:</VERS>
<VERS>Je suis née aux champs souterrains, parmi des plantes dont les </VERS>
<VERS>couleurs sont inconnues. Je sais toutes les nuances de </VERS>
<VERS>lobscurité; jai vu les fleurs lumineuses des ténèbres. </VERS>
<VERS>Perséphone ma tenue sur son giron et je my suis endormie. Quand </VERS>
<VERS>laiguille dAphrodite blesse la jeune fille de curiosité, je lui </VERS>
<VERS>montre les formes qui errent dans la nuit éternelle. Ce sont de </VERS>
<VERS>beaux jeunes gens parés avec des grâces qui nexistent plus. </VERS>
<VERS>Aphrodite sait donner leurs désirs, et Athéné montre aux mortels </VERS>
<VERS>linanité de leurs rêves; mais Perséphone tient les clefs </VERS>
<VERS>mystérieuses des deux portes de corne et divoire. Par la première </VERS>
<VERS>porte elle envoie dans la nuit les ombres qui hantent les hommes; </VERS>
<VERS>et Aphrodite sen empare, et Athéné les tue. Mais par la seconde </VERS>
<VERS>porte la Bonne Déesse reçoit ceux et celles qui sont las </VERS>
<VERS>dAphrodite et dAthéné.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Mime XX
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Akmé mourut, tandis que je pressais encore sa main sur </VERS>
<VERS>mes lèvres, et les pleureuses nous entourèrent. Le froid se glissa </VERS>
<VERS>dans ses membres inférieurs, et ils devinrent pâles et glacés. </VERS>
<VERS>Puis il monta jusquà son coeur, qui cessa de palpiter, semblable </VERS>
<VERS>à un oiseau sanglant quon trouve étendu, les pattes serrées </VERS>
<VERS>contre son ventre, par un matin de gelée. Puis le froid parvint </VERS>
<VERS>sur sa bouche qui fut comme de la pourpre sombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les pleureuses frottèrent son corps avec du baume de Syrie, et </VERS>
<VERS>compassèrent ses pieds et ses mains, afin de la placer sur le </VERS>
<VERS>bûcher. Et la flamme rousse sélança vers elle comme une amante </VERS>
<VERS>terrible des nuits dété, pour la manger sous ses baisers </VERS>
<VERS>noircissants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et des hommes mornes, qui ont cet office, apportèrent dans ma </VERS>
<VERS>maison deux vases dargent, où sont les cendres dAkmé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adonis mourut trois fois, et trois fois les femmes se lamentèrent </VERS>
<VERS>sur les toits. Et cette troisième année, dans la nuit des fêtes, </VERS>
<VERS>jeus un songe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me sembla que ma chère Akmé paraissait à mon chevet, étreignant </VERS>
<VERS>sa poitrine de la main gauche. Elle sortait du royaume des ombres: </VERS>
<VERS>car son corps était étrangement transparent, si ce nest à </VERS>
<VERS>lendroit du coeur où elle appuyait sa main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors la douleur méveilla et je me lamentai comme les femmes qui </VERS>
<VERS>pleuraient Adonis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les pavots amers du sommeil massoupirent de nouveau. Et de </VERS>
<VERS>nouveau il me sembla que ma chère Akmé, près de mon lit, pressait </VERS>
<VERS>sa main sur son coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors je me lamentai encore et je priai le cruel gardien des </VERS>
<VERS>songes de la retenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais elle vint une troisième fois et fit un signe de la tête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je ne sais par quel chemin obscur elle me conduisit dans la </VERS>
<VERS>prairie des morts, qui est entourée par la ceinture fluide du Styx </VERS>
<VERS>où crient des grenouilles noires. Et là, sétant assise sur un </VERS>
<VERS>tertre, elle ôta sa main gauche dont elle se couvrait le sein.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, lombre dAkmé était transparente ainsi que le béryl, mais je </VERS>
<VERS>vis dans sa poitrine une tache rouge formée comme un coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et elle me supplia sans paroles de reprendre son coeur sanglant, </VERS>
<VERS>afin quelle pût errer sans douleur parmi les champs de pavots qui </VERS>
<VERS>ondulent aux enfers comme les champs de blé sur la terre de </VERS>
<VERS>Sicile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors je lentourai de mes bras, mais je ne sentis que lair </VERS>
<VERS>subtil. Et il me sembla que du sang fluait vers mon coeur; et </VERS>
<VERS>lombre dAkmé se dissipa en toute transparence.</VERS>
<VERS>Maintenant jai écrit ces vers, parce que mon coeur est gonflé du </VERS>
<VERS>coeur dAkmé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Mime XXI
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La petite gardienne du temple de Perséphone a placé dans </VERS>
<VERS>les corbeilles des gâteaux au miel saupoudrés de graine de pavots. </VERS>
<VERS>Elle sait dès longtemps que la déesse ny goûte point, parce </VERS>
<VERS>quelle la guettée derrière les pilastres. La Bonne Déesse reste </VERS>
<VERS>grave et mange sous la terre. Et si elle se nourrissait de nos </VERS>
<VERS>aliments, elle préférerait le pain frotté dail et le vin aigre; </VERS>
<VERS>car les abeilles infernales font un miel parfumé de myrrhe et les </VERS>
<VERS>promeneuses dans les prairies violettes souterraines agitent sans </VERS>
<VERS>cesse des pavots noirs. Ainsi le pain des ombres est confit dans </VERS>
<VERS>le miel qui sent lembaumement et les graines qui y sont répandues </VERS>
<VERS>donnent le désir du sommeil. Voilà pourquoi Homère a dit que les </VERS>
<VERS>morts, gouvernés par le glaive dOdysseus, venaient boire en foule </VERS>
<VERS>le sang noir des agneaux dans une fosse carrée creusée en terre. </VERS>
<VERS>Et cette fois seulement les morts ont bu du sang, afin dessayer </VERS>
<VERS>de revivre: mais dordinaire ils se repaissent de miel funèbre et </VERS>
<VERS>de pavots sombres et le liquide qui coule dans leurs veines est </VERS>
<VERS>leau du Léthé. Les ombres mangent le sommeil et boivent loubli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour cette raison, non pour une autre, les hommes ont choisi ces </VERS>
<VERS>offrandes destinées à Perséphone; mais elle ne sen inquiète </VERS>
<VERS>point, car elle est abreuvée doubli et rassasiée de sommeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La petite gardienne du temple de Perséphone attend une ombre </VERS>
<VERS>solitaire qui viendra peut-être aujourdhui, peut-être demain, </VERS>
<VERS>peut-être jamais. Si les ombres gardent un coeur aimant comme les </VERS>
<VERS>jeunes filles sur terre, cette ombre na pu oublier pour leau </VERS>
<VERS>morne du fleuve doubli, ni sommeiller pour les pavots tristes du </VERS>
<VERS>champ du sommeil.</VERS>
<VERS>Mais sans doute elle désire oublier, selon le désir des coeurs </VERS>
<VERS>terrestres. Alors, elle viendra quelque soir, quand la lune rose </VERS>
<VERS>montera au ciel, et elle se tiendra près des corbeilles de </VERS>
<VERS>Perséphone. Elle rompra avec la petite gardienne du temple les </VERS>
<VERS>gâteaux au miel saupoudrés de graine de pavots et lui apportera au </VERS>
<VERS>creux de sa paume un peu deau morne du Léthé. Lombre goûtera des </VERS>
<VERS>pavots de la terre et la jeune fille sabreuvera de leau des </VERS>
<VERS>enfers; puis ils se baiseront au front et lombre sera heureuse </VERS>
<VERS>parmi les ombres et la jeune fille sera heureuse parmi les hommes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Epilogue. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La longue nuit pendant laquelle Daphnis et Chloé restèrent </VERS>
<VERS>éveillés comme des hiboux les mena jusque chez Perséphone la </VERS>
<VERS>lumineuse. Lindulgent dieu des amants les fit mourir de bonne </VERS>
<VERS>heure, semblables à des enfants pieux. Il craignit la jalousie des </VERS>
<VERS>nymphes ou de Pan, ou de Zeus. Il fit envoler leurs âmes durant </VERS>
<VERS>leur sommeil du matin; et elles arrivèrent dans le royaume </VERS>
<VERS>dHadès, et, blanches, traversèrent sans se souiller linfernal </VERS>
<VERS>marécage, entendirent les grenouilles, fuirent devant le triple </VERS>
<VERS>aboiement des gueules rouges de Cerbère. Puis, sur les prairies </VERS>
<VERS>sombres qui sont obscurément éclairées par un crépuscule dastres, </VERS>
<VERS>les deux ombres blanches sassirent et cueillirent le crocos </VERS>
<VERS>jaune, et lhyacinthe; et Daphnis tressa pour Chloé une couronne </VERS>
<VERS>dasphodèles. Mais ils ne mangèrent pas le lotus bleu qui croît </VERS>
<VERS>sur les bords du Léthé, ni ne burent de leau qui fait perdre la </VERS>
<VERS>mémoire. Chloé ne voulait pas oublier. Et la reine Perséphone leur </VERS>
<VERS>donna des sandales de glace à semelle de feu pour traverser le </VERS>
<VERS>courant enflammé des fleuves rouges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant, malgré les grandes fleurs jeunes, bleues et pâles des </VERS>
<VERS>prairies souterraines, Chloé sennuyait. Elle ne voyait sur </VERS>
<VERS>lherbe ténébreuse que des papillons de nuit, très lourds, dont </VERS>
<VERS>les ailes noires étaient coupées de croissants ensanglantés. </VERS>
<VERS>Daphnis ne caressait que des bêtes nocturnes, dont les yeux </VERS>
<VERS>avaient des lueurs de lune, dont le poil était doux comme le </VERS>
<VERS>pelage des souris-chauves. Chloé avait peur des chouettes qui </VERS>
<VERS>huaient dans les bois sacrés. Daphnis regrettait la blancheur des </VERS>
<VERS>choses sous le soleil. Ils se souvenaient tous deux, nayant pas </VERS>
<VERS>mouillé leurs mentons aux rives du Léthé; ils pleuraient la vie et </VERS>
<VERS>invoquaient la grave bienfaisance de Perséphone.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et comme les songes sortent tous de lErèbe par la porte divoire, </VERS>
<VERS>le sommeil des ombres est sans rêves. Dordinaire, comme elles </VERS>
<VERS>sont enveloppées doubli, elles ne pourraient songer dans leurs </VERS>
<VERS>têtes vaines et légères quaux plaines indécises qui entourent le </VERS>
<VERS>Tartare; mais Daphnis et Chloé souffraient infiniment de ne point </VERS>
<VERS>réaliser en dormant leurs souvenirs de la vie passée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Bonne Déesse eut pitié deux, et elle permit au Conducteur </VERS>
<VERS>dAmes de les consoler.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par une nuit bleue, il feignit de les confondre avec les Songes; </VERS>
<VERS>et, parmi les êtres multicolores, chevauchant et volant, criant, </VERS>
<VERS>riant ou pleurant, qui passent sous nos paupières quand ils se </VERS>
<VERS>sont échappés de la porte pâle de lErèbe, Daphnis et Chloé, lun </VERS>
<VERS>contre lautre étroitement serrés, revinrent voir lîle de Lesbos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lombre était azurée, les arbres clairs, les taillis lumineux. La </VERS>
<VERS>lune semblait un miroir dor. Chloé sy fût mirée avec un collier </VERS>
<VERS>détoiles. Mitylène se dressait au loin comme une cité de nacre. </VERS>
<VERS>Les canaux blancs traversaient la prairie. Quelques statues de </VERS>
<VERS>marbre, renversées, buvaient la rosée. On voyait étinceler dans </VERS>
<VERS>lherbe leurs chevelures en torsade, teintes de jaune. Lair </VERS>
<VERS>tremblait dune lumière vague.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Hélas! dit Chloé, où est le jour? Le soleil est-il mort? Où faut-</VERS>
<VERS>il aller, mon Daphnis? Je ne sais plus la route. Ah! il ny a plus </VERS>
<VERS>nos bêtes, Daphnis: elles se sont perdues depuis que nous sommes </VERS>
<VERS>partis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Daphnis répondit:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-O Chloé, nous revenons errer comme les songes qui visitaient nos </VERS>
<VERS>prunelles dans le sommeil des prés ou dans le repos des étables. </VERS>
<VERS>Nos têtes sont vides comme les pavots mûrs. Nos mains sont </VERS>
<VERS>chargées des fleurs de la nuit éternelle. Ton cher front est ceint </VERS>
<VERS>dasphodèles, et tu portes contre ton sein le crocos qui pousse </VERS>
<VERS>dans lîle des Bienheureux. Il vaut peut-être mieux ne pas se </VERS>
<VERS>souvenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mais voici que je me souviens, mon Daphnis, dit Chloé. La route </VERS>
<VERS>qui mène à la grotte des nymphes longe cette prairie. Je reconnais </VERS>
<VERS>la pierre plate où nous nous asseyions. Vois-tu le bois doù </VERS>
<VERS>sortit le loup, qui nous fit si grand peur? Ici, tu me tressas </VERS>
<VERS>pour la première fois une cage à cigales. Là, dans ce buisson, tu </VERS>
<VERS>pris pour moi une des stridentes cigales, et tu la posas sur mes </VERS>
<VERS>cheveux, où elle chantait sans discontinuer. Elle était plus belle </VERS>
<VERS>que les cigales dor des Athéniennes dautrefois: car elle </VERS>
<VERS>chantait. Je voudrais en avoir une encore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Daphnis répondit:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-La cigale bruit à lheure de midi, quand le vent fore des trous </VERS>
<VERS>sanglants au coeur du chaume, quand la ciguë à taille verte éploie </VERS>
<VERS>son ombrelle blanche pour se mettre au frais. Maintenant elles </VERS>
<VERS>dorment et je ne saurais en trouver. Mais vois, Chloé, lantre du </VERS>
<VERS>dieu Pan; et japerçois le bassin où la vue de ton corps nu ma </VERS>
<VERS>troublé; et près de là le taillis où ton premier baiser me rendit </VERS>
<VERS>délirant, où je venais te guetter tandis que jengluais les pièges </VERS>
<VERS>à oiseaux, dans lhiver, et que toi, au milieu de la haute salle, </VERS>
<VERS>tu rangeais les fruits dans les grandes amphores.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Chloé, la maison nest plus là, et le bois de sorbiers est </VERS>
<VERS>solitaire, car les huppes et les roitelets ny viennent plus, et </VERS>
<VERS>Perséphone a éteint nos âmes qui brûlaient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Voici, dit Chloé. Je viens de prendre dans une fleur pourpre une </VERS>
<VERS>abeille qui dormait. Je lai regardée: elle est rousse et laide, </VERS>
<VERS>et je naime pas les cercles noirs de son ventre. Autrefois, je </VERS>
<VERS>croyais labeille un baiser avec des ailes. Je viens de tremper </VERS>
<VERS>mon doigt dans un rayon de miel, et tout le parfum du miel nouveau </VERS>
<VERS>sest envolé. Jai cessé daimer le miel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Chloé, donne-moi un baiser, dit Daphnis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Voici, mon Daphnis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les deux ombres blanches furent troublées, sans rien oser dire. </VERS>
<VERS>Car leur baiser navait plus daiguillon, ni dodeur sauvage; et </VERS>
<VERS>comme le désir des brebis, des chèvres, des oiseaux et des cigales </VERS>
<VERS>diminuait dans leur coeur, le plaisir de toucher leur corps ne les </VERS>
<VERS>agita plus dun frémissement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-O Chloé, ici nous avions des fromages gras sur des claies vertes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Et je naime presque plus les fromages, mon Daphnis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-O Chloé, là nous avons cueilli les premières violettes de notre </VERS>
<VERS>dernière année.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Et je naime presque plus les violettes, mon Daphnis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-O Chloé, regarde ce petit bois où tu mas donné ton premier </VERS>
<VERS>baiser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Chloé, détournant la tête, ne répondit rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, silencieux, ils maudirent dans leur coeur la nuit qui </VERS>
<VERS>semblait avoir teint les choses damertume. Et ils prièrent sans </VERS>
<VERS>paroles le Conducteur dAmes de venir les reprendre avec les </VERS>
<VERS>songes légers, pour les ramener par la porte pâle de lErèbe dans </VERS>
<VERS>les prairies dasphodèles où ils avaient la tendre douleur de se </VERS>
<VERS>souvenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la Bonne Déesse nexauça pas leur prière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils restèrent penchés, chacun à part, sur les statues tombées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque la nuit bleue devint faiblement dorée, à lOrient, ils </VERS>
<VERS>entendirent un bruit de rames le long des côtes. Es levèrent la </VERS>
<VERS>tête, sachant quils allaient voir des pirates-matelots, qui </VERS>
<VERS>ravissent tout sur les rivages de Lesbos, et qui crient dune voix </VERS>
<VERS>retentissante, chaque fois quils plongent les rames: roup-pa-paï.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cependant, bien que la brume fût légère, ils naperçurent pas </VERS>
<VERS>de vaisseau. Mais il y eut un grand écho, qui fit frissonner </VERS>
<VERS>lécume sur la grève:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Le grand Pan est mort! Le grand Pan est mort! Le grand Pan est </VERS>
<VERS>mort!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors la cité nacrée de Mitylène sécroula, et les statues se </VERS>
<VERS>renversèrent toutes, et lîle devint noire, et les petites âmes </VERS>
<VERS>des sources séchappèrent, et les dieux minuscules senvolèrent du </VERS>
<VERS>coeur des arbres, de la moëlle des plantes, du centre animé des </VERS>
<VERS>fleurs, et le silence sétendit sur les morceaux de marbre blanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les ombres de Daphnis et de Chloé sévanouirent, subitement très </VERS>
<VERS>vieilles, au jour nouveau; et la Bonne Déesse, dont la puissance </VERS>
<VERS>souterraine était abolie, les prit tandis quelle senfuyait au-</VERS>
<VERS>dessus des prairies vers la région inconnue où les dieux sont </VERS>
<VERS>retirés. Elle féconda Lesbos de son haleine, et rendit à la terre </VERS>
<VERS>Daphnis et Chloé; car lîle, parmi les canaux blancs qui la </VERS>
<VERS>sillonnent, est couverte de leur âme multipliée, tant les lauriers </VERS>
<VERS>et les oseraies verdoyantes ont jailli de son coeur enseveli.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>