<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Poèmes d'enfant
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Sabine Sicaud
</AUTEUR>
<DATE>
1926
</DATE>


<POEME>
<TITRE>
Bonnets De Bain.
</TITRE>
<AUTRE>
Bonnets et maillots de bain dans les années 1920
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voyez. . . voyez, la mer, comme un étang,</VERS>
<VERS>Se jaspe de fleurs vives:</VERS>
<VERS>Nénuphars éclatants,</VERS>
<VERS>Rouges nélumbiums, iris jaunes des rives. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vent du large semble avoir fauché cela</VERS>
<VERS>Pour le jeter, dans le vieux port, en moisson folle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moisson qui danse au chant des vagues, farandole</VERS>
<VERS>De corolles aux tons de flamme. C'est bien là,</VERS>
<VERS>Dites, l'Espagne toute proche?</VERS>
<VERS>J'ai cru voir un champ de lotus, au pied des roches,</VERS>
<VERS>Et ce sont les oeillets de Carmen, regardez!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les pétales en bas, ils dansent!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Renversés, luisants d'eau, sur l'écran bleu, ridé</VERS>
<VERS>Par mille petits rires, leur présence</VERS>
<VERS>Est la gaîté du beau soir basque, lamé d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cocardes aux couleurs de quel toréador?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pompons de mules montagnardes,</VERS>
<VERS>Petits vases vernis et ronds, je les regarde</VERS>
<VERS>Et je cligne des yeux, et ne veux rien savoir</VERS>
<VERS>Des visages cachés sous les dômes de soie.</VERS>
<VERS>Cheveux blonds? Cheveux noirs?</VERS>
<VERS>Qu'importe! Dans la joie</VERS>
<VERS>De ces reflets qui semblent</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se prendre par la main pour mieux bondir,</VERS>
<VERS>Je songe à l'invisible fil qui vous rassemble,</VERS>
<VERS>Ô gais ballons d'enfants! -Lanternes de saphir,</VERS>
<VERS>De rubis, de topaze et d'émeraude;</VERS>
<VERS>Fruits d'Aladin, autour de qui des poissons rôdent</VERS>
<VERS>Et que la vague, à coups furtifs, poudre d'argent;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Coquillages magiques, surnageant</VERS>
<VERS>Au bout de tiges qu'on prétend de chair humaine,</VERS>
<VERS>C'est de loin que vous me plaisez, jouant au creux</VERS>
<VERS>De cette vasque rousse et calme du Port-Vieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un écho de jazz-band vous mène. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, du haut des falaises, me penchant</VERS>
<VERS>Sur l'anse verte, mauve, rose et rouge,</VERS>
<VERS>Dans le faux jour oblique du couchant,</VERS>
<VERS>C'est vous encore que je vois, taches qui bougent,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Derniers petits bonnets prenant leur vol,</VERS>
<VERS>Oiseaux-fleurs de ce châle à franges et ramages</VERS>
<VERS>Dont, elle aussi, pour mieux avoir l'air espagnol,</VERS>
<VERS>Se pare, à son heure, la plage. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Biarritz, septembre 1925
</AUTRE>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Cloches De Pâques.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>-Les cloches sont parties...</VERS>
<VERS>Les grosses cloches les premières.</VERS>
<VERS>Ou les petites, que sait-on? si diverties,</VERS>
<VERS>Si pimpantes de s'en aller toutes légères! -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur jupe bouffait autour d'elles;</VERS>
<VERS>Et le battant ne disait rien,</VERS>
<VERS>Comme un oiseau blotti dans une cage.</VERS>
<VERS>Elles volaient sans ailes,</VERS>
<VERS>Par des chemins à elles, très anciens,</VERS>
<VERS>Des chemins bleus au-dessus des nuages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Les gros bourdons, parfois devant, parfois derrière,</VERS>
<VERS>S'essoufflaient à vouloir montrer qu'ils allaient vite.</VERS>
<VERS>Et les petites cloches des couvents</VERS>
<VERS>Ou des églises de campagne, si petites</VERS>
<VERS>Qu'elles semblaient des gobelets d'enfants, si fières</VERS>
<VERS>D'aller quand même à Rome -étaient devant,</VERS>
<VERS>Derrière, et partout à la fois, toutes légères...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Les enfants regardaient en l'air, criant: Bonjour!</VERS>
<VERS>Les gens d'âge levaient aussi la tête,</VERS>
<VERS>Mais ne les voyaient plus de leurs yeux clignotants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Et les enfants attendent leur retour,</VERS>
<VERS>Comme une grande fête.</VERS>
<VERS>Les gens d'âge attendent aussi, comme on attend</VERS>
<VERS>Quand on n'est plus bien sûr de croire aux oeufs de Pâques...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Cependant, il faut croire aux miracles, toujours.</VERS>
<VERS>Resonnez les Matines, frère Jacques!</VERS>
<VERS>Je vois les cloches reparaître, se hâtant...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-De leur jupe, sur les jardins, glisse autour d'elles</VERS>
<VERS>Tout le printemps de Rome, et chaque battant</VERS>
<VERS>S'échappent, aux alléluias, deux hirondelles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<POEME>
<TITRE>
Des livres? Soit...
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des livres? Soit. Mais en hiver.</VERS>
<VERS>Que le jardin soit gris, la vitre grise!</VERS>
<VERS>Que la brise, dehors, soit de la bise</VERS>
<VERS>Et la chaleur, dedans, celle de tisons clairs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des livres. . . Mais un ciel de Londres</VERS>
<VERS>Et des larmes, sur les carreaux, en train de fondre. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Manteaux sentant le vétiver -</VERS>
<VERS>Chats en boule, manchons, marrons, l'hiver!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, si vous voulez, un livre -pas des livres -</VERS>
<VERS>Un seul, mais beau comme le printemps vert,</VERS>
<VERS>L'été doré, le rouge automne grand ouvert,</VERS>
<VERS>Plein d'oisillons bavards et de papillons ivres!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lequel m'offrirez-vous, lequel</VERS>
<VERS>M'apportera cela, demain, père Noël?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des images, bien sûr. . .  C'est le temps des images.</VERS>
<VERS>Saluons-nous, Bergers, Rois Mages!</VERS>
<VERS>Et des contes. . . Bonjour, prince Charmant!</VERS>
<VERS>Et de l'histoire. . . -que vois-je, mais autrement -</VERS>
<VERS>Et des voyages. . . que me gâtent les naufrages!</VERS>
<VERS>Père Noël, père Noël, ne cachez-vous</VERS>
<VERS>Dans votre hotte, un brin de houx,</VERS>
<VERS>Dans votre barbe, un grain de givre?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne remplaceraient-ils ce gros livre, entre nous?</VERS>
<VERS>Mon livre à moi n'est pas un livre</VERS>
<VERS>Comme ceux qu'on imprime, et, jusqu'au bout,</VERS>
<VERS>Vos feuillets bien coupés, je ne pourrais les suivre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On ne lit pas un conte. . . On s'en souvient.</VERS>
<VERS>Je l'écoute, brodé par les flammes dansantes,</VERS>
<VERS>Ceux qu'on ne me dit pas, je les invente!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Histoire? Un conte aussi. Pour les voyages, rien,</VERS>
<VERS>Rien, sachez-le, ne me retient</VERS>
<VERS>Si quelque oiseau bleu me fait signe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quant aux poèmes. . . soit. Nous attendrons l'été.</VERS>
<VERS>L'été n'a pas besoin de rimes qui s'alignent.</VERS>
<VERS>Attendons seulement le pourpre velouté</VERS>
<VERS>De cette rose que je sais, près de la vigne. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Décembre 1925
</AUTRE>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Diégo.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Son nom est de là-bas, comme sa race.</VERS>
<VERS>L'oeil vif, le pas dansant, les cheveux noirs,</VERS>
<VERS>C'est un petit cheval des sierras, qui, le soir,</VERS>
<VERS>Longtemps, regarde vers le sud, humant l'espace.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il livre toute sa crinière au vent qui passe</VERS>
<VERS>Et, près de son oreille, on cherche le pompon</VERS>
<VERS>D'un oeillet rouge.  Sur son front,</VERS>
<VERS>Ses poils frisent, pareils à de la laine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien en lui de ces chevaux minces qui s'entraînent</VERS>
<VERS>Le long d'un champ jalonné de poteaux;</VERS>
<VERS>Ni rien du lourd cheval né dans les plaines,</VERS>
<VERS>Ces plaines grasses et luisantes de canaux</VERS>
<VERS>Où des chalands s'en vont avec un bruit de chaînes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ignore le turf, et les charrois et les labours,</VERS>
<VERS>Celui dont le pied sûr comme celui des chèvres,</VERS>
<VERS>Suivit là-haut les sentiers bleus, dans les genièvres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur ses naseaux, larges ouverts, un frisson court.</VERS>
<VERS>Avec d'autres poulains échevelés, il vint, un jour,</VERS>
<VERS>De la montagne aux herbes odorantes.</VERS>
<VERS>Poussé par des bergers en capes de brigands</VERS>
<VERS>Il vint, petit cheval hirsute à crinière flottante. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a gardé ses yeux surpris, des yeux d'enfant</VERS>
<VERS>Qui fixent loin, comme à travers les choses. . .</VERS>
<VERS>Et parfois on y voit luire un éclair, sans cause.</VERS>
<VERS>On dit alors : « Vient-il de Corse? »  Mais il a</VERS>
<VERS>D'autres regards aussi, pleins de tendresse.</VERS>
<VERS>La jument du vieux cheik a de ces regards-là</VERS>
<VERS>Pour le maître en burnous qu'elle aime.  « Une caresse</VERS>
<VERS>Fait l'antilope et le cheval de la maison. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pas un tournant d'allée, un morceau de gazon,</VERS>
<VERS>Une porte d'ici qu'il ne connaisse. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les portes peuvent s'ouvrir imprudemment</VERS>
<VERS>Le petit cheval noir y secoue, un moment,</VERS>
<VERS>Sa tête qui dit : « Non, pourquoi fuirais-je? »</VERS>
<VERS>Il hennit comme on rit, à mi-voix, en arpège;</VERS>
<VERS>Et sa queue, ainsi qu'un éventail,</VERS>
<VERS>S'agite avec le bruit de feuillages qu'on traîne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il connaît chaque route au-delà du portail,</VERS>
<VERS>Et peut-être sait-il où chaque route mène.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se prêtant au harnais, par jeu, derrière lui</VERS>
<VERS>Il a tiré parfois cette chose qui bouge -</VERS>
<VERS>Une voiture -et fait tinter le collier rouge</VERS>
<VERS>Dont les grelots ont le son de clarines la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois, comme pris de folie,</VERS>
<VERS>On le voit bondissant pour rien, pour un peu d'eau,</VERS>
<VERS>Un jet de l'arroseur ou trois gouttes de pluie</VERS>
<VERS>Un papier tournoyant, et ses petits sabots</VERS>
<VERS>Allument le pavé.  Parfois, dans le pré, libre,</VERS>
<VERS>Il se met à ruer d'un air farouche, exprès!</VERS>
<VERS>Il galope en zigzags, ou, pliant les jarrets,</VERS>
<VERS>Se tient debout, nous défiant, en équilibre. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand on le mène boire, il saisit, par un coin,</VERS>
<VERS>Nos tabliers, nos manches, ce qu'il peut, et nous dirige,</VERS>
<VERS>Lui, le petit cheval sans bride.  Un brin de foin</VERS>
<VERS>Pend de sa lèvre brune -ou quelque tige</VERS>
<VERS>Arrachée au vieux mur -et son oeil songe, au loin. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici longtemps, longtemps, bien des années,</VERS>
<VERS>Qu'il est de la maison, le petit cheval noir</VERS>
<VERS>Dont le poil, fil à fil, en bouclettes fanées,</VERS>
<VERS>S'argente sur le front.  Il se plaît à nous voir,</VERS>
<VERS>À nous porter, à nous conduire.  Il nous appelle</VERS>
<VERS>Et nous taquine et reste jeune et reste gai. . .</VERS>
<VERS>Pourtant,</VERS>
<VERS>Quand le vent vient du sud, battant des ailes</VERS>
<VERS>Comme un aigle de la Sierra, quand le printemps</VERS>
<VERS>A ce parfum de romarin qui nous étonne,</VERS>
<VERS>Et tous les soirs, et tous les soirs d'été, d'automne,</VERS>
<VERS>Qu'attend-il, mon petit cheval aux yeux d'enfant,</VERS>
<VERS>De quoi se souvient-il qui nous étonne,</VERS>
<VERS>Quand le vent vient du sud?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Fafou.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Chimère, dromadaire, kangourou?</VERS>
<VERS>Non.  Rien que cette ombre chinoise,</VERS>
<VERS>Fafou, sur la fenêtre, à contre-jour, Fafou,</VERS>
<VERS>Toute seule et pensive. . .  Un fuchsia pavoise</VERS>
<VERS>L'écran vert derrière elle, et j'entends, à deux pas,</VERS>
<VERS>Des oiseaux qui l'ont vue et s'égosillent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fafou se pose en gargouille. Un oeil las</VERS>
<VERS>Semble à peine s'ouvrir dans son profil où brille,</VERS>
<VERS>Cependant, quelque chose, on ne sait quoi d'aigu. . .</VERS>
<VERS>Par là, se cache un nid d'oisillons nus</VERS>
<VERS>Pour qui la mère tremble -Fafou songe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un tout petit pétale rouge, qui s'allonge,</VERS>
<VERS>Marque d'un trait sa gueule fine. . .  Un bâillement.</VERS>
<VERS>Puis un autre. . .  Fafou dormait innocemment.</VERS>
<VERS>Fafou dormait, vous dis-je!  Elle s'étire,</VERS>
<VERS>La queue en yatagan,</VERS>
<VERS>Puis en cierge; le dos bombé, puis creux.  Le pire,</VERS>
<VERS>C'est qu'elle n'a pas l'air de voir, s'égosillant,</VERS>
<VERS>La mère-oiseau dans l'if si proche. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une patte en fusil, assise, la voilà</VERS>
<VERS>Qui se brosse, candide, et sa robe a l'éclat</VERS>
<VERS>D'un beau satin de vieille dame où se raccroche</VERS>
<VERS>La lumière du soir.</VERS>
<VERS>Une dame? ou quelque vieux diable en habit noir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fafou, je n'aime pas ces yeux d'un autre monde,</VERS>
<VERS>Ces yeux de revenant. . .  Tout à l'heure croissants,</VERS>
<VERS>Maintenant lunes rondes,</VERS>
<VERS>Pourquoi ces trous phosphorescents</VERS>
<VERS>Dans cette face obscure?  Sur la toile</VERS>
<VERS>Qui se fonce, elle aussi -la toile du jardin</VERS>
<VERS>Où les pendants des fuchsias sont des étoiles</VERS>
<VERS>La robe d'un noir vif s'éteint. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Elle n'est plus qu'un badigeon d'encre ou de suie,</VERS>
<VERS>Un pelage sinistre! Où l'as-tu pris</VERS>
<VERS>Ce noir d'enseigne de chat noir lavé de pluie?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Chat noir ou lion noir? Chauve-souris,</VERS>
<VERS>Chouette, quoi? Je ne sais plus.  Sur la fenêtre,</VERS>
<VERS>Une tête où l'oreille plate disparaît. . .</VERS>
<VERS>Lézard, couleuvre ou tortue? Ah! Si près,</VERS>
<VERS>L'oiseau même ne sait qui redouter, quel être</VERS>
<VERS>Fantastique et changeant va ramper cette nuit</VERS>
<VERS>Dans le jardin au noir mystère de caverne!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Du noir, du noir. . . Un point luit,</VERS>
<VERS>Deux points. . . deux vers luisants, vertes lanternes. . .</VERS>
<VERS>Fafou, je ne veux pas!</VERS>
<VERS>D'où reviens-tu, démon, de quel sabbat,</VERS>
<VERS>De quelle grotte de sorcière,</VERS>
<VERS>Lorsque tes yeux me font cette peur, tout à coup?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-C'est l'heure des gouttières,</VERS>
<VERS>De la jungle! Foulant, d'un piétinement doux,</VERS>
<VERS>Une vendange imaginaire, sur la pierre,</VERS>
<VERS>Quelle arme aiguises-tu? Je ne veux pas, Fafou!</VERS>
<VERS>Viens sous la lampe! Un ruban rose au cou,</VERS>
<VERS>Un beau ruban rose de jeune fille, rose pâle,</VERS>
<VERS>Je te veux, comme en haut d'une carte postale,</VERS>
<VERS>Une petite chatte noire, voilà tout. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
L'Allée Des Bambous.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je sais un tunnel, un tunnel au porche vert,</VERS>
<VERS>Où nul train ne passe. . .</VERS>
<VERS>L'été, le soleil y sème, de place en place,</VERS>
<VERS>De petites mosaïques; l'hiver,</VERS>
<VERS>La neige le fleurit de blanc; mais il est vert,</VERS>
<VERS>Tout vert dessous, et les moineaux s'y tassent,</VERS>
<VERS>Chaque soir, en pelotes grises, par milliers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce un vrai tunnel? Au bout, je vois la terrasse,</VERS>
<VERS>La maison pâle, un massif dépouillé.</VERS>
<VERS>C'est l'automne.  Le vent pousse des feuilles mortes;</VERS>
<VERS>Il les pousse longtemps. . .</VERS>
<VERS>Qu'importe!</VERS>
<VERS>Le tunnel s'en moque.  J'entends</VERS>
<VERS>Remuer ses feuilles vivantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles disent au vent : «  Tu vois;</VERS>
<VERS>Nos petites lames tranchantes?</VERS>
<VERS>Ce sont des couteaux verts, des sabres que tes doigts</VERS>
<VERS>Ne détacheront pas de leur tige.  Tu vois,</VERS>
<VERS>Nous sommes là depuis les vieilles guerres</VERS>
<VERS>Et nous serons</VERS>
<VERS>De la prochaine guerre. . . Vois nos lames claires! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le vent dit : « Les houx eux-mêmes sécheront,</VERS>
<VERS>Et l'aloès féroce aux fleurs de braise,</VERS>
<VERS>Et l'yucca de métal sombre, et le cactus. . .</VERS>
<VERS>Et vous n'êtes que des roseaux, pas plus. »</VERS>
<VERS>Et moi je dis à mon tunnel, pour qu'il se taise :</VERS>
<VERS>« Ô beau tunnel, soyez béni d'être en roseaux!</VERS>
<VERS>Vous êtes la chapelle verte des oiseaux;</VERS>
<VERS>L'allée où, comme une princesse japonaise,</VERS>
<VERS>Je me promène sous des palmes, en rêvant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour moi, vos feuilles sont de gais poissons vivants,</VERS>
<VERS>Des éventails de soie au long manche de jade,</VERS>
<VERS>L'aigrette que portait au front Shéhérazade;</VERS>
<VERS>Les oriflammes d'un cortège, les rubans</VERS>
<VERS>De la houlette qu'un berger en satin blanc</VERS>
<VERS>Oublia hier sous vos arcades.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vos tiges sont de fines colonnades</VERS>
<VERS>Et non l'étui d'un glaive ou de poignards sournois. . .</VERS>
<VERS>Ô couloir de bambous, mystérieux pour moi</VERS>
<VERS>Comme une douce nuit profonde et verte,</VERS>
<VERS>N'enviez par l'arme qui tue ou blesse, l'arme ouverte</VERS>
<VERS>Ou cachée, à l'affût, qui se mouille de sang!... »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le beau tunnel vert, dans le soir qui descend,</VERS>
<VERS>Me berce d'un bruit d'ailes,</VERS>
<VERS>Et c'est comme un grand bois qui s'endort -ou la mer,</VERS>
<VERS>Quand la mer nous appelle</VERS>
<VERS>De toutes ses petites vagues au front vert,</VERS>
<VERS>Des vagues qu'on dirait chuchotantes dans l'air</VERS>
<VERS>Et dont chacune aurait des ailes. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Bruyère.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô bruyère, bruyère,</VERS>
<VERS>Je croyais te connaître et je ne savais rien</VERS>
<VERS>De cette odeur mêlée à la rumeur légère</VERS>
<VERS>Qui vient du fond des pignadas, qui vient</VERS>
<VERS>Des longs pays qui sont les tiens, bruyère. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Je connaissais ta petite âme de chez nous,</VERS>
<VERS>Ta petite âme éparse au pied de chênes roux</VERS>
<VERS>Et de sorbiers déjà couleur d'automne. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mais ce rose éclatant, ces violets pourprés,</VERS>
<VERS>Ces épis de corail aux grains serrés,</VERS>
<VERS>Cette lumière en fins grelots qui sonnent,</VERS>
<VERS>Les trouve-t-on chez nous, même l'automne?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ici, les pins tendent si haut leurs parasols</VERS>
<VERS>Que les vents de la dune se prélassent</VERS>
<VERS>Et que le soleil joue à pile ou face,</VERS>
<VERS>Librement, sur tes chauds tapis couvrant le sol. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Et c'est comme une flamme au ras des sables,</VERS>
<VERS>Un couchant rouge et mauve interminable</VERS>
<VERS>Sous les hauts parasols,</VERS>
<VERS>Quand tu fleuris, bruyère. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Tes fleurs. . . tes fleurs sont le tapis</VERS>
<VERS>D'un temple ouvert, bourdonnant de prières. . .</VERS>
<VERS>Entre les piliers bruns, des parfums assoupis</VERS>
<VERS>D'encens et de résine,</VERS>
<VERS>Des parfums d'immortelle et de mousse marine</VERS>
<VERS>Accompagnent le tien, bercé dans l'air. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Et ton âme d'ici, je la découvre</VERS>
<VERS>De ce wagon-joujou courant près de la mer,</VERS>
<VERS>Au seuil de ces pays roses et verts</VERS>
<VERS>Qui s'ouvrent</VERS>
<VERS>Sur le vert et le rose argentés de la mer. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Côte d'Argent, 1925
</AUTRE>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
La Châtaigne.
</TITRE>
<AUTRE>
Illustration Lucille Veilleux.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être un hérisson qui vient de naître?</VERS>
<VERS>Dans la mer, ce serait un oursin, pas bien gros. . .</VERS>
<VERS>Ici, la boule d'un chardon -peut-être</VERS>
<VERS>Ou le pompon sournois d'une bardane</VERS>
<VERS>Ou d'un cactus? Mais non, dans le bois qui se fane,</VERS>
<VERS>Dans le bois sans piquants, moussu, discret et clos,</VERS>
<VERS>Cette chose a roulé subitement, d'en-haut,</VERS>
<VERS>Comme un défi. . . parmi les feuilles qui se fanent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allez, j'ai bien compris. C'est la saison.</VERS>
<VERS>Les geais, à coups de bec, ont travaillé dans l'arbre.</VERS>
<VERS>Même les parcs où veillent, tout pensifs, les dieux de marbre,</VERS>
<VERS>Ont de ces chutes-là sur leurs gazons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marron d'Inde là-bas, châtaigne ici. Châtaigne</VERS>
<VERS>Rude et sauvage, verte encore, détachée</VERS>
<VERS>Par force de la branche où les grands vents, déjà, l'atteignent</VERS>
<VERS>Le vent et les geais ricaneurs, et la nichée</VERS>
<VERS>Des écoliers armés de pierres et de gaules.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme il faut se défendre! Sur l'épaule</VERS>
<VERS>De la douce prairie en pente, l'on pouvait</VERS>
<VERS>Glisser un jour, à son heure, qui sait?</VERS>
<VERS>Et se blottir dans un coin tiède, pour l'hiver. . .</VERS>
<VERS>Ah! Pourquoi tant d'épines, tant d'aiguilles,</VERS>
<VERS>Tant de poignards dressés, pauvre peloton vert?</VERS>
<VERS>Une fente. . . Voici qu'un peu de satin brille</VERS>
<VERS>Et le coeur neuf est là, dessous, et rien ne sert</VERS>
<VERS>D'être châtaigne obscure, âpre au goût, si menue!</VERS>
<VERS>Fendue, on est une châtaigne presque nue. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le coup de sabot sur la tête viendra,</VERS>
<VERS>Et le couteau pointu, l'eau bouillante, le pot</VERS>
<VERS>Qui sue avec de petits rires, des sanglots</VERS>
<VERS>Dans les tisons trop rouges; tout sera</VERS>
<VERS>Comme il est dit en l'ordinaire histoire des châtaignes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous ne voudriez pas, quand me renseigne</VERS>
<VERS>Dans la ville brumeuse, un cri rauque: « Marrons tout chauds! »</VERS>
<VERS>Quand j'aperçois, joufflus, blêmes, sans peau,</VERS>
<VERS>Ou craquelés et durs avec des taches de panthère,</VERS>
<VERS>Les frères de ma sauvageonne, tous ses frères</VERS>
<VERS>Vous ne le voudriez pas, que j'évoque, là-bas,</VERS>
<VERS>Un vieil arbre perdant ses feuilles rousses,</VERS>
<VERS>Et me souvienne du choc sourd, lourd, lourd comme un glas,</VERS>
<VERS>De pauvres fruits tués qui tombent sur la mousse?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
La Chatte Et Son Fils.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La petite panthère noire aux yeux dorés</VERS>
<VERS>Nous apporte son fils. . .  Dans la maison amie,</VERS>
<VERS>Elle déménage et le cache à son gré -</VERS>
<VERS>Tiède boule innocente et qu'on trouve endormie</VERS>
<VERS>Dans l'armoire ou la boîte à fil, ou sur un livre. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bébé nègre, ses petits poings serrés,</VERS>
<VERS>En un Paradis vague il semble vivre,</VERS>
<VERS>Un Paradis où l'on tette et l'on dort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses yeux bleus qui, plus tard, seront deux sequins d'or,</VERS>
<VERS>Tantôt s'ouvrent, ainsi que deux fleurs étonnées,</VERS>
<VERS>Tantôt ne laissent voir qu'une fente, cernée</VERS>
<VERS>De minuscules cils qui seront noirs. Tout noir,</VERS>
<VERS>Depuis son petit jusqu'au bout de la queue,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Sauf l'imprévu de ces deux yeux en gouttes bleues -</VERS>
<VERS>On le prend pour un essuie-plumes, ou, le soir,</VERS>
<VERS>Pour un des pelotons de la corbeille. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grave, assise en presse-papier,</VERS>
<VERS>Sa mère le surveille et nous surveille. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le joujou de velours ras et noir, copié</VERS>
<VERS>Sur le plus grand jouet de peluche, en sourdine,</VERS>
<VERS>Déjà, tire l'on ne sait d'où, quand il lui plaît,</VERS>
<VERS>Un ronron d'avion qui part ou de rouet. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tourne-broche, machine à coudre, lame fine</VERS>
<VERS>D'un Tom Pouce qui se ferait scieur de long,</VERS>
<VERS>Quelque chose bourdonne et l'on cherche un frelon</VERS>
<VERS>Dans ce coin sombre, où rêve un fauve en miniature.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle -sa mère -nous regarde.  Sa figure,</VERS>
<VERS>Qui trouve le moyen d'évoquer à la fois</VERS>
<VERS>Le Soudan noir, le Siam jaune et le mystère</VERS>
<VERS>De ce Nil vert qui reflétait les sphinx de pierre,</VERS>
<VERS>Sa figure, soudain, se crispe. . .  Deux plis droits</VERS>
<VERS>Rétrécissent le front et deux plis élargissent</VERS>
<VERS>La lèvre retroussée. . .  Est-ce un rire muet?</VERS>
<VERS>Une ride chagrine? L'on ne sait.</VERS>
<VERS>Hors de leur gaine, en pointes lisses,</VERS>
<VERS>Dix griffes, un instant, se montrent. . . Qu'y a-t-il?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais rien. . .  Deux rouets, maintenant, tournent ensemble,</VERS>
<VERS>Et c'est comme le grincement léger d'un fil</VERS>
<VERS>Reliant deux petits moteurs, dans l'air qui tremble.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
La Chèvre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'herbe est si fraîche, ce matin,</VERS>
<VERS>Que son velours tendre nous hante -</VERS>
<VERS>Son velours neuf qui sent la menthe,</VERS>
<VERS>Le jeune fenouil et le thym.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vache s'étire, gourmande,</VERS>
<VERS>Vers le champ de trèfle voisin.</VERS>
<VERS>Tous les verts bordent le chemin</VERS>
<VERS>Du vert acide au vert amande.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais c'est un velours trop soigné</VERS>
<VERS>Qui s'aligne entre les clôtures. . .</VERS>
<VERS>Dans les ronces, à l'aventure,</VERS>
<VERS>La chèvre aime s'égratigner.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle aime le vert des broussailles</VERS>
<VERS>Où l'ombre devient fauve un peu,</VERS>
<VERS>Et ce vert d'arbres presque bleus</VERS>
<VERS>Que tous les vents d'orage assaillent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est bien au-delà des sillons</VERS>
<VERS>Et des vergers gorgés de sèves,</VERS>
<VERS>Que les clochettes de son rêve</VERS>
<VERS>Éparpillent leurs carillons. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois, un glas les accompagne. . .</VERS>
<VERS>Mais il fait beau, c'est le matin!</VERS>
<VERS>Chevrette de Monsieur Seguin </VERS>
<VERS>Ne regardez pas la montagne. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
La Glycine.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô beau pied de glycine</VERS>
<VERS>Qui rampes sur le toit!</VERS>
<VERS>Glycine en fleurs, tendre glycine -bleu pavois</VERS>
<VERS>Des grilles, des balcons, des murs trop neufs, des toits</VERS>
<VERS>Trop vieux -souple glycine!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce matin, sous le ciel frémissant comme toi,</VERS>
<VERS>C'est dans tes grappes et tes feuilles,</VERS>
<VERS>Tout le miracle bleu du printemps qui m'accueille!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En papillons, du bleu s'effeuille. . .</VERS>
<VERS>Du bleu. . . du bleu nuancé de lilas,</VERS>
<VERS>De violet si doux qu'on ne sait pas</VERS>
<VERS>Si l'on voit des touffes d'iris ou de lilas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par terre est un champ de pétales.</VERS>
<VERS>Jacinthes, violettes pâles?</VERS>
<VERS>Non, mais, en l'air, une guirlande qui s'étale,</VERS>
<VERS>Qui s'effrange, qui glisse en gouttes de satin. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il pleut mauve.  Il a plu cette nuit, ce matin.</VERS>
<VERS>La terre est mauve; l'herbe mauve.  Le jardin</VERS>
<VERS>Est un jardin pareil à ceux que j'imagine</VERS>
<VERS>Autour d'un petit pont sur des lotus, en Chine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jardins d'Asie. . . Ombre au pied des collines,</VERS>
<VERS>Toits retroussés, bassins fleuris et murmurants. . .</VERS>
<VERS>C'est comme un frais bonheur inconnu qui me prend,</VERS>
<VERS>Un bonheur du matin, fait d'air si transparent,</VERS>
<VERS>De couleurs et d'odeurs si fines,</VERS>
<VERS>Qu'on y sent toute l'âme en fête des glycines!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô glycine, collier des gouttières chagrines,</VERS>
<VERS>Manteau léger du parc aux grands escaliers blancs</VERS>
<VERS>Et de la pierre des vieux bancs</VERS>
<VERS>Devant les chaumes en ruines;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Treille aux raisins d'azur, festons d'argent,</VERS>
<VERS>Vitrail d'évêque où chaque palme dessine</VERS>
<VERS>Entre des pendentifs d'améthystes, en rangs;</VERS>
<VERS>Flocons d'encens, clairs sachets odorants,</VERS>
<VERS>Qui tombent sur mon front, sur ma poitrine,</VERS>
<VERS>Comme un présent de mai!</VERS>
<VERS>-Glycine,</VERS>
<VERS>Dont le nom grec veut dire : doux, douceur,</VERS>
<VERS>Vin sucré. . . dont le nom est comme une liqueur,</VERS>
<VERS>Comme un parfum dans la brise câline,</VERS>
<VERS>Dont le nom, doucement, glisse comme tes fleurs,</VERS>
<VERS>Je te salue au seuil du Bel Été, Glycine. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La Graine De Raisin Oubliée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Adieu, paniers! Les vendanges sont faites!</VERS>
<VERS>Qu'attends-tu, graine que je sais, doux grain vivant</VERS>
<VERS>Qui s'obstine, grain tendre?... C'est le temps!</VERS>
<VERS>Comme les castagnettes,</VERS>
<VERS>Claquent les feuilles sèches dans le vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les coteaux, la vigne a chanté jusqu'au bout</VERS>
<VERS>Sur chanson rouge. Et, par toutes les routes,</VERS>
<VERS>Les chars s'en sont allés, comme ivres. Toutes,</VERS>
<VERS>Toutes les grappes ont saigné toutes leurs gouttes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'attends-tu, graine défiant l'Automne roux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À voix basse chante le moût,</VERS>
<VERS>À voix haute le vigneron,</VERS>
<VERS>À voix lointaine et sans entrain, la grive. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-« Où faut-il maintenant qu'on vive?</VERS>
<VERS>Où faut-il? dit la grive. Ô raisins blonds,</VERS>
<VERS>Ô raisins noirs, ô raisins bleus! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-« Clic, clac! -chantent les feuilles sèches -</VERS>
<VERS>La campagne couleur pêche,</VERS>
<VERS>De miel et de framboise est déjà morte un peu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle sera morte demain pour de longs jours. . . »</VERS>
<VERS>Te voilà cependant jeune et vivante,</VERS>
<VERS>Seule au coeur de la treille en loques, dans l'attente</VERS>
<VERS>D'on ne sait quoi d'heureux, graine de frais velours!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Graine de saphir moite à reflet de rubis,</VERS>
<VERS>Graine mûrie après les autres, retenue</VERS>
<VERS>Par une vrille folle entre deux branches nues,</VERS>
<VERS>Qu'attends-tu? Vois, le vent déchire les habits</VERS>
<VERS>Du somptueux platane. Tu subis,</VERS>
<VERS>Tu subiras le vent, tu subiras la pluie,</VERS>
<VERS>Le gel. . . « Qu'importent l'heure enfuie,</VERS>
<VERS>L'heure à venir, dis-tu, je vis. . . »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu veux vivre,</VERS>
<VERS>Vivre, même boule de givre,</VERS>
<VERS>Même chair molle, avec des rides coulissant</VERS>
<VERS>Ta petite figure de négresse?</VERS>
<VERS>(Car tu deviendras vieille et noire; je pressens</VERS>
<VERS>Déjà ces choses tristes: la vieillesse,</VERS>
<VERS>Le ratatinement, l'ennui. . .) survivre là,</VERS>
<VERS>Dehors, parmi l'hiver aux longues plaintes,</VERS>
<VERS>Même séchée en raisin de Corinthe,</VERS>
<VERS>Même noyée en éponge, cela</VERS>
<VERS>Tu le veux donc?... soit. L'homme et l'oiseau l'oublièrent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ne songes-tu pas à tant de grains, tes frères,</VERS>
<VERS>Tes frères dont le sang rouge ou doré s'en va</VERS>
<VERS>Par les grands chemins de la terre,</VERS>
<VERS>Vers les ports, les villes en feu, les bourgs, là-bas,</VERS>
<VERS>Là-bas, en tonneaux lourds ou flacons rares?</VERS>
<VERS>Tes frères, que sais-tu de leur vie, au-delà</VERS>
<VERS>De ton étroit verger?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vins brûlants ou mousseux, vins musqués, vins légers,</VERS>
<VERS>Vins qui sentent la rose et la mûre, et se parent</VERS>
<VERS>Des noms chantants de vieux pays. . . dis-moi,</VERS>
<VERS>Que sais-tu d'eux? -« Rien.  Leur destin les mène.</VERS>
<VERS>Je vis; je ne suis qu'une graine. . .</VERS>
<VERS>J'attends, où tu me vois,</VERS>
<VERS>De tomber toute seule et de germer peut-être.</VERS>
<VERS>Le sillon me fera comme un nid, sous le toit</VERS>
<VERS>Du vieux cep grelottant, un nid où peut renaître</VERS>
<VERS>Une tige sauvage et libre. . . Je veux être</VERS>
<VERS>Encore jeune vigne aux beaux jours qui viendront! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À pleine voix chante le vigneron,</VERS>
<VERS>À voix lointaine et plaintive, la grive. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La Paix.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comment je l'imagine?</VERS>
<VERS>Eh bien, je ne sais pas...</VERS>
<VERS>Peut-être enfant, très blonde, et tenant dans ses bras</VERS>
<VERS>Des branches de glycine?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être plus petite encore, ne sachant</VERS>
<VERS>Que sourire et jaser dans un berceau penchant</VERS>
<VERS>Sous les doigts d'une vieille femme qui fredonne...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois, je la crois vieille aussi...  Belle, pourtant,</VERS>
<VERS>De la beauté de ces Madones</VERS>
<VERS>Qu'on voit dans les vitraux anciens.  Longtemps -</VERS>
<VERS>Bien avant les vitraux -elle fut ce visage</VERS>
<VERS>Incliné sur la source, en un bleu paysage</VERS>
<VERS>Où les dieux grecs jouaient de la lyre, le soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais à peine un moment venait-elle s'asseoir</VERS>
<VERS>Au pied des oliviers, parmi les violettes.</VERS>
<VERS>Bellone avait tendu son arc... Il fallait fuir.</VERS>
<VERS>Elle a tant fui, la douce forme qu'on n'arrête</VERS>
<VERS>Que pour la menacer encore et la trahir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis que la terre est la terre</VERS>
<VERS>Elle fuit... Je la crois donc vieille et n'ose plus</VERS>
<VERS>Toucher au voile qui lui prête son mystère.</VERS>
<VERS>Est-elle humaine? J'ai voulu</VERS>
<VERS>Voir un enfant aux prunelles si tendres!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où? Quand? Sur quel chemin faut-il l'attendre</VERS>
<VERS>Et sous quels traits la reconnaîtront-ils</VERS>
<VERS>Ceux qui, depuis toujours, l'habillent de leur rêve?</VERS>
<VERS>Est-elle dans le bleu de ce jour qui s'achève</VERS>
<VERS>Ou dans l'aube du rose avril?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écartant, les blés mûrs, paysanne aux mains brunes</VERS>
<VERS>Sourit-elle au soldat blessé?</VERS>
<VERS>Comment la voyez-vous, pauvres gens harassés,</VERS>
<VERS>Vous, mères qui pleurez, et vous, pêcheurs de lune?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-elle retournée aux Bois sacrés,</VERS>
<VERS>Aux missels fleuris de légendes?</VERS>
<VERS>Dort-elle, vieux Corot, dans les brouillards dorés?</VERS>
<VERS>Dans les tiens, couleur de lavande,</VERS>
<VERS>Doux Puvis de Chavannes? dans les tiens,</VERS>
<VERS>Peintre des Songes gris, mystérieux Carrière?</VERS>
<VERS>Ou s'épanouit-elle, Henri Martin, dans ta lumière?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, je me souviens...</VERS>
<VERS>Un son de flûte pur, si frais, aérien,</VERS>
<VERS>Parmi les accords lents et graves; la sourdine</VERS>
<VERS>De bourdonnants violoncelles vous berçant</VERS>
<VERS>Comme un océan calme; une cloche passant,</VERS>
<VERS>Un chant d'oiseau, la Musique divine,</VERS>
<VERS>Cette musique d'une flotte qui jouait,</VERS>
<VERS>Une nuit, dans le chaud silence d'une ville;</VERS>
<VERS>Mozart te donnant sa grande âme, paix fragile...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me souviens... Mais c'est peut-être, au fond, qui sait?</VERS>
<VERS>Bien plus simple... Et c'est toi qui, la connais,</VERS>
<VERS>Sans t'en douter, vieil homme en houppelande,</VERS>
<VERS>Vieux berger des sentiers blonds de genêts,</VERS>
<VERS>Cette paix des monts solitaires et des landes,</VERS>
<VERS>La paix qui n'a besoin que d'un grillon pour s'exprimer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au loin, la lueur d'une lampe ou d'une étoile;</VERS>
<VERS>Devant la porte, un peu d'air embaumé...</VERS>
<VERS>Comme c'est simple, vois! Qui parlait de tes voiles</VERS>
<VERS>Et pourquoi tant de mots pour te décrire? Vois,</VERS>
<VERS>Qu'importent les images: maison blanche,</VERS>
<VERS>Oasis, arc-en-ciel, angélus, bleus dimanches!</VERS>
<VERS>Qu'importe la façon dont chacun porte en soi,</VERS>
<VERS>Même sans le savoir, ton reflet qui l'apaise,</VERS>
<VERS>Douceur promise aux coeurs de bonne volonté...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! tant de verbes, d'adjectifs, de périphrases!</VERS>
<VERS>-Moi qui la sens parfois, dans le jardin, l'été,</VERS>
<VERS>Si près de se laisser convaincre et de rester</VERS>
<VERS>Quand les hommes se taisent... </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
La Rose Bleue.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je ne te connais pas, rose qui n'est pas rose,</VERS>
<VERS>Ni couleur de soleil, ni de rouge velours,</VERS>
<VERS>Ni d'un blanc de petite nonne, et qui me cause</VERS>
<VERS>Une anxiété vague, étrange rose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne te connais pas, je te sais quelque part,</VERS>
<VERS>Chez le fleuriste en vogue -à l'abri d'une serre -</VERS>
<VERS>Ou dans un parc trop beau comme avivé de fards</VERS>
<VERS>Et de sources factices -quelque part</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où l'abeille elle-même hésite, un peu craintive.</VERS>
<VERS>Jardiniers trop savants, que n'ont-ils fait déjà!</VERS>
<VERS>« L'églantier qui tendait vers moi ses branches vives,</VERS>
<VERS>Qu'en ont-ils fait? » dit l'abeille craintive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'en ont-ils fait? » dit la cétoine au bonnet vert.</VERS>
<VERS>Et l'Amour nu, sur sa colonne, en pénitence,</VERS>
<VERS>Dit: « Qu'ont-ils fait de ce tendre univers</VERS>
<VERS>où librement des fleurs jonchaient les chemins verts? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ont-ils fait, qu'ont-ils fait de toi rose des haies?</VERS>
<VERS>Trop somptueuse ou trop pâle soudain,</VERS>
<VERS>Chaque printemps déjà tu nous semblais moins vraie</VERS>
<VERS>dans la miraculeuse fête des jardins. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et te voici du bleu convenu des turquoises,</VERS>
<VERS>du bleu des hortensias bleus, des lotus bleus,</VERS>
<VERS>des ciels trop bleus sur des porcelaines chinoises. . .</VERS>
<VERS>Te voici bleue, ô rose bleue! et fausse un peu</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme des yeux qui mentiraient, de beaux yeux lisses,</VERS>
<VERS>larges et fiers, baignés d'azur. . . et juin se glisse</VERS>
<VERS>dans le petit coeur frais des roses d'autrefois!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi je songe au bleu de la sauge des bois,</VERS>
<VERS>aux bouquets ronds que brodaient, en couronne,</VERS>
<VERS>d'adorables myosotis, un brin fanés;</VERS>
<VERS>aux bluets des vastes champs blonds à moissonner;</VERS>
<VERS>aux pervenches d'avril, aux clochettes d'automne;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>au muscari, qu'aigrettent des saphirs;</VERS>
<VERS>au bleu d'insecte bleu des bourraches velues;</VERS>
<VERS>aux gentianes dans les herbes chevelues. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je songe à tous les yeux qui s'ouvrent pour offrir</VERS>
<VERS>tous les tons bleus de l'eau, de l'air, des pierreries :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>au bleu de l'aconit, à la douceur fleurie</VERS>
<VERS>du lin candide, au regard clair du romarin. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>à ce reflet de mer qu'ont les yeux des marins</VERS>
<VERS>et les houppettes des chardons le long des côtes. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je songe à la chanson qui se chante à voix haute</VERS>
<VERS>ou si discrètement dans le creux des fossés. . .</VERS>
<VERS>Je songe à vous, je songe à vous, ô chanson bleue,</VERS>
<VERS>qui chantez en de pauvres coeurs et les bercez!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous revois, jardinets de banlieue</VERS>
<VERS>avec ces visages de fleurs qui font penser</VERS>
<VERS>à des enfants dans une chambre; je vous vois,</VERS>
<VERS>fenêtre à l'ombre où l'on cultive une jacinthe. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous, champs de Harlem, brumes où tinte</VERS>
<VERS>le carillon d'autres jacinthes; bleu de toits</VERS>
<VERS>drapés d'une glycine; poudre fine</VERS>
<VERS>d'un épi de lavande au soleil des collines,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>matins bleus, pays bleus, je vous reconnais bien,</VERS>
<VERS>d'ici, rien qu'aux parfums du vent qui passe. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>. . . Et d'autres, mieux que moi, comme l'on se souvient,</VERS>
<VERS>se souviendront d'étés anciens, d'odeurs vivaces.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quelqu'un dira-t-il, ô rose, infante bleue,</VERS>
<VERS>Dame étrangère qui surprend, même là-bas,</VERS>
<VERS>dans ces parcs où des paons royaux traînent leur queue,</VERS>
<VERS>dira-t-il qu'il te connaissait, Princesse bleue?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Même poète, osera-t-il</VERS>
<VERS>Franchir la grille ou marchander la gerbe?</VERS>
<VERS>tant de sentiers sont bleus, depuis avril,</VERS>
<VERS>d'un bleu tout simple. . . Osera-t-il?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, même osant, que savoir d'une rose</VERS>
<VERS>qui n'est plus cette rose avec l'âme d'hier?</VERS>
<VERS>-Le temps des dieux et des métamorphoses,</VERS>
<VERS>s'il revenait, pourtant, dame en bleu qui fut rose?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Contes de Perrault?... J'ai tant rêvé,</VERS>
<VERS>sais-tu, de baguettes magiques, de breuvages</VERS>
<VERS>transformant, pour la perdre ou la sauver,</VERS>
<VERS>la Belle dont un Prince avait rêvé. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai tant rêvé, comme le Prince, que, peut-être,</VERS>
<VERS>sous ton déguisement, je te reconnaîtrais?</VERS>
<VERS>Va, ce n'est pas ta faute. . . et l'on peut mettre</VERS>
<VERS>Une robe d'azur sans trop mentir, peut-être. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De l'orgueil? On te croit de l'orgueil? Je dirais :</VERS>
<VERS>« Ne devinez-vous pas qu'être une rose bleue</VERS>
<VERS>c'est être seule et triste?... »  Et le secret</VERS>
<VERS>de ton odeur perdue aussi, je le dirais,</VERS>
<VERS>pour qu'on t'accueille avec douceur, ma Rose. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
Le Cinéma.
</TITRE>
<AUTRE>
Fatty Arbuckle et Charlie Chaplin, dans "Charlot et Fatty font la 
bombe" (1914)
</AUTRE>
<AUTRE>
(Pour un vieux Monsieur
qui ne comprend pas le cinéma)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Trou d'ombre. Grotte obscure, où l'on sent, vaguement,</VERS>
<VERS>Bouger des êtres. La pâleur de l'écran nu</VERS>
<VERS>Comme une baie ouverte, au fond, sur l'inconnu. . .</VERS>
<VERS>Musique en sourdine, tiédeur, chuchotements,</VERS>
<VERS>Odeur de mandarine,</VERS>
<VERS>De sucre d'orge et d'amandes grillées.</VERS>
<VERS>Attente, carillon d'un timbre qui s'obstine,</VERS>
<VERS>Petite danse de lueurs éparpillées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, coup de soleil brusque. Le mystère</VERS>
<VERS>De ce carré de neige s'animant.</VERS>
<VERS>Floraisons de jardins, pics, fleuves, coins charmants,</VERS>
<VERS>Coins tragiques, villes, forêts, la vaste terre. . .</VERS>
<VERS>La vaste terre, et le ciel vaste, et la magie</VERS>
<VERS>De visages parlant des yeux, des lèvres,</VERS>
<VERS>Sans la voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gestes précis, calme, énergie</VERS>
<VERS>Ou nerfs qui cèdent, Fièvres,</VERS>
<VERS>Bonheurs et désespoirs. Des paroles, pourquoi?</VERS>
<VERS>Un sourire, une larme,</VERS>
<VERS>Un battement de cils. . .</VERS>
<VERS>L'émotion n'est pas dans le vacarme.</VERS>
<VERS>Une ligne, des points. . . voici le fil</VERS>
<VERS>Du roman triste ou gai qui se déroule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aimes-tu voir les hommes s'agiter?</VERS>
<VERS>Assis, tu regardes la foule.</VERS>
<VERS>Aimes-tu le désert? Tu le parcours, l'été,</VERS>
<VERS>Sous un torrent de feu, sans autre peine</VERS>
<VERS>Que de laisser pour toi marcher les sables. . . Plaines,</VERS>
<VERS>Montagnes, mers, te livrent leurs secrets,</VERS>
<VERS>Et le pôle est si près</VERS>
<VERS>Que Nanouk l'Esquimau l'accueille en frère;</VERS>
<VERS>Et la jungle est si près</VERS>
<VERS>Que tu t'en vas avec le chasseur de panthères. . .</VERS>
<VERS>Ô beaux voyages que jamais tu ne ferais!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les héros, tu les connais,</VERS>
<VERS>Ceux de l'Histoire et ceux de la légende;</VERS>
<VERS>Tous les contes des Mille et une nuits,</VERS>
<VERS>-Les contes d'autrefois, ceux d'aujourd'hui -</VERS>
<VERS>Et les temples, et les palais,</VERS>
<VERS>Et les vieux bourgs où les clairs de lune descendent. . .</VERS>
<VERS>Tu les connais. . . Tu les connais, toi, prisonnier,</VERS>
<VERS>Peut-être, de murs gris, de choses grises, toi</VERS>
<VERS>Dont la vie est grise ou pire. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois, des fleurs s'ouvrent, des oiseaux t'invitent, vois:</VERS>
<VERS>Aux vergers d'Aladin s'emplissent des paniers. . .</VERS>
<VERS>Cueille des rêves, toi qui fus un prisonnier!</VERS>
<VERS>Ainsi qu'une arche de porphyre,</VERS>
<VERS>La muraille s'écarte. . . Évade-toi!</VERS>
<VERS>Il pleut, ou le vent souffle sur le toit,</VERS>
<VERS>Ou c'est juillet qui brûle, ou dans la rue,</VERS>
<VERS>C'est trop dimanche avec trop de gens qui bavardent,</VERS>
<VERS>Viens dans ce petit coin merveilleux et regarde. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici, l'heure vécue,</VERS>
<VERS>Même terrible -tous les drames sont possibles! -</VERS>
<VERS>N'est qu'à demi terrible,</VERS>
<VERS>Et te voilà, comme les tout-petits,</VERS>
<VERS>Riant, toi qui pleurais. . . Tu ris,</VERS>
<VERS>Toi, vieux, comme les écoliers que rien n'étonne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Charlie est là. . . Charlie! Et Keaton, et Fatty,</VERS>
<VERS>Et pour ce bon rire, conquis</VERS>
<VERS>Sur toi-même, c'est le meilleur d'eux-mêmes</VERS>
<VERS>Qu'ils te donnent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Art muet, soit. . . N'ajoute rien. Tu l'aimes,</VERS>
<VERS>Tu l'aimeras, quoi que tu dises, l'art vivant</VERS>
<VERS>Qui t'offre son visage neuf et son langage,</VERS>
<VERS>Ses ralentis, ses raccourcis, tous ses mirages,</VERS>
<VERS>Tous ses décors mouvants. . .</VERS>
<VERS>Près de ces gens qui, dans l'ombre, s'effacent,</VERS>
<VERS>Viens seulement t'asseoir, veux-tu, sans parti pris?</VERS>
<VERS>De la nuit d'une salle étroite, aux longs murs gris,</VERS>
<VERS>Regarde ce miracle: un film qui passe. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Le Cytise.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Non, pas une glycine. Au lieu de grappes mauves,</VERS>
<VERS>Ce sont des grappes d'or. . .</VERS>
<VERS>On dirait des pendants d'oreilles de jadis, en bel or fauve. . .</VERS>
<VERS>Ou des pastilles d'ambre, ou les confetti d'or</VERS>
<VERS>Qui joncheraient, pour un grand mariage,</VERS>
<VERS>Le tout petit sentier. . . C'est le décor</VERS>
<VERS>Où des torches s'allument. Vois flamber le paysage!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Survient le vent.</VERS>
<VERS>Et c'est une cascade lumineuse de topazes,</VERS>
<VERS>Un long feu d'artifice, un jet d'eau qui s'embrase,</VERS>
<VERS>Un quatorze Juillet de mai! Vois, dans le vent,</VERS>
<VERS>La joie ardente du printemps!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pas de canons, d'ailleurs, ni de Bastilles prises.</VERS>
<VERS>C'est la fête rustique du Cytise.</VERS>
<VERS>En cheveux de soleil,</VERS>
<VERS>-Papillotes. Jeune perruque ébouriffée -</VERS>
<VERS>Le Cytise s'éveille. Il est pareil</VERS>
<VERS>À quelque page blond sortant d'un magique sommeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fut un arbre mort -et le voici pareil</VERS>
<VERS>Au Printemps même, secouant sa tête ébouriffée. . .</VERS>
<VERS>Lancés par la main d'un Génie, ou par les fées,</VERS>
<VERS>C'est l'éparpillement de petits sabots jaunes, si légers,</VERS>
<VERS>Si menus et vernis, qu'ils émerveillent</VERS>
<VERS>Le vieux cyprès bourru, chaussé de brun. Et les abeilles</VERS>
<VERS>Vont et viennent, avec ce bruit que l'on entend dans les vergers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi, comme toi, vieux cyprès, je m'émerveille</VERS>
<VERS>Longtemps, devant cela, que nul ne semble voir,</VERS>
<VERS>-Sauf nous deux -le jeune cytise en fleurs, au bord du soir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>














<POEME>
<TITRE>
Le Funiculaire De La Rhune.
</TITRE>
<AUTRE>
La Côte Basque -St-Jean-de-Luz, La Rhune et son funiculaire
Source: Le Lot-et-Garonne en cartes postales
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Joujou de bois garni, le petit train se hisse</VERS>
<VERS>Par des chemins à lui, dont on s'effraye un peu,</VERS>
<VERS>Vers le sommet qui semble fuir, lilas et bleu. . .</VERS>
<VERS>L'air vif sent l'arnica, le baume et la réglisse.</VERS>
<VERS>Joujou de bois garni, le petit train se hisse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les moutons étonnés le regardent venir. . .</VERS>
<VERS>On les dirait pourtant -lui de bois, eux, de laine, -</VERS>
<VERS>Pris au même bazar, dans les boîtes d'étrennes.</VERS>
<VERS>Un rayon de soleil s'amuse à revernir</VERS>
<VERS>Chaque fois, le joujou qu'ils regardent venir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le bas, s'assombrit la gorge romantique</VERS>
<VERS>Où dort, tapi, le toit de bruns contrebandiers.</VERS>
<VERS>Au loin, des pics ont l'air en neige d'amandiers;</VERS>
<VERS>Et, sur toute la côte où danse l'Atlantique,</VERS>
<VERS>C'est le galop de grands nuages romantiques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pays Basques et sierras. . . l'Amérique, au-delà</VERS>
<VERS>De ce voile d'argent, pointillé de navires.</VERS>
<VERS>Chenille à cinq anneaux, le train-joujou s'étire</VERS>
<VERS>Vers la cime où le bleu s'estompe de lilas. . .</VERS>
<VERS>Vois-tu cette eau d'argent -l'Amérique au-delà, -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois-tu ce vert des prés, ce jaune de la dune,</VERS>
<VERS>Ce brun des pignadas, ces blancheurs de villas,</VERS>
<VERS>Saint-Jean-de-Luz, Biarritz et Bayonne, et cela</VERS>
<VERS>Qui règne ici déjà, par moitié, sur la Rhune,</VERS>
<VERS>Cette couleur d'Espagne où se chauffe la dune?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entre deux rocs géants, Don Quichotte apparaît.</VERS>
<VERS>Sens-tu, sens-tu le vent qui vous glace et vous, brûle,</VERS>
<VERS>-Qui vous brûle à midi, vous glace au crépuscule -</VERS>
<VERS>Acharné sur ta cape, arrachant nos bérets?</VERS>
<VERS>Sur l'aile des moulins, Don Quichotte apparaît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La clochette du train sonne comme une folle. . .</VERS>
<VERS>C'est l'heure. . . Descendons. Le petit train s'en va.</VERS>
<VERS>Là-haut, resté debout, moderne Quebranta,</VERS>
<VERS>Mi sur terre française et mi sur l'espagnole,</VERS>
<VERS>Le marchand de biscuits -A Dios, señoritas! -</VERS>
<VERS>Regarde gravement le joujou qui s'en va</VERS>
<VERS>Avec son esquila tintant comme une folle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
Le Jasmin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un nom de fleur. . . Pour vous, ce n'est peut-être</VERS>
<VERS>Qu'un nom charmant, sans plus.  Il en est tant!</VERS>
<VERS>Pour d'autres, c'est peut-être, à la fin du printemps,</VERS>
<VERS>Dans l'air tendre, un parfum qu'ils pensent reconnaître.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fleur même. . . ils l'ont vue un jour; ils savent bien</VERS>
<VERS>Qu'elle est blanche et petite et rit aux heures chaudes</VERS>
<VERS>En la fraîcheur de retombantes palmes d'émeraude.</VERS>
<VERS>Mais, pour moi. . . de tout ce qu'elle est pour moi, nul ne sait </VERS>
<VERS>rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul, s'il n'a, comme moi, contre sa joue,</VERS>
<VERS>Senti les fins petits doigts caressants</VERS>
<VERS>D'un arbuste penché dans le soir qui descend,</VERS>
<VERS>Et senti comment des étoiles se dénouent</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le vent joue avec des branches -nul, ailleurs,</VERS>
<VERS>Ou sous un ciel pareil, s'il n'a, pour une branche,</VERS>
<VERS>Pour une branche d'où glisse un bouquet d'étoiles blanches,</VERS>
<VERS>Connu la grâce d'un jardin sauvage et sa douceur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul ne sait. . .  Ô bijoux vivants, pétales</VERS>
<VERS>Faits de neige et de lait, de jeune émail,</VERS>
<VERS>De nacre ou d'ivoire si blanc, de blanc corail,</VERS>
<VERS>D'une chair de jacinthe ou d'ixaura si pâle,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Blancheur qu'à sa mantille, entre un oeillet de sang</VERS>
<VERS>Et le jaune pompon d'une rose, l'Espagne,</VERS>
<VERS>La brune Espagne, veut comme au front blanc de ses montagnes -</VERS>
<VERS>Blancheur qui semble un talisman, blancheur en qui l'on sent</VERS>
<VERS>Quelque chose du cygne, des colombes,</VERS>
<VERS>De l'hermine -et qui vient, comme l'encens,</VERS>
<VERS>D'un sol qui brûle sous des cieux éblouissants.</VERS>
<VERS>Mon jasmin d'Orient! mon jasmin qui retombe</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du vieux mur que je sais dans un jardin gascon,</VERS>
<VERS>N'êtes-vous pas vraiment tout ce que j'imagine?</VERS>
<VERS>L'âme des citronniers, des lauriers-roses, des glycines,</VERS>
<VERS>Je la respire en vous comme sur un balcon</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tourné vers les pays des caravanes. . .</VERS>
<VERS>Je suis à la terrasse où des fleurs se défont</VERS>
<VERS>Comme des glands de perles sur vos fronts,</VERS>
<VERS>Graves petites filles musulmanes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'en tresse comme vous des colliers à sept rangs -</VERS>
<VERS>Et c'est un vieux marchand couleur de datte sèche</VERS>
<VERS>Qui me vendit hier ses flacons odorants</VERS>
<VERS>Pour asperger d'ardentes gouttes la nuit fraîche. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous pouvez être là-bas, mon doux jasmin,</VERS>
<VERS>Rose comme la rose ou blond comme l'abeille.</VERS>
<VERS>-Le mimosa d'Égypte a des touffes pareilles,</VERS>
<VERS>Les roses d'Ispahan ont ces tons de carmin -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais vous restez pour moi du blanc des coquillages,</VERS>
<VERS>Minuscules cornets d'albâtre, cire en pleurs,</VERS>
<VERS>Miettes de clair de lune aux trous noirs du feuillage,</VERS>
<VERS>Fleurs de mon beau jasmin sauvage, dont le coeur</VERS>
<VERS>Semble caché dans l'étui blanc d'une veilleuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est blanc que vous voyait, le long de nos chemins,</VERS>
<VERS>Dans l'ensorcellement d'une journée heureuse,</VERS>
<VERS>Le grand poète de chez nous, qui, brin par brin,</VERS>
<VERS>Vous cueillait, rameaux de Gascogne, pour sa Muse!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout blanc, vous vous tendez aux papillons qui musent</VERS>
<VERS>Autour de l'Ermitage, entre les espaliers.</VERS>
<VERS>Au chapeau du vieux puits vous mettez une aigrette;</VERS>
<VERS>Vous couronnez le toit penchant de Françonnette</VERS>
<VERS>Et, pour l'Aveugle, parfumez Castelculier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est pourquoi, le Poète et vous, portez sans doute</VERS>
<VERS>Le même nom qu'une fée a choisi.</VERS>
<VERS>C'est pourquoi l'on vous veut, parant la route</VERS>
<VERS>De ceux qui vont, chantant les fleurs de leur pays.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jasmin, jasmin d'argent, n'êtes-vous pas l'image</VERS>
<VERS>De l'étoile que les bergers suivaient avec les Mages?</VERS>
<VERS>La nuit a pris sa cape grise. . .  Conduisez</VERS>
<VERS>À travers les jardins le long pèlerinage!</VERS>
<VERS>Qui donc verra jamais votre petit visage,</VERS>
<VERS>Si menu, si menu, sous les rameaux entrecroisés,</VERS>
<VERS>Tel que, moi, je le vois, sans même ouvrir la porte,</VERS>
<VERS>Sans même avoir besoin de regarder dehors,</VERS>
<VERS>Si c'est le temps du premier scarabée aux ailes d'or?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous êtes là. . . si c'est l'hiver, qu'importe!</VERS>
<VERS>Puisque, à mes yeux, vous ne vous fanez pas,</VERS>
<VERS>Mystérieux jasmin qui me parlez tout bas,</VERS>
<VERS>Puisque vous ne pouvez avoir pour moi de feuilles mortes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>














<POEME>
<TITRE>
Le Papillon De Nuit.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le ciel, une fleur sombre</VERS>
<VERS>Va silencieusement. . .</VERS>
<VERS>Petite barque ramant,</VERS>
<VERS>Avion planant dans l'ombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les ailes, de gros yeux. . .</VERS>
<VERS>Quel oiseau mystérieux,</VERS>
<VERS>Velu, menu, va, ramant,</VERS>
<VERS>Va silencieusement?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est à l'heure où les parfums</VERS>
<VERS>Se dégagent un à un</VERS>
<VERS>Des géraniums trop lourds</VERS>
<VERS>Et des verveines froissées,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'un papillon de velours,</VERS>
<VERS>-Comme une fleur de pensée -</VERS>
<VERS>Quitte les parterres d'ombre.</VERS>
<VERS>Dans le ciel, une fleur sombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'allume pas, toi qui sais,</VERS>
<VERS>La lampe aux clartés perfides. . .</VERS>
<VERS>Vois, le paon de nuit dévide</VERS>
<VERS>Son fil en zigzags muets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'allume pas, toi qui sais. . .</VERS>
<VERS>Laisse la chambre dans l'ombre,</VERS>
<VERS>Une fleur dans le ciel sombre. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Le Petit Cèpe.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Va, je te reconnais, jeune cèpe des bois...</VERS>
<VERS>Au bord du chemin creux, c'est bien toi que je vois</VERS>
<VERS>Ouvrant timidement ton parapluie.</VERS>
<VERS>A-t-il plu cette nuit sur la ronce et la thuie?</VERS>
<VERS>Déjà, le soleil tendre essuie</VERS>
<VERS>Les plus hautes feuilles du bois...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu voulais garantir les coccinelles?</VERS>
<VERS>Il fait beau.  Tu seras, jeune cèpe, une ombrelle,</VERS>
<VERS>L'ombrelle en satin brun d'un roi de Lilliput!</VERS>
<VERS>Ne te montre pas trop, surtout... Le chemin bouge...chut!</VERS>
<VERS>Fais vite signe aux coccinelles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des gens sont là, dont les grands pieds viennent vers toi.</VERS>
<VERS>On te cherche, mon petit cèpe...</VERS>
<VERS>Que l'ajonc bourdonnant de guêpes,</VERS>
<VERS>Le genièvre et le houx cachent les larges toits</VERS>
<VERS>De tes aînés, les frères cèpes,</VERS>
<VERS>Car l'un mène vers l'autre et la poêle est au bout!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici qu'imprudemment tout un village pousse:</VERS>
<VERS>Rouge et couleur de sang, vert et couleur de mousse,</VERS>
<VERS>Girolle en bonnet roux,</VERS>
<VERS>Chapeaux rouges, verts, blonds, partout,</VERS>
<VERS>Les toits d'un rond village poussent!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis l'oronge en oeuf, le frais pâturon blanc</VERS>
<VERS>Doublé de crépon rose,</VERS>
<VERS>Jusqu'au méchant bolet qu'on appelle Satan,</VERS>
<VERS>Je les reconnais tous, les joyeux, les moroses,</VERS>
<VERS>Les perfides, les bons, les gris, les noirs, les roses,</VERS>
<VERS>Tes cousins de l'humide automne et du printemps...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais c'est pour toi, cher petit cèpe, que je tremble!</VERS>
<VERS>Tu n'es encore qu'un gros clou bien enfoncé;</VERS>
<VERS>Ta tête a le luisant du marron d'Inde et lui ressemble.</VERS>
<VERS>Surtout, ne hausse pas au revers du fossé</VERS>
<VERS>Ta calotte de moine!  on te verrait... je tremble.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, tu le sais, je fermerai les yeux.</VERS>
<VERS>Exprès, je t'oublierai sous une feuille sèche.</VERS>
<VERS>Je t'oublierai, petit Poucet.  Je ne puis, ni ne veux</VERS>
<VERS>Être pour toi l'Ogre qui rêve de chair fraîche. . .</VERS>
<VERS>Je passerai, fermant les yeux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans mon panier, j'emporterai quelques fleurs, une fraise. . .</VERS>
<VERS>Rien, peut-être. . .Mais toi, sur le talus,</VERS>
<VERS>À l'heure où les chemins se taisent,</VERS>
<VERS>Levant ton capuchon, tu ne nous craindras plus!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Brun et doré, sur le talus,</VERS>
<VERS>Tu t'épanouiras en coupole si ronde,</VERS>
<VERS>Si large, que la lune en marche -une seconde -</VERS>
<VERS>S'arrêtera pour te frôler de son doigt blanc.  La nuit</VERS>
<VERS>Se fera douce autour de toi, bleue et profonde.</VERS>
<VERS>Mignonne hutte de sauvage -table ronde</VERS>
<VERS>Pour les rainettes dont l'oeil jaune et songeur luit,</VERS>
<VERS>Mon cèpe!  tu ne seras plus un clou dans l'herbe verte,</VERS>
<VERS>Mais un pin-parasol dans l'ombre où se concertent</VERS>
<VERS>Les fourmis qui, toujours, s'en vont en longs circuits;</VERS>
<VERS>Tu seras une belle tente, grande ouverte,</VERS>
<VERS>Où les grillons viendront chanter, la nuit. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
Le Premier Cyclamen.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est petit. . . c'est un bébé.</VERS>
<VERS>Sa première fleur est ouverte.</VERS>
<VERS>On dirait un volant tombé</VERS>
<VERS>Sur le bord de raquettes vertes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dix feuilles rondes à pois blancs</VERS>
<VERS>Sur des tiges rose praline. . .</VERS>
<VERS>Bulbe gonflé, qui fait semblant</VERS>
<VERS>De dormir sur la terre fine. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chut! Deux autres boutons sont prêts</VERS>
<VERS>À montrer leur petit nez rouge.</VERS>
<VERS>C'est un beau rouge de vin frais,</VERS>
<VERS>Un plumet d'Indien qui bouge. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et demain, trois petits bonnets,</VERS>
<VERS>Trois bonnets d'évêque pour rire,</VERS>
<VERS>D'un air si comique et jeunet,</VERS>
<VERS>Salueront. . . pour tant nous en dire</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur cette fête du Printemps</VERS>
<VERS>Dont ils annoncent l'ouverture,</VERS>
<VERS>Que nous ne saurons -hésitants</VERS>
<VERS>Devant l'estrade en miniature -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il s'agit bien de ce Beau Temps</VERS>
<VERS>Qui chasse « vent, pluie et froidure »,</VERS>
<VERS>Ou de trois petits charlatans</VERS>
<VERS>Nous contant la Bonne Aventure.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Le Tamaris.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tout l'hiver, le laurier t'a bravé. Tout l'hiver,</VERS>
<VERS>Les deux ifs, s'éventant de leurs franges épaisses,</VERS>
<VERS>Tout dit : « N'aimes-tu pas cette fraîcheur de l'air? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le cèdre était vert, le cyprès était vert,</VERS>
<VERS>Et les bambous avaient des gestes d'allégresse,</VERS>
<VERS>Et le palmier jouait à l'oasis. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le lierre en habit vert bouteille, et la mousse</VERS>
<VERS>En laine vert grenouille, et l'herbe vert maïs,</VERS>
<VERS>Te narguaient, en couvrant le sol brun d'une housse,</VERS>
<VERS>Où le givre cousait des boutons de cristal. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le magnolia de faïence vernie,</VERS>
<VERS>Le fusain compassé, le yucca de métal,</VERS>
<VERS>Regardaient avec ironie</VERS>
<VERS>Tes rameaux grelottants. . . Le buis même, le buis</VERS>
<VERS>Des bons vieux jardinets de presbytère,</VERS>
<VERS>Semblait fat et repu sur un morceau de terre</VERS>
<VERS>Large comme la main et l' « artichaut des puits »</VERS>
<VERS>Encadrait le bassin de roses agressives. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tous disaient: « Voyez, grâce à nos feuilles vives,</VERS>
<VERS>Ce n'est jamais l'hiver, jamais l'hiver! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et devant toi, si découvert,</VERS>
<VERS>Si nu, si maigre, avec de petits doigts si frêles,</VERS>
<VERS>Je m'arrêtais, ne sachant plus. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon arbrisseau léger, dont le front chevelu</VERS>
<VERS>Frisé par la brise de mer aux tièdes ailes,</VERS>
<VERS>Prenait là-bas, dans le soleil, un vert si doux,</VERS>
<VERS>Un vert qui se teintait de rose à tous les bouts</VERS>
<VERS>Dès que le temps des fleurs ouvrait sa boîte à poudre</VERS>
<VERS>Et son étui de rouge parfumé -</VERS>
<VERS>Faudrait-il se résoudre</VERS>
<VERS>À ne plus voir ton fin visage ranimé?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! qu'ils m'importent peu, les autres, les tenaces,</VERS>
<VERS>Les toujours verts, si tu dois rester nu!</VERS>
<VERS>Comprendront-ils jamais ce qu'il y a de grâce,</VERS>
<VERS>De charme délicat dans tes bourgeons menus</VERS>
<VERS>Lorsque tu  ressuscites,</VERS>
<VERS>Mon tamaris, pour qui l'hiver est bien l'hiver. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'avoir tremblé pour toi, comme on se penche vite</VERS>
<VERS>Sur ce premier duvet imperceptible hier,</VERS>
<VERS>Et comme on t'aime pour ce vert, ce tendre vert</VERS>
<VERS>Si miraculeusement neuf, d'après l'hiver. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Les Fleurs De Fèves.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une odeur de vanille, insistante, si douce. . .</VERS>
<VERS>Les fèves sont en fleurs!</VERS>
<VERS>Un papillon, puis deux, entre les jeunes pousses -</VERS>
<VERS>Déjà, ce long parfum plein de douceur. . .</VERS>
<VERS>Il tient tout le vallon que suit la route,</VERS>
<VERS>Il envahit la plaine, toute.</VERS>
<VERS>Les fèves sont en fleurs. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Noeuds de satin, blanches cocardes,</VERS>
<VERS>Coquillages de nacre où tremble un signe noir,</VERS>
<VERS>Fleurs de fèves! Tendez vos petits encensoirs</VERS>
<VERS>À ce bon vent chaud qui musarde. . .</VERS>
<VERS>Étagez vos blanches cocardes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Droites, en velours vert-de-gris,</VERS>
<VERS>Les feuilles, bien en vain, montent la garde!</VERS>
<VERS>En vain, chacune a pris</VERS>
<VERS>Comme un reflet d'acier, doublant son velours gris!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, je sais, fleurs de fèves,</VERS>
<VERS>Que vous faites semblant de vous presser autour</VERS>
<VERS>De cette lourde tige où s'épaissit la sève.</VERS>
<VERS>Grelots de ce hochet trop lourd</VERS>
<VERS>Vous sonnez, à vous-mêmes, votre rêve. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des ailes! Vous voulez des ailes et je sais,</VERS>
<VERS>Quand le vent joue à la raquette dans la plaine,</VERS>
<VERS>Que ces volants qui vont et viennent,</VERS>
<VERS>Ces petites plumes qui montent, c'est</VERS>
<VERS>Vous, rien que vous, les fleurs de fèves, qu'on suppose</VERS>
<VERS>Immobiles, sur le pied vert qui vous retient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une part, une autre se pose. . .</VERS>
<VERS>Qui s'en doute? N'avouez rien.</VERS>
<VERS>Vous deviez, si près de la terre,</VERS>
<VERS>Y demeurer peut-être? Allez,</VERS>
<VERS>Moi, je sais que l'on n'est cette chose légère,</VERS>
<VERS>Un papillon d'avril, que pour voler!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi les arbres seuls auraient-ils sur leurs branches</VERS>
<VERS>Des papillons pouvant ouvrir leurs ailes blanches</VERS>
<VERS>Et jouer dans le vent, pourquoi?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Demain, haussant un petit doigt</VERS>
<VERS>-Écrin velu de la première cosse -</VERS>
<VERS>Vous nous tendrez un rang de perles, déjà grosses,</VERS>
<VERS>Et vous serez des fèves sages, sans parfum.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Demain, les papillons s'en iront un à un</VERS>
<VERS>Vers les acacias de la colline. . .</VERS>
<VERS>Le vent jouera plus loin, c'est tout. Votre odeur fine,</VERS>
<VERS>Insistante, si douce, votre odeur</VERS>
<VERS>Nous l'oublierons. . . Nous l'oublierons déjà, fèves en fleurs. . </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Les Papillons De Jour.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le ciel, une fleur de fève,</VERS>
<VERS>Qui tourne et vole et cabriole. . .</VERS>
<VERS>Flocons passant en farandoles</VERS>
<VERS>Que la brise soulève. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ailes s'ouvrant comme des yeux. . .</VERS>
<VERS>Papillons blancs, papillons bleus,</VERS>
<VERS>Qu'attire l'odeur des corolles. . .</VERS>
<VERS>Fleurs qui volent et cabriolent!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gais feux d'artifice lancés</VERS>
<VERS>Dans la campagne, sur les haies;</VERS>
<VERS>Saphirs et rubis des futaies</VERS>
<VERS>Par un coup de vent dispersés. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le ciel, une fleur de fève.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Les Pèlerins De La Dune.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les pins. . .Les pins aux verts cheveux,</VERS>
<VERS>Aux sandales d'or et de cuivre,</VERS>
<VERS>Un par un, deux par deux,</VERS>
<VERS>Droit devant eux,</VERS>
<VERS>S'en vont, comme ivres. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ivres de soleil, et de vent,</VERS>
<VERS>Les bras tendus, penchés souvent -</VERS>
<VERS>Tant le vent du large les pousse,</VERS>
<VERS>Tant le soleil mord jusqu'au sang</VERS>
<VERS>La dune rousse</VERS>
<VERS>Les pins s'en vont, chargés d'encens,</VERS>
<VERS>D'or et de myrrhe, vers là-bas,</VERS>
<VERS>Vers des pays qu'on ne sait pas, tendant les bras. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les pins s'en vont dans un bruit d'ailes,</VERS>
<VERS>Un bruit de pas, un bruit de voix surnaturelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je les entends, je les entends. . . À pas légers,</VERS>
<VERS>La forêt suit, comme un troupeau suit le berger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À voix basse, bouche fermée,</VERS>
<VERS>Comme les chanteurs de l'Ukraine,</VERS>
<VERS>L'Océan dit ses peines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La dernière houle, calmée</VERS>
<VERS>Froisse et défroisse des étoffes qu'elle traîne. . .</VERS>
<VERS>Et le vent joue à l'imiter, dans les remous</VERS>
<VERS>Des pins en marche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô patriarches,</VERS>
<VERS>Verts pèlerins des sables roux,</VERS>
<VERS>Pèlerins vers je ne sais où,</VERS>
<VERS>C'est bien vous qui marchez, c'est vous</VERS>
<VERS>Qui faites, sous mes orteils nus, frémir la dune. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soir tombe. . . Et peut-être ici</VERS>
<VERS>A-t-on rêvé, mouillés de lune,</VERS>
<VERS>De soirs mauves, gris pâle aussi,</VERS>
<VERS>Et diaphanes. . .</VERS>
<VERS>De vos soirs, Puvis de Chavannes1. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, j'ai vu des pins, un par un,</VERS>
<VERS>Devenir bleus, devenir bruns,</VERS>
<VERS>Je les ai vus, fouettés d'embruns,</VERS>
<VERS>Disloqués par le vent sauvage,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et conduisant toujours, toujours,</VERS>
<VERS>Le même long pèlerinage. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hallucinés, aveugles, sourds,</VERS>
<VERS>Je les ai vus en Don Quichotte,</VERS>
<VERS>Je les ai vus en Juif-errant,</VERS>
<VERS>Chauves, bossus, manchots, branlants,</VERS>
<VERS>Ombres chinoises de la côte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et derrière, j'ai vu, pressés</VERS>
<VERS>Comme les moutons de la fable,</VERS>
<VERS>D'autres pins, tous les pins blessés,</VERS>
<VERS>Cramponnés aux pentes de sable. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les pots d'argile, saignait</VERS>
<VERS>Leur sève épaisse, goutte à goutte. . .</VERS>
<VERS>Les premiers pins suivaient leur route.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi seule les accompagnais. . .</VERS>
<VERS>Vers quelle Espagne de miracles?</VERS>
<VERS>Vers quelles sierras, quels châteaux,</VERS>
<VERS>Quels tabernacles?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, ne me dites pas tout haut</VERS>
<VERS>L'histoire des pins de la dune,</VERS>
<VERS>L'histoire vraie en quatre mots. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque je vois, au clair de lune,</VERS>
<VERS>Au clair de soleil, verte ou brune,</VERS>
<VERS>Marcher la forêt devant moi. . .</VERS>
<VERS>Puisque c'est vrai, lorsque j'y crois.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Côte d'Argent, août 1925
</AUTRE>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
Matin D'Automne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est un matin. . . non pas un matin de Corot 1</VERS>
<VERS>Avec des arbres et des nymphes -sur la terre,</VERS>
<VERS>C'est un coin tout petit, entre des murs de pierres</VERS>
<VERS>Pas bien hauts. . .</VERS>
<VERS>C'est un matin dans le petit jardin du presbytère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est un matin d'automne:</VERS>
<VERS>Vigne rouge, dahlias jaunes</VERS>
<VERS>Petits doigts tortillés de chrysanthèmes roux;</VERS>
<VERS>Un tournesol montrant sa face de roi nègre</VERS>
<VERS>Sous un vieux diadème de plumes raides, un peu maigres. . .</VERS>
<VERS>Arrosoir vert, près du géranium en pot.</VERS>
<VERS>C'est un matin, sans nymphes de Corot.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le curé dort, la maison dort, le chemin dort,</VERS>
<VERS>Pendant que, doucement, tombent des pièces d'or. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est un matin d'automne. . .</VERS>
<VERS>L'aube, qui s'est levée à pas de loup, d'abord frissonne</VERS>
<VERS>En peignoir rose. . . puis se met à rire dans le ciel,</VERS>
<VERS>Et tout devient rose comme elle, et rit comme elle,</VERS>
<VERS>Et ce sont des clartés roses et blondes telles</VERS>
<VERS>Que le petit jardin doré semble irréel.</VERS>
<VERS>Réveillée en sursaut, dans le clocher, la cloche sonne :</VERS>
<VERS>« Vite! Vite! Levez-vous, bonnes gens</VERS>
<VERS>C'est le matin! C'est le matin d'automne!</VERS>
<VERS>Je sonne! Il fait beau temps!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entends, vieille servante au bonnet blanc, du presbytère.</VERS>
<VERS>C'est l'heure, lève-toi. . . Lève-toi, vieux curé;</VERS>
<VERS>Vois les oiseaux, vois la lumière!</VERS>
<VERS>Prends ta soutane et ton bonnet carré,</VERS>
<VERS>Ouvre ta porte et va. . . l'heure te presse!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'allée a tous les tons fauves des vieux missels. . .</VERS>
<VERS>Va vite, ne t'attarde pas, sous le grand ciel,</VERS>
<VERS>Au tout petit jardin plein d'allégresse. . .</VERS>
<VERS>Couleur de feu, couleur de fleurs, couleur de miel,</VERS>
<VERS>Il est trop beau! tu le prendrais pour un autel.</VERS>
<VERS>Tu manquerais la messe. . . »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
Nivôse.
</TITRE>
<AUTRE>
Illustration, Guy Rancourt.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Laissez tomber les plumes de la neige. . .</VERS>
<VERS>Les oiseaux qui les ont perdues</VERS>
<VERS>apportent des nouvelles toutes blanches. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les ailes qui les ont perdues</VERS>
<VERS>ont plané sur les Finlande et les Norvège.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles ont caressé des forêts blanches</VERS>
<VERS>et les vertigineuses étendues</VERS>
<VERS>où le soleil frileux, si peu de temps, se penche. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! pourquoi balayer les plumes de la neige!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles parlent de soleils blancs comme la lune</VERS>
<VERS>et de lacs blancs où les traîneaux courent si vite. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles parlent de légendes au clair de lune</VERS>
<VERS>et de cabanes où les « Tomtes » nous invitent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des ailes ont semé leurs plumes, une à une. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tendez les mains aux plumes de la neige!</VERS>
<VERS>C'est comme l'âme de pays qui nous invitent,</VERS>
<VERS>de pays racontés par Selma Lagerlöf. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
Pluviôse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il pleut.  Il pleut à petit bruit</VERS>
<VERS>Sur le vieux chemin de traverse. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Quel Dieu, pour nous punir te verse,</VERS>
<VERS>Ô campagne, le jour, la nuit,</VERS>
<VERS>Cette pluie à si menu bruit?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-C'est comme un chagrin qui nous suit</VERS>
<VERS>Et goutte à goutte nous transperce,</VERS>
<VERS>Un gris sans fin qui porte en lui</VERS>
<VERS>Tant de lassitude et d'ennui</VERS>
<VERS>Que le coeur tout entier s'y noie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Un linceul d'eau grise tournoie</VERS>
<VERS>Sur les vieux chemins qui se noient. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ô luisantes feuilles de soie</VERS>
<VERS>Qui dans le soleil et la joie</VERS>
<VERS>Brodaient les vergers lourds de fruits!</VERS>
<VERS>Jardinet rose autour d'un puits. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Se peut-il que l'hiver s'emploie</VERS>
<VERS>À gâcher tous les coins de joie?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-On va, songeant aux nids détruits.</VERS>
<VERS>La corde pleure sur le puits,</VERS>
<VERS>Les arbres pleurent dans la plaine. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Comme dans le coeur de Verlaine,</VERS>
<VERS>Il pleut, il pleure à petit bruit.</VERS>
<VERS>C'est comme un chagrin qui nous suit. . .</VERS>
<VERS>Et peut-être aussi qui nous mène,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Vers où, vers quoi, si tôt, si tard?</VERS>
<VERS>Au glas persistant des gouttières</VERS>
<VERS>Un château se meurt quelque part!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Des chaumes s'effondrent, épars. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Et des yeux gris, dans le brouillard,</VERS>
<VERS>(Est-ce une toile de Carrière?)</VERS>
<VERS>Regardent au loin, quelque part,</VERS>
<VERS>Vers la ville aux jaunes lumières. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
Thermidor.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des lézards et des chats suis-je la soeur?</VERS>
<VERS>D'où me vient cet amour des pierres chaudes</VERS>
<VERS>Et de ce plein soleil où rôdent</VERS>
<VERS>Comme des taches de rousseur?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Insectes roux, lumière vive</VERS>
<VERS>Qui force les yeux à cligner;</VERS>
<VERS>Ample été dont on est baigné</VERS>
<VERS>Sans qu'un frisson d'air vous arrive!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La pierre brûle sous les doigts. Le sable en feu</VERS>
<VERS>Parle d'Afrique à l'herbe sèche.</VERS>
<VERS>Une odeur d'encens et de pêche</VERS>
<VERS>Parle d'Asie au cèdre bleu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'insecte: abeille, moucheron, cétoine,</VERS>
<VERS>Puceron fauve, agrion d'or,</VERS>
<VERS>Sur chaque brindille s'endort.</VERS>
<VERS>Il fait rouge sous les pivoines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fait jaune dans les yeux clairs</VERS>
<VERS>Du lézard, mon frère, qui bâille.</VERS>
<VERS>Prends garde aux yeux clairs des murailles,</VERS>
<VERS>Insecte roux, brun, rouge ou vert!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi, lézard, prends garde aussi. . . prends garde</VERS>
<VERS>Au chat noir qui dort, à l'envers,</VERS>
<VERS>Paupière close et poings ouverts,</VERS>
<VERS>Une oreille molle en cocarde. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Savons-nous de quoi sont tigrés,</VERS>
<VERS>Jaspés, striés, vos regards d'ambre,</VERS>
<VERS>Frères dont s'étirent les membres</VERS>
<VERS>Sur ma pierre au lichen doré?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voudrais que ce soit du soleil en paillettes</VERS>
<VERS>Qui flambe seulement dans les petits lacs blonds</VERS>
<VERS>De vos yeux somnolents où midi se reflète!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans mes yeux qui sont bleus, même un peu gris au fond,</VERS>
<VERS>Mes yeux à moi, je sais bien ce que mettent</VERS>
<VERS>Les rayons d'un été me traversant le front.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Même les cils rejoints, même faisant de l'ombre</VERS>
<VERS>Avec mes doigts serrés devenus transparents,</VERS>
<VERS>C'est comme un incendie aux trous d'un rideau sombre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout l'or des joailliers, des princes d'Orient,</VERS>
<VERS>Peuple mes yeux fermés d'étoiles qui s'obstinent. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lézards, mes compagnons, chats dormants qu'hallucine</VERS>
<VERS>La ronde du soleil contre le mur ardent,</VERS>
<VERS>Me direz-vous jamais ce que voit en dedans</VERS>
<VERS>-Ce que voit dans la nuit qui descend en sourdine -</VERS>
<VERS>Votre oeil clair de chasseurs que juillet hallucine?...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
