<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> Poèmes choisis </TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> Sabine Sicaud </AUTEUR>
<DATE> 1958 </DATE>


<POEME>
<TITRE>
Chemins De L'Ouest.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour qui vous a-t-on faits, grands chemins de l'Ouest?</VERS>
<VERS>chemins de liberté que l'on suppose tels</VERS>
<VERS>et qui mentez sans doute...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Espaces où surgit le Popocatepelt,</VERS>
<VERS>où le noir séquoïa cerne d'étranges routes,</VERS>
<VERS>où la faune et la flore ont de si vastes ciels</VERS>
<VERS>que l'homme ne sait plus à quel étage vivre.</VERS>
<VERS>Chemins de liberté que nous supposons libres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A travers les Pampas court mon cheval sans bride,</VERS>
<VERS>mais la ville géante a ses réseaux de feu</VERS>
<VERS>et les jeunes mortels faits de toutes les races</VERS>
<VERS>ont leurs lassos, leurs murs, leur pères et leurs dieux.</VERS>
<VERS>Des " Trois Puntas " à la mer des Sargasses,</VERS>
<VERS>Amériques du Sud, du Nord,</VERS>
<VERS>pays des toisons d'or, des mines d'or, de l'or</VERS>
<VERS>qui fait l'homme libre et l'esclave,</VERS>
<VERS>le Pampero peut-être ignore les entraves</VERS>
<VERS>et l'aigle boréal, les pièges du chasseur...</VERS>
<VERS>Mais, ô ma liberté, plus chère qu'une soeur,</VERS>
<VERS>c'est en moi que tu vis, sereine et sédentaire,</VERS>
<VERS>pendant que les chemins font le tour de la terre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Douleur, je vous déteste. . .
</TITRE>
<AUTRE>
(L'Honneur De Souffrir Anna De Noailles.)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Douleur, je vous déteste! Ah! que je vous déteste!</VERS>
<VERS>Souffrance, je vous hais, je vous crains, j'ai l'horreur</VERS>
<VERS>De votre guet sournois, de ce frisson qui reste</VERS>
<VERS>Derrière vous, dans la chair, dans le coeur...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Derrière vous, parfois vous précédant,</VERS>
<VERS>J'ai senti cette chose inexprimable, affreuse:</VERS>
<VERS>Une bête invisible aux minuscules dents</VERS>
<VERS>Qui vient comme la taupe et fouille et mord et creuse</VERS>
<VERS>Dans la belle santé confiante - pendant</VERS>
<VERS>Que l'air est bleu, le soleil calme, l'eau si fraîche!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! " l'Honneur de souffrir "?... Souffrance aux lèvres sèches,</VERS>
<VERS>Souffrance laide, quoi qu'on dise, quel que soit</VERS>
<VERS>Votre déguisement - Souffrance</VERS>
<VERS>Foudroyante ou tenace ou les deux à la fois -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi je vous vois comme un péché, comme une offense</VERS>
<VERS>A l'allègre douceur de vivre, d'être sain</VERS>
<VERS>Parmi des fruits luisants, des feuilles vertes,</VERS>
<VERS>Des jardins faisant signe aux fenêtres ouvertes...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De gais canards courent vers les bassins,</VERS>
<VERS>Des pigeons nagent sur la ville, fous d'espace.</VERS>
<VERS>Nager, courir, lutter avec le vent qui passe,</VERS>
<VERS>N'est-ce donc pas mon droit puisque la vie est là</VERS>
<VERS>Si simple en apparence... en apparence!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Faut-il être ces corps vaincus, ces esprits las,</VERS>
<VERS>Parce qu'on vous rencontre un jour, Souffrance,</VERS>
<VERS>Ou croire à cet Honneur de vous appartenir</VERS>
<VERS>Et dire qu'il est grand, peut-être, de souffrir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grand? Qui donc en est sûr et que m'importe!</VERS>
<VERS>Que m'importe le nom du mal, grand ou petit,</VERS>
<VERS>Si je n'ai plus en moi, candide et forte,</VERS>
<VERS>La Joie au clair visage? Il s'est menti,</VERS>
<VERS>Il se ment à lui-même, le poète</VERS>
<VERS>Qui, pour vous ennoblir, vous chante... Je vous hais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous êtes lâche, injuste, criminelle, prête</VERS>
<VERS>Aux pires trahisons! Je sais</VERS>
<VERS>Que vous serez mon ennemie infatigable</VERS>
<VERS>Désormais... Désormais, puisqu'il ne se peut pas</VERS>
<VERS>Que le plus tendre parc embaumé de lilas,</VERS>
<VERS>Le plus secret chemin d'herbe folle ou de sable,</VERS>
<VERS>Permettent de vous fuir ou de vous oublier!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chère ignorance en petit tablier,</VERS>
<VERS>Ignorance aux pieds nus, aux bras nus, tête nue</VERS>
<VERS>A travers les saisons, ignorance ingénue</VERS>
<VERS>Dont le rire tintait si haut. Mon Ignorance,</VERS>
<VERS>Celle d'Avant, quand vous m'étiez une inconnue,</VERS>
<VERS>Qu'en a-t-on fait, qu'en faites-vous, vieille Souffrance?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous pardonner cela qui me change le monde?</VERS>
<VERS>Je vous hais trop! Je vous hais trop d'avoir tué</VERS>
<VERS>Cette petite fille blonde</VERS>
<VERS>Que je vois comme au fond d'un miroir embué...</VERS>
<VERS>Une Autre est là, pâle, si différente!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne peux pas, je ne veux pas m'habituer</VERS>
<VERS>A vous savoir entre nous deux, toujours présente,</VERS>
<VERS>Sinistre Carabosse à qui les jeunes fées</VERS>
<VERS>Opposent vainement des Pouvoirs secourables!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il était une fois...</VERS>
<VERS>Il était une fois - pauvres voix étouffées!</VERS>
<VERS>Qui les ranimera, qui me rendra la voix</VERS>
<VERS>De cette Source, fée entre toutes les fées,</VERS>
<VERS>Où tous les maux sont guérissables?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Jours De Fièvre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce que je veux? Une carafe d'eau glacée.</VERS>
<VERS>Rien de plus. Nuit et jour, cette eau, dans ma pensée,</VERS>
<VERS>Ruisselle doucement comme d'une fontaine.</VERS>
<VERS>Elle est blanche, elle est bleue à force d'être fraîche.</VERS>
<VERS>Elle vient de la source ou d'une cruche pleine.</VERS>
<VERS>Elle a cet argent flou qui duvête les pêches</VERS>
<VERS>Et l'étincellement d'un cristal à facettes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est de givre fin, de brouillard, de rosée,</VERS>
<VERS>Jaillit de chaque vasque en gerbes irisées,</VERS>
<VERS>Glisse de chaque branche en rondes gouttelettes.</VERS>
<VERS>Au coeur de la carafe, elle rit. Elle perle</VERS>
<VERS>Sur son ventre poli, comme une sueur gaie.</VERS>
<VERS>En mille petits flots, pour rien, elle déferle,</VERS>
<VERS>Ou n'est qu'un point comme un brillant dans une haie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle danse au plafond, se complaît dans la glace,</VERS>
<VERS>Frappe aux carreaux avec la pluie. Ah! ces cascades...</VERS>
<VERS>C'est le Niagara, vert bleu, vert Nil, vert jade,</VERS>
<VERS>C'est l'eau miraculeuse en un fleuve de grâce;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toute l'eau des névés, des lacs, des mers nordiques,</VERS>
<VERS>Toute l'eau du Rocher de Moïse, l'eau pure</VERS>
<VERS>D'une oasis perdue au centre de l'Afrique;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toute l'eau qui mugit, toute l'eau qui murmure,</VERS>
<VERS>Toute l'eau, toute l'eau du ciel et de la terre,</VERS>
<VERS>Toute l'eau concentrée au creux glacé d'un verre!</VERS>
<VERS>Je ne demande rien qu'un verre d'eau glacée...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous ne voyez donc pas mes doigts brûlants de fièvre,</VERS>
<VERS>Mes doigts tendus vers l'eau qui fuit? Mes pauvres lèvres</VERS>
<VERS>Sèches comme une plante à la tige cassée?</VERS>
<VERS>La soif qui me torture est celle des grands sables</VERS>
<VERS>Où galope toujours le simoun. Je ne pense</VERS>
<VERS>Qu'à ce filet d'eau merveilleuse, intarissable,</VERS>
<VERS>Où des poissons heureux circulent. Transparence,</VERS>
<VERS>Fraîcheur... Est-il rien d'autre au monde que j'implore?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alcarazas, alcarazas... un café maure</VERS>
<VERS>Et, dans la torpeur bleue où des buveurs s'attardent,</VERS>
<VERS>Un verre débordant parmi les autres verres,</VERS>
<VERS>Un verre sans couleurs subtiles qui le fardent,</VERS>
<VERS>Mais rempli de cette eau si froide, nette, claire...</VERS>
<VERS>Ah! prenez pour cette eau ce qui me reste à vivre,</VERS>
<VERS>Mais laissez-la couler en moi, larmes de givre,</VERS>
<VERS>Don de l'hiver à ce brasier qui me consume.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous souvient-il de ces bruits clairs, dans de l'écume,</VERS>
<VERS>Au bord d'un gave fou? J'ai soif de tous les gaves.</VERS>
<VERS>Les sabots des mulets, vous souvient-il, s'y lavent,</VERS>
<VERS>Les pieds du chemineau s'y délassent. Dieu juste,</VERS>
<VERS>Ne puis-je boire au moins comme le pré, l'arbuste,</VERS>
<VERS>Le chien de la montagne au fil de l'eau qui court?</VERS>
<VERS>Cette eau... Cette eau qui m'échappe toujours,</VERS>
<VERS>Qui, nuit et jour, obsède ma pensée...</VERS>
<VERS>Ne m'accorderez-vous deux gouttes d'eau glacée?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La Grotte Des Lépreux.

Vallée Du Gavaudun.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ne me parlez ni de la tour,</VERS>
<VERS>Ni des belles ruines rousses,</VERS>
<VERS>Ni de cette vivante housse</VERS>
<VERS>De feuillages en demi-jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La gorge est trop fraîche et trop verte;</VERS>
<VERS>La rivière, comme un serpent,</VERS>
<VERS>S'y tord, à peine découverte</VERS>
<VERS>Sous trop d'herbe où reste en suspens</VERS>
<VERS>Le mystère des forêts vierges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne me parlez ni de l'auberge,</VERS>
<VERS>Ni des écrevisses qu'on prend</VERS>
<VERS>Dans la mousse et les capillaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'ai vu, de ce coin de terre,</VERS>
<VERS>Ni la paix du soir transparent,</VERS>
<VERS>Ni celle des crêtes désertes.</VERS>
<VERS>Mais, barrant le ciel, deux rochers</VERS>
<VERS>Tout à coup si nus, écorchés,</VERS>
<VERS>Avec plusieurs bouches ouvertes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers ces bouches noires, clamant</VERS>
<VERS>On ne sait quelle horreur ancienne,</VERS>
<VERS>Savez-vous si, furtivement,</VERS>
<VERS>De pauvres âmes ne reviennent?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où sont-ils, où sont-ils, mon Dieu,</VERS>
<VERS>Ces parias vêtus de rouge</VERS>
<VERS>Qui, là-haut, guettaient les soirs bleus</VERS>
<VERS>Par les trous béants de ce bouge?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grotte des Lépreux, seuil maudit</VERS>
<VERS>Au bord de la falaise ocreuse...</VERS>
<VERS>Il faudrait qu'on ne m'eût pas dit</VERS>
<VERS>Quel frisson traversait jadis</VERS>
<VERS>Ce décor de feuilles heureuses...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Paix.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comment je l'imagine?</VERS>
<VERS>Eh bien, je ne sais pas...</VERS>
<VERS>Peut-être enfant, très blonde, et tenant dans ses bras</VERS>
<VERS>Des branches de glycine?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être plus petite encore, ne sachant</VERS>
<VERS>Que sourire et jaser dans un berceau penchant</VERS>
<VERS>Sous les doigts d'une vieille femme qui fredonne...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois, je la crois vieille aussi... Belle, pourtant,</VERS>
<VERS>De la beauté de ces Madones</VERS>
<VERS>Qu'on voit dans les vitraux anciens. Longtemps -</VERS>
<VERS>Bien avant les vitraux - elle fut ce visage</VERS>
<VERS>Incliné sur la source, en un bleu paysage</VERS>
<VERS>Où les dieux grecs jouaient de la lyre, le soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais à peine un moment venait-elle s'asseoir</VERS>
<VERS>Au pied des oliviers, parmi les violettes.</VERS>
<VERS>Bellone avait tendu son arc... Il fallait fuir.</VERS>
<VERS>Elle a tant fui, la douce forme qu'on n'arrête</VERS>
<VERS>Que pour la menacer encore et la trahir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis que la terre est la terre</VERS>
<VERS>Elle fuit... Je la crois donc vieille et n'ose plus</VERS>
<VERS>Toucher au voile qui lui prête son mystère.</VERS>
<VERS>Est-elle humaine? J'ai voulu</VERS>
<VERS>Voir un enfant aux prunelles si tendres!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où? Quand? Sur quel chemin faut-il l'attendre</VERS>
<VERS>Et sous quels traits la reconnaîtront-ils</VERS>
<VERS>Ceux qui, depuis toujours, l'habillent de leur rêve?</VERS>
<VERS>Est-elle dans le bleu de ce jour qui s'achève</VERS>
<VERS>Ou dans l'aube du rose avril?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ecartant, les blés mûrs, paysanne aux mains brunes</VERS>
<VERS>Sourit-elle au soldat blessé?</VERS>
<VERS>Comment la voyez-vous, pauvres gens harassés,</VERS>
<VERS>Vous, mères qui pleurez, et vous, pêcheurs de lune?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-elle retournée aux Bois sacrés,</VERS>
<VERS>Aux missels fleuris de légendes?</VERS>
<VERS>Dort-elle, vieux Corot, dans les brouillards dorés?</VERS>
<VERS>Dans les tiens, couleur de lavande,</VERS>
<VERS>Doux Puvis de Chavannes? dans les tiens,</VERS>
<VERS>Peintre des Songes gris, mystérieux Carrière?</VERS>
<VERS>Ou s'épanouit-elle, Henri Martin, dans ta lumière?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, je me souviens...</VERS>
<VERS>Un son de flûte pur, si frais, aérien,</VERS>
<VERS>Parmi les accords lents et graves; la sourdine</VERS>
<VERS>De bourdonnants violoncelles vous berçant</VERS>
<VERS>Comme un océan calme; une cloche passant,</VERS>
<VERS>Un chant d'oiseau, la Musique divine,</VERS>
<VERS>Cette musique d'une flotte qui jouait,</VERS>
<VERS>Une nuit, dans le chaud silence d'une ville;</VERS>
<VERS>Mozart te donnant sa grande âme, paix fragile...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me souviens... Mais c'est peut-être, au fond, qui sait?</VERS>
<VERS>Bien plus simple... Et c'est toi qui, la connais,</VERS>
<VERS>Sans t'en douter, vieil homme en houppelande,</VERS>
<VERS>Vieux berger des sentiers blonds de genêts,</VERS>
<VERS>Cette paix des monts solitaires et des landes,</VERS>
<VERS>La paix qui n'a besoin que d'un grillon pour s'exprimer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au loin, la lueur d'une lampe ou d'une étoile;</VERS>
<VERS>Devant la porte, un peu d'air embaumé...</VERS>
<VERS>Comme c'est simple, vois! Qui parlait de tes voiles</VERS>
<VERS>Et pourquoi tant de mots pour te décrire? Vois,</VERS>
<VERS>Qu'importent les images: maison blanche,</VERS>
<VERS>Oasis, arc-en-ciel, angélus, bleus dimanches!</VERS>
<VERS>Qu'importe la façon dont chacun porte en soi,</VERS>
<VERS>Même sans le savoir, ton reflet qui l'apaise,</VERS>
<VERS>Douceur promise aux coeurs de bonne volonté...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! tant de verbes, d'adjectifs, de parenthèses!</VERS>
<VERS>- Moi qui la sens parfois, dans le jardin, l'été,</VERS>
<VERS>Si près de se laisser convaincre et de rester</VERS>
<VERS>Quand les hommes se taisent...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Solitude.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Solitude... Pour vous cela veut dire seul,</VERS>
<VERS>Pour moi - qui saura me comprendre?</VERS>
<VERS>Cela veut dire: vert, vert dru, vivace tendre,</VERS>
<VERS>Vert platane, vert calycanthe, vert tilleul.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mot vert. Silence vert. Mains vertes</VERS>
<VERS>De grands arbres penchés, d'arbustes fous;</VERS>
<VERS>Doigts mêlés de rosiers, de lauriers, de bambous,</VERS>
<VERS>Pieds de cèdres âgés où se concertent</VERS>
<VERS>Les bêtes à Bon Dieu; rondes alertes</VERS>
<VERS>De libellules sur l'eau verte...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'eau, reflets de marronniers,</VERS>
<VERS>D'ifs bruns, de vimes blonds, de longues menthes</VERS>
<VERS>Et de jeune cresson; flaques dormantes</VERS>
<VERS>Et courants vifs où rament les " meuniers ";</VERS>
<VERS>Rainettes à ressort et carpes vénérables;</VERS>
<VERS>Martin-pêcheur... En mars, étoiles de pruniers,</VERS>
<VERS>De poiriers, de pommiers; grappes d'érables.</VERS>
<VERS>En mai, la fête des ciguës,</VERS>
<VERS>Celle des boutons d'or: splendeur des prés.</VERS>
<VERS>Clochers blancs des yuccas, lances aiguës</VERS>
<VERS>Et tiges douces, chèvrefeuille aux brins serrés,</VERS>
<VERS>Vigne-vierge aux bras lourds chargés de palmes,</VERS>
<VERS>Et toujours, et partout, fraîche, luisante, calme,</VERS>
<VERS>L'invasion du lierre à petits flots lustrés</VERS>
<VERS>Gagnant le mur des cours, les carreaux des fenêtres,</VERS>
<VERS>Les toits des pavillons vainement retondus...</VERS>
<VERS>Lierre nouant au front du chêne, au cou du hêtre,</VERS>
<VERS>Ses bouquets de grains noirs comme un piège tendu</VERS>
<VERS>A la grive hésitante; vert royaume</VERS>
<VERS>Des merles en habit - royaume qui s'étend</VERS>
<VERS>Ainsi que dans un parc de Florence ou de Rome</VERS>
<VERS>En nappes d'émeraude et cordages flottants...</VERS>
<VERS>Lierre de cette allée au porche de lumière</VERS>
<VERS>Dont les platanes séculaires, chaque été,</VERS>
<VERS>Font une longue cathédrale verte - lierre</VERS>
<VERS>De la grotte en rocaille où dorment abrités</VERS>
<VERS>Chaque hiver, les callas et les cactus fragiles;</VERS>
<VERS>Housse, que la poussière blanche de la ville</VERS>
<VERS>Givre à peine les soirs de très grand vent - pour moi,</VERS>
<VERS>Vert obligé des vieilles pierres,</VERS>
<VERS>Des arbres vieux, des toits qui penchent, des vieux toits -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un château? Non, Madame, une gentilhommière,</VERS>
<VERS>Un ermitage vert qui sent les bois, le foin,</VERS>
<VERS>Où les bruits dé la route arrivent d'assez loin</VERS>
<VERS>Pour n'être plus qu'une musique en demi-teintes.</VERS>
<VERS>Un train sur le talus se hâte avec des plaintes,</VERS>
<VERS>Mais l'horizon tout rose et mauve qu'il rejoint</VERS>
<VERS>Transpose le voyage en couleurs de légende.</VERS>
<VERS>On regarde un instant vers ces trains qui s'en vont</VERS>
<VERS>Traînant leur barbe grise - et c'est vrai qu'ils répandent</VERS>
<VERS>Un peu de nostalgie au fil de l'été blond...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le jazz des moineaux fait rage dans les feuilles,</VERS>
<VERS>Les pigeons blancs s'exaltent, le cyprès</VERS>
<VERS>Est la tour enchantée où des notes s'effeuillent</VERS>
<VERS>Autour du rossignol. Du pré,</VERS>
<VERS>Monte la fièvre des grillons, des sauterelles,</VERS>
<VERS>Toutes les herbes ont des pattes, ont des ailes -</VERS>
<VERS>Et l'Ane et le Cheval de la Fable sont là</VERS>
<VERS>Et Chantecler se joue en grand gala</VERS>
<VERS>Jour et nuit dans la cour où des plumes voltigent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au clair de l'eau, c'est l'éternel prodige</VERS>
<VERS>Du têtard de velours devenu crapaud d'or,</VERS>
<VERS>De la voix de cristal parmi les râpes neuves</VERS>
<VERS>D'innombrables grenouilles. Le chat dort.</VERS>
<VERS>Dickette-chien s'affaire - et sur leur tête pleuvent</VERS>
<VERS>Des pastilles de lune ou de soleil brûlant.</VERS>
<VERS>S'il pleut vraiment, la pluie à pleins seaux ruisselants</VERS>
<VERS>S'éparpille de même aux doigts verts qui l'arrêtent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un tilleul, des bambous. L'abri vert du poète,</VERS>
<VERS>Du vert, comprenez-vous? Pour qu'aux vieilles maisons</VERS>
<VERS>Rien ne blesse les yeux sous leurs paupières lasses.</VERS>
<VERS>Douceur de l'arbre, de la mousse, du gazon...</VERS>
<VERS>Vous dites: Solitude? Ah! dans l'heure qui passe,</VERS>
<VERS>Est-il rien de vivant plus vivant qu'un jardin,</VERS>
<VERS>De plus mystérieux, parfumé, dru, tenace,</VERS>
<VERS>Et peuplé - si peuplé qu'il arrive soudain</VERS>
<VERS>Qu'on y discourt avec mille petits génies</VERS>
<VERS>Sortis l'on ne sait d'où, comme chez Aladin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un mot vert... Qui dira la fraîcheur infinie</VERS>
<VERS>D'un mot couleur de sève et de source et de l'air</VERS>
<VERS>Qui baigne une maison depuis toujours la vôtre,</VERS>
<VERS>Un mot désert peut-être et desséché pour d'autres,</VERS>
<VERS>Mais pour soi, familier, si proche, tendre, vert</VERS>
<VERS>Comme un îlot, un cher îlot dans l'univers?...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Vieille Femme De La Lune.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>On a beaucoup parlé dans la chambre, ce soir.</VERS>
<VERS>Couché, bordé, la lune entrant par la fenêtre,</VERS>
<VERS>On évoque à travers un somnolent bien-être,</VERS>
<VERS>La vieille qui, là-haut, porte son fagot noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'elle doit être lasse et qu'on voudrait connaître</VERS>
<VERS>Le crime pour lequel nous pouvons tous la voir</VERS>
<VERS>Au long des claires nuits cheminer sans espoir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pauvre vieille si vieille, est-ce un vol de bois mort</VERS>
<VERS>Qui courbe son vieux dos sur la planète ronde?</VERS>
<VERS>Elle a très froid, qui sait, quand le vent souffle fort.</VERS>
<VERS>Va-t-elle donc marcher jusqu'à la fin du monde?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pourquoi dans le ciel la traîner jusqu'au jour!</VERS>
<VERS>On dort... Nous fermerons les yeux à double tour...</VERS>
<VERS>Lune, laisse-la donc s'asseoir une seconde.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Chemin Creux.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le vieux chemin creusé d'ornières?</VERS>
<VERS>Il a trop plu.</VERS>
<VERS>Le vieux chemin de la Carrière,</VERS>
<VERS>Celui du vieux moulin qui ne moud plus,</VERS>
<VERS>Le chemin du Seigneur qui n'a plus de château,</VERS>
<VERS>Le chemin du Bourreau,</VERS>
<VERS>Le chemin de la malle-poste,</VERS>
<VERS>Et ceux qui les croisaient, tous les chemins herbus,</VERS>
<VERS>Tous les chemins pleins d'eau,</VERS>
<VERS>Tous les chemins perdus...</VERS>
<VERS>Entre les ronces hautes,</VERS>
<VERS>Les prunelliers, la douce-amère, les bryones,</VERS>
<VERS>Le vert était celui des grottes et le jaune</VERS>
<VERS>Celui de la mélancolie.</VERS>
<VERS>Même le gel craquant sous le pas des brebis</VERS>
<VERS>Y devient triste avant la nuit tombée.</VERS>
<VERS>Les chemins creux, la pluie,</VERS>
<VERS>Le givre gris,</VERS>
<VERS>Le dernier scarabée...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prenons la route neuve</VERS>
<VERS>Qui sur un pont solide et neuf passe le fleuve.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Chemin De Crève-Coeur.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un seul coeur? Impossible</VERS>
<VERS>Si c'est par lui qu'on souffre et que l'on est heureux.</VERS>
<VERS>On dit: coeur douloureux,</VERS>
<VERS>Coeur torturé, coeur en lambeaux -</VERS>
<VERS>Puis: joyeux et léger comme un oiseau des Iles,</VERS>
<VERS>Un coeur si grand, si lourd, si gros</VERS>
<VERS>Qu'il n'y a plus de place</VERS>
<VERS>Pour rien d'autre que lui dans notre corps humain.</VERS>
<VERS>Puis évadé, baigné d'une grâce divine?</VERS>
<VERS>Un coeur si plein</VERS>
<VERS>De tout le sang du monde et ne gardant la trace</VERS>
<VERS>Que d'une cicatrice fine qui s'efface?</VERS>
<VERS>Impossible! Il me faut plusieurs coeurs.</VERS>
<VERS>Le même ne peut pas oublier dans la joie</VERS>
<VERS>Tout ce qu'il a connu de détresse une fois</VERS>
<VERS>- Une fois ou plusieurs, chaque fois pour toujours -</VERS>
<VERS>Mon coeur se souviendrait qu'il fut un coeur trop lourd</VERS>
<VERS>Et ne serait jamais un coeur neuf, sans patrie,</VERS>
<VERS>Sans bagage à porter de vie en vie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Le Chemin De L'Amour.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Amour, mon cher Amour, je te sais près de moi</VERS>
<VERS>Avec ton beau visage.</VERS>
<VERS>Si tu changes de nom, d'accent, de coeur et d'âge,</VERS>
<VERS>Ton visage du moins ne me trompera pas.</VERS>
<VERS>Les yeux de ton visage, Amour, ont près de moi</VERS>
<VERS>La clarté patiente des étoiles.</VERS>
<VERS>De la nuit, de la mer, des îles sans escales,</VERS>
<VERS>Je ne crains rien si tu m'as reconnue.</VERS>
<VERS>Mon Amour, de bien loin, pour toi, je suis venue</VERS>
<VERS>Peut-être. Et nous irons Dieu sait où maintenant?</VERS>
<VERS>Depuis quand cherchais-tu mon ombre évanouie?</VERS>
<VERS>Quand t'avais-je perdu? Dans quelle vie?</VERS>
<VERS>Et qu'oserait le ciel contre nous maintenant?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le Chemin De Sable.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ne pas se rappeler en suivant ce chemin...</VERS>
<VERS>Ne pas se rappeler... Je te donnais la main.</VERS>
<VERS>Nos pas étaient semblables,</VERS>
<VERS>Nos ombres s'accordaient devant nous sur le sable,</VERS>
<VERS>Nous regardions très loin ou tout près, simplement.</VERS>
<VERS>L'air sentait ce qu'il sent en ce moment.</VERS>
<VERS>Le vent ne venait pas de l'Océan. De là</VERS>
<VERS>Ni d'ailleurs. Pas de vent. Pas de nuage. Un pin</VERS>
<VERS>Dont le jumeau fut coupé dans le temps</VERS>
<VERS>Etait seul. Nous parlions ou nous ne parlions pas.</VERS>
<VERS>Nous passions, mais si sûrs de la belle heure stable!</VERS>
<VERS>Ne te retourne pas sur le chemin de sable.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Trois Chansons.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Entends la chanson de l'eau...</VERS>
<VERS>Comme il pleut, comme il pleut vite!</VERS>
<VERS>Il semble que des grelots</VERS>
<VERS>Dans la gouttière s'agitent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'abri dans ton dodo</VERS>
<VERS>Entends la chanson de l'eau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entends la chanson du vent...</VERS>
<VERS>Comme les branches s'agitent!</VERS>
<VERS>Les nids d'oiseaux, bien souvent,</VERS>
<VERS>Sont bercés, bercés trop vite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'abri des rideaux blancs</VERS>
<VERS>Entends la chanson du vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entends la chanson du feu...</VERS>
<VERS>Comme les flammes s'agitent</VERS>
<VERS>Le feu jaune, rouge et bleu</VERS>
<VERS>Pour te chauffer brûle vite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand tes yeux clignent un peu,</VERS>
<VERS>Entends la chanson du feu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ecoute les trois chansons</VERS>
<VERS>Qui se font toutes petites</VERS>
<VERS>Et douces comme un ronron</VERS>
<VERS>Pour que tu dormes plus vite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu veux, bébé, dormons</VERS>
<VERS>Au bruit léger des chansons.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Premières Feuilles.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous vous tendez vers moi, vertes petites mains des arbres,</VERS>
<VERS>Vertes petites mains des arbres du chemin.</VERS>
<VERS>Pendant que les vieux murs un peu plus se délabrent,</VERS>
<VERS>Que les vieilles maisons montrent leurs plaies,</VERS>
<VERS>Vous vous tendez vers moi, bourgeons des haies,</VERS>
<VERS>Verts petits doigts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Petits doigts en coquilles,</VERS>
<VERS>Petits doigts jeunes, lumineux, pressés de vivre,</VERS>
<VERS>Par-dessus les vieux murs vous vous tendez vers nous.</VERS>
<VERS>Le vieux mur dit: " Gare au vent fou,</VERS>
<VERS>Gare au soleil trop vif, gare aux nuits qui scintillent,</VERS>
<VERS>Gare à la chèvre, à la chenille,</VERS>
<VERS>Gare à la vie, ô petits doigts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Verts petits doigts griffus, bourrus et tendres,</VERS>
<VERS>Vous sentez bien pourquoi</VERS>
<VERS>Les vieux murs, ce matin, ont la voix de Cassandre.</VERS>
<VERS>Petits doigts en papier de soie,</VERS>
<VERS>Petits doigts de velours ou d'émail qui chatoie,</VERS>
<VERS>Vous savez bien pourquoi</VERS>
<VERS>Vous n'écouterez pas les murs couleur de cendre...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frêles éventails verts, mains du prochain été,</VERS>
<VERS>Nous sentons bien pourquoi vous n'écoutez</VERS>
<VERS>Ni les vieux murs, ni les toits qui s'affaissent;</VERS>
<VERS>Nous savons bien pourquoi</VERS>
<VERS>Par-dessus les vieux murs, de tous vos petits doigts,</VERS>
<VERS>Vous faites signe à la jeunesse!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Printemps.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, c'est oublié.</VERS>
<VERS>Ai-je pensé, vraiment, ces choses-là?</VERS>
<VERS>Bon soleil, te voilà</VERS>
<VERS>Sur les bourgeons poisseux qui vont se déplier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le miracle est partout.</VERS>
<VERS>Le miracle est en moi qui ne me souviens plus.</VERS>
<VERS>Il fait clair, il fait gai sur les bourgeons velus;</VERS>
<VERS>Il fait beau - voilà tout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je m'étire, j'étends mes bras au bon soleil</VERS>
<VERS>Pour qu'il les dore comme avant, qu'ils soient pareils</VERS>
<VERS>Aux premiers abricots dans les feuilles de juin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'herbe ondule au fil du chemin</VERS>
<VERS>Sous le galop du vent qui rit.</VERS>
<VERS>Les pâquerettes ont fleuri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je viens, je viens! Mes pieds dansent tout seuls</VERS>
<VERS>Comme les pieds du vent rieur,</VERS>
<VERS>Comme ceux des moineaux sur les doigts du tilleul.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Tant de gris au-dehors, de gris intérieur,</VERS>
<VERS>De pluie et de brouillard, était-ce donc hier?)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne me rappelez rien. Le ciel est si léger!</VERS>
<VERS>Vous ne saurez jamais tout le bonheur que j'ai</VERS>
<VERS>A sentir la fraîcheur légère de cet air.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un rameau vert aux dents comme le " Passeur d'eau ",</VERS>
<VERS>J'ai sans doute ramé bien des nuits, biens des jours...</VERS>
<VERS>Ne me rappelez rien. C'est oublié. Je cours</VERS>
<VERS>Sur le rivage neuf où pointent les roseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rameau vert du Passeur ou branche qu'apporta</VERS>
<VERS>La colombe de l'Arche, ah! la verte saveur</VERS>
<VERS>Du buisson que tondra la chèvre aux yeux rêveurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Etre chèvre sans corde, éblouie à ce tas</VERS>
<VERS>De bourgeons lumineux qui mettent un halo</VERS>
<VERS>Sur la campagne verte - aller droit devant soi</VERS>
<VERS>Dans le bruit de grelots</VERS>
<VERS>Du ruisseau vagabond - suivre n'importe quoi,</VERS>
<VERS>Sauter absurdement, pour sauter - rire au vent</VERS>
<VERS>Pour l'unique raison de rire... Comme Avant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'oubli, je vous dis, l'oubli miraculeux.</VERS>
<VERS>Votre visage même à qui j'en ai voulu</VERS>
<VERS>De trop guetter le mien, je ne m'en souviens plus,</VERS>
<VERS>C'est un autre visage - et mes deux chats frileux,</VERS>
<VERS>Mon grand Dikette-chien sont d'autres compagnons</VERS>
<VERS>Faits pour gens bien portant, nouveaux, ressuscités.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bon soleil, bon soleil, voici que nous baignons</VERS>
<VERS>Dans cette clarté chaude où va blondir l'été.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hier n'existe plus. Qui donc parlait d'hier?</VERS>
<VERS>Il fait doux, il fait gai sur les bourgeons ouverts...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Quand je serai guérie. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Filliou*, quand je serai guérie,</VERS>
<VERS>Je ne veux voir que des choses très belles...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De somptueuses fleurs, toujours fleuries;</VERS>
<VERS>Des paysages qui toujours se renouvellent,</VERS>
<VERS>Des couchers de soleil miraculeux, des villes</VERS>
<VERS>Pleines de palais blancs, de ponts, de campaniles</VERS>
<VERS>Et de lumières scintillantes... Des visages</VERS>
<VERS>Très beaux, très gais; des danses</VERS>
<VERS>Comme dans ces ballets auxquels je pense,</VERS>
<VERS>Interprétés par Jean Borlin. Je veux des plages</VERS>
<VERS>Au décor de féerie,</VERS>
<VERS>Avec des étrangers sportifs aux noms de princes,</VERS>
<VERS>Des étrangères en souliers de pierreries</VERS>
<VERS>Et de splendides chiens neigeux aux jambes minces.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je veux, frôlés de Rolls silencieuses,</VERS>
<VERS>De longs trottoirs de velours blond. Terrasses,</VERS>
<VERS>Orchestres bourdonnant de musiques heureuses...</VERS>
<VERS>Vois-tu, Filliou, le Carnaval qui passe?</VERS>
<VERS>La Riviera débordante de roses?</VERS>
<VERS>J'ai besoin de ne voir un instant que ces choses</VERS>
<VERS>Quand je serai guérie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aurai ce châle aux éclatantes broderies</VERS>
<VERS>Qui fait songer aux courses espagnoles,</VERS>
<VERS>Des cheveux courts en auréole</VERS>
<VERS>Comme Maë Murray, des yeux qui rient,</VERS>
<VERS>Un teint de cuivre et l'air, non pas d'être guérie,</VERS>
<VERS>Mais de n'avoir jamais connu de maladie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aurai tous les parfums, " les plus rares qui soient ",</VERS>
<VERS>Une chambre moderne aux nuances hardies,</VERS>
<VERS>Une piscine rouge et des coussins de soie</VERS>
<VERS>Un peu cubistes. J'ai besoin de fantaisie...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai besoin de sorbets et de liqueurs glacées,</VERS>
<VERS>De fruits craquants, de raisins doux, d'amandes fraîches.</VERS>
<VERS>Peut-être d'ambroisie...</VERS>
<VERS>Ou simplement de mordre au coeur neuf d'une pêche?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai besoin d'oublier tant de sombres pensées,</VERS>
<VERS>Tant de bols de tisane et d'heures accablantes!</VERS>
<VERS>Il me faudra, vois-tu, des choses si vivantes</VERS>
<VERS>Et si belles, Filliou... si belles - ou si gaies!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul ne sait à quel point nous sommes fatiguées,</VERS>
<VERS>Toutes deux, de ce gris de la tapisserie,</VERS>
<VERS>De l'armoire immobile et de ces noires baies</VERS>
<VERS>Que le laurier nous tend derrière la fenêtre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tant de voyages, dis, de pays à connaître,</VERS>
<VERS>De choses qu'on rêvait, qui pourront être</VERS>
<VERS>Quand je serai guérie...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>

<AUTRE>
(*) petit nom que l'auteur donnait à sa mère
</AUTRE>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Vigne Vierge D'Automne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous laissez tomber vos mains rouges,</VERS>
<VERS>Vigne vierge, vous les laissez tomber</VERS>
<VERS>Comme si tout le sang du monde était sur elles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A leur frisson, toute la balustrade bouge,</VERS>
<VERS>Tout le mur saigne,</VERS>
<VERS>Ô vigne vierge... Tout le ciel est imbibé</VERS>
<VERS>D'une même lumière rouge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est comme un tremblement d'ailes rouges qui tombent,</VERS>
<VERS>D'ailes d'oiseaux des îles, d'ailes</VERS>
<VERS>Qui saignent. C'est la fin d'un règne -</VERS>
<VERS>Ou quelque chose de plus simple infiniment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce sont les pieds palmés de hauts flamants</VERS>
<VERS>Ou de fragiles pattes de colombes</VERS>
<VERS>Qui marchent dans l'allée.</VERS>
<VERS>(Où vont-elles, si rouges?)</VERS>
<VERS>Leurs traces étoilées</VERS>
<VERS>Rejoignent l'autre vigne, où l'on vendange.</VERS>
<VERS>Si rouge,</VERS>
<VERS>Est-ce déjà le sang des cuves pleines?</VERS>
<VERS>Ah! simplement la fête des vendanges,</VERS>
<VERS>Simplement n'est-ce pas?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pourtant, que vos mains sont tremblantes! Leurs veines</VERS>
<VERS>Se rompent une à une... Tant de sang...</VERS>
<VERS>Et cette odeur si fade, étrange.</VERS>
<VERS>Ces mains qui tombent d'un air las,</VERS>
<VERS>Ô vigne vierge, d'un air las et comme absent,</VERS>
<VERS>Ces mains abandonnées...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Lady Macbeth n'eut-elle pas ce geste</VERS>
<VERS>Après avoir frotté la tache si longtemps?)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mains qui se crispent, mains qui restent</VERS>
<VERS>En lambeaux rouges sur octobre palpitant;</VERS>
<VERS>Dites, oh! dites chaque année</VERS>
<VERS>Etes-vous les mains meurtrières de l'Automne?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou chaque année,</VERS>
<VERS>Sans rien qui s'en émeuve ni personne,</VERS>
<VERS>Des mains assassinées</VERS>
<VERS>Qui flottent au fil rouge de l'automne?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Vous parler. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous parler? Non. Je ne peux pas.</VERS>
<VERS>Je préfère souffrir comme une plante,</VERS>
<VERS>Comme l'oiseau qui ne dit rien sur le tilleul.</VERS>
<VERS>Ils attendent. C'est bien. Puisqu'ils ne sont pas las</VERS>
<VERS>D'attendre, j'attendrai, de cette même attente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils souffrent seuls. On doit apprendre à souffrir seul.</VERS>
<VERS>Je ne veux pas d'indifférents prêts à sourire</VERS>
<VERS>Ni d'amis gémissants. Que nul ne vienne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La plante ne dit rien. L'oiseau se tait. Que dire?</VERS>
<VERS>Cette douleur est seule au monde, quoi qu'on veuille.</VERS>
<VERS>Elle n'est pas celle des autres, c'est la mienne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une feuille a son mal qu'ignore l'autre feuille.</VERS>
<VERS>Et le mal de l'oiseau, l'autre oiseau n'en sait rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On ne sait pas. On ne sait pas. Qui se ressemble?</VERS>
<VERS>Et se ressemblât-on, qu'importe. Il me convient</VERS>
<VERS>De n'entendre ce soir nulle parole vaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'attends - comme le font derrière la fenêtre</VERS>
<VERS>Le vieil arbre sans geste et le pinson muet. . .</VERS>
<VERS>Une goutte d'eau pure, un peu de vent, qui sait?</VERS>
<VERS>Qu'attendent-ils? Nous l'attendrons ensemble.</VERS>
<VERS>Le soleil leur a dit qu'il reviendrait, peut-être. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
