<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Rayons perdus
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Louisa Siefert
</AUTEUR>
<DATE>
1868
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Préface.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand, au bord de chemin, vient la biche craintive,</VERS>
<VERS>Elle hésite un instant avant de le passer;</VERS>
<VERS>Elle voudrait cacher sa course fugitive,</VERS>
<VERS>Redoutant le chasseur qui la pourrait blesser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ses grands yeux scintille une larme captive,</VERS>
<VERS>Sur sa robe soyeuse un frisson vient glisser,</VERS>
<VERS>L'épouvante en son coeur comme un foyer s'active,</VERS>
<VERS>L'effroi de l'inconnu l'empêche d'avancer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais de l'autre côté la forêt est plus verte,</VERS>
<VERS>Le gazon plus épais, le taillis plus fourré,</VERS>
<VERS>L'eau murmure plus fraîche en son lit plus serré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelle arène splendide à son audace offerte!</VERS>
<VERS>Elle regarde encor, le courage la prend,</VERS>
<VERS>Et, relevant la tête, elle part en courant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je suis comme la biche indécise &amp; tremblante</VERS>
<VERS>Devant le taillis vert au gazon savoureux;</VERS>
<VERS>Un désir insensé prend mon coeur douloureux</VERS>
<VERS>D'échapper à tout prix à ma vie accablante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le lourd poids du sort je me sens chancelante;</VERS>
<VERS>Mes rêves, succombant comme de vaillants preux,</VERS>
<VERS>Gisent là, devant moi, couchés en rangs nombreux,</VERS>
<VERS>Et l'espérance fuit, à revenir si lente!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! je veux m'en aller à la gloire, là-bas!. . .</VERS>
<VERS>Mais pour l'atteindre, il faut aussi franchir la route</VERS>
<VERS>Où tous les préjugés font le guet l'arme au bras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je les sais sans pitié, j'ai peur, je les redoute,</VERS>
<VERS>Le trouble où je me vois accroît encore mon doute,</VERS>
<VERS>Le danger est certain. . . Si je n'arrivais pas!. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Souvenirs D'Enfance.
</TITRE>
<AUTRE>
Plus ne suis ce que j'ai été.
Marot.     
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il me semble parfois que ma plaie est guérie:</VERS>
<VERS>Et, souriant encor, je regarde au miroir</VERS>
<VERS>Revenir doucement mon enfance fleurie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne sais pas comment, mais je crois la revoir</VERS>
<VERS>Ce qu'elle était hier, toute rose &amp; paisible,</VERS>
<VERS>Avec son ignorance, avec son fol espoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une ride aujourd'hui court, à peine sensible,</VERS>
<VERS>De l'une à l'autre tempe en fugitif sillon,</VERS>
<VERS>Et rien n'effacera cette ligne invisible.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, rien: la vie en vain perdrait son aiguillon,</VERS>
<VERS>J'échapperais en vain au tourment qui m'accable,</VERS>
<VERS>Comme devant l'oiseau s'enfuit le papillon;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ni l'oubli, ni la paix, ni l'amour ineffable</VERS>
<VERS>Ne combleront ce pli fait en quelques instants.</VERS>
<VERS>J'aurai toujours présent ce témoin implacable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, cependant, mon Dieu! je n'ai que dix-huit ans!</VERS>
<VERS>Qui le croirait, à voir des larmes sur ma joue</VERS>
<VERS>Et cette ride au front creusée avant le temps?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! je me ressouviens de la méchante moue</VERS>
<VERS>Que je faisais jadis au seul mot d'obéir.</VERS>
<VERS>- N'était-ce pas hier? je m'y perds, je l'avoue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout enfant, dans ce coin je venais me blottir,</VERS>
<VERS>À petits pas, sans bruit, serrant fort ma poupée</VERS>
<VERS>Contre moi; je pensais qu'elle eût pu me trahir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'y restais longtemps toute préoccupée,</VERS>
<VERS>Écoutant, retenant, commentant au hasard</VERS>
<VERS>Tout ce dont mon oreille avait été frappée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lorsqu'en ma cachette il venait un regard,</VERS>
<VERS>Furieuse, enrageant d'avoir été surprise,</VERS>
<VERS>Je m'enfuyais avec mon dépit à l'écart.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus tard je me retrouve, au souffle de la brise,</VERS>
<VERS>Laissant mes blonds cheveux flotter sur mon cou nu,</VERS>
<VERS>Courant, criant, chantant, toujours en entreprise,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>M'enivrant de la vie &amp; du charme inconnu</VERS>
<VERS>De bondir comme un faon sur la verte prairie.</VERS>
<VERS>- Hélas! beau temps joyeux, qu'es-tu donc devenu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, sur les genoux de ma mère chérie</VERS>
<VERS>Je venais tout à coup jeter mon front ardent,</VERS>
<VERS>Tandis qu'elle disait: « Calme-toi, je t'en prie! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais lorsqu'elle ajoutait tout bas, me regardant,</VERS>
<VERS>Sa main sur mes cheveux: « Ma petite lionne! »</VERS>
<VERS>Je sentais croître encor mon orgueil débordant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me rappelle aussi les lectures d'automne</VERS>
<VERS>Que ma mère faisait le soir à haute voix,</VERS>
<VERS>Pendant que gémissait la bise monotone</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les arbres jaunis, comme un cerf aux abois</VERS>
<VERS>Qui pleure &amp; qui se plaint de sa course forcée</VERS>
<VERS>Lorsqu'il est pourchassé des chiens au fond des bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était, je m'en souviens, l'immortelle odyssée</VERS>
<VERS>Du grand Chasseur-de-daims, du Gros-serpent altier,</VERS>
<VERS>D'Uncas le cerf agile à la taille élancée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Livre simple &amp; puissant, qui gardes tout entier</VERS>
<VERS>Le sauvage parfum des forêts primitives</VERS>
<VERS>Et le chant de l'oiseau perdu dans le sentier,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! comme tu plaisais à nos âmes naïves!</VERS>
<VERS>Quelles émotions nous causaient tes combats!</VERS>
<VERS>Comme nous les aimions tes belles fugitives!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand l'heure arrivait de prendre nos ébats,</VERS>
<VERS>Transformés tout à coup en guerriers fantastiques,</VERS>
<VERS>Poussant des cris affreux ou nous parlant tout bas,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous poursuivions, avec les sauvages tactiques,</VERS>
<VERS>Des Hurons, si peureux qu'on ne les vit jamais.</VERS>
<VERS>Quels rires nous avions! quels hourras frénétiques</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous poussions à l'aspect des bizarres plumets,</VERS>
<VERS>Que notre fantaisie arborait sur l'oreille!</VERS>
<VERS>Ô joie aux grands éclats, toi qui nous animais,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où donc es-tu? dors-tu? faut-il qu'on te réveille?</VERS>
<VERS>Reviendras-tu bientôt? as-tu fui pour toujours,</VERS>
<VERS>Douce fée enfantine à la lèvre vermeille?. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour vint toutefois après ces anciens jours</VERS>
<VERS>Où la nature fut à mes yeux comme vide,</VERS>
<VERS>Il fallait la peupler de vivantes amours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors j'ouvris un livre inconnu, puis, avide,</VERS>
<VERS>Je le lus &amp; relus pendant près de trois ans.</VERS>
<VERS>Qu'était la blonde Alice auprès de Zobéide?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et combien j'étais loin des rouges Mohicans,</VERS>
<VERS>Habitants des forêts, chasseurs de chevelures!</VERS>
<VERS>Car c'était le pays où sont les talismans,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les palais merveilleux aux splendides tentures,</VERS>
<VERS>Les immenses jardins aux bosquets verdoyants,</VERS>
<VERS>Les eaux, les fleurs, les chants, les fines ciselures,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les étoffes de soie aux reflets flamboyants,</VERS>
<VERS>Les coupes, les cristaux, les riches pierreries,</VERS>
<VERS>Les poignards incrustés, niellés, chatoyants,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les habits somptueux chargés de broderies,</VERS>
<VERS>Les cierges parfumés confondant leur senteur</VERS>
<VERS>Avec celle des nuits pleines de rêveries!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout ce qu'on peut créer de grand ou d'enchanteur,</VERS>
<VERS>Toutes les visions sublimes ou sereines,</VERS>
<VERS>Tous les songes fleuris d'un paradis menteur;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les beaux jeunes gens épris des nobles reines,</VERS>
<VERS>Sacrifiant leur vie au bonheur d'un moment,</VERS>
<VERS>Offrant en holocauste aux pieds de ces sirènes</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur coeur brave &amp; loyal pour un regard aimant;</VERS>
<VERS>Et les femmes, péris idéales, dont l'âme</VERS>
<VERS>Exhale en un soupir le plus pur dévoûment!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Êtres charmants, formés de rayons &amp; de flamme,</VERS>
<VERS>Soeurs des lotus sacrés qu'arrose l'eau du Nil,</VERS>
<VERS>Vous que la terre tue &amp; que le ciel réclame,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous étiez sûrement des houris en exil,</VERS>
<VERS>Et vous aviez perdu vos ailes azurées,</VERS>
<VERS>Filles de la rosée &amp; du soleil d'avril!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, comme repoussoir aux vierges éthérées,</VERS>
<VERS>Que défendaient si mal, dans leur pompeux sérail,</VERS>
<VERS>Les esclaves armés &amp; les grilles dorées,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me souviens encor de l'étrange attirail</VERS>
<VERS>Du grand calife Haroun-al-Raschid si fantasque,</VERS>
<VERS>Toujours accompagné comme un épouvantail</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De l'eunuque Mesrour à la chair noire &amp; flasque,</VERS>
<VERS>Ridicule, peureux, bavard, sot, impudent,</VERS>
<VERS>Grimaçant comme un singe &amp; laid comme un vieux masque;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et du cher Giaffar, le raisonneur prudent,</VERS>
<VERS>Le donneur de conseils au bon sens inflexible,</VERS>
<VERS>Aussi ferme vizir que souple confident.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin je lus Homère: Achille l'irascible,</VERS>
<VERS>Beau comme un Apollon avec ses cheveux d'or,</VERS>
<VERS>Et ses compagnons d'arme à l'ardeur invincible,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Patrocle, Diomède, Ajax, le vieux Nestor,</VERS>
<VERS>Devinrent les héros de nouvelles chimères.</VERS>
<VERS>J'en rêvais nuit &amp; jour. Et que dirai-je encor?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut le tour d'Eschyle aux puissantes colères,</VERS>
<VERS>Prométhée inspiré découvrant le vrai Dieu</VERS>
<VERS>Par delà les débris des idoles grossières.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans que j'en susse rien cependant, au milieu</VERS>
<VERS>De ce bizarre amas de songes &amp; d'histoires,</VERS>
<VERS>La lumière, pour moi, se faisait peu à peu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les grandes vérités rayonnantes ou noires,</VERS>
<VERS>Les mondes inconnus, le passé submergé,</VERS>
<VERS>Remplacèrent ainsi les contes illusoires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le menton dans la main &amp; le regard plongé</VERS>
<VERS>Dans les rangs infinis de confuses images,</VERS>
<VERS>Que de jours j'ai perdus sans en avoir congé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout alors devenait tableau: les trois rois mages,</VERS>
<VERS>Que la légende amène aux pieds du Christ enfant,</VERS>
<VERS>M'apparaissaient vêtus de robes à ramages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'assistais au retour de Rhamsès triomphant.</VERS>
<VERS>Thèbes m'était connue ainsi qu'Éléphantine:</VERS>
<VERS>J'avais vécu là-bas sous leur ciel étouffant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je savais les sentiers des monts de Palestine,</VERS>
<VERS>Le Jourdain, le Liban, le rocher de Sion</VERS>
<VERS>Et l'Arche, qu'au salut du monde Dieu destine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voyais chaque peuple &amp; chaque nation,</VERS>
<VERS>L'antiquité vivait, pensait, luttait encore</VERS>
<VERS>Ivre de liberté jusqu'à la passion.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'orient rougit aux clartés de l'aurore,</VERS>
<VERS>Je venais avec Ruth glaner aux champs de blé:</VERS>
<VERS>Les épis ondoyaient au soleil qui les dore;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans son manteau royal de rosée emperlé,</VERS>
<VERS>Le grand lys, plus paré que Salomon le sage,</VERS>
<VERS>Tendait au rossignol son calice emmiellé;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La rose de Sâron au purpurin corsage</VERS>
<VERS>Enivrait les rameaux d'une douce senteur,</VERS>
<VERS>Et saluait le vent d'un parfum au passage;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que les grands boeufs, traînant avec lenteur</VERS>
<VERS>Les chariot criards chargés de lourdes gerbes,</VERS>
<VERS>Par bouffée aspirant ce vent réparateur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou laissant un rayon lustrer leurs flancs superbes,</VERS>
<VERS>L'oeil humide &amp; perdu dans l'espace éthéré,</VERS>
<VERS>À leurs pieds gravement arrachaient quelques herbes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le cri d'un scarabée, au corselet doré,</VERS>
<VERS>Vibrait à l'unisson des soupirs de la brise,</VERS>
<VERS>Qui disait, elle aussi, son cantique sacré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout chantait, tout priait dans la nature éprise,</VERS>
<VERS>Chaque voix à son tour, pour louer le Seigneur,</VERS>
<VERS>Montait du vallon vert &amp; de la roche grise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'homme alors, qu'il fût berger ou moissonneur,</VERS>
<VERS>Bénissait dans son coeur l'Auteur puissant &amp; tendre</VERS>
<VERS>De toute cette paix &amp; de tout ce bonheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis la scène changeait: il me semblait entendre</VERS>
<VERS>Le bourdonnement sourd d'une grande cité;</VERS>
<VERS>Sous mes yeux je voyais Jérusalem s'étendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le temple était ici grave dans sa beauté,</VERS>
<VERS>Le Golgotha là-bas avec sa tête chauve,</VERS>
<VERS>Gethsémani plus loin, Hébron de ce côté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la rue escarpée &amp; sous le soleil fauve,</VERS>
<VERS>Passaient &amp; repassaient entre les murs étroits</VERS>
<VERS>Les prêtres parfumés d'hyacinthe &amp; de mauve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout à coup surgissaient, inflexibles &amp; droits,</VERS>
<VERS>Les prophètes, ces gueux sublimes, ces poëtes,</VERS>
<VERS>Secouant leurs haillons à la face des rois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voyais onduler les masses inquiètes</VERS>
<VERS>Du peuple, soulevé comme une vaste mer</VERS>
<VERS>Par la terrible voix de ces tribuns ascètes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans défense, debout, le regard triste &amp; fier,</VERS>
<VERS>La barbe &amp; les cheveux tout souillés de poussière,</VERS>
<VERS>Comme ceux-là qui vont menant un deuil amer,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pieds nus, à peine ceints d'une toile grossière,</VERS>
<VERS>Hâves, maigres, mais plains de sombre majesté,</VERS>
<VERS>Le front illuminé d'une étrange lumière,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le geste rare &amp; grand dans son austérité,</VERS>
<VERS>C'étaient Osée, Amos, Jérémie, Isaïe,</VERS>
<VERS>Ces soldats du Très-Haut &amp; de la vérité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils allaient, dénonçant sous la pourpre haïe</VERS>
<VERS>Les rois dégénérés soumis à l'étranger,</VERS>
<VERS>Par qui la loi divine était toujours trahie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils venaient provoquer Israël à venger</VERS>
<VERS>Le culte de justice &amp; de beauté morale</VERS>
<VERS>Que tous, dans leur fureur, ne cessaient d'outrager.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je considérais cette lutte inégale</VERS>
<VERS>Pleine d'ombre &amp; de jour, d'audace &amp; de grandeur,</VERS>
<VERS>Entre l'esprit de vie &amp; la force brutale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le texte, tout grondant d'une orageuse ardeur,</VERS>
<VERS>D'éclairs inattendus illuminait la page</VERS>
<VERS>Qui me brûlait les yeux de leur rouge splendeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain, comme l'oiseau lassé d'un long voyage</VERS>
<VERS>Qu'emportent çà &amp; là les vents impétueux,</VERS>
<VERS>Ma pensée abordait une nouvelle plage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était le soir, bien loin des bruits tumultueux;</VERS>
<VERS>Les pâles oliviers, tout baignés d'ombres bleues,</VERS>
<VERS>Étendaient vers le ciel leurs grands bras tortueux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les alcyons, frôlant les vagues de leurs queues,</VERS>
<VERS>Se balançaient gaîment par troupes dans les airs</VERS>
<VERS>En franchissant d'un seul coup d'aile plusieurs lieues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout était pur &amp; calme, &amp; sur les flots déserts,</VERS>
<VERS>Aux limpides clartés dont Phébé les inonde,</VERS>
<VERS>De gracieux dauphins laissaient voir leurs dos verts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était un pan du ciel de la Grèce féconde,</VERS>
<VERS>Un des sites sacrés chers à l'humanité;</VERS>
<VERS>C'était le cap Sunium plongeant dans la mer blonde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Charme mystérieux de la toute beauté!</VERS>
<VERS>Mon âme respirait dans ce doux paysage</VERS>
<VERS>Le sain apaisement de la sérénité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis c'était saint Paul devant l'aréopage,</VERS>
<VERS>Aux neveux de Platon révélant l'Inconnu,</VERS>
<VERS>Le Dieu saint, juste &amp; bon, tout-puissant &amp; tout sage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus loin encor, c'était esclave, vieux &amp; nu,</VERS>
<VERS>Épictète mourant prêchant le stoïcisme</VERS>
<VERS>Au monde, dont le jour fatal était venu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rayons éblouissants d'un seul &amp; même prisme,</VERS>
<VERS>Prophète d'Israël, philosophe ou chrétien,</VERS>
<VERS>J'ai senti, j'ai compris votre austère héroïsme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, vous me servirez d'exemple &amp; de soutien,</VERS>
<VERS>Je vous suivrai. Déjà votre voix m'encourage;</VERS>
<VERS>Avec vous, grâce à vous, je ne regrette rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma foi reste debout &amp; défiera l'orage!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
Amour.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô rêves de jeunesse, éblouissant mirage,</VERS>
<VERS>Qui vous arrachera de mon coeur éperdu?</VERS>
<VERS>Qu'étaient donc ma raison, ma force, mon courage,</VERS>
<VERS>Qu'ils aient fui pour un mot dans la nuit entendu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amour! oh! c'est bien toi dont j'ai senti la flamme,</VERS>
<VERS>Toi qui fais mon souci, toi qui fais mon effroi!</VERS>
<VERS>Ton souffle impérieux a passé sur mon âme;</VERS>
<VERS>Je tremble, je supplie, oh! que veux-tu de moi?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'on ne me parle plus d'aurore ou de rosée,</VERS>
<VERS>De chansons au matin, d'astres au firmament;</VERS>
<VERS>Laissez-moi, par pitié, j'aime, je suis brisée,</VERS>
<VERS>Et j'ai tout oublié pour ce cruel tourment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais quoi! je pleure encor? Oh! l'amour, c'est la vie,</VERS>
<VERS>Le bien, le beau, le grand, la foi, la vérité;</VERS>
<VERS>C'est Dieu même qui parle &amp; soudain nous convie</VERS>
<VERS>À jouir tout vivants de l'immortalité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écoutez, écoutez: j'aime, je suis aimée,</VERS>
<VERS>Je puis vaincre la mort &amp; braver l'inconnu;</VERS>
<VERS>Mon ciel était obscur, mon âme était fermée;</VERS>
<VERS>Voici: le jour s'est fait &amp; l'amour est venu!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
Espérance.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il était fatigué ce soir</VERS>
<VERS>Au moment de son arrivée!</VERS>
<VERS>À mes côtés il vint s'asseoir;</VERS>
<VERS>Sa journée était achevée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je lui disais: « Vous êtes bon! »</VERS>
<VERS>Car je n'osais pas tout lui dire,</VERS>
<VERS>Hélas!. . . &amp; lui répondait: « Non! »</VERS>
<VERS>Avec son plus charmant sourire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis il lui fallut s'en aller,</VERS>
<VERS>Quoiqu'il en eût bien peu d'envie.</VERS>
<VERS>Et, moi, je l'écoutais parler</VERS>
<VERS>Tout émue &amp; toute ravie;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis qu'en ces instants si courts</VERS>
<VERS>J'entendais, du moins il me semble,</VERS>
<VERS>Son coeur qui me criait: Toujours!</VERS>
<VERS>Le mien qui murmurait: Ensemble!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Inquiétude.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous voulez à tout prix fuir la mélancolie,</VERS>
<VERS>Votre rire fait peur, il donne le frisson;</VERS>
<VERS>Celui du désespoir, celui de la folie</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'ont pas un plus étrange son.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel sera votre sort? L'horizon devient sombre</VERS>
<VERS>Et je tremble pour vous, moi qui vous aime tant!</VERS>
<VERS>Tout est plein de menace, hélas! tout est plein d'ombre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'avenir qui vous attend.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! de grâce, reviens, reviens à ta jeunesse,</VERS>
<VERS>Prends la mienne, plutôt que de périr ainsi;</VERS>
<VERS>Viens te vivifier dans les flots de tendresse</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que j'abandonne à ta merci!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il t'en coûtera peu, quelquefois un sourire;</VERS>
<VERS>C'est tout ce qu'en retour je demande de toi.</VERS>
<VERS>Comment n'entends-tu pas dans ma voix qui soupire</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'amour qui te dit: Crois en moi?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon Dieu! si tu savais la vie enchanteresse</VERS>
<VERS>Que je t'aurais donnée en te donnant ma main;</VERS>
<VERS>Si tu savais les fleurs dont mon heureuse ivresse</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aurait jonché notre chemin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout ce qu'une enfant pure a de charme pudique,</VERS>
<VERS>Tout ce qu'une âme vierge a de ciel étoilé,</VERS>
<VERS>Aurore rougissante, attrait mélancolique,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour toi j'aurais tout dévoilé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cette passion tu ne l'as pas comprise!</VERS>
<VERS>Hélas! ce soir encor tu parlais d'oublier,</VERS>
<VERS>Et tu disais, ingrat, dans ta triste méprise,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que nous pouvons nous délier</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des souvenirs chéris, notre unique richesse,</VERS>
<VERS>Seul bien qui reste vrai dans ce monde de deuil,</VERS>
<VERS>Écho qui retentit jusque dans la vieillesse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Guirlande attachée au cercueil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô mon amour aimé, cette dure parole</VERS>
<VERS>Devait-elle sortir d'un coeur tel que le tien?</VERS>
<VERS>Ce qu'elle avait pour moi d'amèrement frivole,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À tes yeux n'était-ce donc rien?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dis-moi, ce n'était pas ta sincère pensée?</VERS>
<VERS>Sur mon front un soupçon que tu laissais planer?</VERS>
<VERS>Si tu l'entends ainsi j'en serais offensée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'aurais peine à pardonner.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne sais pas encor comment on se renie,</VERS>
<VERS>Ni comment on insulte à son propre passé;</VERS>
<VERS>Je t'en prie, entre nous plus de cette ironie</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui flétrit ce qu'elle a blessé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toutes ces lâchetés n'ont sur moi nulle prise,</VERS>
<VERS>L'on me dirait en vain: « Le printemps reparaît,</VERS>
<VERS>« La sève bouillonnante ouvre l'écorce grise</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Des arbres morts de la forêt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« La terre resplendit de verdure nouvelle,</VERS>
<VERS>« La nature a repris son aspect d'autrefois,</VERS>
<VERS>« Les oiseaux font leurs nids, la rose est toujours belle,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« La mousse est fraîche au fond des bois. . . »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien ne reverdira dans mon âme en détresse,</VERS>
<VERS>Elle a senti trop tôt le souffle des hivers,</VERS>
<VERS>Elle ne sait plus rien que bercer sa tristesse</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux accents plaintifs de ses vers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais toi, mon Dieu! mais toi, quelle sera ta vie?</VERS>
<VERS>Pour supporter le poids d'un si lourd avenir,</VERS>
<VERS>Auras-tu le courage? auras-tu l'énergie?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! que vas-tu devenir?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
Marguerite.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était un soir de juin paisible. Du midi</VERS>
<VERS>Le vent soufflait chargé d'un parfum attiédi,</VERS>
<VERS>Et les deux vieilles tours massives &amp; carrées,</VERS>
<VERS>D'un rayon de soleil couchant étaient dorées.</VERS>
<VERS>Le ciel d'un bleu d'opale avait des tons charmants;</VERS>
<VERS>Les arbres &amp; les fleurs tressaillaient par moments;</VERS>
<VERS>Partout les foins coupés dormaient sur les prairies.</VERS>
<VERS>On eût dit la nature en proie aux rêveries;</VERS>
<VERS>Nous étions réunis tous au bout du jardin;</VERS>
<VERS>Personne ne troublait le silence serein</VERS>
<VERS>Qui, du ciel calme &amp; pur, tombait sur toutes choses</VERS>
<VERS>Et venait rafraîchir les hommes &amp; les roses.</VERS>
<VERS>Moi, j'étais à l'écart, tenant sur mes genoux</VERS>
<VERS>Ma petite cousine aux grands yeux si doux:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est une ravissante enfant que Marguerite</VERS>
<VERS>Avec ses cheveux blonds, sa bouche si petite</VERS>
<VERS>Et son teint transparent. - Amour ou chérubin,</VERS>
<VERS>Dont rien n'altère encor le sourire divin!</VERS>
<VERS>Elle avait tant joué qu'elle était un peu lasse,</VERS>
<VERS>Et, comme on voit la fleur sous la brise qui passe</VERS>
<VERS>S'incliner, la mignonne avait fermé les yeux,</VERS>
<VERS>En appuyant sur moi son front pur &amp; joyeux.</VERS>
<VERS>Enlacée à mes bras, elle était immobile;</VERS>
<VERS>La lumière baignait son visage tranquille;</VERS>
<VERS>Elle ne dormait pas, elle semblait rêver.</VERS>
<VERS>Et je la regardais se perdre &amp; s'élever</VERS>
<VERS>Dans ce cher pays bleu, splendide &amp; solitaire,</VERS>
<VERS>Où, depuis si longtemps, je vis loin de la terre.</VERS>
<VERS>Tout à coup quelqu'un dit en nous montrant ainsi:</VERS>
<VERS>« -- Vraiment, c'est un tableau tout à fait réussi.</VERS>
<VERS>« Et comme la petite à la grande ressemble! »</VERS>
<VERS>« Nul n'y pensait avant qu'elles fussent ensemble.</VERS>
<VERS>« On dirait, n'est-ce pas? à les regarder bien,</VERS>
<VERS>« Les deux soeurs, ou la mère &amp; l'enfant. » L'entretien</VERS>
<VERS>Alors se renoua, sérieux ou frivole.</VERS>
<VERS>Autour de moi, chacun, ayant pris la parole,</VERS>
<VERS>Sur ce premier avis voulut donner le sien.</VERS>
<VERS>Mais, je n'écoutais plus, je n'entendais plus rien,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, plus rien que l'haleine égale &amp; reposée</VERS>
<VERS>Qui sortait doucement de la lèvre rosée.</VERS>
<VERS>Mon coeur seul parlait haut sans craindre de témoin;</VERS>
<VERS>Un mot avait suffi pour l'emporter bien loin,</VERS>
<VERS>Et je berçais toujours ma petite cousine</VERS>
<VERS>Tandis qu'un long soupir soulevait ma poitrine:</VERS>
<VERS>- Les deux soeurs, me disais-je, oh! non, dans sa douceur</VERS>
<VERS>Je la connais bien, moi, l'amitié d'une soeur;</VERS>
<VERS>Je sais ce qu'elle vaut &amp; combien elle est sûre.</VERS>
<VERS>Sa tendresse est habile à panser la blessure</VERS>
<VERS>Profonde que l'amour nous fait; son dévoûment</VERS>
<VERS>Est, jusqu'en ses détails, sympathique &amp; charmant;</VERS>
<VERS>Sa force est patiente &amp; son ardeur fidèle.</VERS>
<VERS>Ma soeur, puissent mes jours s'écouler auprès d'elle!</VERS>
<VERS>Puisse Dieu lui donner ce qu'il m'ôte ici-bas!</VERS>
<VERS>Ma soeur est mon amie &amp; ne changera pas.</VERS>
<VERS>Marguerite est trop jeune. Oh! si c'était ma fille,</VERS>
<VERS>Si j'avais une enfant, tête blonde &amp; gentille,</VERS>
<VERS>Fragile créature en qui je revivrais,</VERS>
<VERS>Rose &amp; candide avec de grands yeux indiscrets,</VERS>
<VERS>Sans cesse demandant des chansons, des caresses</VERS>
<VERS>Et de tendres baisers, quelles folles ivresses</VERS>
<VERS>Me causeraient sa voix, son parler hésitant</VERS>
<VERS>Ou le timbre joyeux de son rire éclatant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour elle, être à mon tour ce qu'est pour moi ma mère,</VERS>
<VERS>Et, comme par un souffle, en cette vie amère,</VERS>
<VERS>Sentir les maux guéris &amp; les pleurs essuyés</VERS>
<VERS>Par le bruit de l'enfant qui jouerait à mes pieds;</VERS>
<VERS>Être le but, la vie &amp; l'âme de cette âme,</VERS>
<VERS>L'instruire de ma foi, l'échauffer de ma flamme</VERS>
<VERS>Et ne rien demander que sa joie en retour,</VERS>
<VERS>Quel rêve, encor plus doux que celui de l'amour!</VERS>
<VERS>Des larmes sourdent presque au bord de ma paupière</VERS>
<VERS>Quand je pense à l'enfant qui me rendrait si fière,</VERS>
<VERS>Et que je n'aurai pas, que je n'aurai jamais;</VERS>
<VERS>Car l'avenir, cruel en celui que j'aimais,</VERS>
<VERS>De cette enfant aussi veut que je désespère.</VERS>
<VERS>Pourtant elle eût porté le nom de mon grand-père,</VERS>
<VERS>Je l'aurais appelée Olympe comme lui.</VERS>
<VERS>Doux &amp; brillant reflet du rayon qui m'a lui</VERS>
<VERS>Dans les jours d'autrefois, les jours de mon enfance,</VERS>
<VERS>Ce nom, porté par elle, à sa fraîche innocence</VERS>
<VERS>Se serait rajeuni de nouveau pour longtemps;</VERS>
<VERS>Écho de la vieillesse &amp; chanson du printemps,</VERS>
<VERS>Fleur nouvelle naissant de la plante brisée,</VERS>
<VERS>Matin tout emperlé des pleurs de la rosée,</VERS>
<VERS>Prestige du passé, rêve de l'avenir,</VERS>
<VERS>Vie &amp; mort, jour &amp; nuit, espoir &amp; souvenir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais pourquoi tant choyer cette folle chimère?</VERS>
<VERS>Jamais on ne dira de moi: C'est une mère!</VERS>
<VERS>Et jamais un enfant ne me dira: Maman!</VERS>
<VERS>C'en est fini pour moi du céleste roman</VERS>
<VERS>Que toute jeune fille à mon âge imagine.</VERS>
<VERS>Du bouquet effeuillé je n'ai plus que l'épine,</VERS>
<VERS>La brise s'est changée en ouragan glacé:</VERS>
<VERS>Ma vie à dix-huit ans comprend tout un passé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
En Passant En Chemin De Fer.
</TITRE>
<AUTRE>
Pantoum.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Discrets, furtifs &amp; solitaires,</VERS>
<VERS>Où menez-vous, petits chemins?</VERS>
<VERS>Vous qu'on voit, pleins de frais mystères,</VERS>
<VERS>Vous cachant aux regards humains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où menez-vous, petits chemins</VERS>
<VERS>Tapissés de fleurs &amp; de mousse?</VERS>
<VERS>Vous cachant aux regards humains,</VERS>
<VERS>Que votre ombre doit être douce!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tapissés de fleurs &amp; de mousse,</VERS>
<VERS>Abrités du froid &amp; du vent,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que votre ombre doit être douce</VERS>
<VERS>À celui qui s'en va rêvant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Abrités du froid &amp; du vent,</VERS>
<VERS>Le voyageur vous voit &amp; passe.</VERS>
<VERS>À celui qui s'en va rêvant,</VERS>
<VERS>Peut-être ouvririez-vous l'espace?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le voyageur vous voit &amp; passe,</VERS>
<VERS>Il se retourne en soupirant:</VERS>
<VERS>Peut-être ouvririez-vous l'espace</VERS>
<VERS>À son coeur malade &amp; souffrant?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se retourne en soupirant,</VERS>
<VERS>Emporté plus loin dans la vie.</VERS>
<VERS>À son coeur malade &amp; souffrant</VERS>
<VERS>Votre silence fait envie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Emporté plus loin dans la vie,</VERS>
<VERS>Le voyageur reviendra-t-il?</VERS>
<VERS>Votre silence fait envie,</VERS>
<VERS>Ô chers petits chemins d'avril!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le voyageur reviendra-t-il</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fouler l'herbe que l'agneau broute,</VERS>
<VERS>Ô chers petits chemins d'avril!</VERS>
<VERS>Qui l'attend au bout de sa route?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fouler l'herbe que l'agneau broute,</VERS>
<VERS>Au moins, ç'aurait été la paix.</VERS>
<VERS>Qui l'attend au bout de sa route?</VERS>
<VERS>Pourquoi fuit-il l'ombrage épais?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au moins, ç'aurait été la paix,</VERS>
<VERS>La fraîcheur sauvage &amp; champêtre.</VERS>
<VERS>Pourquoi fuit-il l'ombrage épais?</VERS>
<VERS>Le bonheur était là, peut-être.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fraîcheur sauvage &amp; champêtre,</VERS>
<VERS>Loin de tous les regards humains,</VERS>
<VERS>Le bonheur était là, peut-être,</VERS>
<VERS>Dans un de ces petits chemins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Loin de tous les regards humains,</VERS>
<VERS>Mes rêves cachent leurs mystères,</VERS>
<VERS>Dans un de ces petits chemins</VERS>
<VERS>Discrets, furtifs &amp; solitaires!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
La Cure.
</TITRE>
<AUTRE>
Clochers silencieux montrant du doigt le ciel!
Théophile Gautier.     
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est un vieux cimetière étroit, pauvre, rustique,</VERS>
<VERS>Où d'humbles croix de bois, lugubre floraison,</VERS>
<VERS>Se détachent en noir sur le vert du gazon.</VERS>
<VERS>Puis une église avec un auvent pour portique,</VERS>
<VERS>Dont le petit clocher montrant le ciel du doigt,</VERS>
<VERS>Par un mouvement doux s'accoude sur le toit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adossée à l'église &amp; plus modeste encore</VERS>
<VERS>La cure: une fenêtre avec un rideau blanc,</VERS>
<VERS>Un pot de basilic, un volet chancelant,</VERS>
<VERS>Au devant un jardin qu'un seul rosier décore</VERS>
<VERS>Et que ferme une claie, aux vieux ais vermoulus</VERS>
<VERS>Qui depuis bien longtemps ne se rejoignent plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le tout calme, discret, charmant, mélancolique;</VERS>
<VERS>Quelques saules pleureurs, un ou deux peupliers</VERS>
<VERS>Et comme fond, là-bas, de gros &amp; grands noyers.</VERS>
<VERS>Pas une âme d'ailleurs sur le sentier oblique,</VERS>
<VERS>Qui fuit le long du mur &amp; des buissons chétifs:</VERS>
<VERS>Seule, la rêverie y marche à pas furtifs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
L'Abbaye.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La chapelle de l'abbaye</VERS>
<VERS>Avait été toute envahie</VERS>
<VERS>D'un flot d'oisifs &amp; de flâneurs;</VERS>
<VERS>Et sur le marbre blanc des dalles,</VERS>
<VERS>Deux moines, traînant leurs sandales,</VERS>
<VERS>Guidaient à travers les dédales</VERS>
<VERS>Tous ces curieux promeneurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant ces royales merveilles,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un noir essaim d'abeilles,</VERS>
<VERS>La foule en groupes se formait.</VERS>
<VERS>Cependant rien n'était antique</VERS>
<VERS>Dans ce beau pastiche gothique,</VERS>
<VERS>Et pas un cercueil authentique</VERS>
<VERS>Sous ces grands tombeaux ne dormait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nef alors se trouvait pleine.</VERS>
<VERS>Les moines au blanc froc de laine</VERS>
<VERS>Brusquement s'étaient écartés.</VERS>
<VERS>Nous errions aussi dans l'église,</VERS>
<VERS>À travers l'atmosphère grise,</VERS>
<VERS>Jetant un coup d'oeil à la frise,</VERS>
<VERS>Un autre aux murs peints &amp; sculptés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Derrière la grille dorée,</VERS>
<VERS>À chaque côté de l'entrée</VERS>
<VERS>Du choeur, sous un rayon étroit</VERS>
<VERS>De clarté pâle &amp; frissonnante,</VERS>
<VERS>Sortant de l'ombre environnante,</VERS>
<VERS>Jeunes, beaux, la robe traînante,</VERS>
<VERS>Les deux moines se tenaient droit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les yeux figés sous la paupière,</VERS>
<VERS>On eût dit des hommes de pierre,</VERS>
<VERS>OEuvre d'un artiste fervent.</VERS>
<VERS>- Ô moines! dans l'humaine sphère,</VERS>
<VERS>Dans les devoirs que Dieu confère,</VERS>
<VERS>N'aviez-vous autre chose à faire</VERS>
<VERS>Qu'à poser en tableau vivant?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La Lande Aux Rochers.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il faisait calme &amp; beau, ce soir-là! L'Angelus</VERS>
<VERS>Tintait naïvement de village en village,</VERS>
<VERS>Les flots du lac roulaient déferlant sur la plage,</VERS>
<VERS>La rainette chantait au revers du talus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une charrette au loin, de deux boeufs attelée,</VERS>
<VERS>Passait. Nonchalamment assis sur le brancard,</VERS>
<VERS>Gaule au poing, pieds pendants, le bouvier nasillard</VERS>
<VERS>Éveillait en sifflant l'écho de la vallée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que d'un beau ciel, or &amp; pourpre au couchant,</VERS>
<VERS>Vert &amp; bleu sombre à l'est, tombait sur les collines</VERS>
<VERS>Un vague crépuscule aux teintes opalines,</VERS>
<VERS>Qui confondait le bois, le marais &amp; le champ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était la paix partout, la paix sereine &amp; grave;</VERS>
<VERS>Et ceux qui descendaient de la lande aux rochers,</VERS>
<VERS>Ce soir-là, relevaient aussi leurs fronts penchés</VERS>
<VERS>Et se sentaient le coeur plus joyeux &amp; plus brave.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Pourquoi?
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour la première fois, quittant votre air morose,</VERS>
<VERS>Vous m'avez, hier soir, donné le bras. Tandis</VERS>
<VERS>Que j'allais près de vous ainsi, comme jadis,</VERS>
<VERS>J'ai senti contre moi palpiter quelque chose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon visage soudain est devenu tout rose;</VERS>
<VERS>Vous m'avez demandé ce que j'avais, je dis</VERS>
<VERS>N'importe quoi. . .: Mon Dieu! c'était mon paradis,</VERS>
<VERS>Dont la porte s'ouvrait quand je la croyais close.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'écoutais, j'écoutais (hélas! le saviez-vous?)</VERS>
<VERS>Votre coeur, sous ma main, qui battait à grands coups,</VERS>
<VERS>Et je vous regardais, disant: Il ressuscite!</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Mais l'effroi s'abattit alors sur moi, plus vite</VERS>
<VERS>Qu'une pierre qui tombe en un lac. . . Oh! pourquoi</VERS>
<VERS>Ton coeur bat-il si fort s'il ne bat pas pour moi?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Angoisse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est malade, il souffre &amp; je ne puis rien faire,</VERS>
<VERS>Rien pour le soulager, rien même pour lui plaire.</VERS>
<VERS>Je n'ose m'informer tout haut de sa santé;</VERS>
<VERS>L'intérêt que j'y prends serait interprété.</VERS>
<VERS>J'ai peur de l'irriter par ma sollicitude,</VERS>
<VERS>Et Dieu sait cependant si mon inquiétude</VERS>
<VERS>N'est pas cent fois plus vive à la cacher ainsi!</VERS>
<VERS>Hélas! veiller sur moi, feindre encor, quel souci!</VERS>
<VERS>N'être pas toute à lui, quand mon unique envie</VERS>
<VERS>Eût été pour jamais de lui donner ma vie,</VERS>
<VERS>Quel supplice cruel! - Je m'y résigne mieux</VERS>
<VERS>Lorsque alerte &amp; dispos il est moins soucieux;</VERS>
<VERS>Mais le savoir tout seul, si malade &amp; si triste,</VERS>
<VERS>Ayant besoin de moi sans que, moi, je l'assiste,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! ma force est vaincue &amp; mon coeur déchiré!</VERS>
<VERS>Grâce aujourd'hui, mon Dieu! j'en ai trop enduré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être je ferais par mes soins, ma tendresse</VERS>
<VERS>Ce que les autres n'ont pas fait. Une caresse,</VERS>
<VERS>Un murmure, un regard doux &amp; compatissants</VERS>
<VERS>À calmer la douleur sont souvent si puissants!</VERS>
<VERS>Un sourire. . . qui sait ce que peut un sourire?</VERS>
<VERS>Oh! je le guérirais, l'amour a tant d'empire,</VERS>
<VERS>L'amour!. . . il n'y croit point, je le sais aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Mais que m'importe à moi, je ne pense qu'à lui!</VERS>
<VERS>Il est malade, il souffre &amp; je ne puis rien faire,</VERS>
<VERS>Rien pour le soulager, rien même pour lui plaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il s'arrête un instant lorsqu'il vient à passer,</VERS>
<VERS>En silence, je sens mes larmes s'amasser</VERS>
<VERS>Et me brûler le coeur en tombant goutte à goutte.</VERS>
<VERS>Quel que soit le tourment que j'y trouve sans doute,</VERS>
<VERS>Ah! je préfère encor l'entendre, lui parler,</VERS>
<VERS>Prendre ma faible part de ses peines, mêler</VERS>
<VERS>À ses soupirs les miens, trembler pour lui, le plaindre,</VERS>
<VERS>Chercher dans l'avenir ce que nous devons craindre</VERS>
<VERS>(Car c'est presque un lien qu'un même désespoir),</VERS>
<VERS>Et, malgré tout, je sens qu'il m'est doux de le voir.</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>J'eusse été loin d'ailleurs, l'amour m'eût avertie</VERS>
<VERS>Comme il a toujours fait par une sympathie</VERS>
<VERS>Étrange à concevoir en sa réalité.</VERS>
<VERS>Et dans quel trouble affreux n'eussé-je pas été?</VERS>
<VERS>Avec ce doute au coeur, loin de lui, sans nouvelles.</VERS>
<VERS>Mes angoisses alors eussent été mortelles.</VERS>
<VERS>Quoi donc? dois-je étouffer de trop justes regrets?</VERS>
<VERS>Mais le pourrai-je, ô Dieu! lorsque je le voudrais?</VERS>
<VERS>Il est malade, il souffre &amp; je ne puis rien faire,</VERS>
<VERS>Rien pour le soulager, rien même pour lui plaire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Regard Mouillé.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand tu constates les ravages</VERS>
<VERS>Du mal qu'autrefois tu m'as fait,</VERS>
<VERS>Devant cette mer sans rivages,</VERS>
<VERS>Tu sembles rester stupéfait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et de tes paupières baissées,</VERS>
<VERS>Sur moi tombe un regard sans prix,</VERS>
<VERS>Ainsi se croisent nos pensées:</VERS>
<VERS>Tu soupires, moi je souris!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
Quand Même.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Deux hommes sont en lui, deux hommes bien distincts,</VERS>
<VERS>L'homme des préjugés &amp; celui des instincts:</VERS>
<VERS>L'un fantasque, inquiet, irritable, sceptique,</VERS>
<VERS>Volontaire, dur même &amp; quelquefois cynique;</VERS>
<VERS>L'autre tout dévoûment &amp; générosité,</VERS>
<VERS>Patience, douceur, délicate bonté,</VERS>
<VERS>Esprit étincelant, charme, attachante grâce,</VERS>
<VERS>Tout ce qui prend le coeur &amp; pour jamais l'enlace.</VERS>
<VERS>Autant le premier blesse, autant l'autre séduit.</VERS>
<VERS>Contraste inexpliqué! c'est le jour &amp; la nuit,</VERS>
<VERS>C'est la compassion avec l'indifférence,</VERS>
<VERS>C'est le faux &amp; la vrai sous la même apparence,</VERS>
<VERS>La défiance unie à la naïveté,</VERS>
<VERS>La volonté tenace à l'instabilité,</VERS>
<VERS>Labyrinthe, dédale, âme pleine d'abîme,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui plaît sans le vouloir &amp; fait mourir sans crime,</VERS>
<VERS>Qui répond à chacun par un rire moqueur.</VERS>
<VERS>Voilà pourtant celui qui m'a touché le coeur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! si Dieu m'eût permis d'avoir part à sa vie,</VERS>
<VERS>Je n'avais d'autre but, je n'avais d'autre envie</VERS>
<VERS>(Et j'en atteste ici mon invincible amour!)</VERS>
<VERS>Que d'épurer sans cesse &amp; d'amener au jour</VERS>
<VERS>Tout ce que cet enfant gâté de la nature</VERS>
<VERS>Au jour de sa naissance a reçu sans mesure;</VERS>
<VERS>Tout ce qu'en son erreur il écarte aujourd'hui</VERS>
<VERS>Et tout ce qu'il étouffe ou fera taire en lui,</VERS>
<VERS>Jusqu'à l'heure prévue où son âme lassée</VERS>
<VERS>N'aura pour le combat ni force, ni pensée.</VERS>
<VERS>Oh! d'un sommeil mortel le voir là s'endormir</VERS>
<VERS>Sans pouvoir rien de plus que prier &amp; gémir!</VERS>
<VERS>Mon Dieu! qu'ai-je donc fait pour qu'il m'ait condamnée</VERS>
<VERS>À ce supplice affreux qui grandit chaque année?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'exaltation de ma propre douleur,</VERS>
<VERS>Peut-être, malgré moi, lui portai-je malheur?</VERS>
<VERS>Peut-être ai-je hâté la crise inévitable</VERS>
<VERS>En frappant sur ce coeur qu'il veut invulnérable</VERS>
<VERS>Et qui devait pour moi s'ouvrir ou se fermer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! il s'est fermé pour se garder d'aimer,</VERS>
<VERS>Fermé dans le silence &amp; dans la solitude!</VERS>
<VERS>Ma tendresse absolue &amp; ma sollicitude</VERS>
<VERS>Ont éveillé son doute au lieu de l'entraîner,</VERS>
<VERS>Et comme il ne voulait jamais s'abandonner</VERS>
<VERS>À ces pensers du ciel, à ces rêves d'aurore,</VERS>
<VERS>Qu'il avait peur de lui, de moi, que sais-je encore?</VERS>
<VERS>Voyageur éperdu qui frappe dans la nuit</VERS>
<VERS>La main qui le guidait, il me repousse &amp; fuit.</VERS>
<VERS>C'est en vain que je souffre, en vain que je supplie,</VERS>
<VERS>En vain que je me meurs, il veut que je l'oublie.</VERS>
<VERS>- Oublier!. . . il l'a dit ce mot du désespoir,</VERS>
<VERS>Il l'a dit en parlant de vertu, de devoir,</VERS>
<VERS>Il l'a dit froidement, avec insouciance,</VERS>
<VERS>Au nom de la raison &amp; de l'expérience;</VERS>
<VERS>Et lui, dont j'ai connu la sensibilité,</VERS>
<VERS>Lui, qui voit la pâleur de mon front révolté,</VERS>
<VERS>Lui, qui sait les tourments d'une douleur si vraie,</VERS>
<VERS>Lui, dont une parole aurait guéri ma plaie,</VERS>
<VERS>Lui, quand j'ai crié grâce à ce mot redouté,</VERS>
<VERS>Lui, qui voit &amp; sait tout, il me l'a répété!. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Juste ciel! est-ce là tout ce qu'apprend la vie?</VERS>
<VERS>Est-ce là cette énigme ardemment poursuivie</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui nous dira le grand secret?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce le sort fatal? est-ce la loi suprême?</VERS>
<VERS>L'amour par qui je vis &amp; ma souffrance même,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout, dans l'oubli, s'abîmerait?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! s'il en est ainsi de la sagesse humaine,</VERS>
<VERS>Si l'on doit, de sa vie, écarter toute peine</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme une perte de son temps,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si l'on doit mesurer ses plus amères larmes,</VERS>
<VERS>Si l'on doit, pour garder une paix sans alarmes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Compter au chagrin ses instants;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si l'on doit mépriser comme un bruit misérable</VERS>
<VERS>Tout ce que le passé, de sa voix adorable,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À votre oreille vient crier;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si toute grandeur pure à la raison se brise,</VERS>
<VERS>Si l'égoïsme seul sur vous doit avoir prise,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si le coeur doit se renier;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il n'a plus sa fierté constante qui le venge,</VERS>
<VERS>Si, pareil au polype inerte, il faut qu'il change</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Selon le sort inattendu</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui l'ampute au hasard &amp; lui fait mille entailles;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si la sagesse n'est, après tant de batailles,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'un intérêt bien entendu;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, s'il en est ainsi, je hais &amp; je méprise</VERS>
<VERS>Le bonheur, la raison, la vertu, que l'on prise</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur toute autre chose ici-bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'aurai jamais trop de dédain &amp; de rage,</VERS>
<VERS>D'horreur &amp; de dégoût, de vengeance &amp; d'outrage</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour ces calculs lâches &amp; plats!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je saurai souffrir, &amp; je dirai que j'aime,</VERS>
<VERS>Et je ceindrai mon front comme d'un diadème</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ma couronne de douleurs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et rien n'empêchera ma passion candide</VERS>
<VERS>De monter jusqu'au ciel, radieuse, splendide,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Embellie encor par ses pleurs!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
Jalousie.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ah! toi, l'indifférent, tu souffres à ton tour:</VERS>
<VERS>L'angoisse t'a mordu, les peines sont venues;</VERS>
<VERS>Tu trembles &amp; tu crains en attendant le jour,</VERS>
<VERS>Et la nuit te remplit de terreurs inconnues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu luire en tes yeux, par un brusque retour,</VERS>
<VERS>Des larmes, jusque-là vainement retenues;</VERS>
<VERS>Et toi, qui ris de tout, toi, qui ris de l'amour,</VERS>
<VERS>Pour sonder l'avenir tu regardes les nues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout n'est donc pas mensonge en nos maux ici-bas,</VERS>
<VERS>Que tu subis aussi, toi, dont le coeur la nie,</VERS>
<VERS>De la loi de douleur la sanglante ironie?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu peux donc aimer, toi, qui ne m'aimes pas?</VERS>
<VERS>Mais quel déchirement qu'une telle pensée,</VERS>
<VERS>Dans ma blessure encor, quelle épine enfoncée!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! ce sonnet me pèse à l'égal d'un remord!</VERS>
<VERS>Que je m'occupe ou non, que je veille ou je rêve,</VERS>
<VERS>Ce souvenir ne peut me laisser paix ni trêve,</VERS>
<VERS>Car pour moi chaque vers est un serpent qui mord.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'épreuve est salutaire alors qu'elle rend fort</VERS>
<VERS>Et d'un souffle puissant jusqu'au ciel nous enlève,</VERS>
<VERS>Mais tout ressentiment transperce comme un glaive,</VERS>
<VERS>Et ces angoisses-là sont angoisses de mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Arrière donc, vipère à la langue empestée,</VERS>
<VERS>Amertume égoïste &amp; vile, pour jamais</VERS>
<VERS>Retourne au gouffre noir qui t'avait enfantée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, je veux vivre, aimer &amp; sentir désormais</VERS>
<VERS>Tout ce que peut souffrir une âme généreuse,</VERS>
<VERS>Qui demande au devoir le secret d'être heureuse</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans les champs reverdis passe un air pur &amp; doux,</VERS>
<VERS>Une blanche vapeur estompe la vallée;</VERS>
<VERS>Toute ligne s'efface aux horizons plus mous,</VERS>
<VERS>La nature aujourd'hui de tendresse est voilée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu sombre chagrin, tristesse aux pleurs jaloux,</VERS>
<VERS>De votre étreinte encor je suis tout ébranlée.</VERS>
<VERS>Après poisons du coeur, bien loin enfuyez-vous,</VERS>
<VERS>Laissez venir la paix à mon âme troublée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'ai que trop senti vos aiguillons maudits,</VERS>
<VERS>Et je veux maintenant que tout ce que je dis</VERS>
<VERS>Soit trempé de douceur &amp; de mélancolie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme aujourd'hui l'on voit la lumière affaiblie,</VERS>
<VERS>Glisser avec langueur jusqu'aux prés odorants</VERS>
<VERS>Et changer l'ombre humide en rayons transparents.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Vivere Memento.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La vie est si souvent morne &amp; décolorée,</VERS>
<VERS>À l'ennui l'heure lourde est tant de fois livrée</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que le corps s'engourdit,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que l'âme, fuyant les épreuves amères,</VERS>
<VERS>S'envole &amp; vient saisir à travers les chimères</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'idéal interdit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On trouve ainsi l'oubli des autres, de soi-même,</VERS>
<VERS>On n'est plus de la terre, on plane, on rêve, on aime,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toute chose est à vous;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La notion du vrai si bien est renversée</VERS>
<VERS>Que, dans vos doigts, les fils, dont la vie est tissée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Semblent soyeux &amp; doux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sondant imprudemment ce que Dieu vous dispense,</VERS>
<VERS>On veut que tout travail porte sa récompense</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout arbre son fruit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On repousse un devoir humble, austère ou stérile,</VERS>
<VERS>Et cette paix factice à la fin vous exile</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ce monde de bruit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On meurt en peu de temps lorsqu'on vit cette vie;</VERS>
<VERS>Cette ivresse d'esprit du sommeil est suivie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On s'éveille au tombeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus charmeresse encor que la mélancolie,</VERS>
<VERS>Comme un souffle léger cette douce folie</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Éteint votre flambeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si jamais âme humaine a goûté ce vertige,</VERS>
<VERS>Et, semblable à la fleur arrachée à sa tige</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que soulève le vent,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si jamais un esprit a délaissé la terre,</VERS>
<VERS>Ce fut moi, dans les jours où j'aimais à me taire</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour m'en aller rêvant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que de fois je mentis à ma propre souffrance,</VERS>
<VERS>Alors que s'élançait au loin mon espérance</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fraîche &amp; riante encor!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que de fois ce semblant de liberté bénie</VERS>
<VERS>A brillé dans ma nuit obscure, indéfinie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec des rayons d'or!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pourtant, non! malgré sa lueur scintillante,</VERS>
<VERS>Son prisme éblouissant, cette flamme brillante</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'était pas la clarté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce leurre décevant, qui vient &amp; se retire,</VERS>
<VERS>Décuple en vous trompant le sévère martyre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la réalité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car la loi de la vie est sérieuse &amp; grave;</VERS>
<VERS>Comme le temps au front met la ride &amp; la grave</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec son dur couteau,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi profondément dans notre âme indécise,</VERS>
<VERS>Inscrivons ces deux mots de latin pour devise:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vivere memento!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, souviens-toi de vivre; oui, malgré la tempête</VERS>
<VERS>Ne t'abandonne pas, ne courbe pas la tête,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Résiste, espère, crois!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne fuis pas, âme triste, aux sphères inconnues,</VERS>
<VERS>Mais, labarum sacré! si tu sondes les nues,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois-y luire la croix!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu t'a donné le corps pour prison sur la terre,</VERS>
<VERS>Il t'astreint à l'épreuve, à la souffrance austère,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À la misère, au deuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le premier cri de l'être, arrivant en ce monde,</VERS>
<VERS>Est un cri de douleur, dont l'angoisse profonde</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne finit qu'au cercueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vie est un combat sans repos ni relâche.</VERS>
<VERS>Lutte donc vaillamment. Le désespoir est lâche:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu hait la lâcheté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque jour il nous rend par un nouveau prodige</VERS>
<VERS>La force &amp; la vertu, mais de nous il exige</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La bonne volonté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est dans sa bonté ton secours, ta ressource,</VERS>
<VERS>De toute chose il est la fin comme la source,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le but &amp; le moyen.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il t'a donné la vie avec devoir de vivre,</VERS>
<VERS>Quand le joug est trop lourd, lui-même te délivre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et te sert de soutien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marche donc devant toi d'un coeur contant &amp; brave,</VERS>
<VERS>Laisse aux faibles l'oubli qui restreint &amp; déprave,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vis &amp; sache pourquoi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vis par le dévoûment, vis par le sacrifice,</VERS>
<VERS>Vis par la vérité, par la pure justice,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vis aussi par la foi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vis par la liberté, par la joie &amp; les larmes,</VERS>
<VERS>Vis par l'art créateur qui des maux fait des charmes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par le divin espoir;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vis par la charité, vis par la patience,</VERS>
<VERS>Par l'amour pur, vainqueur de l'âpre expérience</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vis par le devoir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vis &amp; marche en avant, forte de la pensée</VERS>
<VERS>Que la vie éternelle est pour nous commencée</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dès notre premier jour,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que Dieu qui te voit, Dieu, le Saint &amp; le Juste,</VERS>
<VERS>Promet à ton travail la récompense auguste</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De son immense amour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Hélas! je t'entends bien, voix chrétienne &amp; stoïque,</VERS>
<VERS>Tu me montres le but idéal, héroïque,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que mon âme comprend.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la force me manque &amp; parfois le courage;</VERS>
<VERS>L'étoile disparaît derrière le nuage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le doute me prend.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un cheval ardent couvre son mors d'écume,</VERS>
<VERS>En stériles efforts tristement je consume</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon jeune sang qui bout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes pieds se sont meurtris aux pierres de la route,</VERS>
<VERS>La bataille perdue est changée en déroute</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je me sens à bout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je songe &amp; je regarde, ô vanité bornée!</VERS>
<VERS>Que sont les jours de l'homme &amp; qu'est sa destinée</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant l'éternité?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce qu'est l'herbe jetée au gouffre formidable,</VERS>
<VERS>Ce qu'est ce monde-ci perdu dans l'insondable</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans l'immensité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seigneur, qui restes seul immuable &amp; paisible,</VERS>
<VERS>Que suis-je, atome vain de ce globe invisible</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour m'adresser à toi?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! j'ai tant souffert, console-moi, mon Père;</VERS>
<VERS>Viens secourir l'enfant qui ploie &amp; désespère;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Éternel, réponds-moi!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Les Remembrances.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il n'est si triste amour qui n'ait son souvenir.</VERS>
<VERS>A. de Musset.     </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel glas de désespoir résonne à mon oreille?</VERS>
<VERS>Je souffre; mon front brûle &amp; mon corps est transi.</VERS>
<VERS>N'aura-t-il point pitié de mes trois ans de veille,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'angoisse &amp; de souci?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis trois ans, je crains le coup qui me menace:</VERS>
<VERS>Celui que j'aime tant repousse mon amour,</VERS>
<VERS>Et l'âpre sentiment de sa froideur tenace</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>M'accable nuit &amp; jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le danger, qui depuis trois ans sans cesse plane</VERS>
<VERS>Sur ma tête courbée, est aujourd'hui présent:</VERS>
<VERS>Je n'ai pas entendu l'arrêt qui me condamne,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais mon coeur le pressent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le gémissement sourd du vent, l'heure qui sonne,</VERS>
<VERS>Le cri de la chouette entendu dans la nuit,</VERS>
<VERS>La porte que soudain l'on ouvre. . . je frissonne,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai peur du moindre bruit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! étaient-ce donc de fausses apparences</VERS>
<VERS>Que tous ces mots si doux, promesses d'avenir,</VERS>
<VERS>Sur qui j'avais fondé toutes les espérances</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dont il veut me punir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, non, c'est impossible &amp; je ne puis le croire,</VERS>
<VERS>Ce qu'il a fait pour moi dément sa cruauté.</VERS>
<VERS>J'écoute les récits que me fait ma mémoire</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur ce temps enchanté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsqu'il m'avait souri, qu'il m'avait regardée,</VERS>
<VERS>Quand par hasard sa main avait touché ma main,</VERS>
<VERS>Je me sentais de calme &amp; de joie inondée</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jusques au lendemain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoi de plus naturel qu'il fût tout dans ma vie,</VERS>
<VERS>Que mon désir prévînt sa visite du soir,</VERS>
<VERS>Et que ma seule idée incessamment suivie</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fût toujours de le voir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Même au loin il savait occuper ma pensée,</VERS>
<VERS>Il écrivait souvent, il écrivait si bien!</VERS>
<VERS>Son amitié d'ailleurs était tout empressée</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ne négligeait rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque, découragée en dépit de son zèle</VERS>
<VERS>Et triste, je cédais à l'ennui triomphant,</VERS>
<VERS>Laissant là ce long mot si froid: Mademoiselle!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il disait: Pauvre enfant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il exauçait alors mes moindres fantaisies;</VERS>
<VERS>Mais quand il disait: Non! quel bonheur d'obéir!</VERS>
<VERS>Comme à ses volontés parfois au vol saisies,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'immolais mon plaisir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme je m'inclinais, moi qu'on dit indomptable,</VERS>
<VERS>Comme j'étais joyeuse en ma soumission;</VERS>
<VERS>Comme je lui prouvais qu'un orgueil intraitable</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cède à la passion!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! s'il m'avait aimée ou seulement comprise,</VERS>
<VERS>Comme il eût été fier de mon humilité!</VERS>
<VERS>À son lucide esprit, quelle étrange méprise</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cacha la vérité?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui, qui me reprochait d'être presque trop franche,</VERS>
<VERS>N'ai-je donc pas trahi mon secret mille fois?</VERS>
<VERS>N'a-t-il pas su me voir devenir toute blanche</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et demeurer sans voix?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soin que je prenais de ma simple parure,</VERS>
<VERS>Quand nous allions au bal, ne lui parlait donc pas?</VERS>
<VERS>Oh! comment n'a-t-il point entendu le murmure</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui montait sur nos pas?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa place était toujours à mon côté marquée,</VERS>
<VERS>Jamais il ne perdait mon fauteuil du regard;</VERS>
<VERS>Il en usait ainsi jusqu'à l'heure indiquée</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par lui, pour mon départ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ceux qui l'avaient vu sous les yeux de ma mère,</VERS>
<VERS>De moi se rapprocher un peu plus chaque jour,</VERS>
<VERS>Disaient, l'ignorait-il? disaient, quelle chimère!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Disaient: Amour, amour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais cet instant rapide où j'avais cru comprendre,</VERS>
<VERS>Où j'avais cru toucher la fin de mon tourment,</VERS>
<VERS>Oh! cet instant béni qui pourra me le rendre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans son trouble charmant?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il paraissait heureux de ma profonde joie,</VERS>
<VERS>Si franchement heureux, que, dans un élan fou,</VERS>
<VERS>Je lui jetai, semblable à la tige qui ploie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes bras autour du cou.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une larme germa d'abord à sa paupière,</VERS>
<VERS>On l'eût dit attendri de ce geste d'enfant,</VERS>
<VERS>Car il lui révélait mon âme tout entière,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce baiser confiant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis soudain, tressaillant à mon étreinte ardente,</VERS>
<VERS>Si pleine de candeur &amp; d'ingénuité,</VERS>
<VERS>Il me repoussa presque en disant: Imprudente!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec sévérité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! de ce moment-là, je me sentis perdue:</VERS>
<VERS>« - Jamais, jamais, me dis-je, il ne me répondra.</VERS>
<VERS>« Ma passion par lui ne peut être entendue,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Jamais il n'aimera. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Poëtes, qui pleurez, ô pléiade sacrée!</VERS>
<VERS>Vous, qui menez le deuil de vos beaux jours flétris,</VERS>
<VERS>Vous, qui vous en allez l'âme désespérée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô vous, grands coeurs meurtris!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous tous, qui vous plaignez de votre triste histoire,</VERS>
<VERS>Qui prenez à témoin les cieux sourds &amp; jaloux,</VERS>
<VERS>Qui trouvez un supplice en ce que la mémoire</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous offre de plus doux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dites-moi, dites-moi si vos regrets se fondent</VERS>
<VERS>Sur des bonheurs pareils à mes bonheurs anciens?</VERS>
<VERS>Si les pleurs douloureux, qui dans vos yeux abondent,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Coulent comme les miens?. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce baiser fut le seul, cruelle &amp; pure étreinte!</VERS>
<VERS>Car mes jours même étant en danger, je n'osai</VERS>
<VERS>En demander un autre, un adieu! dans la crainte</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il me fût refusé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette scène d'ailleurs par lui fut oubliée.</VERS>
<VERS>Il resta plus longtemps, il revint plus souvent;</VERS>
<VERS>Mais je sentais en moi l'espérance pliée</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme une fleur au vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt ma mère &amp; moi, nous rendîmes visite</VERS>
<VERS>À son logis d'automne, une vieille maison,</VERS>
<VERS>Un rustique chalet que toujours il habite,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'arrière-saison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous trouvâmes au bout d'une courte avenue,</VERS>
<VERS>Une barrière ouverte au-devant de nos pas;</VERS>
<VERS>Sa mère nous reçut, &amp; comme bienvenue</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Me pressa dans ses bras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le petit jardin quelques tardives roses</VERS>
<VERS>Mariaient leur parfum à celui du jasmin.</VERS>
<VERS>Ah! plus encor pour moi, les fleurs d'amour écloses</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Embaumaient ce chemin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La maison nous ouvrait sa porte entrebâillée;</VERS>
<VERS>Nous montâmes ensemble à son balcon couvert,</VERS>
<VERS>Admirant la campagne à peine dépouillée</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De son feuillage vert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À nos pieds s'étendait la riante vallée.</VERS>
<VERS>Avec ses peupliers &amp; son marais trompeur;</VERS>
<VERS>La colline voisine apparaissait voilée</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un réseau de vapeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les grands monts enflammés d'une lumière intense</VERS>
<VERS>Prenaient mille couleurs sous le soleil du soir,</VERS>
<VERS>Et les sapins, gardiens de l'horizon immense,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frangeaient le ciel de noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un hymne universelle d'allégresse divine</VERS>
<VERS>S'élevait de la terre &amp; toujours reprenait. . .</VERS>
<VERS>Mais tout à coup mon coeur bondit dans ma poitrine,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était lui qui venait!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sifflant entre ses dents une vieille romance,</VERS>
<VERS>Il venait souriant; sur le gazon jauni</VERS>
<VERS>Son pas impatient résonnait en cadence,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il semblait rajeuni.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son costume de chasse ajoutait à sa taille</VERS>
<VERS>Quelque chose de fier, de leste en même temps;</VERS>
<VERS>Il balançait gaîment un grand chapeau de paille:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'avait que vingt ans!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que, de plaisir, je devenais vermeille,</VERS>
<VERS>Quand j'aperçus au loin son regard attachant,</VERS>
<VERS>Il était coloré d'une teinte pareille</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par le soleil couchant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa chienne le suivait, léchant sa main pendante,</VERS>
<VERS>Intelligente bête aux poils longs &amp; soyeux,</VERS>
<VERS>Qui, dès qu'elle nous vit, fit, de sa voix stridente,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entendre un cri joyeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fut plus captivant que de coutume encore.</VERS>
<VERS>Répéter ce qu'il dit, il n'importe aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Sa parole vibrait attrayante &amp; sonore:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il parle si bien, lui!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous causâmes longtemps sur cette galerie</VERS>
<VERS>Avant d'aller errer dans le petit jardin,</VERS>
<VERS>Quand il vit à l'écart une rose fleurie</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le cueillit soudain:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« - En octobre, dit-il, une rose encor belle!</VERS>
<VERS>« La voulez-vous? tenez, c'est la seule à coup sûr. »</VERS>
<VERS>« - Voyez là-bas, lui dis-je, une branche rebelle</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« S'abrite au pied du mur. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il courut la couper, une autre dans l'allée,</VERS>
<VERS>Comme il me revenait, lui barra le chemin;</VERS>
<VERS>Chaque tige semblait fière d'être appelée</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À périr par sa main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La verveine étendait ses feuilles odorantes;</VERS>
<VERS>Le jasmin s'étoilait de pétales nacrés;</VERS>
<VERS>Le grenadier courbait ses branches murmurantes</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux frais boutons pourprés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À la hâte il cueillait les gerbes enlacées</VERS>
<VERS>Et me les apportait d'un air joyeux; nos doigts</VERS>
<VERS>S'effleurèrent ainsi sous les feuilles pressées,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En tremblant bien des fois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre gaîté pourtant résonnait moins rieuse.</VERS>
<VERS>Le coup d'oeil échangé devenait plus furtif;</VERS>
<VERS>Car la félicité profonde est sérieuse</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le bonheur craintif.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous étions, moi tremblante &amp; lui presque timide.</VERS>
<VERS>« - Oh! me dis-je, s'il m'aime, il le dira ce soir.</VERS>
<VERS>« J'ai vu sous ses longs cils luire une perle humide,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« C'est un signe d'espoir! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jardin dévasté n'avait plus une rose;</VERS>
<VERS>Le soleil avait fui derrière l'horizon;</VERS>
<VERS>Les arbres frémissants racontaient quelque chose</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À l'herbe du gazon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'heure du départ vint, il souriait de même;</VERS>
<VERS>Mon trouble intérieur n'avait su l'émouvoir.</VERS>
<VERS>Avec un son de voix d'une douceur extrême,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me dit: « À ce soir! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soir, le lendemain, les jours se succédèrent.</VERS>
<VERS>Il me fallut alors le quitter, n'emportant</VERS>
<VERS>Qu'un bouquet desséché, dont les débris gardèrent</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un parfum persistant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'en conserve un rameau, souvenir plein de charme,</VERS>
<VERS>Il me rappelle encor ce beau jour d'autrefois;</VERS>
<VERS>Et quand je le regarde, une brûlante larme</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ruisselle entre mes doigts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses lettres de jadis que j'avais tant aimées,</VERS>
<VERS>Dans le petit coffret dont je garde la clé,</VERS>
<VERS>Sont près des brins jaunis aujourd'hui renfermées,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, j'ai tout rassemblé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car à ces vieilles fleurs mon histoire ressemble</VERS>
<VERS>Avec son innocence &amp; sa naïveté:</VERS>
<VERS>L'espoir &amp; le bouquet se sont fanés ensemble;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'amour seul m'est resté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque j'étais partie, une âpre inquiétude</VERS>
<VERS>M'avait mordue au coeur en le laissant ainsi.</VERS>
<VERS>Hélas! ce triste instinct devint la certitude</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Deux mois après ceci.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je le revis enfin, mais ce fut pour apprendre</VERS>
<VERS>Qu'il ne pouvait m'aimer (qui me dira pourquoi?),</VERS>
<VERS>Et que ce doux aveu, que j'avais cru surprendre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'était pas fait pour moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis ce jour j'attends, je tremble de tout craindre.</VERS>
<VERS>L'épouvante me prend comme prend un remord;</VERS>
<VERS>Mais je n'ai pas cessé de l'aimer sans me plaindre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Même devant la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec enthousiasme, avec mélancolie,</VERS>
<VERS>Depuis ce jour je vois que j'aime sans retour. . .</VERS>
<VERS>Oh! ne me dites pas que c'est une folie;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon Dieu! non, c'est l'amour!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Morte!
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Morte! oh! serait-il vrai? morte, pleine de vie!</VERS>
<VERS>À son calme avenir quel mal l'a donc ravie?</VERS>
<VERS>Qui donc l'a pu frapper avant qu'elle eût vingt ans?</VERS>
<VERS>Dans la fraîche candeur de ses premiers printemps,</VERS>
<VERS>Quand elle n'était pas au tiers de sa journée,</VERS>
<VERS>Quel souffle, pauvre fleur! l'a si vite fanée?</VERS>
<VERS>Ô malheureuse enfant! le secret bien-aimé</VERS>
<VERS>Qu'à tous les yeux son coeur a tenu renfermé.</VERS>
<VERS>Son secret, je le sais; sa douleur, je la sonde.</VERS>
<VERS>Je puis dire combien sa plaie était profonde</VERS>
<VERS>Et ce qu'elle a souffert pour en périr ainsi:</VERS>
<VERS>Celui que j'aime tant, elle l'aimait aussi.</VERS>
<VERS>Hélas! mais sans secours, toute seule, éperdue,</VERS>
<VERS>Comme un oiseau qui fuit dans l'immense étendue,</VERS>
<VERS>Ne trouvant nulle part de pitié ni d'appui,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle aima mieux mourir que de vivre sans lui;</VERS>
<VERS>Et quand, le mois dernier, sa mère &amp; sa famille,</VERS>
<VERS>Ignorant que l'amour tue une jeune fille,</VERS>
<VERS>Ont enfin obtenu de sa soumission</VERS>
<VERS>Qu'elle abjurât son rêve &amp; son illusion,</VERS>
<VERS>Son âme douce, faible &amp; de fraude incapable,</VERS>
<VERS>S'en est allée à Dieu pour n'être pas coupable.</VERS>
<VERS>Ces tristes jours pourtant n'avaient pas emporté</VERS>
<VERS>Son parfum d'innocence &amp; de virginité:</VERS>
<VERS>Son voile nuptial se transforme en suaire;</VERS>
<VERS>Et, toute fraîche encor sur son lit mortuaire,</VERS>
<VERS>Sa couronne de fleurs semble dire aujourd'hui:</VERS>
<VERS>Elle aima mieux mourir que de vivre sans lui!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô toi, que nous aimions avec tant de tendresse!</VERS>
<VERS>Ô toi, dont la froideur si féconde en ivresse</VERS>
<VERS>Nous force à te bénir en nous tordant les bras!</VERS>
<VERS>Ô toi, qui l'as tuée &amp; qui me briseras,</VERS>
<VERS>Toi, qui n'eus pu choisir entre nous deux sans crime,</VERS>
<VERS>Quelle est cette puissance infernale ou sublime,</VERS>
<VERS>Ce don mystérieux, ce charme souverain</VERS>
<VERS>Qui prend, pour les broyer contre ton coeur d'airain,</VERS>
<VERS>Nos coeurs passionnés &amp; jusqu'en ces supplices</VERS>
<VERS>Nous verse un poison sûr aux mortelles délices?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comment n'as-tu pas vu qu'elle t'aimait aussi?</VERS>
<VERS>Nous, qui n'avions que toi pour unique souci,</VERS>
<VERS>Nous nous étions, hélas! elle &amp; moi, devinées,</VERS>
<VERS>Sans prévoir toutefois combien nos destinées</VERS>
<VERS>Devaient se ressembler en malheurs, en regrets.</VERS>
<VERS>- Qui nous eût dit alors que je lui survivrais?</VERS>
<VERS>Qu'avant moi, sous nos yeux, elle serait frappée?. . .</VERS>
<VERS>Et peut-être en effet que la mort s'est trompée,</VERS>
<VERS>Qu'elle devait rester, que je devais partir,</VERS>
<VERS>Et, sans lutte, laisser l'oubli m'anéantir?. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est fini maintenant, elle s'est endormie.</VERS>
<VERS>Sa profonde douleur m'a faite son amie.</VERS>
<VERS>Le passé disparaît. J'effeuille, avec des pleurs,</VERS>
<VERS>Sur son morne tombeau, ces vers, comme des fleurs.</VERS>
<VERS>La mort apaise tout: jalousie &amp; colère!</VERS>
<VERS>Voici, le pardon vient &amp; l'horizon s'éclaire;</VERS>
<VERS>Plus d'ombre ou de terreur, plus de mal ou d'orgueil!</VERS>
<VERS>Je vois dans l'infini, qui s'ouvre à ce grand deuil,</VERS>
<VERS>Son front transfiguré par son amour fidèle;</VERS>
<VERS>Je me rappelle enfin que tu fus aimé d'elle,</VERS>
<VERS>Et je dis, le coeur plein d'un sympathique effroi:</VERS>
<VERS>Elle aima mieux mourir que de vivre sans toi!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
À Laquelle?
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand tu dors à qui rêves-tu,</VERS>
<VERS>Toi, leur seule &amp; chère espérance?</VERS>
<VERS>À laquelle, ô coeur combattu,</VERS>
<VERS>T'arrêtes-tu de préférence?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce à celle qui dort toujours</VERS>
<VERS>Dans le cercueil au cimetière,</VERS>
<VERS>Âme naïve &amp; sans détours</VERS>
<VERS>Dont tu méprisas la prière?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À celle qui ne dort jamais,</VERS>
<VERS>Par la passion dévorée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui crut un jour que tu l'aimais</VERS>
<VERS>Quand tu ne l'avais qu'admirée?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À celle qui dort près de toi</VERS>
<VERS>Et, telle qu'une souveraine,</VERS>
<VERS>Te sourit sans savoir pourquoi,</VERS>
<VERS>Belle, indifférente &amp; sereine?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'une, hélas! fleur qui, pour s'ouvrir,</VERS>
<VERS>Eût eu besoin d'une caresse,</VERS>
<VERS>Loin de toi, n'a su que mourir</VERS>
<VERS>Afin de prouver sa tendresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'autre combat avec la mort,</VERS>
<VERS>Ferme encor quoique exténuée,</VERS>
<VERS>Pour te préserver du remord</VERS>
<VERS>De te dire: « Je l'ai tuée! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La troisième, sans s'en douter,</VERS>
<VERS>Cueille le fruit de tant de larmes.</VERS>
<VERS>Oh! celle-là, pour te dompter,</VERS>
<VERS>Dis-moi, quelles sont donc ses armes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand autour de toi tout s'est tu,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le foyer n'a plus de flamme,</VERS>
<VERS>Quelle voix parle dans ton âme?</VERS>
<VERS>Quand tu dors à qui rêves-tu?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
Exil.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Enfin j'ai cédé, je me plie</VERS>
<VERS>Encor cette fois sous ta main.</VERS>
<VERS>Ta volonté s'est accomplie:</VERS>
<VERS>Me voilà hors de ton chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, parce que trop docile</VERS>
<VERS>Et trop faible, je me soumets</VERS>
<VERS>Au cruel arrêt qui m'exile,</VERS>
<VERS>Crois-tu ne me revoir jamais?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! pauvre orgueilleux, tu te trompes,</VERS>
<VERS>On ne me traite pas ainsi.</VERS>
<VERS>Il se peut bien que tu me rompes</VERS>
<VERS>Au choc de ton coeur endurci;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais prétendre dans la poussière</VERS>
<VERS>Étouffer mes cris &amp; mes pleurs. . .</VERS>
<VERS>Ah! prends-y garde, je suis fière,</VERS>
<VERS>N'insulte pas à mes douleurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme une torche résineuse</VERS>
<VERS>Qu'embrassée on renverserait,</VERS>
<VERS>Flamberait droite &amp; lumineuse</VERS>
<VERS>Contre la main qui la tiendrait,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma flamme, que tu veux éteindre,</VERS>
<VERS>Jette des feux multipliés,</VERS>
<VERS>Et, foulée aux pieds, pour t'atteindre</VERS>
<VERS>Elle te brûlera les pieds!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et déjà, lames vengeresses,</VERS>
<VERS>Les souvenirs percent ton sein;</VERS>
<VERS>En quelque lieu que tu paraisses,</VERS>
<VERS>Les vieux jours volent en essaim.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, dans ta course attardée,</VERS>
<VERS>Pourquoi te détourner soudain!</VERS>
<VERS>Mon ombre s'est-elle accoudée</VERS>
<VERS>À la grille de ce jardin?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En effet, voici venir l'heure,</VERS>
<VERS>Belle autrefois de tant d'espoir,</VERS>
<VERS>Où sur le seuil de ma demeure</VERS>
<VERS>J'allais t'attendre chaque soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi donc passes-tu si vite?</VERS>
<VERS>Le pas de la porte est désert,</VERS>
<VERS>À le franchir nul ne t'invite,</VERS>
<VERS>Ton repos est bien à couvert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si tu viens dans cette chambre,</VERS>
<VERS>Où sont écloses mes amours,</VERS>
<VERS>Où, de mai jusques en septembre,</VERS>
<VERS>Quatre ans, je t'ai vu tous les jours;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où nous avions pris l'habitude</VERS>
<VERS>D'une si douce intimité,</VERS>
<VERS>Pourquoi donc cette inquiétude?</VERS>
<VERS>Pourquoi donc cet air agité?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi ces vieilles remembrances,</VERS>
<VERS>Ces retours vers le temps enfui?</VERS>
<VERS>Qu'as-tu fait de mes espérances,</VERS>
<VERS>Pour t'en souvenir aujourd'hui?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! pourquoi? qui peut le dire?</VERS>
<VERS>Lorsque j'y songe bien longtemps,</VERS>
<VERS>J'imagine que je vais lire</VERS>
<VERS>Dans tes sentiments inconstants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je crois pouvoir ouvrir ton âme,</VERS>
<VERS>Expliquer ton coeur sans le mien;</VERS>
<VERS>Mais soudain les fils de la trame</VERS>
<VERS>S'embrouillent. . . je n'y comprends rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être, toujours trop crédule,</VERS>
<VERS>M'abusé-je encore en ceci.</VERS>
<VERS>De ce cher passé qui me brûle,</VERS>
<VERS>N'as-tu ni regret ni souci?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand, triste fantôme, j'erre</VERS>
<VERS>Aux lieux où mon coeur s'est lié,</VERS>
<VERS>Peut-être en ton humeur légère</VERS>
<VERS>As-tu déjà tout oublié?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! si tu ris lorsque je pleure,</VERS>
<VERS>Dans l'angoisse où je me débats</VERS>
<VERS>La tombe me serait meilleure:</VERS>
<VERS>Au moins je ne t'entendrais pas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Orgueil!
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Non, non, je ne suis pas de ces femmes qui meurent</VERS>
<VERS>Et rendent ce dernier service à leurs bourreaux,</VERS>
<VERS>Pour qu'ils vivent en paix &amp; sans soucis demeurent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois-tu, ces dévoûments sont niais s'ils sont très-beaux.</VERS>
<VERS>Les hommes, je le sais, se complaisent trop vite,</VERS>
<VERS>Le pied sur ces cercueils, à poser en héros,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'ai dégoût d'ouïr la manière hypocrite</VERS>
<VERS>Dont ils disent toujours de ces doux êtres morts:</VERS>
<VERS>« Un ange prie au ciel pour moi. Pauvre petite! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu m'as trop bien appris que l'empire est aux forts.</VERS>
<VERS>Mourir, c'est oublier. J'aime mieux ma misère.</VERS>
<VERS>Tu ne me verras pas succomber sans efforts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux affres du tombeau, moi, que l'angoisse enserre,</VERS>
<VERS>Je ne réponds encor que par un refus;</VERS>
<VERS>Car je veux qu'à défaut d'un repentir sincère,</VERS>
<VERS>Tu te dises un jour: « Quel aveugle je fus! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Anniversaire.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici venir le jour où mourut mon grand-père.</VERS>
<VERS>Hélas! c'est pour mon coeur encor tout éperdu</VERS>
<VERS>Un de ces souvenirs sur lesquels rien n'opère,</VERS>
<VERS>Et qui, toujours vivant, tantôt me désespère,</VERS>
<VERS>Tantôt brille à mes yeux comme un rayon perdu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la coupe secrète où mes larmes s'assemblent,</VERS>
<VERS>Toutes celles qu'alors m'arracha la douleur</VERS>
<VERS>Ruisselèrent. Et là, dans l'ombre, elles ressemblent</VERS>
<VERS>À ces frais diamants, à ces gouttes qui tremblent</VERS>
<VERS>Dans le mystérieux calice d'une fleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car si j'ai très-souvent les paupières humides,</VERS>
<VERS>Je ne me laisse pas troubler par les sanglots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis fière, très-fière, &amp; mes pleurs sont timides.</VERS>
<VERS>Ainsi je les recueille &amp; les garde limpides</VERS>
<VERS>Dans le calme puissant &amp; doux des vastes flots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, semblable à l'enfant qui se penche sur l'onde,</VERS>
<VERS>Lorsque mon front pensif s'incline sur ma main,</VERS>
<VERS>Mes regards abaissés plongent dans l'eau profonde</VERS>
<VERS>Du lac intérieur, dont la fraîcheur m'inonde</VERS>
<VERS>Et verse dans mon sang l'élément surhumain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toute âme porte en soi ce gouffre, cet abîme,</VERS>
<VERS>Puits sans fond, flot sans rive, espace illimité!</VERS>
<VERS>Dans cette sombre mer vient se laver le crime,</VERS>
<VERS>Et quand il a subi ce baptême sublime,</VERS>
<VERS>L'homme le plus souillé reprend sa pureté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme du haut du ciel les étoiles tremblantes</VERS>
<VERS>Projettent sur les eaux leurs sillons fugitifs,</VERS>
<VERS>Ainsi mes pauvres morts aux ombres chancelantes,</VERS>
<VERS>Dans ce vaste océan fait de larmes brûlantes,</VERS>
<VERS>Transparaissent toujours à mes yeux attentifs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fidèle miroir aujourd'hui me retrace</VERS>
<VERS>Mon grand-père: c'est lui qui revient à pas lents,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est lui qui me sourit, &amp; soudain je l'embrasse</VERS>
<VERS>Tel qu'il était jadis, plein d'humour &amp; de grâce,</VERS>
<VERS>Le front auréolé de ses beaux cheveux blancs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avions l'un pour l'autre une extrême tendresse,</VERS>
<VERS>Naïve comme moi, sereine comme lui;</VERS>
<VERS>Dans cette intimité suave &amp; charmeresse,</VERS>
<VERS>Chacun de ses regards m'était une caresse,</VERS>
<VERS>Chaque mot de ma bouche écartait son ennui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain depuis longtemps il a quitté la vie,</VERS>
<VERS>Pas un jour n'a passé pour moi sans un regret;</VERS>
<VERS>Sa mémoire toujours m'a partout poursuivie,</VERS>
<VERS>J'ai cherché dans les cieux son image ravie</VERS>
<VERS>Et j'ai dit: Parle-moi! croyant qu'il répondrait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! quand je t'appelais de ta couche paisible,</VERS>
<VERS>Grand-père, j'ignorais que Dieu sait mieux que nous</VERS>
<VERS>Quand il faut que la mort, de sa main invincible,</VERS>
<VERS>Délivre de la terre une âme trop sensible</VERS>
<VERS>Et lui fasse goûter un repos sûr &amp; doux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
L'Image.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si je veux abuser mon coeur</VERS>
<VERS>D'une autre image que la sienne,</VERS>
<VERS>Peu à peu, tristement moqueur,</VERS>
<VERS>Il retrace l'image ancienne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est un pêle-mêle inouï,</VERS>
<VERS>Où tous les traits viennent se fondre,</VERS>
<VERS>Et le fantôme évanoui</VERS>
<VERS>Ressuscite pour me répondre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vois ses yeux bruns d'autrefois,</VERS>
<VERS>Ses cheveux blonds, son cher sourire,</VERS>
<VERS>Je frémis encore à sa voix</VERS>
<VERS>Comme au vent frémit une lyre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout ce qui m'enchantait jadis</VERS>
<VERS>Reprend de nouveau forme &amp; vie,</VERS>
<VERS>Et, devant moi, le paradis</VERS>
<VERS>S'ouvre, qui m'avait tant ravie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! hélas! il est fermé,</VERS>
<VERS>Ainsi que j'en eus le présage,</VERS>
<VERS>Et celui que j'ai tant aimé,</VERS>
<VERS>Lui-même a changé de visage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi seule puis me souvenir</VERS>
<VERS>De tout ce qui m'avait séduite,</VERS>
<VERS>Moi seule encor puis revenir</VERS>
<VERS>À la félicité détruite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car celui que j'aimais est mort.</VERS>
<VERS>- Ô la triste &amp; bizarre épreuve!</VERS>
<VERS>Je puis le pleurer sans remord,</VERS>
<VERS>De son vivant je suis sa veuve.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Rêverie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Laine blanche, crochet, roulés entre mes doigts,</VERS>
<VERS>Combien vous ai-je dit de secrets autrefois?</VERS>
<VERS>Combien avez-vous vu de doux rêves éclore?</VERS>
<VERS>Vous en souvenez-vous?. . . Hélas! j'en tremble encore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand mon coeur palpitait d'espérance &amp; d'orgueil,</VERS>
<VERS>Nous épiions un bruit de pas à notre seuil,</VERS>
<VERS>Un coup rapide &amp; sec derrière notre porte,</VERS>
<VERS>Tandis qu'en même temps une voix claire &amp; forte</VERS>
<VERS>Vibrait &amp; demandait si l'on pouvait entrer.</VERS>
<VERS>La rougeur du bonheur me venait colorer,</VERS>
<VERS>Je relevais soudain mon front ému pour dire:</VERS>
<VERS>Bonjour! ou bien: bonsoir! avec un doux sourire,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous, je vous laissais tomber sur mes genoux.</VERS>
<VERS>J'en tremble encore. . . Hélas! vous en souvenez-vous?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il arrivait parfois que j'étais trop troublée</VERS>
<VERS>Pour pouvoir m'exprimer. La causerie ailée</VERS>
<VERS>Nous effleurait alors, passant comme un oiseau</VERS>
<VERS>Qui voltige léger &amp; prompt. Votre réseau</VERS>
<VERS>Était couleur de neige &amp; moi couleur de rose.</VERS>
<VERS>Oh! comme en ce temps-là, la plus petite chose</VERS>
<VERS>Me faisait vous quitter, vous prendre tour à tour!</VERS>
<VERS>J'avais eu beau souffrir tout le reste du jour,</VERS>
<VERS>Comme j'oubliais tout quand l'heure était venue!</VERS>
<VERS>Voyez comme ma main devient blanche &amp; menue,</VERS>
<VERS>Dans mes doigts amaigris à peine je vous tiens:</VERS>
<VERS>Vous tremblez maintenant. . . &amp; moi, je me souviens!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Tristesse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Rentrez dans vos cartons, robe, rubans, résille!</VERS>
<VERS>Rentrez, je ne suis plus l'heureuse jeune fille</VERS>
<VERS>Que vous avez connue en de plus anciens jours.</VERS>
<VERS>Je ne suis plus coquette, ô mes pauvres atours!</VERS>
<VERS>Laissez-moi ma cornette &amp; ma robe de chambre,</VERS>
<VERS>Laissez-moi les porter jusqu'au mois de décembre;</VERS>
<VERS>Leur timide couleur n'offense point mes yeux:</VERS>
<VERS>C'est comme un deuil bien humble &amp; bien silencieux,</VERS>
<VERS>Qui m'adoucit un peu les réalités dures.</VERS>
<VERS>Allez-vous-en au loin, allez-vous-en, parures!</VERS>
<VERS>Avec vous je sens trop qu'il ne reviendra plus,</VERS>
<VERS>Celui pour qui j'ai pris tant de soins superflus!</VERS>
<VERS>Quand vous &amp; mon miroir voulez me rendre fière,</VERS>
<VERS>Retenant mal les pleurs qui mouillent ma paupière,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sentant mon coeur mourir &amp; l'appeler tout bas,</VERS>
<VERS>Je répète: « À quoi bon, Il ne me verra pas! »</VERS>
<VERS>Je pouvais autrefois, avant de le connaître,</VERS>
<VERS>Au temps où je rêvais en me disant: « Peut-être! »</VERS>
<VERS>Je pouvais écouter votre frivolité,</VERS>
<VERS>Placer dans mes cheveux les roses de l'été,</VERS>
<VERS>Nouer un ruban bleu sur une robe blanche,</VERS>
<VERS>Et, comme un arbrisseau qui sur l'onde se penche,</VERS>
<VERS>Contempler mollement mes quinze ans ingénus.</VERS>
<VERS>(Songes, songes charmants, qu'êtes-vous devenus?)</VERS>
<VERS>Je le cherchais alors &amp; j'attendais la vie.</VERS>
<VERS>Mais aujourd'hui, comme me feriez-vous envie?</VERS>
<VERS>Le soleil n'a pour moi ni chaleur, ni clarté.</VERS>
<VERS>Tout venait de lui seul dans ce temps enchanté,</VERS>
<VERS>L'amour comme l'espoir, l'air comme la lumière. . .</VERS>
<VERS>J'ai perdu, j'ai perdu mon aurore première;</VERS>
<VERS>Celle qui rit pour rire &amp; chante pour chanter,</VERS>
<VERS>Un souffle d'épouvante est venu l'emporter.</VERS>
<VERS>Tout est noir, tout est mort &amp; je me sens glacée.</VERS>
<VERS>Oh! ne m'arrachez plus à ma sombre pensée,</VERS>
<VERS>Rien sur ce flot amer ne peut me retenir,</VERS>
<VERS>Et l'ombre du passé s'étend sur l'avenir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
Promenade.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon dieu! n'est-il donc pas de chemin qui ramène</VERS>
<VERS>Au bonheur d'autrefois regretté si souvent?</VERS>
<VERS>Théophile Gautier.     </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faisait un jour blanc &amp; tout chargé d'orage,</VERS>
<VERS>Les oiseaux accablés se taisaient sous l'ombrage,</VERS>
<VERS>Les herbes se tordaient au baiser du soleil;</VERS>
<VERS>Dans les champs moissonnés les pailles inégales</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Abritaient des cigales,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dont le cri troublait seul l'universel sommeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par les taons tourmentée, une vache à l'étable,</VERS>
<VERS>Au loin, de temps en temps, mugissait, lamentable,</VERS>
<VERS>Puis tout redevenait calme &amp; silencieux.</VERS>
<VERS>Les chiens, collés au sol &amp; la langue pendante,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous la chaleur ardente,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Restaient anéantis &amp; n'ouvraient plus les yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous n'avions rencontré personne sur la route</VERS>
<VERS>(Avec les animaux les gens dormaient sans doute),</VERS>
<VERS>Mais bravant la poussière où s'imprimaient nos pas,</VERS>
<VERS>Laissant notre voiture à l'abri du feuillage,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous vînmes au village,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où les toits engourdis ne fumaient même pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous marchions assez vite &amp; baissant les paupières,</VERS>
<VERS>Quand tout à coup surgit, derrière un tas de pierres,</VERS>
<VERS>Une pauvre idiote au geste menaçant,</VERS>
<VERS>Dont nous n'avions pas vu la tête effarouchée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car elle était couchée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous l'avions peut-être éveillée en passant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Saisissant des cailloux, du fumier à poignées,</VERS>
<VERS>Pelotonnée en rond comme les araignées,</VERS>
<VERS>Elle nous regardait, &amp; le frisson nous prit;</VERS>
<VERS>En nous injuriant sa voix était terrible. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! le spectacle horrible</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que celui de la brute ayant vaincu l'esprit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous passâmes portant, &amp; l'idiote immonde</VERS>
<VERS>Retourna se tapir dans une auge profonde</VERS>
<VERS>En disputant sa place aux pourceaux endormis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette apparition assombrit nos pensées;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toutes deux oppressées,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous hâtâmes encor nos pas mal affermis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avions dépassé la dernière chaumière,</VERS>
<VERS>Et nous voyions déjà, sous la blanche lumière,</VERS>
<VERS>Scintiller le grand toit du rustique chalet.</VERS>
<VERS>Nous entrâmes bientôt dans la courte avenue,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où tout, à ma venue,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De mon beau jour d'automne à la fois me parlait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je resongeai soudain à la barrière verte,</VERS>
<VERS>Une honnête barrière en bois, toujours ouverte,</VERS>
<VERS>À laquelle une allée étroite aboutissait,</VERS>
<VERS>Et qu'embaumaient alors d'humbles &amp; bonnes roses,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dont les fleurs demi-closes</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'effeuillaient doucement quand la brise passait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aimais cet abandon, j'aimais cette barrière;</VERS>
<VERS>C'était mon paradis qui commençait derrière,</VERS>
<VERS>Mon Éden, mon espoir, mon songe caressé. . .</VERS>
<VERS>Oh! je croyais déjà sentir l'odeur des roses</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et revoir toutes choses</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans leur simplicité, comme je les laissai.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Encore un pas à faire, encore deux secondes,</VERS>
<VERS>La sueur à mon front forme des gouttes rondes,</VERS>
<VERS>Que m'importe? avançons! L'ombre de mon passé,</VERS>
<VERS>L'ombre de mon bonheur, au détour de la haie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>M'attend, menteuse ou vraie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et son seul souvenir charme mon coeur blessé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin!. . . mais qu'est-ce donc? l'entrée est interdite,</VERS>
<VERS>Un cadenas de fer, une grille maudite,</VERS>
<VERS>Des pins tout desséchés au lieu des rosiers frais!. . .</VERS>
<VERS>Quoi! même ici tout change! &amp; ma triste pensée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De partout repoussée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'aura donc plus d'asile où cacher ses regrets!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entre les verts talus fleuris de marjolaine,</VERS>
<VERS>Nous suivîmes à droite une sorte de traîne,</VERS>
<VERS>Qu'on n'avait pas encor tenté de corriger.</VERS>
<VERS>Puis, après quelques pas sur les mousses moelleuses,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Telles que deux voleuses,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous entrâmes soudain par le bas du verger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En glissant maintes fois sur cette herbe pelée,</VERS>
<VERS>Rare, fauve, menue &amp; du soleil brûlée,</VERS>
<VERS>Où chancellent des pieds plus fermes que le mien,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'arrivai cependant à la charmille ombreuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'en étais presque heureuse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tant on jouit de peu, quand le coeur n'a plus rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faisait à cette heure une chaleur atroce.</VERS>
<VERS>Le ciel dardait d'aplomb un jour mat &amp; féroce.</VERS>
<VERS>Cigales &amp; grillons, pâmés de volupté,</VERS>
<VERS>Rougissaient au soleil leur brune carapace;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seul, perdu dans l'espace,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un grand aigle planait, roi de l'immensité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma mère était assise &amp; bordait en silence,</VERS>
<VERS>Et moi, le front penché, toute à mon indolence,</VERS>
<VERS>Étendue à demi sur le chauve gazon,</VERS>
<VERS>Je regardais flotter des vallons à la plaine</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vapeur, blanche haleine</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des monts géants, couchés au bord de l'horizon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous restâmes longtemps ainsi sans causeries,</VERS>
<VERS>Le coeur pris toutes deux aux mêmes rêveries:</VERS>
<VERS>« Maman, lui dis-je enfin, je vais faire un bouquet,</VERS>
<VERS>« Prête-moi tes ciseaux. » Et courant, tête nue,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À la porte connue</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du jardin, je l'ouvris en poussant le loquet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'entrai: mon espérance ici n'était pas vaine.</VERS>
<VERS>C'étaient bien les rosiers, le jasmin, la verveine,</VERS>
<VERS>Le grenadier chargé de boutons entr'ouverts.</VERS>
<VERS>Je les retrouvai tous, ces amis sympathiques,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans leurs charmes rustiques,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, tous, jusqu'au grand buis aux rameaux toujours verts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'aviez-vous ce jour-là, fleurs dans l'abandon nées,</VERS>
<VERS>Que toutes vous étiez tristement inclinées,</VERS>
<VERS>Comme demandant grâce à ce soleil de feu?</VERS>
<VERS>Vous, si fraîches un jour d'octobre, vous, si belles,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi donc vos ombelles</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Semblaient-elles tout bas murmurer un adieu?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je formai néanmoins de ces plantes mourantes</VERS>
<VERS>Un énorme bouquet aux senteurs enivrantes.</VERS>
<VERS>À peine des deux mains le pouvais-je tenir!</VERS>
<VERS>J'avais joint seulement à mes fleurs préférées</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelques gerbes nacrées</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'orangers &amp; de lys purs comme un souvenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, montant l'escalier aux marches un peu hautes,</VERS>
<VERS>Que nous avions jadis gravi comme des hôtes</VERS>
<VERS>Sous le regard ami de la mère &amp; du fils,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je tentai de heurter la serrure rouillée:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La porte verrouillée</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne branla même pas aux efforts que je fis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je voulais revenir sur cette galerie,</VERS>
<VERS>Où j'avais entendu, la voix presque attendrie,</VERS>
<VERS>Le ton presque amoureux, mon bien-aimé causer.</VERS>
<VERS>Mais, comme la plupart des choses de la vie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! mon humble envie</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'était pas de ces voeux qu'on peut réaliser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! pourtant, si jamais mon amour de son âme</VERS>
<VERS>Fut compris, ce fut là, sous les rayons de flamme</VERS>
<VERS>Que jetait le soleil, dans ce lieu, dans ce coin,</VERS>
<VERS>Où s'épanouissaient ces fleurs &amp; mes chimères,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que nous deux mères</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souriaient, nous montrant l'une à l'autre de loin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, depuis que j'errais de pensée en pensée,</VERS>
<VERS>Sans que j'y prisse garde, une heure était passée;</VERS>
<VERS>Je dus suivre ma mère &amp; partir. Seulement,</VERS>
<VERS>Je n'avais à marcher ni courage ni zèle;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je venais après elle,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Triste &amp; le coeur serré d'un noir pressentiment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes fleurs, mises dans l'eau, relevèrent la tête,</VERS>
<VERS>Me charmèrent huit jours de leur senteur discrète,</VERS>
<VERS>Puis séchèrent encor pour ne plus se rouvrir.</VERS>
<VERS>Mais mes chers souvenirs, fleurs, bouquet de mon âme,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans que rien les entame,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En moi vivent toujours &amp; ne sauraient mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! j'avais volé cette heure de délices</VERS>
<VERS>L'an passé. . . J'ai vidé depuis d'amers calices,</VERS>
<VERS>Je ne vais plus là-bas. . . - Savez-vous cependant</VERS>
<VERS>Ce que pensent ou font mes fleurs abandonnées,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans tant de journées,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce qu'aux roses les lys ont dit en m'attendant?. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
Pluie D'Automne.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, voici la pluie &amp; les brumes d'automne!</VERS>
<VERS>Le temps est presque froid. Le soleil radieux</VERS>
<VERS>Depuis hier au soir nous a fait ses adieux;</VERS>
<VERS>Le ciel, d'un bout à l'autre, est d'un gris monotone.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous les arbres feuillus l'ombre se pelotonne,</VERS>
<VERS>Bleue &amp; tranquille; un jour aveuglant, odieux</VERS>
<VERS>Cesse de l'accabler de traits insidieux;</VERS>
<VERS>Dans l'accord des couleurs pas une ne détonne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le regard ébloui de trop vives clartés,</VERS>
<VERS>Brûlé par la splendeur des rayonnants étés,</VERS>
<VERS>Se détend, se repose &amp; contemple, paisible,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les arbres estompés, les contours amollis,</VERS>
<VERS>Le vallon qui se creuse en mystérieux plis,</VERS>
<VERS>Et l'horizon rendu par la pluie invisible.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand on a l'âme sombre &amp; le coeur angoissé,</VERS>
<VERS>Ces aspects adoucis, ces tons mélancoliques,</VERS>
<VERS>Que voilent à demi des hachures obliques</VERS>
<VERS>(Impalpable réseau d'un faible vent poussé),</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette nature en deuil, ce feuillage froissé,</VERS>
<VERS>Ces teintes d'un vert glauque aux reflets métalliques,</VERS>
<VERS>Cette pluie au moment des ardeurs idylliques,</VERS>
<VERS>Vous conviennent bien mieux que le beau temps passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'été, c'est le bonheur, la joie &amp; la lumière,</VERS>
<VERS>L'épanouissement sans crainte de l'esprit</VERS>
<VERS>À qui tout ici-bas &amp; dans le ciel sourit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'été, c'est la jeunesse en sa verdeur première,</VERS>
<VERS>C'est la santé robuste &amp; l'amour insensé. . .</VERS>
<VERS>Et moi, j'ai l'âme sombre &amp; le coeur angoissé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Crépuscule.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je ne puis résister à la mélancolie</VERS>
<VERS>De la feuille qui tombe &amp; du jour qui s'en va;</VERS>
<VERS>À ce moment, en moi quelque chose se plie,</VERS>
<VERS>Quelque chose de fier qui souffrit &amp; rêva.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette feuille qui tombe &amp; qu'à jamais oublie</VERS>
<VERS>L'arbre, auquel tout à l'heure un souffle l'enleva,</VERS>
<VERS>Ce jour déjà mourant qui lutte &amp; s'humilie</VERS>
<VERS>Comme un proscrit blessé que le ciel réprouva,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette feuille, ce jour, cet oubli, tout m'attriste.</VERS>
<VERS>Une seule pensée en mon esprit subsiste,</VERS>
<VERS>Qui me dit: c'est l'hiver! qui me dit: c'est la nuit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Demain, cieux &amp; forêts rajeuniront encore. . .</VERS>
<VERS>Mais à la feuille morte, à l'heure qui s'enfuit,</VERS>
<VERS>Hélas! qui parlera de printemps ou d'aurore?. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Lendemain.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hé bien! j'ai triomphé, l'on m'a fort applaudie,</VERS>
<VERS>J'ai su rire, chanter, jouer la comédie,</VERS>
<VERS>Être jeune une fois &amp; répondre à chacun,</VERS>
<VERS>Sur son salut banal, un autre lieu commun.</VERS>
<VERS>L'éclair à la prunelle &amp; le rose à la joue,</VERS>
<VERS>Hé bien! c'est vrai, j'ai fait tout cela, je l'avoue.</VERS>
<VERS>Et cependant, malgré tant de sérénité,</VERS>
<VERS>De mouvement, de bruit, de plaisir, de gaîté,</VERS>
<VERS>Malgré tous les amis dont j'étais entourée,</VERS>
<VERS>Comme le flux montant de la grosse marée,</VERS>
<VERS>J'écoutais, je sentais, à ce même moment,</VERS>
<VERS>Aux portes de mon coeur gronder incessamment</VERS>
<VERS>Les flots graves &amp; sourds de mes larmes anciennes.</VERS>
<VERS>Un seul s'en est douté, quand, mes mains dans les siennes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a jeté sur moi son beau regard profond,</VERS>
<VERS>Et, d'un coup d'oeil rapide, a plongé jusqu'au fond.</VERS>
<VERS>Pour tous les autres, non! de l'angoisse soufferte</VERS>
<VERS>Ils n'ont rien deviné. Moi, toujours vive, alerte,</VERS>
<VERS>J'allais &amp; je venais de plus en plus gaîment.</VERS>
<VERS>Puis, lorsqu'ils sont partis, tous m'ont fait compliment</VERS>
<VERS>Sur l'exquis naturel &amp; la verve étourdie</VERS>
<VERS>Avec lesquels j'avais joué la comédie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Soleil D'Hiver.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! hier encor sur mon front, sur ma lèvre,</VERS>
<VERS>Sont venus se poser la joie &amp; le plaisir,</VERS>
<VERS>J'ai ri comme une folle. . . aujourd'hui j'ai la fièvre,</VERS>
<VERS>Car ma porte est fermée &amp; j'en ai le loisir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô pauvre humanité! J'ai pitié de moi-même</VERS>
<VERS>Quand mon masque s'en va décollé par mes pleurs</VERS>
<VERS>Et qu'apparaît, meurtri, consumé, maigre, blême,</VERS>
<VERS>Mon visage, dont tous admiraient les couleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Nous sommes en janvier: le ciel, d'un azur tendre,</VERS>
<VERS>Réfléchit sa splendeur dans les flots clapotants;</VERS>
<VERS>Le vent est si léger qu'à peine on peut l'entendre,</VERS>
<VERS>Le soleil est si doux qu'on dirait le printemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, comme ces rayons à la nature morte</VERS>
<VERS>Se prodiguent en vain &amp; ne fécondent rien,</VERS>
<VERS>Dans mon âme, la peine est aussi la plus forte:</VERS>
<VERS>Mon rire est un mensonge &amp; l'amour le sait bien!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Après Une Lecture.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Henriette, Henriette, hélas! combien de femmes</VERS>
<VERS>Ont conçu, comme toi, la sainte ambition</VERS>
<VERS>De rendre une âme belle à l'égal de leurs âmes,</VERS>
<VERS>Et meurent, comme toi, de leur déception!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! combien, comme toi, pauvre ange au noble rêve!</VERS>
<VERS>S'ensanglantent les pieds, se déchirent les mains</VERS>
<VERS>À vouloir soutenir une lutte sans trêve,</VERS>
<VERS>Et consument leur vie en efforts surhumains!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Combien ont cru pouvoir, dans un coeur jeune encore,</VERS>
<VERS>Verser l'enthousiasme &amp; réveiller la foi,</VERS>
<VERS>En sentant, comme toi, l'amour qui les dévore</VERS>
<VERS>Se perdre sans écho, sont mortes comme toi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô toi la bien nommée! ô lys de la vallée!</VERS>
<VERS>Ô la plus délicate entre toutes les fleurs!</VERS>
<VERS>Si ta tige se rompt, tu meurs inviolée,</VERS>
<VERS>Comme un lis trop chargé de rosée ou de pleurs!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Le Lion.
</TITRE>
<AUTRE>
Suy un lyon qui ne mord point,
Sinon quand l'ennemi me poingt.
Devise.     
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les fleuves au midi roulent de larges flots.</VERS>
<VERS>Entre eux le grand lion dort, cachant ses yeux clos</VERS>
<VERS>Sous sa rousse crinière éparse. De la plaine</VERS>
<VERS>On voit monter au ciel sa chaude &amp; blanche haleine,</VERS>
<VERS>Comme un soupir gonflé de haine &amp; de dédain,</VERS>
<VERS>Et l'on entend le bruit qu'il fait, lorsque soudain</VERS>
<VERS>Il étend sur le sol sa patte monstrueuse.</VERS>
<VERS>L'orage gronde sourd dans sa poitrine creuse,</VERS>
<VERS>Car son sommeil est plein de rêves. - Parlez bas!</VERS>
<VERS>Ô vous, qui le bravez quand il est triste &amp; las,</VERS>
<VERS>Et qui l'emmuselez d'une chaîne insolente;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa patience est grande &amp; sa vengeance lente:</VERS>
<VERS>Il dort; mais il pourrait se réveiller enfin.</VERS>
<VERS>Voici longtemps qu'il souffre, &amp; ses petits ont faim!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Aujourd'Hui, Hier, Demain.
</TITRE>
<AUTRE>
I Aujourd'Hui.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En larges nappes d'or la lumière s'épanche:</VERS>
<VERS>Le soir viendra bientôt, six heures ont sonné.</VERS>
<VERS>L'ouvrier se revêt de sa chemise blanche</VERS>
<VERS>Et lustre de la main son chapeau fané.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, voilà le jour de fête, le dimanche!</VERS>
<VERS>Il peut sortir: il est haletant, surmené.</VERS>
<VERS>Il traîne un chariot fait d'une vieille planche,</VERS>
<VERS>Où chante, rit &amp; dort son chétif dernier-né.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les enfants vont devant &amp; la mère pâlie,</VERS>
<VERS>Triste, derrière eux tous, seule, vient quelquefois.</VERS>
<VERS>Quand cet homme est debout tout son corps tremble &amp; plie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand il s'assied, il presse entre ses maigres doigts</VERS>
<VERS>Son front fier, écrasé par la misère humaine. . .</VERS>
<VERS>C'est ainsi qu'il respire une heure par semaine.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II Hier.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Rose comme une fleur de pommier au printemps,</VERS>
<VERS>Sous son petit bonnet de batiste empesée,</VERS>
<VERS>Naïve, confiante &amp; de tout amusée,</VERS>
<VERS>Les yeux toujours emplis de beaux regards contents,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lèvre toujours prête aux rires éclatants</VERS>
<VERS>Qui s'envolent au ciel ainsi qu'une fusée,</VERS>
<VERS>L'apprenti à son tour passe sous ma croisée</VERS>
<VERS>Au bras de son promis, beau garçon de vingt ans!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans sa petite main, une main qui travaille,</VERS>
<VERS>Elle tient un bouquet noué d'un brin de paille,</VERS>
<VERS>Qu'ils sont allés cueillir dans les champs reverdis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout poudreux, tout hâlés, regagnant leurs taudis,</VERS>
<VERS>Ils se sentent légers comme les fleurs qu'ils sèment</VERS>
<VERS>Au vent sur leur passage: ils sont heureux, ils s'aiment!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III Demain.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au dehors un temps gris de décembre. Au dedans</VERS>
<VERS>Le poêle froid, le lit vendu, le métier vide.</VERS>
<VERS>Assis, les bras croisés, calme, muet, livide,</VERS>
<VERS>L'ouvrier regardait, sa pipe éteinte aux dents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Debout, sombre, les poings serrés, les yeux ardents,</VERS>
<VERS>Sa femme à son côté pleurait; &amp; chaque ride,</VERS>
<VERS>Comme un sillon creusé dans une terre aride,</VERS>
<VERS>Buvait sans les tarir ces flots trop abondants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand nous vîmes là cet homme &amp; cette femme,</VERS>
<VERS>Et cette chambre nue &amp; ce foyer sans flamme,</VERS>
<VERS>Nous eûmes le coeur pris d'une immense pitié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle, devant nos mains pleines, baissa la tête</VERS>
<VERS>En rougissant; mais lui, n'entendant qu'à moitié:</VERS>
<VERS>« Femme, as-tu pas encor dix sous? donne à la quête! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Marchand D'Habit, Petite Soeur, Petit Enfant.
</TITRE>
<AUTRE>
I Marchand D'Habit.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce petit homme grisonnant</VERS>
<VERS>S'en venait encore à l'automne,</VERS>
<VERS>Le regard vif, l'air avenant,</VERS>
<VERS>En poussant son cri monotone.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais qu'il est changé maintenant!</VERS>
<VERS>Le regard est noir, l'air atone;</VERS>
<VERS>Et, sur les syllabes traînant,</VERS>
<VERS>Sa voix chevrotante détonne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À peine un hiver a passé</VERS>
<VERS>Et le revoilà si cassé,</VERS>
<VERS>Qu'à l'entendre mon coeur se serre. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Poursuivant un maigre débit.</VERS>
<VERS>Oh! quel poëme de misère</VERS>
<VERS>Dans ce seul cri: Marchand d'habit!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II Petite Soeur.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Près de la ronde inattentive</VERS>
<VERS>Qui poussait d'éclatants hourras,</VERS>
<VERS>Je la voyais passer, furtive,</VERS>
<VERS>Ayant son petit frère aux bras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle avait huit ans, &amp;, chétive,</VERS>
<VERS>Elle pliait à chaque pas;</VERS>
<VERS>Sa démarche était si craintive</VERS>
<VERS>Qu'on eût dit qu'elle n'osait pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux cris de la bande mutine</VERS>
<VERS>Elle serrait sur sa poitrine</VERS>
<VERS>Son pauvre cher petit bébé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et déjà son grand oeil plombé</VERS>
<VERS>Avait, sous les larmes amères,</VERS>
<VERS>Le long regard des pauvres mères.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III Petit Enfant.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans les beaux rayons de soleil</VERS>
<VERS>L'enfant joyeux se roule &amp; joue.</VERS>
<VERS>De sa pauvre petite joue,</VERS>
<VERS>Le teint pâle devient vermeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il court, saute, donne l'éveil</VERS>
<VERS>Aux pigeons blancs qui font la roue.</VERS>
<VERS>Il chante tant, qu'il s'en enroue,</VERS>
<VERS>Le chant qui berça son sommeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autour de lui tout est splendide:</VERS>
<VERS>En vain le dénûment sordide</VERS>
<VERS>L'étreint, morne &amp; silencieux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est naïf; il est candide;</VERS>
<VERS>Et lorsqu'il regarde les cieux,</VERS>
<VERS>Il rit en ouvrant de grands yeux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Enfantines.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<AUTRE>
« Elle excuse tout, elle croit tout, elle espère tout, elle supporte tout. »
1 Corinthien, xiii, 7.     
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La grand'mère s'était assise, avait tiré</VERS>
<VERS>Le saint livre du vieil étui tout déchiré,</VERS>
<VERS>Avait pris dans saint Paul à la première Épître</VERS>
<VERS>Dite « aux Corinthiens » le treizième chapitre,</VERS>
<VERS>Avait placé le livre ouvert sur ses genoux,</VERS>
<VERS>Puis appelé près d'elle, avec un ton très-doux,</VERS>
<VERS>Son petit-fils. L'enfant, de ses lèvres pourprées,</VERS>
<VERS>Épelait lentement les syllabes sacrées.</VERS>
<VERS>Il apprenait à lire &amp; soupirait souvent</VERS>
<VERS>De prendre tant de peine à devenir savant,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au lieu de s'amuser &amp; faire du tapage,</VERS>
<VERS>Et de tant s'appliquer sur cette grande page</VERS>
<VERS>Où tous les mots semblaient de la moitié plus longs,</VERS>
<VERS>Au lieu d'aller courir après les papillons.</VERS>
<VERS>Mais tout en soupirant, il en était à lire</VERS>
<VERS>Le septième verset, lorsque avec un sourire,</VERS>
<VERS>Détachant ses regards du livre de la foi:</VERS>
<VERS>« Ô grand'mère, dit-il, la charité, c'est toi! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand Margot &amp; Ninon, beaux enfant blonds &amp; roses,</VERS>
<VERS>Aux grands yeux bleus naïfs regardant toutes choses</VERS>
<VERS>En face, avec surprise &amp; curiosité,</VERS>
<VERS>Ont le matin bien lu, bien écrit, bien compté,</VERS>
<VERS>Et mérité par là leur grande récompense</VERS>
<VERS>(Ce qui n'arrive pas tous les jours, comme on pense!);</VERS>
<VERS>À ma porte, le soir, avec leurs petits doigts</VERS>
<VERS>Elles viennent frapper, &amp; d'une douce voix:</VERS>
<VERS>« Hé! cousine, entends-tu? vite, ouvre! » disent-elles.</VERS>
<VERS>Alors sans déranger rien dans mes bagatelles,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans parler à l'oiseau, sans réveiller le chat</VERS>
<VERS>Qui s'enfuirait au bruit de peur qu'on le touchât,</VERS>
<VERS>Ninon prend une chaise avec un air très-grave,</VERS>
<VERS>Tandis qu'à pas de loup Margot, furtive &amp; brave,</VERS>
<VERS>Cherche un livre, le vient jeter sur mes genoux.</VERS>
<VERS>Et, rouge de plaisir, s'écrie: « Oh! tiens, lis-nous</VERS>
<VERS>« Des vers bien beaux, veux-tu? nous avons été sages. »</VERS>
<VERS>Et moi, baisant au front ces gracieux visages,</VERS>
<VERS>Si je demande: « Eh bien, qu'est-ce que vous voulez?</VERS>
<VERS>« Quels vers aimez-vous mieux dans tous ceux-là? parlez. »</VERS>
<VERS>Les deux mignonnes soeurs, de leurs voix argentines,</VERS>
<VERS>Ouvrant en même temps le livre aux Feuillantines,</VERS>
<VERS>Me répondent toujours: « Lis-nous, c'est si gentil,</VERS>
<VERS>« Monsieur Victor Hugo quand il était petit! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Margot rêve, sa tête penche</VERS>
<VERS>Vers l'épaule d'un air profond;</VERS>
<VERS>Ses grands yeux d'un bleu de pervenche</VERS>
<VERS>Errent du plancher au plafond.</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Sur sa petite robe noire</VERS>
<VERS>Ses mains tombent négligemment,</VERS>
<VERS>Ses cheveux que le soleil moire</VERS>
<VERS>Sont dans un désordre charmant.</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Sa lèvre qu'un soupir soulève,</VERS>
<VERS>Ou qu'un soupçon plisse parfois</VERS>
<VERS>Reste muette. Margot rêve:</VERS>
<VERS>Ce n'est pas la première fois.</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Depuis peu de temps son grand-père</VERS>
<VERS>Est mort; &amp; sur ce front glacé,</VERS>
<VERS>Que nul sourire ne tempère,</VERS>
<VERS>Triste, elle l'avait embrassé.</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Des hommes noirs au cimetière</VERS>
<VERS>L'avaient porté, puis laissé là</VERS>
<VERS>Tout seul, sous une grosse pierre.</VERS>
<VERS>Margot avait su tout cela.</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Maintenant sa mère &amp; sa bonne,</VERS>
<VERS>Quand elle en parlait, lui disaient:</VERS>
<VERS>« Il ne reviendra plus, mignonne,</VERS>
<VERS>« Il est au ciel! » &amp; se taisaient.</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Au ciel! le mot était étrange;</VERS>
<VERS>Le ciel, c'est si haut &amp; si loin!</VERS>
<VERS>Margot pensait bien qu'un bon ange</VERS>
<VERS>De son grand-père aurait pris soin.</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Mais quel effet ce vieux visage</VERS>
<VERS>Pouvait-il produire; &amp; comment</VERS>
<VERS>Avait-il fait ce grand voyage,</VERS>
<VERS>Lui qui marchait si lentement?</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Margot rêve: ses regards plongent</VERS>
<VERS>Jusqu'au fond de l'éternité;</VERS>
<VERS>Ses grands cils recourbés s'allongent</VERS>
<VERS>Sur sa joue au frais velouté;</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>Ses mains s'ouvrent inoccupées:</VERS>
<VERS>« Ah! bien sûr, dit-elle en cherchant,</VERS>
<VERS>« Que, tout comme aux vieilles poupées</VERS>
<VERS>« Qu'on rapporte chez le marchand,</VERS>
</STROPHE>

<STROPHE>
<VERS>« Aux grands-pères, aux pauvres veuves,</VERS>
<VERS>« À ceux qu'il prend dans leurs vieux jours,</VERS>
<VERS>« Le bon Dieu met des têtes neuves</VERS>
<VERS>« Afin qu'ils soient jeunes toujours! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

















<POEME>
<TITRE>
Les Papiers De Famille.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme le vent d'automne emporte,</VERS>
<VERS>Pour les ranimer un instant,</VERS>
<VERS>Fleur desséchée &amp; feuille morte,</VERS>
<VERS>En son tourbillon inconstant,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ces lettres, tristes trophées,</VERS>
<VERS>Pauvre tas de papier jauni,</VERS>
<VERS>Vibre aussi par molles bouffées</VERS>
<VERS>Le grand souffle de l'infini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô spectres qu'aujourd'hui je touche,</VERS>
<VERS>Chers inconnus que j'entrevois,</VERS>
<VERS>La mort en vain clôt votre bouche:</VERS>
<VERS>Jusqu'à moi parvient votre voix!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils passent, procession lente,</VERS>
<VERS>Tous amoureux &amp; tous déçus,</VERS>
<VERS>Cachant dans leur âme brûlante</VERS>
<VERS>Leurs vieux secrets inaperçus:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-- Charmant, timide, enfant encore,</VERS>
<VERS>Tout à ses rêves séduisants,</VERS>
<VERS>Naïf &amp; pur comme l'aurore,</VERS>
<VERS>Celui-ci meurt à vingt-deux ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il aimait sa soeur &amp; sa mère,</VERS>
<VERS>À peine eut-il au dernier jour</VERS>
<VERS>La vision de la chimère,</VERS>
<VERS>Le désir du premier amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mort déjoua la souffrance</VERS>
<VERS>Qui le guettait sur le chemin,</VERS>
<VERS>Il partit avec l'espérance,</VERS>
<VERS>Croyant encore au lendemain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-- Celui-là, coeur de jeune fille,</VERS>
<VERS>Dès ses premiers ans attendit</VERS>
<VERS>La paix au sein de la famille:</VERS>
<VERS>La tombe seule l'entendit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toujours tendre &amp; mélancolique,</VERS>
<VERS>Mais brave &amp; fier, ç'avait été</VERS>
<VERS>Un soldat de la République,</VERS>
<VERS>Se battant pour la liberté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Poésie, amour, héroïsme,</VERS>
<VERS>Tout trouvait son écho chez lui,</VERS>
<VERS>Et, des clairs rayons de ce prisme,</VERS>
<VERS>Quand il mourut, tout avait fui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! illusion ravie,</VERS>
<VERS>Ô vieille histoire! ô thème usé,</VERS>
<VERS>Éternellement vrai! La vie</VERS>
<VERS>En passant l'avait écrasé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sourire un jour sur sa lèvre</VERS>
<VERS>Vient se heurter au désespoir;</VERS>
<VERS>Tout fut dit alors &amp; la fièvre</VERS>
<VERS>L'eut bientôt mis sous le drap noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-- Une ombre de morne cortége</VERS>
<VERS>Se détache: Voici venir</VERS>
<VERS>La vieille fille au front de neige:</VERS>
<VERS>Autre image, autre souvenir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle contait avec finesse</VERS>
<VERS>Et faisait rire ses amis;</VERS>
<VERS>Mais certain temps de sa jeunesse,</VERS>
<VERS>Par elle, était toujours omis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Laissons cela, je vous en prie, »</VERS>
<VERS>Disait-elle à qui la pressait,</VERS>
<VERS>Et sous sa paupière flétrie</VERS>
<VERS>Parfois une larme glissait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi vécut &amp; mourut-elle,</VERS>
<VERS>Son secret en elle enfermé,</VERS>
<VERS>À quatre-vingt-dix ans fidèle</VERS>
<VERS>À celui qu'elle avait aimé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-- Vivifiant cette âme triste</VERS>
<VERS>De sa bonne &amp; franche gaîté,</VERS>
<VERS>Son oncle l'encyclopédiste</VERS>
<VERS>Lentement marche à son côté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voyez-vous, sous cet air bonhomme,</VERS>
<VERS>Sous cette apparente douceur,</VERS>
<VERS>Celui qui s'en revint de Rome</VERS>
<VERS>Philosophe &amp; libre penseur?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! le singulier caractère,</VERS>
<VERS>Hardi, moqueur &amp; souriant,</VERS>
<VERS>Que cet abbé qu'aimait Voltaire</VERS>
<VERS>Et n'aimait pas Chateaubriand!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-- Je fouille encore: ô rêveries,</VERS>
<VERS>De nouveau vous pouvez partir!</VERS>
<VERS>Je trouve ici des armoiries,</VERS>
<VERS>Là, la légende d'un martyr!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le cachet n'a rien de sinistre:</VERS>
<VERS>Des fleurs, délicat ornement,</VERS>
<VERS>Un casque à trois fleurons, un sistre</VERS>
<VERS>De Minnesinger allemand;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis deux fois la boucle héraldique,</VERS>
<VERS>Emblème de fidélité,</VERS>
<VERS>Qui, dans un tournoi mélodique,</VERS>
<VERS>Fut peut-être un prix remporté;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est tout. Mais cela seul éveille</VERS>
<VERS>Un fantôme de troubadour,</VERS>
<VERS>Sistre à la main, fleur à l'oreille,</VERS>
<VERS>Vivant de musique &amp; d'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-- La légende au contraire est grave:</VERS>
<VERS>Dans les arcanes du passé</VERS>
<VERS>Avec du sang elle se grave,</VERS>
<VERS>Et le sang n'est pas effacé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était au temps des dragonnades,</VERS>
<VERS>Les Cévennes étaient en feu;</VERS>
<VERS>Vieillards, enfants, blessés, malades,</VERS>
<VERS>Les proscrits fuyaient en tout lieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un de ceux-là qui pour Guillaume</VERS>
<VERS>Et sa cause avaient tout quitté,</VERS>
<VERS>Jeune, libre, hors du royaume</VERS>
<VERS>Vivait alors en sûreté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais à ce long cri de souffrance:</VERS>
<VERS>« Là-bas on a besoin de moi, »</VERS>
<VERS>Dit-il, « il faut rentrer en France,</VERS>
<VERS>« Puisque l'on y meurt pour la foi! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il part, les périls sont sans nombre;</VERS>
<VERS>Il les brave, passe au milieu,</VERS>
<VERS>Et commence à servir dans l'ombre</VERS>
<VERS>La ligue des enfants de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, tandis que de grotte en grotte</VERS>
<VERS>Il errait, joyeux de son sort,</VERS>
<VERS>On le trahit, on le garrotte;</VERS>
<VERS>Enfin on le condamne à mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur la place publique à Nîme</VERS>
<VERS>On roua vif le protestant,</VERS>
<VERS>Sans que, généreuse victime!</VERS>
<VERS>Sa foi faiblît un seul instant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-- Après cette noble figure</VERS>
<VERS>Qu'illumine un rayon d'en haut,</VERS>
<VERS>Tout rentre dans la nuit obscure</VERS>
<VERS>Où les documents font défaut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant, fleuve qui roule</VERS>
<VERS>De sombres flots multipliés,</VERS>
<VERS>Devant mes yeux passe la foule</VERS>
<VERS>Des inconnus, des oubliés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! ces flots aux ondes noires</VERS>
<VERS>Bientôt reviendront engloutir</VERS>
<VERS>Ces douces &amp; chères mémoires</VERS>
<VERS>Qu'une heure j'en ai fait sortir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le souffle, qui me les apporte,</VERS>
<VERS>Pour jamais les remportera,</VERS>
<VERS>Car de mes souvenirs, moi morte,</VERS>
<VERS>Ici-bas qui se souviendra?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être alors un enfant triste,</VERS>
<VERS>Pour qui je serai le passé,</VERS>
<VERS>D'un oeil de poëte &amp; d'artiste</VERS>
<VERS>Scrutera ce feuillet froissé;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dira, le coeur ému comme</VERS>
<VERS>Le mien l'était en écrivant:</VERS>
<VERS>« Rien de ce qui se perd pour l'homme</VERS>
<VERS>« N'est perdu pour le Dieu vivant! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Les Cendres.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Allons, ce sacrifice encore,</VERS>
<VERS>Et puis tout sera consommé.</VERS>
<VERS>Viens, que la flamme te dévore,</VERS>
<VERS>Pauvre vieux trésor embaumé!</VERS>
<VERS>Venez, sans tarder davantage,</VERS>
<VERS>Ô première &amp; dernière page</VERS>
<VERS>Du roman fatal accompli!</VERS>
<VERS>Venez, ô lettres adorées;</VERS>
<VERS>Venez, par moi-même livrées,</VERS>
<VERS>Tombez pour toujours dans l'oubli!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, point de larmes superflues,</VERS>
<VERS>Vous m'en avez trop fait verser.</VERS>
<VERS>Hier, quand je vous ai relues,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous sûtes encor me blesser.</VERS>
<VERS>Ma main ne sera pas tremblante,</VERS>
<VERS>Comme lorsque, émue &amp; brûlante,</VERS>
<VERS>En grand'hâte elle vous ouvrait.</VERS>
<VERS>Je le veux &amp; serai ferme:. . .</VERS>
<VERS>Vous voyez bien que je referme,</VERS>
<VERS>Sans vous, votre petit coffret.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tombez, tombez toutes au gouffre,</VERS>
<VERS>Le feu va vous anéantir. . .</VERS>
<VERS>Sans avouer ce que je souffre,</VERS>
<VERS>Je vous regarderai partir.</VERS>
<VERS>Vous voici toutes embrasées. . .</VERS>
<VERS>Enfin!. . . mes forces sont brisées,</VERS>
<VERS>Mais il fallait, voyez-vous;</VERS>
<VERS>Purifié par cette flamme,</VERS>
<VERS>Votre souvenir, dans mon âme,</VERS>
<VERS>Restera meilleur &amp; plus doux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu!. . . mon courage défaille. . .</VERS>
<VERS>Adieu rêves!. . . adieu chagrins!. . .</VERS>
<VERS>Devant mon oeuvre je tressaille. . .</VERS>
<VERS>Allez-vous-en aux cieux sereins.</VERS>
<VERS>- Et maintenant, ô vent qui passe!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Emporte à jamais dans l'espace</VERS>
<VERS>Cette fumée aux blancs flocons.</VERS>
<VERS>Peut-être un soir. . . un matin rose,</VERS>
<VERS>J'en respirerai quelque chose</VERS>
<VERS>Dans un de tes soupirs profonds!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
Le Sapin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est un arbre fier, droit, austère &amp; robuste,</VERS>
<VERS>Que n'aime pas l'oiseau, ni la fleur, ni l'arbuste,</VERS>
<VERS>Ni la vigne flexible aux rameaux caressants.</VERS>
<VERS>Floréal le dédaigne &amp; brumaire l'oublie;</VERS>
<VERS>Et jamais on ne voit que la tempête plie</VERS>
<VERS>Sa tête échevelée ou ses bras menaçants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il vit seul au milieu de la forêt immense.</VERS>
<VERS>Le froid &amp; la nuit sont où son ombre commence,</VERS>
<VERS>Et dans le sentiment de ce grand abandon,</VERS>
<VERS>Il monte hardiment plus haut que tous les chênes,</VERS>
<VERS>Jusqu'à ce que, le front chargé de lourdes chaînes,</VERS>
<VERS>Il tombe tout entier aux pieds du bûcheron.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Je sais un coeur aussi qui porte dans la vie</VERS>
<VERS>Son deuil, sans que jamais de sa ligne il dévie,</VERS>
<VERS>Seul partout, &amp; toujours épris de l'idéal.</VERS>
<VERS>Mais, ainsi qu'au sapin à la triste verdure,</VERS>
<VERS>Que m'importent le vent, la pluie ou la froidure,</VERS>
<VERS>Le matin ou le soir, brumaire ou floréal?. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
La Vie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lors de ma dix-septième année,</VERS>
<VERS>Quand j'aimais &amp; quand je rêvais,</VERS>
<VERS>Quand, par l'espérance entraînée,</VERS>
<VERS>J'allais, riant des jours mauvais;</VERS>
<VERS>Quand l'amour, ce charmeur suprême,</VERS>
<VERS>Endormait le soupçon lui-même</VERS>
<VERS>Dans mon coeur craintif &amp; jaloux;</VERS>
<VERS>Quand je n'avais pas d'autre envie</VERS>
<VERS>Que de passer toute ma vie</VERS>
<VERS>Entre ma mère &amp; mon époux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'avais une joie indicible</VERS>
<VERS>À contempler dans l'avenir</VERS>
<VERS>Ces tableaux d'un bonheur paisible</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui ne devait jamais finir:</VERS>
<VERS>Le foyer, les soins du ménage,</VERS>
<VERS>C'était, à la fleur de mon âge,</VERS>
<VERS>Tout ce que j'ambitionnais;</VERS>
<VERS>Et, les yeux pleins de ce mirage,</VERS>
<VERS>Malgré les menaces d'orage,</VERS>
<VERS>Au courant je m'abandonnais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aujourd'hui, sans trouble ni peine,</VERS>
<VERS>Ni remords, je songe au passé.</VERS>
<VERS>Tout a fui, l'amour &amp; la haine</VERS>
<VERS>Qui tenaient mon coeur oppressé.</VERS>
<VERS>Je sonde ma vieille blessure,</VERS>
<VERS>Et, presque en tremblant, je m'assure</VERS>
<VERS>Que je survis à tant d'efforts.</VERS>
<VERS>Tel, à la fin d'une campagne,</VERS>
<VERS>Sous l'émotion qui le gagne,</VERS>
<VERS>Un général compte ses morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lors de ma dix-septième année,</VERS>
<VERS>Je rêvais la vie; à présent</VERS>
<VERS>Je la juge, encore étonnée,</VERS>
<VERS>Mais ne blâmant ni n'accusant.</VERS>
<VERS>Beaucoup d'illusions chéries,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Derrière moi, gisent flétries</VERS>
<VERS>À chaque étape du chemin.</VERS>
<VERS>Cependant que regretterai-je?</VERS>
<VERS>Dès qu'un tourment nouveau m'assiége,</VERS>
<VERS>L'Éternel me prend par la main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai compté plus d'une heure sombre,</VERS>
<VERS>Mon espérance m'a menti.</VERS>
<VERS>Des maux, des tristesses sans nombre</VERS>
<VERS>Courbent mon front appesanti.</VERS>
<VERS>J'ai fait l'apprentissage austère</VERS>
<VERS>Qu'il faut que toute âme sur terre</VERS>
<VERS>Fasse aux dépens de son bonheur;</VERS>
<VERS>Qu'importe? ma paix va renaître,</VERS>
<VERS>Puisque ainsi j'appris à connaître</VERS>
<VERS>L'immense bonté du Seigneur!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>














<POEME>
<TITRE>
Le Banc.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque je vais m'asseoir à mon banc favori,</VERS>
<VERS>Qu'il est tard, qu'il fait doux, que selon l'habitude</VERS>
<VERS>Mon petit chien me garde avec sollicitude,</VERS>
<VERS>Tous les songes aimés dont mon coeur s'est nourri</VERS>
<VERS>Reviennent à la fois peupler ma solitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est comme un bruit lointain de rires &amp; de chants</VERS>
<VERS>Qui vibre encor dans ma mémoire trop fidèle;</VERS>
<VERS>C'est comme un vol d'oiseaux, traversant d'un coup d'aile</VERS>
<VERS>Les plaines, les cités, les lacs, les monts, les champs,</VERS>
<VERS>Et gazouillant: « Allons nous reposer près d'elle! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi fait le vieillard, l'hiver, au coin du feu,</VERS>
<VERS>Quand il écoute en lui son passé, quand, morose</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se souvient qu'il fut un enfant blond &amp; rose.</VERS>
<VERS>Pour moi, le printemps a des fleurs, le ciel est bleu,</VERS>
<VERS>L'heure charmante, &amp; c'est pourtant la même chose.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>














<POEME>
<TITRE>
Page Blanche.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qu'écrire? Vierge encor la page est sous mes doigts,</VERS>
<VERS>Prête à tout elle attend mon caprice. - Autrefois</VERS>
<VERS>La chantante élégie en mon coeur murmurée,</VERS>
<VERS>Source qui débordait de la vasque nacrée,</VERS>
<VERS>S'épanchait d'elle-même en vers doux &amp; naïfs.</VERS>
<VERS>Les doutes, les soupçons, les aveux, flots furtifs</VERS>
<VERS>Qui jasent &amp; s'en vont aux pentes inconnues,</VERS>
<VERS>S'échappaient nuit &amp; jour en strophes ingénues;</VERS>
<VERS>Le rêve, interrompu la veille, reprenait,</VERS>
<VERS>L'accent, confus d'abord, se répétait plus net,</VERS>
<VERS>Une larme coulait d'un sourire effacée;</VERS>
<VERS>L'espérance passait légère, &amp; ma pensée</VERS>
<VERS>S'égarait aux détours charmants du souvenir.</VERS>
<VERS>Maintenant, je n'ai plus de pleurs à retenir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus de folle espérance à qui couper les ailes,</VERS>
<VERS>Plus d'angoisses traînant la colère après elles,</VERS>
<VERS>Plus d'effroi, de souci, d'amertume, plus rien!</VERS>
<VERS>Autrefois, les accords du grand musicien</VERS>
<VERS>Amour faisaient vibrer les cordes de mon âme;</VERS>
<VERS>Maintenant, le foyer triste n'a plus de flamme,</VERS>
<VERS>Le musicien meurt, &amp; l'instrument forcé</VERS>
<VERS>Ne rend plus qu'un son mat quand chante le passé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Voyage.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Passer tout près, passer et regarder de loin,</VERS>
<VERS>Et frémir sans oser continuer la route,</VERS>
<VERS>Et refouler, de peur d'un indiscret témoin,</VERS>
<VERS>Ces derniers pleurs, tout prêts à couler goutte à goutte!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De lourds nuages gris que l'éclair déchirait</VERS>
<VERS>Cachaient tout l'horizon, &amp; les minutes brèves</VERS>
<VERS>S'envolaient, ô suprême &amp; douloureux regret!</VERS>
<VERS>Sans que j'eusse entrevu le pays de mes rêves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain un coup de vent, dont j'avais frissonné,</VERS>
<VERS>Troua du bout de l'aile un large pan de nue,</VERS>
<VERS>La montagne apparut le front illuminé,</VERS>
<VERS>Neigeuse &amp; rose comme une vierge ingénue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le voile retomba presque aussitôt, mes yeux</VERS>
<VERS>En sondaient vainement les replis. Dans la brume</VERS>
<VERS>L'impur limon d'en bas semblait gagner les cieux,</VERS>
<VERS>Et de nouveau mon coeur s'emplissait d'amertume.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, gage éternel de l'éternel amour,</VERS>
<VERS>L'arc-en-ciel, cet anneau que porte au doigt la terre,</VERS>
<VERS>Teint pour elle par Dieu de tous les feux du jour,</VERS>
<VERS>À mon regard troublé découvrit le mystère:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, la paix qui descend du plus fort, du plus grand,</VERS>
<VERS>Sur celui qui chancelle &amp; doute! oui, l'épreuve,</VERS>
<VERS>Oui, la vie &amp; la mort, mots que nul ne comprend,</VERS>
<VERS>Oui, l'idéal sacré dont l'âme est toujours veuve!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, le soleil dardant ses rayons éclatants,</VERS>
<VERS>Oui, sur le passé noir le pardon qui s'attarde,</VERS>
<VERS>Et, dans cet infini que nous nommons le temps,</VERS>
<VERS>L'humanité qui marche à Dieu qui la regarde!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Solitude.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui me plaignez, ne me plaignez plus,</VERS>
<VERS>Vous qui m'enviez, n'ayez pas d'envie,</VERS>
<VERS>Mon destin est tel que je le voulus,</VERS>
<VERS>Et Dieu fit sans moi mon coeur &amp; ma vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai su découvrir la sérénité</VERS>
<VERS>Dans le triste fond des plus tristes choses,</VERS>
<VERS>Et me rapprocher de la vérité</VERS>
<VERS>Assez près pour voir l'effet &amp; les causes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant je vais, le front haut &amp; fier,</VERS>
<VERS>Les deux bras croisés sur mon coeur qui saigne,</VERS>
<VERS>Sans plus redouter aujourd'hui qu'hier</VERS>
<VERS>Les fatals secrets que la vie enseigne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui me plaignez, vos plus grands plaisirs</VERS>
<VERS>N'ont pour moi qu'ennui, vide &amp; lassitude;</VERS>
<VERS>Vous qui m'enviez, vos plus chers désirs</VERS>
<VERS>Sont-ils tous bornés à la solitude?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>





<AUTRE>
***
</AUTRE>




<AUTRE>
LES RÊVES. 
</AUTRE>



<POEME>
<TITRE>
I Idylle.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant sous le ciel tout repose ou tout aime.</VERS>
<VERS>Lamartine</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur l'herbe du verger, au pied de la charmille,</VERS>
<VERS>Le jeune homme est assis près de la jeune fille.</VERS>
<VERS>Chaque étoile à son tour pique le firmament;</VERS>
<VERS>Mille senteurs dans l'air, mille chansons bénies</VERS>
<VERS>Unissent leurs parfums, croisent leurs harmonies;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit vient lentement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les montagnes au sud, par l'ombre atténuées,</VERS>
<VERS>Agrafent sur leur sein le manteau de nuées</VERS>
<VERS>Dont la splendeur du soir revêt leur nudité;</VERS>
<VERS>Le vent passe embaumé de thym, de menthe &amp; d'ambre,</VERS>
<VERS>Et, couronné de fruits, voici venir septembre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi doux que l'été.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les ménages charmants des pinsons, des mésanges</VERS>
<VERS>Emplissent les rameaux de murmures étranges,</VERS>
<VERS>Ivres comme au printemps de leur nouvel amour;</VERS>
<VERS>Et le paysan las, sa bêche sur l'épaule,</VERS>
<VERS>Aiguillonne ses boeufs avec sa grande gaule</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour hâter le retour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au village à présent chaque foyer scintille.</VERS>
<VERS>Le jeune homme est assis près de la jeune fille:</VERS>
<VERS>En souriant, leurs deux mères les ont laissés;</VERS>
<VERS>Sous le regard de Dieu, seuls, ils restent ensemble.</VERS>
<VERS>Lui, le coeur palpitant, la contemple; elle, tremble</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les yeux sur lui fixés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'obscurité pourtant aux flancs de la montagne</VERS>
<VERS>Descend d'un pied furtif &amp; peu à peu les gagne,</VERS>
<VERS>Quelques moments encore, ils ne se verront plus;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le vallon pourtant une vapeur légère</VERS>
<VERS>Flotte &amp; s'étend déjà des champs pleins de fougère</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux sapins chevelus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils se taisent toujours. Mais derrière eux, sur l'herbe,</VERS>
<VERS>Est-ce un jeu de la nuit nonchalante &amp; superbe</VERS>
<VERS>Qui rapproche sans cesse &amp; bientôt confondra</VERS>
<VERS>Leurs deux ombres en une? &amp; de ses mains puissantes</VERS>
<VERS>Aura joint tout à fait leurs têtes rougissantes</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la lune viendra?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nature au repos chante avec indolence</VERS>
<VERS>Son éternel poëme. - Ô nature, silence!</VERS>
<VERS>Quel que soit ton génie, il est outre-passé;</VERS>
<VERS>Un plus sublime accord nous émeut les entrailles,</VERS>
<VERS>Car, ici, le baiser des saintes fiançailles</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers Dieu s'est élancé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les mères à pas lents sont enfin revenues,</VERS>
<VERS>Et les deux amoureux aux âmes ingénues</VERS>
<VERS>Sont allés les presser dans leurs bras triomphants:</VERS>
<VERS>« - Nous ne formerons plus qu'une même famille,</VERS>
<VERS>« Mères, mères, voici votre fils, votre fille,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Bénissez vos enfants! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
II Intérieur.
</TITRE>
<AUTRE>
La voix haute et profonde
Qu'au loin jette le monde
Ne parvient pas ici.
Théophile Gautier.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La maison est petite &amp; de peu d'apparence,</VERS>
<VERS>Le soleil en hiver ne la visite pas</VERS>
<VERS>Et du nord ou du sud ne fait point différence.</VERS>
<VERS>Le toit d'en face est haut &amp; celui-ci très-bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le bonheur seul y brille &amp; réchauffe les âmes.</VERS>
<VERS>Il semble, en entrant là, que l'air soit plus léger,</VERS>
<VERS>Que les feux au foyer aient de plus claires flammes,</VERS>
<VERS>Que le temps ait promis de n'y rien déranger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ordre, la propreté, la candeur, l'harmonie,</VERS>
<VERS>Des livres &amp; des fleurs, un goût sûr &amp; charmant,</VERS>
<VERS>Mais surtout une paix, une paix infinie</VERS>
<VERS>Comme dans un tableau hollandais ou flamand.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du seuil jusqu'au salon &amp; jusqu'à la cuisine,</VERS>
<VERS>Tout rassérène &amp; plaît. Même on dirait qu'ici</VERS>
<VERS>Plats creux &amp; pots ventrus ont plus hautaine mine,</VERS>
<VERS>Tant ils sont reluisants contre le mur noirci.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soulevant les rideaux du doigt, elle se penche</VERS>
<VERS>Et regarde, malgré qu'on n'y puisse plus voir;</VERS>
<VERS>Dans la pièce voisine elle a, de sa main blanche,</VERS>
<VERS>Tout préparé déjà pour le repas du soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle revient souffler les bûches dans les cendres,</VERS>
<VERS>Car le vent froid du nord redouble avec la nuit,</VERS>
<VERS>Et, sans cesse inventant de petits soins plus tendres,</VERS>
<VERS>Retourne sur la rue épier chaque bruit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À la porte soudain elle court &amp; s'empresse</VERS>
<VERS>D'aller ouvrir: « - Enfin, ce sont ses pas, c'est lui! »</VERS>
<VERS>Il entre &amp; c'est alors maint propos de tendresse:</VERS>
<VERS>« - Oh! viens vite, mon Dieu! qu'il est tard aujourd'hui! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis on se met à table &amp; l'on rit &amp; l'on cause</VERS>
<VERS>De tout ce qu'on a fait chacun de son côté,</VERS>
<VERS>On se répète encore, on redit même chose</VERS>
<VERS>Et l'on conte toujours quand on a tout conté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors vient la veillée &amp; le couple travaille,</VERS>
<VERS>L'un près de l'autre assis; il écrit, elle coud.</VERS>
<VERS>Ils se taisent, à moins qu'en rêvant elle n'aille</VERS>
<VERS>À l'oreille, tout bas, lui dire tout à coup:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« - Écoute, j'ai pour toi dans l'âme une élégie:</VERS>
<VERS>« Tiens, prends-la, je l'ai faite à la chute du jour.</VERS>
<VERS>« Toi loin, quoi faire, moi? je n'ai plus d'énergie</VERS>
<VERS>« Si ce n'est pour t'aimer &amp; chanter mon amour! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le cabinet sombre aux brunes boiseries,</VERS>
<VERS>Où la science est jointe à l'art pur, on n'entend</VERS>
<VERS>Que le doux bruit de voix des longues causeries,</VERS>
<VERS>De celles où le coeur se livre &amp; se détend.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on voit maintenant en lumineuses trames</VERS>
<VERS>Les fils des rêves d'or se croiser autour d'eux,</VERS>
<VERS>Jusqu'à ce qu'unissant leurs lèvres &amp; leurs âmes,</VERS>
<VERS>Vers Dieu le même élan les emporte tous deux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
III Villanelle.
</TITRE>
<AUTRE>
Et tant que nous vivrons, nous serons tous les deux.
Alfred de Musset.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô les charmants nuages roses,</VERS>
<VERS>Les jolis prés verts tout mouillés!</VERS>
<VERS>Après les vilains mois moroses,</VERS>
<VERS>Les petits oiseaux réveillés</VERS>
<VERS>S'envolent aux champs dépouillés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout là-haut ce n'est que bruits d'ailes,</VERS>
<VERS>Rendez-vous, murmures, chansons;</VERS>
<VERS>Aux toits courent les hirondelles,</VERS>
<VERS>Tandis que moineaux &amp; pinsons</VERS>
<VERS>S'éparpillent dans les buissons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quittant aussi le coin de l'âtre</VERS>
<VERS>Resté désert &amp; rembruni,</VERS>
<VERS>Comme tout ce peuple folâtre,</VERS>
<VERS>Les hôtes du foyer béni</VERS>
<VERS>S'en vont saluer l'infini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui devant, elle après, ils viennent</VERS>
<VERS>Le long des sentiers dégelés.</VERS>
<VERS>Ils passent &amp; tous se souviennent:</VERS>
<VERS>La terre où verdissent les blés</VERS>
<VERS>Crie aux villages: « Voyez-les! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les aubépines sont plus blanches,</VERS>
<VERS>Les petits muguets plus nacrés,</VERS>
<VERS>Les violettes, les pervenches</VERS>
<VERS>Ont des airs plus délibérés</VERS>
<VERS>Quand par eux ils sont effleurés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'enfant sourit à leur présence,</VERS>
<VERS>Le paysan leur dit bonjour;</VERS>
<VERS>Car on sait qu'en leur bienfaisance,</VERS>
<VERS>Dans tout le pays d'alentour,</VERS>
<VERS>Chaque malheureux a son tour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle porte, malgré le cercle</VERS>
<VERS>Rouge dont son bras est meurtri,</VERS>
<VERS>Un très-grand panier à couvercle</VERS>
<VERS>Qu'à l'envi, le coeur attendri,</VERS>
<VERS>Ils vident, elle &amp; son mari,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand près des grabats misérables,</VERS>
<VERS>Son oeil, sur le sien arrêté,</VERS>
<VERS>Peut lire en traits inaltérables:</VERS>
<VERS>« - Pour toi l'amour, ô ma beauté!</VERS>
<VERS>« Pour les autres la charité. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>













<POEME>
<TITRE>
IV Berceuse.
</TITRE>
<AUTRE>
Penchée, elle écoutait dormir l'enfant vermeil.
Victor Hugo.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est le matin, l'enfant, la paupière mi-close,</VERS>
<VERS>Sur le sein maternel paisiblement repose.</VERS>
<VERS>« - Chut! » disait-elle avec un doux air inquiet,</VERS>
<VERS>« Tout à l'heure il rêvait sans doute, il souriait</VERS>
<VERS>« Même en dormant, &amp; moi, quoique ce soit étrange</VERS>
<VERS>« Et bien fou, n'est-ce pas? j'imagine qu'un ange</VERS>
<VERS>« À notre chérubin vient encore parler</VERS>
<VERS>« Lorsque nous le voyons rire ou se désoler,</VERS>
<VERS>« Sans que nous comprenions ses larmes ou sa joie.</VERS>
<VERS>« L'ange, ce grand mystère où la raison se noie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Cette voix qui nous parle au nom du Seigneur Dieu,</VERS>
<VERS>« La conscience enfin! lui conte peu à peu</VERS>
<VERS>« Tout ce qu'il faut, hélas! qu'il sache ou qu'il devine</VERS>
<VERS>« Pour vivre. La jeune âme innocente &amp; divine</VERS>
<VERS>« Au mal se plaint &amp; crie, au bien s'épanouit.</VERS>
<VERS>« Quand nous intervenons l'ange s'évanouit,</VERS>
<VERS>« L'enfant pleure. . . Oh! je vois à ton méchant sourire</VERS>
<VERS>« Que tu doutes; eh bien, les sages ont beau dire</VERS>
<VERS>« Aux mère qu'un enfant n'est qu'un homme comme eux,</VERS>
<VERS>« Nous autres qui plongeons dans l'avenir brumeux</VERS>
<VERS>« Un regard plein d'effroi, d'espérance, de rêve,</VERS>
<VERS>« Nous, qui tremblons toujours que tout nous les enlève,</VERS>
<VERS>« Nous, vois-tu, nous sentons l'invisible réseau,</VERS>
<VERS>« Le lien idéal qui rattache un berceau</VERS>
<VERS>« Au paradis. » Le père, à toutes ces chimères,</VERS>
<VERS>Répondait seulement: « - Ô les mères! les mères! »</VERS>
<VERS>Et, se penchant vers elle, ajoutait: « - Bah! dis-moi</VERS>
<VERS>« Tout ce que tu voudras; mais l'ange ici, c'est toi! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
V Enfantine.
</TITRE>
<AUTRE>
Toujours ces quatre douces fêtes
Riaient. . .
Victor Hugo.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Devant le grand feu vif de sarment qui petille,</VERS>
<VERS>Le père est entouré de toute sa famille:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les grand'mères en cheveux blancs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour qui le rude hiver de la vieillesse austère</VERS>
<VERS>Jonche encore de fleurs la route solitaire</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'elles parcourent à pas lents;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis la jeune femme émue &amp; recueillie,</VERS>
<VERS>Qui lève vers le ciel sa prunelle remplie</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un bonheur profond &amp; complet,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et presse à son sein nu, chaste &amp; fière nourrice,</VERS>
<VERS>Son dernier nouveau-né dont l'indolent caprice</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse fuir les gouttes de lait;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au milieu, les enfants gracieux &amp; candides</VERS>
<VERS>Qui gazouillent, avec de beaux rires splendides,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leurs petites chansons d'oiseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont là tous les trois, blondes têtes bouclées,</VERS>
<VERS>Frais comme le matin sur les vertes feuillées,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Doux comme un nid dans les roseaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur le tapis moelleux aux fleurs arborescentes,</VERS>
<VERS>Les plus grands à genoux, les lèvres frémissantes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tendent leurs bras au plus petit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Faisant plus tendre encor leur voix déjà si douce,</VERS>
<VERS>L'un l'appelle, tandis que l'autre qui le pousse</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cent fois l'exhorte &amp; l'avertit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le petit tout ravi, la bouche toute rose</VERS>
<VERS>Et tout ouverte, rit: il a bien peur, il n'ose;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De temps en temps il mord ses doigts;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand il semble avancer, il recule au contraire.</VERS>
<VERS>« Allons, viens! » dit la soeur, « Courage! » dit le frère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous deux lui parlent à la fois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il rit, il a bien peur, il hésite, il chancelle.</VERS>
<VERS>La bûche au ventre rouge, à la vive étincelle,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des rideaux pourpre chaque pli;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aïeule a des éclairs sous sa paupière obscure,</VERS>
<VERS>Les parents font silence &amp; le poupon murmure</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On ne sait quoi de très-joli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le petit tremble, il rit, soudain il se décide,</VERS>
<VERS>Et le voici qui vient confiant &amp; timide,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout craintif &amp; tout enhardi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'avance d'abord lentement, puis plus vite,</VERS>
<VERS>Dans les bras de sa soeur il court, se précipite</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tombe enfin comme étourdi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un baiser le rassure, il retourne la tête</VERS>
<VERS>Et vingt fois il parcourt la route déjà faite</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec de petits cris joyeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le père rêveur &amp; la mère pensive</VERS>
<VERS>Sentaient tous deux alors une larme furtive</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Monter de leur coeur à leurs yeux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>












<POEME>
<TITRE>
VI Prière.
</TITRE>
<AUTRE>
Aimer, c'est la moitié de croire.
Victor Hugo.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les rideaux sont baissés &amp; la porte est fermée:</VERS>
<VERS>Un seul rayon perdu glisse furtivement,</VERS>
<VERS>Et vient illuminer l'atmosphère embaumée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, dans son grand fauteuil la mère simplement,</VERS>
<VERS>Tenant sur ses genoux la Bible de famille,</VERS>
<VERS>Explique à ses enfants le Nouveau Testament.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son jouet dans les bras, la plus petite fille</VERS>
<VERS>Veut écouter aussi le récit merveilleux,</VERS>
<VERS>Comme font ses aînés dont le regard scintille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car il n'est pas de conte entre les contes bleus</VERS>
<VERS>Qui vaille cette belle &amp; pathétique histoire,</VERS>
<VERS>Où Jésus est si bon pour tous les malheureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres, qui voudraient graver dans leur mémoire</VERS>
<VERS>Chaque verset que lit leur mère à haute voix,</VERS>
<VERS>Se penchent, car aimer c'est la moitié de croire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, rendus attentifs &amp; graves, tous les trois</VERS>
<VERS>Comme un parfum divin aspirent la Parole</VERS>
<VERS>Qu'ils trouvent, disent-ils, plus belle chaque fois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu le jeu bruyant &amp; la chanson frivole!</VERS>
<VERS>Ils préfèrent le Christ qui parle du devoir</VERS>
<VERS>Et met l'enseignement dans une parabole.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sources pures encore où le ciel peut se voir,</VERS>
<VERS>Leurs coeurs vierges &amp; neufs, enivrés de lumière,</VERS>
<VERS>S'ouvrent avec candeur pour la mieux recevoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lecture finie, ils ont fait la prière:</VERS>
<VERS>« Amen! » dit une voix plus grave derrière eux.</VERS>
<VERS>C'est leur père debout &amp; baissant la paupière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Allez, allez, dit-il, mes petits bienheureux,</VERS>
<VERS>« Laissez-moi seul auprès de votre bonne mère. »</VERS>
<VERS>Et, poussant un soupir profond &amp; douloureux:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ah! devant ces enfants je sens mieux ma misère,</VERS>
<VERS>« Et combien ma science est peu de chose en soi.</VERS>
<VERS>« Je veux connaître aussi la chose nécessaire:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Toi, qui m'apprends l'amour, enseigne-moi la foi! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
VII Chant De Fête.
</TITRE>
<AUTRE>
Oh! moi, je l'entends bien ce monde qui t'admire.
Sainte-Beuve.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il disait: « Pourquoi ce sourire,</VERS>
<VERS>« Pourquoi ces yeux prêts à pleurer,</VERS>
<VERS>« Pourquoi rester sans me rien dire,</VERS>
<VERS>« Et, tout bas, pourquoi soupirer?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Quel regret des choses passées</VERS>
<VERS>« Du jour présent vient émerger?</VERS>
<VERS>« Quelle est celle de tes pensées</VERS>
<VERS>« Que je ne dois pas partager?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Est-ce désir, espoir ou rêve,</VERS>
<VERS>« Inquiétude ou souvenir?</VERS>
<VERS>« Souffle de l'aube qui se lève</VERS>
<VERS>« Ou de la nuit qui va venir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Est-ce au ciel bleu que tu regardes,</VERS>
<VERS>« Aux clairs horizons infinis?</VERS>
<VERS>« Ou bien, cher ange qui nous gardes,</VERS>
<VERS>« Est-ce au foyer que tu bénis?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Est-ce tes enfants ou ta mère</VERS>
<VERS>« Ou celui qui vit à tes pieds?</VERS>
<VERS>« Quelle envie ou quelle chimère</VERS>
<VERS>« Fait tes doux regards tout mouillés?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Est-ce angoisse ou mélancolie?</VERS>
<VERS>« Ennui, songe vain, vague effroi?</VERS>
<VERS>« Oh! parle: tristesse ou folie,</VERS>
<VERS>« Tu le sais, j'aime tout de toi! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais elle, relevant la tête,</VERS>
<VERS>Répondait: « Ne comprends-tu pas?</VERS>
<VERS>« Tout à l'heure, au seuil de la fête</VERS>
<VERS>« On s'écartait devant nos pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« J'entendais un murmure étrange</VERS>
<VERS>« Qui s'élevait derrière nous. . .</VERS>
<VERS>« Et c'était un choeur de louange</VERS>
<VERS>« Autour du nom de mon époux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« L'un disait l'oeuvre de la veille,</VERS>
<VERS>« L'autre le bienfait d'aujourd'hui:</VERS>
<VERS>« Tous étaient d'accord, ô merveille!</VERS>
<VERS>« Et tous s'inclinaient devant lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Tandis qu'il allait, l'âme fière</VERS>
<VERS>« De mon bras passé sous le sien,</VERS>
<VERS>« Ô candeur! ô vertu première!</VERS>
<VERS>« Lui n'entendait, ne voyait rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Mais moi, que sa gloire auréole,</VERS>
<VERS>« Que l'honneur de son nom grandit,</VERS>
<VERS>« Je recueillais chaque parole</VERS>
<VERS>« Et j'écoutais tout ce qu'on dit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Aussi pressé-je avec ivresse</VERS>
<VERS>« Dans ma main l'anneau nuptial,</VERS>
<VERS>« Immortel gage de tendresse,</VERS>
<VERS>« Chaînon du lien idéal;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Aussi plus que tous admiré-je</VERS>
<VERS>« Ces traits lassés &amp; maladifs</VERS>
<VERS>« Et ce large front dont la neige</VERS>
<VERS>« Couronne les sillons hâtifs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Aussi sens-je un dédain extrême</VERS>
<VERS>« Pour les biens dont tous sont jaloux;</VERS>
<VERS>« Car j'ai l'amour pour diadème,</VERS>
<VERS>« La joie &amp; l'orgueil pour bijoux. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>














<POEME>
<TITRE>
VIII Soleil Couchant.
</TITRE>
<AUTRE>
Car ils savent qu'ils vont au rivage éternel.
Sainte-Beuve.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Chancelants &amp; courbés sous le poids des années,</VERS>
<VERS>Par l'ouragan d'hiver plantes déracinées,</VERS>
<VERS>Ils sont vieux tous les deux. L'un près de l'autre assis</VERS>
<VERS>Ils écoutent au loin des chansons &amp; des rondes,</VERS>
<VERS>Et regardent sauter des fraîches têtes blondes</VERS>
<VERS>Sur les grands tas de foin par le soleil roussis.</VERS>
<VERS>Les enfants sont en joie &amp; la nature en fête.</VERS>
<VERS>Baignés d'ombre à leurs pieds, de rayons à leur faîte,</VERS>
<VERS>Les arbres du verger contemplent, eux aussi,</VERS>
<VERS>Ces générations nouvellement écloses,</VERS>
<VERS>Et calculent tout bas combien de lèvres roses</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ont entendu rire ainsi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! le temps s'en va vite en son cours monotone!</VERS>
<VERS>Voici bientôt venir le cinquantième automne,</VERS>
<VERS>Le jour anniversaire où jadis ces époux</VERS>
<VERS>Se sont promis de vivre &amp; de mourir ensemble.</VERS>
<VERS>Elle était svelte alors ainsi qu'un jeune tremble,</VERS>
<VERS>Lui rieur, éloquent, à la fois fier &amp; doux.</VERS>
<VERS>Ils sont seuls maintenant à se donner encore</VERS>
<VERS>Les noms de leur jeunesse (ô vieux reflet d'aurore!),</VERS>
<VERS>À se remémorer les faits des temps passés,</VERS>
<VERS>Disant: « T'en souvient-il? » ou bien: « Je me rappelle. . . »</VERS>
<VERS>Car tous ceux qu'ils aimaient &amp; que leur voix appelle</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se sont peu à peu dispersés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! &amp; chaque ride à leur tempe imprimée</VERS>
<VERS>Est comme le tombeau d'une mémoire aimée.</VERS>
<VERS>Mères, parents, amis, par la mort emportés,</VERS>
<VERS>Sont tombés autour d'eux. Comme aux forêts prochaines</VERS>
<VERS>Reste parfois debout un seul groupe de chênes</VERS>
<VERS>Surgissant au milieu des troncs décapités,</VERS>
<VERS>Ou bien comme l'on voit au soir d'une bataille</VERS>
<VERS>Deux compagnons, portant au sein plus d'une entaille,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'appuyer l'un sur l'autre &amp; s'entre-soutenir,</VERS>
<VERS>Ils attendent, exempts de crainte &amp; de murmure,</VERS>
<VERS>De descendre au caveau que l'Éternité mure</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour le sommeil sans souvenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car ils ont maintenant tous les deux conscience,</VERS>
<VERS>Elle, par sa tendresse, &amp; lui, par sa science,</VERS>
<VERS>D'avoir accompli l'oeuvre où Dieu les appelait.</VERS>
<VERS>Et les fils de leurs fils, les filles de leurs filles,</VERS>
<VERS>Fondant pour le Seigneur de nouvelles familles</VERS>
<VERS>Dont les fronts inégaux forment un chapelet</VERS>
<VERS>Où la perle sans tache est d'une autre suivie,</VERS>
<VERS>S'avancent à leur tour au chemin de la vie.</VERS>
<VERS>Les vieux peuvent partir calmes &amp; triomphants:</VERS>
<VERS>Leur nom, qu'à cause d'eux toute la contrée aime,</VERS>
<VERS>Est porté dignement &amp; le sera de même</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par les enfants de leurs enfants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est une chose auguste &amp; vraiment solennelle</VERS>
<VERS>De voir ces vieillards blancs de la neige éternelle</VERS>
<VERS>Garder encor leur doux sourire d'autrefois.</VERS>
<VERS>On dirait le rayon de pourpre lumineuse</VERS>
<VERS>Que le soleil couchant de l'automne vineuse</VERS>
<VERS>Jette aux glaciers sereins sous leurs cieux déjà froids.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'amour, qui les unit voici cinquante années,</VERS>
<VERS>Avec la chaste odeur qu'ont les roses fanées,</VERS>
<VERS>S'exhale de leur coeur comme un souffle enchanté;</VERS>
<VERS>Et la foi, qui soutint leurs âmes éprouvées,</VERS>
<VERS>Qui raffermit leurs mains vers le Seigneur levées,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les baigne d'immortalité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Graves des maux soufferts &amp; des peines passées,</VERS>
<VERS>Confondant leurs regards, leurs soupirs, leurs pensées,</VERS>
<VERS>Tels ils sont à présent, tels ils furent toujours.</VERS>
<VERS>Leur jeunesse de coeur survit à la tempête</VERS>
<VERS>Qui fait trembler leurs pas ou s'incliner leur tête;</VERS>
<VERS>Et si le temps n'a plus que des moments bien courts</VERS>
<VERS>À leur prêter encor, comme dans la vallée</VERS>
<VERS>D'un feu d'herbes des champs monte une flamme ailée</VERS>
<VERS>Qui jette au vent du soir un parfum pour adieu,</VERS>
<VERS>Lorsque l'heure viendra de leurs deux agonies,</VERS>
<VERS>Ils s'en iront ensemble, âmes toujours unies,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la paix des enfants de Dieu!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
