<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Les saintes colères
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Louisa Siefert
</AUTEUR>
<DATE>
1871
</DATE>

<POEME>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'automne! la voilà plus belle que jamais,</VERS>
<VERS>Avec sa douceur calme et son moite sourire.</VERS>
<VERS>Tous ces enchantements sont bien ceux que j'aimais,</VERS>
<VERS>Que, si souvent déjà, j'ai tenté de décrire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les rayons du matin glissent dans la vapeur</VERS>
<VERS>Qui reste prise aux doigts plus grêles des ramures;</VERS>
<VERS>Le vent léger s'en va comme s'il avait peur</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'ôter un grain aux grappes mûres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soir se fait plus grave et plus religieux,</VERS>
<VERS>L'étoile y luit plus tôt d'une flamme moins rose;</VERS>
<VERS>Et par les monts, les bois, les prés, les eaux, les cieux,</VERS>
<VERS>Ô jours de l'an passé! c'est bien la même chose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Non, non, dans tous les coeurs l'hymne se change en cri,</VERS>
<VERS>La terre sous nos pieds brûle, gronde, tressaille,</VERS>
<VERS>Car de coups de canon l'horizon est meurtri:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La France est le champ de bataille!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieu! qui pourrait songer à ses propres douleurs,</VERS>
<VERS>Quand la Patrie est là déchirée et sanglante?</VERS>
<VERS>Pour une autre souffrance où donc trouver des pleurs?</VERS>
<VERS>Que dire, qu'appeler la revanche trop lente?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô France! ils sont venus nombreux et triomphants,</VERS>
<VERS>Ils t'ont visée au coeur du bout de leur épée,</VERS>
<VERS>Ils veulent maintenant te voler tes enfants,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>T'avilir comme ils t'ont frappée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Debout! relève-toi de ces derniers vingt ans,</VERS>
<VERS>Souviens-toi de l'Argonne et de quatre-vingt-douze,</VERS>
<VERS>À tous ces ennemis, ô France, il en est temps,</VERS>
<VERS>Sache donc te montrer de ton honneur jalouse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ta robuste main reprends ton vieux drapeau,</VERS>
<VERS>Déroules-en les plis dans le vent héroïque,</VERS>
<VERS>Pour qu'au moins nous mourions comme Hoche ou Marceau</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En acclamant la République!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
15 août 1870.
</AUTRE>
</POEME>




<POEME>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est horrible. La terre crie,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un pressoir trop chargé;</VERS>
<VERS>Le cellier devient boucherie,</VERS>
<VERS>Et le vin en sang est changé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par les âmes des morts qui passent,</VERS>
<VERS>On dirait le ciel obscurci;</VERS>
<VERS>Ces vents qui d'un frisson nous glacent,</VERS>
<VERS>Ont apporté leur râle ici.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout les villes bombardées</VERS>
<VERS>Fument dans la rougeur des soirs;</VERS>
<VERS>Plaines, forêts sont débordées</VERS>
<VERS>De soldats blonds, de chasseurs noirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La cuve est pleine, elle est immense.</VERS>
<VERS>Le ferment bout avec fureur.</VERS>
<VERS>-Ne viendras-tu pas voir, ô France,</VERS>
<VERS>Les vendanges de l'empereur?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
20 août 1870.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vivat et Te Deum! c'est le couronnement</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De cet admirable édifice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le rapt a commencé, puis vient l'égorgement:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-« Il faut qu'on en finisse? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'esclave, après vingt ans, s'éveillait et vivait;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pensive, elle disait: -« Je souffre! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour en avoir raison, cette fois on devait</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La jeter dans le gouffre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec un peu de gloire on tenait le moyen,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Gloire ou gloriole, n'importe!)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on se promettait de l'en griser si bien,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'elle en fût ivre-morte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors en la berçant de sonores discours,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme cette folle en écoute,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On la lierait de noeuds souples, fermes et courts,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui la livreraient toute.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On l'enterrerait vive, et pendant qu'elle dort</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On rebâtirait sur sa tombe</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'édifice ébranlé par le dernier effort</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Auquel elle succombe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Mais le pied du bandit a glissé; mais sa main</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tâtonne; mais sa voix s'enroue;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais devant lui le sang qui remplit le chemin</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En a fait de la boue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais derrière lui, sombre et fatal, son passé</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le repousse dans cette lutte,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et son dernier exploit tant de fois annoncé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Précipite sa chute.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la France regarde avec un oeil d'effroi</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce charnier aux terreurs funèbres,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donc il voulait lui faire à jamais sous sa loi</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un lit dans les ténèbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Oh! n'est-ce pas qu'enfin tu te rebelleras,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fière, superbe et si meurtrie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qu'à la liberté tu vas rouvrir tes bras,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô ma mère, ô Patrie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
25 août 1870.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cet homme était assis au bord de la rivière;</VERS>
<VERS>Huit jours auparavant sa contenance fière,</VERS>
<VERS>Son langage énergique en parlant de ses fils,</VERS>
<VERS>Tous deux soldats, m'avaient frappée; et je lui fis,</VERS>
<VERS>Croyant voir à son front des rides plus cruelles,</VERS>
<VERS>Tout bas cette demande: « Avez-vous des nouvelles? »</VERS>
<VERS>Il me répondit: -« Non! » d'un ton qui me glaça.</VERS>
<VERS>Le flot clair devant nous prit sa course, passa,</VERS>
<VERS>Et me sembla tomber au loin comme une larme.</VERS>
<VERS>Autour de nous l'automne empruntait plus de charme</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au matin mi-voilé de gris-rose et de bleu.</VERS>
<VERS>Le vent en soupirant s'élevait peu à peu,</VERS>
<VERS>Et le coeur se serrait à ce doux paysage.</VERS>
<VERS>Alors mon compagnon détournant son visage,</VERS>
<VERS>Évitant tout regard qui le pouvait troubler,</VERS>
<VERS>Lentement, sourdement se mit à me parler:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Oui, j'ai deux fils là-bas, dit-il. Cette semaine</VERS>
<VERS>J'ai su que le second va bien. Dieu le ramène!</VERS>
<VERS>Moi, je ne l'attends plus depuis que l'autre est mort.</VERS>
<VERS>Oh! ne m'allez pas dire: On ne sait pas son sort;</VERS>
<VERS>Peut-être est-il blessé, prisonnier? -Non, madame.</VERS>
<VERS>Je connais mon garçon, c'est une bonne lame,</VERS>
<VERS>Qui sait qu'on ne doit pas se rendre. Les meilleurs</VERS>
<VERS>Disaient: « Il nous vaut tous! » J'en étais fier. D'ailleurs</VERS>
<VERS>Le journal l'a bien dit, et je l'ai lu moi-même,</VERS>
<VERS>Son régiment était à Woerth. C'est le deuxième,</VERS>
<VERS>Celui dont il n'est rien resté -que le tombeau!</VERS>
<VERS>Vive Dieu! quel lancier c'était, et brave, et beau!</VERS>
<VERS>Perdre un enfant pareil, voyez-vous, ça vous ronge.</VERS>
<VERS>Le cinq août, la veille (on dit songe, mensonge,</VERS>
<VERS>N'est-il pas vrai? pourtant, écoutez donc ceci):</VERS>
<VERS>Il est venu vers moi la nuit, il m'a saisi</VERS>
<VERS>Dans ses bras: « Adieu, père! » -Il est sorti tout pâle.</VERS>
<VERS>Au jour, me rappelant cette scène fatale,</VERS>
<VERS>L'embrassade, le cri, j'ai compris la leçon</VERS>
<VERS>Qu'il me fallait comprendre, et j'ai dit: Mon garçon</VERS>
<VERS>Est flambé, c'est fini! -Depuis, j'ai su l'affaire,</VERS>
<VERS>Et j'ai récrit trois fois. Mais rien! Allez, un père</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne peut pas s'y tromper. Il était si gentil;</VERS>
<VERS>Pour plume il aurait pris le bout de son fusil;</VERS>
<VERS>Avec ça, doux, rangé, soigneux comme une fille. . .</VERS>
<VERS>Que voulez-vous? On est ainsi dans la famille.</VERS>
<VERS>Notre sang aime à voir le grand soleil. Il faut</VERS>
<VERS>Qu'on se batte. De père en fils c'est le défaut.</VERS>
<VERS>Le bisaïeul que j'ai connu dans mon enfance</VERS>
<VERS>Et centenaire, était à Denain. Notre France</VERS>
<VERS>Fut envahie alors comme aujourd'hui. -Le roi</VERS>
<VERS>Vaut l'empereur. -L'aïeul était à Fontenoy.</VERS>
<VERS>-Je crois qu'on s'en voulait pour de la politique. -</VERS>
<VERS>Le père était partout durant la République:</VERS>
<VERS>Sur le Rhin, en Hollande, -et c'était le grand temps!</VERS>
<VERS>Vint le premier empire, et j'avais dix-sept ans</VERS>
<VERS>Quand j'ai fait à mon tour ma première campagne.</VERS>
<VERS>L'ennemi nous passa sur le corps en Champagne</VERS>
<VERS>Pour entrer dans Paris, où jamais jusque-là</VERS>
<VERS>Nul n'avait pu venir. -Il nous coûtait cela,</VERS>
<VERS>Napoléon! -Après mes douze ans de service,</VERS>
<VERS>Et beaucoup de travail pour peu de bénéfice,</VERS>
<VERS>Je me suis marié, les enfants ont grandi;</VERS>
<VERS>Quand je les regardais, j'étais ragaillardi.</VERS>
<VERS>J'aimais à voir aussi près d'eux leur pauvre mère;</VERS>
<VERS>Elle est morte, les fils sont partis pour la guerre,</VERS>
<VERS>Et je me suis fait vieux pour mourir le dernier.</VERS>
<VERS>L'aîné me ressemblait: l'autre, le pontonnier,</VERS>
<VERS>Tenait de ma défunte, il était blond comme elle.</VERS>
<VERS>Vous voyez cette eau bleue? on dirait sa prunelle.</VERS>
<VERS>Quelque chose me dit qu'il restera là-bas,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et celui-là non plus, je ne le verrai pas.</VERS>
<VERS>Plus de famille alors, plus de nom, plus de race.</VERS>
<VERS>La maison est à qui la veut; car, à la place</VERS>
<VERS>Où leur sang a fumé, la terre le boira,</VERS>
<VERS>Et leur souvenir même avec moi s'éteindra.</VERS>
<VERS>-Oh! je suis déjà vieux, et j'ai la tête blanche,</VERS>
<VERS>Mais si, trouvant enfin l'heure de la revanche,</VERS>
<VERS>Je tenais d'une main ces Prussiens haïs</VERS>
<VERS>Qui deux fois dans ma vie ont souillé mon pays,</VERS>
<VERS>Qui changent notre France en un champ de bataille;</VERS>
<VERS>Et si, dans l'autre main, j'avais cette canaille</VERS>
<VERS>D'empereur, qui nous vole et nous égorge après,</VERS>
<VERS>Oh! des deux mains, d'un coup, je les écraserais!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
28 août 1870.
</AUTRE>
</POEME>








<POEME>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ah! parce qu'ils sont forts, et qu'ils sont en grand nombre,</VERS>
<VERS>Qu'ils se sont préparés dans le silence et l'ombre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme des renards ou des loups;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parce qu'ils ont surpris notre France endormie,</VERS>
<VERS>Qu'ils ont mis leur poing lourd sur sa bouche blémie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sur sa gorge leurs genoux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ont crié victoire, et dit qu'elle était morte!</VERS>
<VERS>Mais le torrent de sang qu'ils font couler, emporte</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son dernier rêve et son sommeil;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et leur glaive, inhabile à bien servir leur haine,</VERS>
<VERS>A tout d'abord frappé, tordu, brisé sa chaîne:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est libre pour le réveil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comment n'ont-ils pas vu l'oeuvre de leur démence?</VERS>
<VERS>Ne comprennent-ils pas que la guerre commence,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, devant la Patrie en deuil</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui presse de la main sa blessure béante,</VERS>
<VERS>N'ont-ils pas frissonné de honte et d'épouvante?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comment donc ont-ils tant d'orgueil?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Est-ce qu'ils ont si mal appris leur propre histoire?</VERS>
<VERS>Nous faut-il de nouveau leur remettre en mémoire</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les fastes de la liberté?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quoiqu'ils aient gagné les premières étapes,</VERS>
<VERS>Ressusciterons-nous Valmy, Fleurus, Jemmapes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour confondre leur vanité?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans doute ils sont puissants, et leur audace est grande,</VERS>
<VERS>Il se peut même encor qu'au droit elle commande</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aujourd'hui, peut-être demain;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se peut que le sort trompe notre courage,</VERS>
<VERS>Que jusqu'au lieu marqué pour laver tant d'outrage,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous devions faire un long chemin;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais plus lente elle vient, plus la justice est sûre.</VERS>
<VERS>Passent les jours, les mois, les ans! L'heure future</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A déjà sonné sur nos fronts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous saurons bien l'attendre et prendre patience;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Et s'il n'est plus qu'un cri, celui de la vengeance,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô France, nous le pousserons!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
25 novembre 1870.
</AUTRE>
</POEME>





<POEME>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>On disait: -Il est mort, foulé sur la grand'route</VERS>
<VERS>Par ceux dont il voulait arrêter la déroute.</VERS>
<VERS>Cet autre, au coin d'un bois, tomba seul. Celui-ci,</VERS>
<VERS>Plutôt que de céder, s'est fait tuer ici.</VERS>
<VERS>Celui-là fut broyé sous tant de projectiles,</VERS>
<VERS>Et tous ces dévouements étaient bien inutiles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je pensais: jamais dévouement n'est perdu;</VERS>
<VERS>Ce germe est immortel, et le sang répandu</VERS>
<VERS>Consacre le principe au nom duquel il coule.</VERS>
<VERS>Ces braves ne sont pas grains de sable à la houle:</VERS>
<VERS>Ils sont grains de froment au sillon large et droit;</VERS>
<VERS>Où sema le devoir, moissonnera le droit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
