<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
La jeune parque
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Paul Valéry
</AUTEUR>
<DATE>
1917
</DATE>


<AUTRE>
A André Gide: 
Depuis bien des années 
javais laissé lart des vers: 
essayant de my astreindre encore, 
jai fait cet exercice que je te dédie.
</AUTRE>

<AUTRE>
Le Ciel a-t-il formé cet amas de merveilles 
Pour la demeure dun serpent? 
Pierre Corneille. 
</AUTRE>







<POEME>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qui pleure là, sinon le vent simple, à cette heure</VERS>
<VERS>Seule, avec diamants extrêmes?... Mais qui pleure,</VERS>
<VERS>Si proche de moi-même au moment de pleurer?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cette main, sur mes traits quelle rêve effleurer,</VERS>
<VERS>Distraitement docile à quelque fin profonde,</VERS>
<VERS>Attend de ma faiblesse une larme qui fonde,</VERS>
<VERS>Et que de mes destins lentement divisé,</VERS>
<VERS>Le plus pur en silence éclaire un coeur brisé.</VERS>
<VERS>La houle me murmure une ombre de reproche,</VERS>
<VERS>Ou retire ici-bas, dans ses gorges de roche,</VERS>
<VERS>Comme chose déçue et bue amèrement,</VERS>
<VERS>Une rumeur de plainte et de resserrement...</VERS>
<VERS>Que fais-tu, hérissée, et cette main glacée,</VERS>
<VERS>Et quel frémissement dune feuille effacée</VERS>
<VERS>Persiste parmi vous, îles de mon sein nu?...</VERS>
<VERS>Je scintille, liée à ce ciel inconnu...</VERS>
<VERS>Limmense grappe brille à ma soif de désastres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout-puissants étrangers, inévitables astres</VERS>
<VERS>Qui daignez faire luire au lointain temporel</VERS>
<VERS>Je ne sais quoi de pur et de surnaturel;</VERS>
<VERS>Vous qui dans les mortels plongez jusques aux larmes</VERS>
<VERS>Ces souverains éclats, ces invincibles armes,</VERS>
<VERS>Et les élancements de votre éternité,</VERS>
<VERS>Je suis seule avec vous, tremblante, ayant quitté</VERS>
<VERS>Ma couche; et sur lécueil mordu par la merveille,</VERS>
<VERS>Jinterroge mon coeur quelle douleur léveille,</VERS>
<VERS>Quel crime par moi-même ou sut moi consommé?...</VERS>
<VERS>... Ou si le mal me suit dun songe refermé,</VERS>
<VERS>Quand (au velours du souffle envolé lor des lampes)</VERS>
<VERS>Jai de mes bras épais environné mes tempes,</VERS>
<VERS>Et longtemps de mon âme attendu les éclairs?</VERS>
<VERS>Toute? Mais toute à moi, maîtresse de mes chairs,</VERS>
<VERS>Durcissant dun frisson leur étrange étendue,</VERS>
<VERS>Et dans mes doux liens, à mon sang suspendue,</VERS>
<VERS>Je me voyais me voir, sinueuse, et dorais</VERS>
<VERS>De regards en regards, mes profondes forêts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jy suivais un serpent qui venait de me mordre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel repli de désirs, sa traîne!... Quel désordre</VERS>
<VERS>De trésors sarrachant à mon avidité,</VERS>
<VERS>Et quelle sombre soif de la limpidité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô ruse!... À la lueur de la douleur laissée</VERS>
<VERS>Je me sentis connue encor plus que blessée...</VERS>
<VERS>Au plus traître de lâme, une pointe me naît;</VERS>
<VERS>Le poison, mon poison, méclaire et se connaît:</VERS>
<VERS>Il colore une vierge à soi-même enlacée,</VERS>
<VERS>Jalouse... Mais de qui, jalouse et menacée?</VERS>
<VERS>Et quel silence parle à mon seul possesseur?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieux! Dans ma lourde plaie une secrète soeur</VERS>
<VERS>Brûle, qui se préfère à lextrême attentive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va! je nai plus besoin de ta race naïve,</VERS>
<VERS>Cher Serpent... Je men;ace, être vertigineux!</VERS>
<VERS>Cesse de me prêter ce mélange de noeuds</VERS>
<VERS>Ni ta fidélité qui me fuit et devine...</VERS>
<VERS>Mon âme y peut suffire, ornement de ruine!</VERS>
<VERS>Elle sait, sur mon ombre égarant ses tourments,</VERS>
<VERS>De mon sein, dans les nuits, mordre les rocs charmants;</VERS>
<VERS>Elle y suce longtemps le lait des rêveries...</VERS>
<VERS>Laisse donc défaillir ce bras de pierreries</VERS>
<VERS>Qui menace damour mon sort spirituel...</VERS>
<VERS>Tu ne peux rien sur moi qui ne soit moins cruel,</VERS>
<VERS>Moins désirable... Apaise alors, calme ces ondes,</VERS>
<VERS>Rappelle ces remous, ces promesses immondes...</VERS>
<VERS>Ma surprise sabrège, et mes yeux sont ouverts.</VERS>
<VERS>Je nattendais pas moins de mes riches déserts</VERS>
<VERS>Quun tel enfantement de fureur et de tresse:</VERS>
<VERS>Leurs fonds passionnés brillent de sécheresse</VERS>
<VERS>Si loin que je mavance et maltère pour voir</VERS>
<VERS>De mes enfers pensifs les confins sans espoir...</VERS>
<VERS>Je sais... Ma lassitude est parfois un théâtre.</VERS>
<VERS>Lesprit nest pas si pur que jamais idolâtre</VERS>
<VERS>Sa fougue solitaire aux élans de flambeau</VERS>
<VERS>Ne fasse fuir les murs de son morne tombeau.</VERS>
<VERS>Tout peut naître ici-bas dune attente infinie.</VERS>
<VERS>Lombre même le cède à certaine agonie,</VERS>
<VERS>Lâme avare sentrouvre, et du monstre sémeut</VERS>
<VERS>Qui se tord sur les pas dune porte de feu...</VERS>
<VERS>Mais, pour capricieux et prompt que tu paraisses,</VERS>
<VERS>Reptile, ô vifs détours tout courus de caresses,</VERS>
<VERS>Si proche impatience et si lourde langueur,</VERS>
<VERS>Ques-tu, près de ma nuit déternelle longueur?</VERS>
<VERS>Tu regardais dormir ma belle négligence...</VERS>
<VERS>Mais avec mes périls, je suis dintelligence,</VERS>
<VERS>Plus versatile, ô Thyrse, et plus perfide queux.</VERS>
<VERS>Fuis-moi! du noir retour reprends le fil visqueux!</VERS>
<VERS>Va chercher des yeus clos pour tes danses massives.</VERS>
<VERS>Coule vers dautres lits tes robes successives,</VERS>
<VERS>Couve sur dautres coeurs les germes de leur mal,</VERS>
<VERS>Et que dans les anneaux de ton rêve animal</VERS>
<VERS>Halète jusquau jour linnocence anxieuse!...</VERS>
<VERS>Moi, je veille. Je sors, pâle et prodigieuse,</VERS>
<VERS>Toute humide des pleurs que je nai point versés,</VERS>
<VERS>Dune absence aux contours de mortelle bercés</VERS>
<VERS>Par soi seule... Et brisant une tombe sereine,</VERS>
<VERS>Je maccoude inquiète et pourtant souveraine,</VERS>
<VERS>Tant de mes visions parmi la nuit et loeil,</VERS>
<VERS>Les moindres mouvements consultent mon orgueil. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je tremblais de perdre une douleur divine!</VERS>
<VERS>Je baisais sur ma main cette morsure fine,</VERS>
<VERS>Et je ne savais plus de mon antique corps</VERS>
<VERS>Insensible, quun feu qui brûlait sur mes bords:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Adieu, pensai-je, MOI, mortelle soeur, mensonge...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Harmonieuse MOI, différente dun songe,</VERS>
<VERS>Femme flexible et ferme aux silences suivis</VERS>
<VERS>Dactes purs!... Front limpide, et par ondes ravis,</VERS>
<VERS>Si loin que le vent vague et velu les achève</VERS>
<VERS>Longs brins légers quau large un vol mêle et soulève,</VERS>
<VERS>Dites!... Jétais légale et lépouse du jour,</VERS>
<VERS>Seul support souriant que je formais damour</VERS>
<VERS>À la toute-puissante altitude adorée...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel éclat sur mes cils aveuglément dorée,</VERS>
<VERS>Ô paupières quopprime une nuit de trésor,</VERS>
<VERS>Je priais à tâtons dans vos ténèbres dor!</VERS>
<VERS>Poreuse á léternel qui me semblait menclore,</VERS>
<VERS>Je moffrais dans mon fruit de velours quil dévore;</VERS>
<VERS>Rien ne me murmurait quun désir de mourir</VERS>
<VERS>Dans cette blonde pulpe au soleil pût mûrir:</VERS>
<VERS>Mon amère saveur ne métait point venue.</VERS>
<VERS>Je ne sacrifiais que mon épaule nue</VERS>
<VERS>À la lumière; et sur cette gorge de miel,</VERS>
<VERS>Dont la tendre naissance accomplissait le ciel,</VERS>
<VERS>Se venait assoupir la figure du monde.</VERS>
<VERS>Puis, dans le dieu brillant, captive vagabonde,</VERS>
<VERS>Je mébranlais brûlante et foulais le sol plein,</VERS>
<VERS>Liant et déliant mes ombres sous le lin.</VERS>
<VERS>Heureuse! À la hauteut de tant de gerbes belles,</VERS>
<VERS>Qui laissait à ma robe obéir les ombelles,</VERS>
<VERS>Dans les abaissements de leur frêle fierté</VERS>
<VERS>Et si, contre le fil de cette liberté,</VERS>
<VERS>Si la robe sarrache à la rebelle ronce,</VERS>
<VERS>Larc de mon brusque corps saccuse et me prononce,</VERS>
<VERS>Nu sous le voile enflé de vivantes couleurs</VERS>
<VERS>Que dispute ma race aux longs liens de fleurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je regrette à demi cette vaine puissance...</VERS>
<VERS>Une avec le désir, je fus Iobéissance</VERS>
<VERS>Imminente, attachée à ces genoux polis;</VERS>
<VERS>De mouvements si prompts mes voeux étaient remplis</VERS>
<VERS>Que je sentais ma cause à peine plus agile!</VERS>
<VERS>Vers mes sens lumineux nageait ma blonde argile,</VERS>
<VERS>Et dans lardente paix des songes naturels,</VERS>
<VERS>Tous ces pas infinis me semblaient éternels.</VERS>
<VERS>Si ce nest, ô Splendeur, quà mes pieds lEnnemie,</VERS>
<VERS>Mon ombre! la mobile et la souple momie,</VERS>
<VERS>De mon absence peinte effleurait sans effort</VERS>
<VERS>La terre où je fuyais cette légère mort.</VERS>
<VERS>Entre la rose et moi je la vois qui sabrite;</VERS>
<VERS>Sur la poudre qui danse, elle glisse et nirrite</VERS>
<VERS>Nul feuillage, mais passe, et se brise partout...</VERS>
<VERS>Glisse! Barque funèbre...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                           Et moi vive, debout,</VERS>
<VERS>Dure, et de mon néant secrètement armée,</VERS>
<VERS>Mais, comme par lamour une joue enflammée,</VERS>
<VERS>Et la narine jointe au vent de loranger,</VERS>
<VERS>Je ne rends plus au jour quun regard étranger...</VERS>
<VERS>Oh! combien peut grandir dans ma nuit curieuse</VERS>
<VERS>De mon cceur séparé la part mystérieuse,</VERS>
<VERS>Et de sombres essais sapprofondir mon art!...</VERS>
<VERS>Loin des purs environs, je suis captive, et par</VERS>
<VERS>Lévanouissement darômes abattue,</VERS>
<VERS>Je sens sous les rayons, frissonner ma statue,</VERS>
<VERS>Des caprices de lor, son marbre parcouru.</VERS>
<VERS>Mais je sais ce que voit mon regard disparu;</VERS>
<VERS>Mon oeil noir est le seuil dinfernales demeures!</VERS>
<VERS>Je pense, abandonnant à la brise les heures</VERS>
<VERS>Et lâme sans retour des arbustes amers,</VERS>
<VERS>Je pense, sur le bord doré de lunivers,</VERS>
<VERS>À ce goût de périr qui prend la Pythonisse</VERS>
<VERS>En qui mugit lespoir que le monde finisse.</VERS>
<VERS>Je renouvelle en moi mes énigmes, mes dieux,</VERS>
<VERS>Mes pas interrompus de paroles aux cieux,</VERS>
<VERS>Mes pauses, sur le pied portant la rêverie</VERS>
<VERS>. Qui suit au miroir daile un oiseau qui varie,</VERS>
<VERS>Cent fois sur le soleil joue avec le néant,</VERS>
<VERS>Et brûle, au sombre but de mon marbre béant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô dangereusement de son regard la proie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car loeil spirituel sur ses plages de soie</VERS>
<VERS>Avait déjà vu luire et pâlir trop de jours</VERS>
<VERS>Dont je métais prédit les couleurs et le cours.</VERS>
<VERS>Lennui, le clair ennui de mirer Ieur nuance,</VERS>
<VERS>Me donnait sur ma vie une funeste avance:</VERS>
<VERS>Laube me dévoilait tout le jour ennemi.</VERS>
<VERS>Jétais à demi morte; et peut-être, à demi</VERS>
<VERS>Immortelle, rêvant que le futur lui-même</VERS>
<VERS>Ne fût quun diamant fermant le diadème</VERS>
<VERS>Où séchange Ie froid des malheurs qui naîtront</VERS>
<VERS>Parmi tant dautres feux absolus de mon front.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Osera-t-il, le Temps, de mes diverses tombes,</VERS>
<VERS>Ressusciter un soir favori des colombes,</VERS>
<VERS>Un soir qui traîne au fil dun lambeau voyageur</VERS>
<VERS>De ma docile enfance un reflet de rougeur,</VERS>
<VERS>Et trempe à lémeraude un long rose de honte?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souvenir, ô bûcher, dont le vent dor maffronte,</VERS>
<VERS>Souffle au masque la pourprc imprégnant le refus</VERS>
<VERS>Dêtre en moi-même en flamme une autre que je fus...</VERS>
<VERS>Viens, mon sang, viens rougir la pâle circonstance</VERS>
<VERS>Quennoblissait lazur de la sainte distance,</VERS>
<VERS>Et linsensible iris du temps que jadorai!</VERS>
<VERS>Viens consumer sur moi ce don décoloré</VERS>
<VERS>Viens! que je reconnaisse et que je les haïsse,</VERS>
<VERS>Cette ombrageuse enfant, ce silence complice,</VERS>
<VERS>Ce trouble transparent qui baigne dans les bois...</VERS>
<VERS>Et de mon sein glacé rejaillisse la voix</VERS>
<VERS>Que jignorais si rauque et damour si voilée...</VERS>
<VERS>Le col charmant cherchant la chasseresse ailée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur fut-il si près dun coeur qui va faiblir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fut-ce bien moi, grands cils qui crus mensevelir</VERS>
<VERS>Dans larrière douceur riant à vos menaces...</VERS>
<VERS>Ô pampres! sur ma joue errant en fils tenaces,</VERS>
<VERS>Ou toi... de cils tissue et de fluides fûts,</VERS>
<VERS>Tendre lueur dun soir brisé de bras confus?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Que dans le ciel placés, mes yeux tracent mon temple!</VERS>
<VERS>Et que sur moi repose un autel sans exemple! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Criaient de tout mon corps la pierre et la pâleur...</VERS>
<VERS>La terre ne mest plus quun bandeau de couleur</VERS>
<VERS>Qui coule et se refuse au front blanc de vertige...</VERS>
<VERS>Tout lunivers chancelle et tremble sur ma tige,</VERS>
<VERS>La pensive couronne échappe à mes esprits,</VERS>
<VERS>La mort veut respirer cette rose sans prix</VERS>
<VERS>Dont la douceur importe à sa fin ténébreuse!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que si ma tendre odeur grise ta tête creuse,</VERS>
<VERS>Ô mort, respire enfin cette esclave de roi:</VERS>
<VERS>Appelle-moi, délie!... Et désespère-moi,</VERS>
<VERS>De moi-même si lasse, image condamnée!</VERS>
<VERS>écoute... Nattends plus... La renaissante année</VERS>
<VERS>À tout mon sang prédit de secrets mouvements:</VERS>
<VERS>Le gel cède à regret ses derniers diamants...</VERS>
<VERS>Demain, sur un soupir des Bontés constellées,</VERS>
<VERS>Le printemps vient briser les fontaines scellées:</VERS>
<VERS>Létonnant printemps rit, viole... On ne sait doù</VERS>
<VERS>Venu? Mais la candeur ruisselle à mots si doux</VERS>
<VERS>Quune tendresse prend la terre à ses entrailles...</VERS>
<VERS>Les arbres regonflés et recouverts décailles</VERS>
<VERS>Chargés de tant de bras et de trop dhorizons,</VERS>
<VERS>Meuvent sur le soleil leurs tonnantes toisons,</VERS>
<VERS>Montent dans lair amer avec toutes leurs ailes</VERS>
<VERS>De feuilles par milliers quils se sentent nouvelles...</VERS>
<VERS>Nentends-tu pas frémir ces noms aériens,</VERS>
<VERS>Ô Sourde!... Et dans Iespace accablé de liens,</VERS>
<VERS>Vibrant de bois vivace infléchi par la cime,</VERS>
<VERS>Pour et contre les dieux ramer larbre unanime,</VERS>
<VERS>La flottante forêt de qui les rudes troncs</VERS>
<VERS>Portent pieusement à leurs fantasques fronts,</VERS>
<VERS>Aux déchirants départs des archipels superbes,</VERS>
<VERS>Un fleuve tendre, ô mort, et caché sous les herbes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelle résisterait, mortelle, à ces remous?</VERS>
<VERS>Quelle mortelle?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                        Moi si pure, mes genoux</VERS>
<VERS>Pressentent les terreurs de genoux sans défense...</VERS>
<VERS>Lair me brise. Loiseau perce de cris denfance</VERS>
<VERS>Inouïs...lombre même où se serre mon coeur,</VERS>
<VERS>Et roses! mon soupir vous soulève, vainqueur</VERS>
<VERS>Hélas! des bras si doux qui ferment la corbeille...</VERS>
<VERS>Oh! parmi mes cheveux pèse dun poids dabeille,</VERS>
<VERS>Plongeant toujours plus ivre au baiser plus aigu,</VERS>
<VERS>Le point délicieux de mon jour ambigu...</VERS>
<VERS>Lumière!... Ou toi, la mort! Mais le plus prompt me prenne!...</VERS>
<VERS>Mon coeur bat! mon coeur bat! Mon sein brûle et mentraîne!</VERS>
<VERS>Ah! quil senfle, se gonfle et se tende, ce dur</VERS>
<VERS>Très doux témoin captif de mes réseaux dazur...</VERS>
<VERS>Dur en moi... mais si doux à la bouche infinie!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chers fantômes naissants dont la soif mest unie,</VERS>
<VERS>Désirs! Visages clairs!... Et vous, beaux fruits damour,</VERS>
<VERS>Les dieux mont-ils formé ce maternel contour</VERS>
<VERS>Et ces bords sinueux, ces plis et ces calices,</VERS>
<VERS>Pour que la vie embrasse un autel de délices,</VERS>
<VERS>Où mêlant lâme étrange aux éternels retours,</VERS>
<VERS>La semence, le lait, le sang coulent toujours?</VERS>
<VERS>Non! Lhorreur millumine, exécrable harmonie!</VERS>
<VERS>Chaque baiser présage une neuve agonie...</VERS>
<VERS>Je vois, je vois flotter, fuyant lhonneur des chairs</VERS>
<VERS>Des mânes impuissants les millions amers...</VERS>
<VERS>Non, souffles! Non, regards, tendresses... mes convives,</VERS>
<VERS>Peuple altéré de moi suppliant que tu vives,</VERS>
<VERS>Non, vous ne tiendrez pas de moi la vie!... Allez,</VERS>
<VERS>Spectres, soupirs la nuit vainement exhalés,</VERS>
<VERS>Allez joindre des morts les impalpables nombres!</VERS>
<VERS>Je naccorderai pas la lumière à des ombres,</VERS>
<VERS>Je garde loin de vous, lesprit sinistre et clair...</VERS>
<VERS>Non! Vous ne tiendrez pas de mes lèvres léclair!...</VERS>
<VERS>Et puis... mon coeur aussi vous refuse sa foudre.</VERS>
<VERS>Jai pitié de nous tous, ô tourbillons de poudre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grands Dieux! Je perds en vous mes pas déconcertés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je nimplorerai plus que tes faibles clartés,</VERS>
<VERS>Longtemps sur mon visage envieuse de fondre,</VERS>
<VERS>Très imminente larme, et seule à me répondre,</VERS>
<VERS>Larme qui fais trembler à mes regards humains</VERS>
<VERS>Une variété de funèbres chemins;</VERS>
<VERS>Tu procèdes de lâme, orgueil du labyrinthe,</VERS>
<VERS>Tu me portes du coeur cette goutte contrainte,</VERS>
<VERS>Cette distraction de mon suc précieux</VERS>
<VERS>Qui vient sacrifier mes ombres sur mes yeux,</VERS>
<VERS>Tendre libation de larriére-pensée!</VERS>
<VERS>Dune grotte de crainte au fond de moi creusée</VERS>
<VERS>Le sel mystérieux suinte muette leau.</VERS>
<VERS>Doù nais-tu? Quel travail toujours triste et nouveau</VERS>
<VERS>Te tire avec retard, larme, de lombre amère?</VERS>
<VERS>Tu gravis mes degrés de mortelle et de mère,</VERS>
<VERS>Et déchirant ta route, opiniâtre faix,</VERS>
<VERS>Dans le temps que je vis, les lenteurs que tu fais</VERS>
<VERS>Métouffent... Je me tais, buvant ta marche sûre...</VERS>
<VERS>-Qui tappelle au secours de ma jeune blessure!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais blessures, sanglots, sombres essais, pourquoi?</VERS>
<VERS>Pour qui, joyaux cruels, marquez-vous ce corps froid,</VERS>
<VERS>Aveugle aux doigts ouverts évitant lespérance!</VERS>
<VERS>Où va-t-il, sans répondre à sa propre ignorance,</VERS>
<VERS>Ce corps dans la nuit noire étonné de sa foi?</VERS>
<VERS>Terre trouble... et mêlée à lalgue, porte-moi,</VERS>
<VERS>Porte doucement moi... Ma faiblesse de neige,</VERS>
<VERS>Marchera-t-elle tant quelle trouve son piège?</VERS>
<VERS>Où traîne-t-il, mon cygne, où cherche-t-il son vol?</VERS>
<VERS>... Dureté précieuse... Ô sentiment du sol,</VERS>
<VERS>Mon pas fondait sur toi lassurance sacrée!</VERS>
<VERS>Mais sous le pied vivant qui tâte et qui la crée</VERS>
<VERS>Et touche avec horreur à son pacte natal,</VERS>
<VERS>Cette terre si ferme atteint mon piédestal.</VERS>
<VERS>Non loin, parmi ces pás, rêve mon précipice...</VERS>
<VERS>Linsensible rocher, glissant dalgues, propice</VERS>
<VERS>À fuir (comme en soi-même ineffablement seul),</VERS>
<VERS>Commence... Et le vent semble au travers dun linceuil</VERS>
<VERS>Ourdir de bruits marins une confuse trame,</VERS>
<VERS>Mélange de la lame en ruine, et de rame...</VERS>
<VERS>Tant de hoquets longtemps, et de râles heurtés,</VERS>
<VERS>Brisés, repris au large... et tous les sorts jetés</VERS>
<VERS>éperdument divers roulant loubli vorace.,.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! de mes pieds nus qui tmuvera la trace</VERS>
<VERS>Cessera-t-illongtemps de ne songer quà soi?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Terre trouble, et mélée à lalgue, porte-moi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mystérieuse MOI, pourtant, tu vis encore!</VERS>
<VERS>Tn vas te reconnaître au lever de laurore</VERS>
<VERS>Amèrement la même...</VERS>
<VERS>                          Un miroir de la mer</VERS>
<VERS>Se lève... Et sur la lèvre, un sourire dhier</VERS>
<VERS>Quannonce avec ennui leffacement des signes,</VERS>
<VERS>Glace dans lorient déjà les pâles lignes</VERS>
<VERS>De lumière et de pierre, et la pleine prison</VERS>
<VERS>Où flottera lanneau de lunique horizon...</VERS>
<VERS>Regarde: un bras très pur est vu, qui se dénude.</VERS>
<VERS>Je te revois, mon bras... Tu portes laube...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                                    Ô rude</VERS>
<VERS>Réveil dune victime inachevée... et seuil</VERS>
<VERS>Si doux... si clair, que flatte, affleurement décueil,</VERS>
<VERS>Londe basse, et que lave une houle amortie!...</VERS>
<VERS>Lombre qui mabandonne, impérissable hostie,</VERS>
<VERS>Me découvre vermeille à de nouveaux désirs,</VERS>
<VERS>Sur le terrible autel de tous mes souvenirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, lécume sefforce à se faire visible;</VERS>
<VERS>Et là, titubera sur la barque sensible</VERS>
<VERS>À chaque épaule donde, un pêcheur éternel.</VERS>
<VERS>Tout va donc accomplir son acte solennel</VERS>
<VERS>De toujours reparaître incomparable et chaste,</VERS>
<VERS>Et de restituer la tombe enthousiaste</VERS>
<VERS>Au gracieux état du rire universel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Salut! Divinités par la rose et le sel,</VERS>
<VERS>Et les premiers jouets de la jeune lumière,</VERS>
<VERS>Îles!... Ruches bientôt quand la flamme première</VERS>
<VERS>Fera que votre rocbe, îles que je prédis,</VERS>
<VERS>Ressente en rougissant de puissants paradis;</VERS>
<VERS>Cimes quun feu féconde à peine intimidées,</VERS>
<VERS>Bois qui bourdonnerez de bêtes et didées,</VERS>
<VERS>Dhymnes dhommes comblés des dons du juste éther,</VERS>
<VERS>Îles! dans la rumeur des ceintures de mer,</VERS>
<VERS>Mères vierges toujours, même portant ces marques,</VERS>
<VERS>Vous mêtes à genoux de merveilleuses Parques:</VERS>
<VERS>Rien négale dans lair les fleurs que vous placez,</VERS>
<VERS>Mais dans la profondeur, que vos pieds sont glacés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De lâme les apprêts sous la tempe calmée,</VERS>
<VERS>Ma mort, enfant secrète et déjà si formée,</VERS>
<VERS>Et vous, divins dégoûts qui me donniez lessor,</VERS>
<VERS>Chastes éloignements des lustres de mon sort,</VERS>
<VERS>Ne fûtes-vous, ferveur, quune noble durée?</VERS>
<VERS>Nulle jamais des dieux plus près aventurée</VERS>
<VERS>Nosa peindre à son front leur souflle ravisseur,</VERS>
<VERS>Et de la nuit parfaite implorant lépaisseur,</VERS>
<VERS>Prétendre par la lèvre au suprême murmure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je soutenais léclat de la mon toute pure</VERS>
<VERS>Telle javais jadis le soleil soutenu...</VERS>
<VERS>Mon corps désespéré tendait le torse nu</VERS>
<VERS>Où Iâme, ivre de soi, de silence et de gloire,</VERS>
<VERS>Prête à sévanouir de sa propre mémoire,</VERS>
<VERS>écoute, avec espoir, frapper au mur pieux</VERS>
<VERS>Ce coeur, -qui se ruine à coups mystérieux</VERS>
<VERS>Jusquà ne plus tenir que de sa complaisance</VERS>
<VERS>Un frémissement fin de feuille, ma présence...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Attente vaine, et vaine... Elle ne peut mourir</VERS>
<VERS>Qui devant son miroir pleure pour sattendrir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô naurait-il fallu, folle, que jaccomplisse</VERS>
<VERS>Ma merveilleuse fin de choisir pour supplice</VERS>
<VERS>Ce lucide dédain des nuances du sort?</VERS>
<VERS>Trouveras-tu jamais plus transparente mort</VERS>
<VERS>Ni de pente plus pure où je rampe à ma perte</VERS>
<VERS>Que sur ce long regard de victime entrouverte,</VERS>
<VERS>Pâle, qui se résigne et saigne sans regret?</VERS>
<VERS>Que lui fait tout le sang qui nest plus son secret?</VERS>
<VERS>Dans quelle blanche pais cette pourpre la laisse,</VERS>
<VERS>À lextrême de lêtre et belle de faiblesse!</VERS>
<VERS>Elle calme le temps qui la vient abolir,</VERS>
<VERS>Le moment souverain ne la peut plus pâlir,</VERS>
<VERS>Tant la chair vide baise une sombre fontaine!</VERS>
<VERS>Elle se fait toujours plus seule et plus lointaine...</VERS>
<VERS>Et moi, dun tel destin, le coeur toujours plus près,</VERS>
<VERS>Mon cortège, en esprit, se berçait de cyprès...</VERS>
<VERS>Vers un aromatique avenir de fumée,</VERS>
<VERS>Je me sentais conduite, offerte et consumée;</VERS>
<VERS>Toute, toute promise aux nuages heureux!</VERS>
<VERS>Même, je mapparus cet arbre vaporeux,</VERS>
<VERS>De qui Ia majesté légèrement perdue</VERS>
<VERS>Sabandonne à lamour de toute létendue.</VERS>
<VERS>Lêtre immense me gagne, et de mon coeur divin</VERS>
<VERS>Lencens qui brûle expire une forme sans fin...</VERS>
<VERS>Tous les corps radieux tremblent dans mon essence!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, non!... Nirrite plus cette réminiscence!</VERS>
<VERS>Sombre lys! Ténébreuse allusion des cieux,</VERS>
<VERS>Ta vigueur na pu rompre un vaisseau précieux...</VERS>
<VERS>Parmi tous les instants tu touchais au suprême...</VERS>
<VERS>-Mais qui lemporterait sur la puissance même,</VERS>
<VERS>Avide par tes yeux de contempler le jour</VERS>
<VERS>Qui sest choisi ton front pour lumineuse tour?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cherche, du moins, dis-toi, par quelle sourde suite</VERS>
<VERS>La nuit, dentre les morts, au jour ta reconduite?</VERS>
<VERS>Souviens-toi de toi-même, et retire à linstinct</VERS>
<VERS>Ce fil (ton doigt doré le dispute au matin),</VERS>
<VERS>Ce fil dont la finesse aveuglément suivie</VERS>
<VERS>Jusque sur cette rive a ramené ta vie...</VERS>
<VERS>Sois subtile... cruelle... ou plus subtile!... Mens!...</VERS>
<VERS>Mais sache!... Enseigne-moi par quels enchantements,</VERS>
<VERS>Lâche que na su fuir sa tiède fumée,</VERS>
<VERS>Ni le souci dun sein dargile parfumée,</VERS>
<VERS>Par quel retour sur toi, reptile, as-tu repris</VERS>
<VERS>Tes parfums de caverne et tes tristes esprits?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hier la chair profonde, hier, la chair maîtresse</VERS>
<VERS>Ma trahie... Oh! sans rêve, et sans une caresse!...</VERS>
<VERS>Nul démon, nul parfum ne moffrit le péril</VERS>
<VERS>Dimaginaires bras mourant au col viril;</VERS>
<VERS>Ni, par le Cygne-Dieu, de plumes offensée</VERS>
<VERS>Sa brûlante blancheur neffleura ma pensée...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il eût connu pourtant le plus tendre des nids!</VERS>
<VERS>Car toute à la faveur de mes membres unis,</VERS>
<VERS>Vierge, je fus dans lombre une adorable offrande...</VERS>
<VERS>Mais le sommeil séprit dune douceur si grande,</VERS>
<VERS>Et nouée à moi-même au creux de mes cheveux,</VERS>
<VERS>Jai mollement perdu mon empire nerveux.</VERS>
<VERS>Au milieu de mes bras, je me suis faite une autre...</VERS>
<VERS>Qui saliène?... Qui senvole?... Qui se vautre?...</VERS>
<VERS>À quel détour caché, mon coeur sest-il fondu?</VERS>
<VERS>Quelle conque a redit le nom que jai perdu?</VERS>
<VERS>Le sais-je, quel reflux traître ma retirée</VERS>
<VERS>De mon extrémité pure et prématurée,</VERS>
<VERS>Et ma repris le sens de mon vaste soupir?</VERS>
<VERS>Comme loiseau se pose, il fallut massoupir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut lheure, peut-être, où la devineresse</VERS>
<VERS>Intérieure suse et se désintéresse:</VERS>
<VERS>Elle nest plus la même... Une profonde enfant</VERS>
<VERS>Des degrés inconnus vainement se défend,</VERS>
<VERS>Et redemande au loin ses mains abandonnées.</VERS>
<VERS>Il faut céder aux voeux des mortes couronnées</VERS>
<VERS>Et prendre pour visage un souffle...</VERS>
<VERS>Doucement, Me voici: mon front toucbe à ce consentement...</VERS>
<VERS>Ce corps, je lui pardonne, et je goûte à la cendre</VERS>
<VERS>Je me remets entière au bonheur de descendre,</VERS>
<VERS>Ouverte aux noirs témoins, les bras suppliciés,</VERS>
<VERS>Entre des mots sans fin, sans moi, balbutiés.</VERS>
<VERS>Dors, ma sagesse, dors. Forme-toi cette absence;</VERS>
<VERS>Retourne dans le germe et la sombre innocence,</VERS>
<VERS>Abandonne-toi vive aux serpents, aux trésors.</VERS>
<VERS>Dors toujours! Descends, dors toujours! Descends, dors, dors!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(La porte basse cest une bague... où la gaze</VERS>
<VERS>Passe... Tout meurt, tout rit dans la gorge qui jase...</VERS>
<VERS>Loiseau boit sur ta boucbe et tu ne peux le voir...</VERS>
<VERS>Viens plus bas, parle bas... Le noir nest pas si noir...)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Délicieux linceuls, mon désordre tiède,</VERS>
<VERS>Couche où je me répands, minterroge et me cède,</VERS>
<VERS>Où jallai de mon coeur noyer les battements,</VERS>
<VERS>Presque tombeau vivant dans mes appartements,</VERS>
<VERS>Qui respire, et sur qui léternité sécoute,</VERS>
<VERS>Place pleine de moi qui mavez prise toute,</VERS>
<VERS>Ô forme de ma forme et la creuse chaleur</VERS>
<VERS>Que mes retours sur moi reconnaissaient la leur,</VERS>
<VERS>Voici que tant dorgueil qui dans vos plis se plonge</VERS>
<VERS>À la fin se mélange aux bassesses du songe!</VERS>
<VERS>Dans vos nappes, où lisse elle imitait sa mort</VERS>
<VERS>Lidole malgré soi se dispose et sendort,</VERS>
<VERS>Lasse femme absolue, et les yeux dans ses larmes,</VERS>
<VERS>Quand, de ses secrets nus les antres et les charmes,</VERS>
<VERS>Et ce reste damour que se gardait le corps</VERS>
<VERS>Corrompirent sa perte et ses mortels accords.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Arche toute secrète, et pourtant si prochaine,</VERS>
<VERS>Mes transports, cette nuit, pensaient briser ta chaîne;</VERS>
<VERS>Je nai fait que bercer de lamentations</VERS>
<VERS>Tes flancs chargés de jour et de créations!</VERS>
<VERS>Quoi! mes yeux froidement que tant dazur égare</VERS>
<VERS>Regardent là périr létoile fine et rare,</VERS>
<VERS>Et ce jeune soleil de mes étonnements</VERS>
<VERS>Me paraît dune aïeule éclairer les tourments,</VERS>
<VERS>Tant sa flamme aux remords ravit leur existence,</VERS>
<VERS>Et compose daurore une chère substance</VERS>
<VERS>Qui se formait déjà substance dun tombeau!...</VERS>
<VERS>O, sur toute la mer, sur mes pieds, quil est beau!</VERS>
<VERS>Tu viens!... Je suis toujours celle que tu respires,</VERS>
<VERS>Mon voile évaporé me fuit vers tes empires...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>... Alors, nai-je formé vains adieux si je vis,</VERS>
<VERS>Que songes?... Si je viens, en vêtements ravis,</VERS>
<VERS>Sur ce bord, sans horreur, humer la haute écume,</VERS>
<VERS>Boire des yeux limmense et riante amertume,</VERS>
<VERS>Lêtre contre le vent, dans le plus vif de lair,</VERS>
<VERS>Recevant au visage un appel de la mer;</VERS>
<VERS>Si lâme intense souffle, et renfle furibonde</VERS>
<VERS>Londe abrupte sur londe abattue, et si londe</VERS>
<VERS>Au cap tonne, immolant un monstre de candeur,</VERS>
<VERS>Et vient des hautes mers vomir la profondeur</VERS>
<VERS>Sur ce roc, doù jaillit jusque vers mes pensées</VERS>
<VERS>Un éblouissement détincelles glacées,</VERS>
<VERS>Et sur toute ma peau que morde lâpre éveil,</VERS>
<VERS>Alors, malgré moi-même, il le faut, ô Soleil,</VERS>
<VERS>Que jadore mon coeur où tu te viens connaître,</VERS>
<VERS>Doux et puissant retour du délice de naître,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Feu vers qui se soulève une vierge de sang</VERS>
<VERS>Sous les espèces dor dun sein reconnaissant!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>