<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Les soirs 
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Emile Verhaeren 
</AUTEUR>
<DATE> 
1888 
</DATE>


<POEME>
<TITRE>
Les Malades.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Blafards et seuls, ils sont, les sceptiques malades,</VERS>
<VERS>Aigus de tous leurs maux. Ils regardent le soir</VERS>
<VERS>Se faire dans leur chambre et grandir les façades.</VERS>
<VERS>Une église près d'eux lève son clocher noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heure morte, là-bas, quelque part, en province,</VERS>
<VERS>En une ville éteinte, au fond d'un coin désert,</VERS>
<VERS>Où s'endeuillent des murs et des porches, dont grince</VERS>
<VERS>Le gond monumental, ainsi qu'un poing de fer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Blafards et seuls, les malades hiératiques,</VERS>
<VERS>Pareils à de vieux loups mornes, fixent la mort;</VERS>
<VERS>Ils ont mâché la vie et ses jours identiques</VERS>
<VERS>Et ses mois et ses ans et leur haine et leur sort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais aujourd'hui, serrés dans le pâle cynisme</VERS>
<VERS>De leur dégoût, ils ont l'esprit inquiété:</VERS>
<VERS>« Si le bonheur régnait dans ce mâle égoïsme,</VERS>
<VERS>« Souffrir pour soi, tout seul, mais par sa volonté?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ils ont banalement aimé comme les autres</VERS>
<VERS>« Les autres; ils ont cru benoîtement aux deuils,</VERS>
<VERS>« À la souffrance, à des gestes prêcheurs d'apôtres;</VERS>
<VERS>« Imbéciles, ils ont eu peur de leurs orgueils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ils discutent combien la cruauté rapproche</VERS>
<VERS>« Mieux que l'amour; combien ils se sont abusés</VERS>
<VERS>« À pavoiser l'ingratitude et le reproche;</VERS>
<VERS>« Combien de pleurs, pour quelques yeux qu'ils ont baisés!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Vides, les îles d'or, là-bas, dans l'or des brumes,</VERS>
<VERS>« Où les rêves assis sous leur manteau vermeil,</VERS>
<VERS>« Avec de longs doigts d'or effeuillaient aux écumes,</VERS>
<VERS>« Les ors silencieux qui pleuvaient du soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Cassés, les mâts d'orgueil, flasques, les grandes voiles!</VERS>
<VERS>« Laissez la barque aller et s'éteindre les ports;</VERS>
<VERS>« Les phares ne tendront plus vers les grandes étoiles,</VERS>
<VERS>« Leurs bras immensément en feu -les feux sont morts! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Blafards et seuls, les malades hiératiques,</VERS>
<VERS>Pareils à de vieux loups mornes, fixent la mort;</VERS>
<VERS>Ils ont mâché la vie et ses Jours identiques</VERS>
<VERS>Et ses mois et ses ans et leur haine et leur sort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant, leur corps? -cage d'os pour les fièvres</VERS>
<VERS>Et leurs ongles de bois heurtant leurs fronts ardents,</VERS>
<VERS>Et leur hargne des yeux et leur minceur de lèvres</VERS>
<VERS>Et comme un sable amer, toujours, entre leurs dents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le regret les prend et le désir posthume:</VERS>
<VERS>« De s'en aller revivre en un monde nouveau</VERS>
<VERS>« Dont le couchant, pareil à un trépied qui fume,</VERS>
<VERS>« Dresse le Dieu d'ébène et d'os en leur cerveau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Là-bas, en des lointains d'hystérie et de flamme</VERS>
<VERS>« Et d'écume livide et de rauque fureur,</VERS>
<VERS>« Où l'on peut abolir férocement son âme,</VERS>
<VERS>« Férocement Joyeux, son âme et tout son coeur. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Blafards et seuls, ils sont les tragiques malades</VERS>
<VERS>Aigus de tous leurs maux. Ils regardent les feux</VERS>
<VERS>Mourir parmi la ville et les pâles façades</VERS>
<VERS>Comme de grands linceuils venir au devant d'eux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Les Complaintes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les complaintes qu'on va chantant par la grand'route,</VERS>
<VERS>Avec leurs vieux refrains de banal désespoir,</VERS>
<VERS>Avec leurs mots en panne et leur rythme en déroute</VERS>
<VERS>Sont plus tristes encor, les dimanches, le soir,</VERS>
<VERS>Dans le silence éteint des tons et des lumières.</VERS>
<VERS>Le village s'endort. La cloche des saluts</VERS>
<VERS>Tinte minablement sa plainte et les chaumières</VERS>
<VERS>Qu'on ferme, et les verrous et les seuils vermoulus</VERS>
<VERS>Poussent des cris souffrants, comme des voix humaines.</VERS>
<VERS>Parfois, dans les vergers, un très doux meuglement</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou quelque bruit d'étable et de chenil. Les plaines</VERS>
<VERS>Se remplissent de nuit et de tressaillement.</VERS>
<VERS>Personne. À l'horizon, rien que la solitude</VERS>
<VERS>Et des nuages longs qui voyagent, par tas.</VERS>
<VERS>Et dans cet infini d'ombre et de lassitude</VERS>
<VERS>Et dans cette douleur des campagnes, là-bas,</VERS>
<VERS>Les complaintes qu'on va chantant par la grand'route</VERS>
<VERS>Avec leurs vieux refrains de banal désespoir,</VERS>
<VERS>Avec leurs mots en panne et leur rythme en déroute,</VERS>
<VERS>Meurent en cette mort de dimanche et de soir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Humanité.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les soirs crucifiés sur l'horizon, les soirs</VERS>
<VERS>Saignent, dans les marais, leurs douleurs et leurs plaies,</VERS>
<VERS>Dans les marais, ainsi que de rouges miroirs</VERS>
<VERS>Placés pour refléter le martyre des soirs,</VERS>
<VERS>Des soirs crucifiés sur l'horizon, les soirs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous les Jésus, pasteurs qui venez par les plaines,</VERS>
<VERS>Chercher les troupeaux clairs pour vos clairs abreuvoirs,</VERS>
<VERS>Voici monter la mort dans les adieux des soirs,</VERS>
<VERS>Jésus, voici saigner les toisons et les laines,</VERS>
<VERS>Et voici Golgotha surgir, sous les cieux noirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les soirs crucifiés sur les Golgothas noirs,</VERS>
<VERS>Portons-y nos douleurs et nos cris et nos plaies,</VERS>
<VERS>Le temps n'est plus des blancs et tranquilles espoirs</VERS>
<VERS>Car les voici saignants, dans les noirs abreuvoirs,</VERS>
<VERS>Les soirs, crucifiés sur l'horizon, les soirs!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Armes Du Soir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que la nuit froide étage sa terrasse</VERS>
<VERS>Par au-delà des bruyères et des forêts,</VERS>
<VERS>Le soir qui meurt, le soir! jette sur les marais,</VERS>
<VERS>L'éclair de son épée et l'or de son armure,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui vont flottant au flot le flot, flottants et vains,</VERS>
<VERS>À peine encor frôlés par la splendeur diurne,</VERS>
<VERS>Mais lentement baisés, par la lèvre nocturne</VERS>
<VERS>De la lune pieuse et douce, aux mains d'argent,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule, qui se souvient du jour, pâle évoquée,</VERS>
<VERS>Et des grands ciels brandis avec de l'or au clair,</VERS>
<VERS>Pâle évoquée, en la pâleur pâle de l'air,</VERS>
<VERS>Éternellement pâle et lointaine, la lune!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Sous Les Porches.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'ombre s'affermissait sur les plaines captives,</VERS>
<VERS>Et, de ses murs, barrait les horizons d'hiver,</VERS>
<VERS>Comme en un tombeau noir, de vieux astres de fer</VERS>
<VERS>Brûlaient, trouant le ciel de leurs flammes votives.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On se sentait serré dans un monde d'airain,</VERS>
<VERS>Où quelque part, au-loin, se dresseraient des pierres</VERS>
<VERS>Effrayantes et qui seraient les idoles guerrières</VERS>
<VERS>D'un peuple encor enfant, terrible et souterrain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un air glacé mordait les tours et les demeures,</VERS>
<VERS>Et le silence entier serrait comme un effroi,</VERS>
<VERS>Et nul cri voyageur, au loin. Seul un beffroi,</VERS>
<VERS>Immensément vêtu de nuit, cassait les heures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On entendait les lourds et tragiques marteaux</VERS>
<VERS>Heurter, comme des blocs, les bourdons taciturnes;</VERS>
<VERS>Et les coups s'abattaient, les douze coups nocturnes,</VERS>
<VERS>Avec l'éternité, sur les cerveaux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Lassitude.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La terre immensément s'efface au fond des brumes</VERS>
<VERS>Et lentement aussi les frênes lumineux</VERS>
<VERS>D'automne et lentement et longuement les noeuds</VERS>
<VERS>Des ruisselets dans l'herbe et leurs bulles d'écumes;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lointainement encor des sons pauvres et las.</VERS>
<VERS>Voix par des voix lasses au fond des soirs hélées;</VERS>
<VERS>Et les chansons et les marches, par les vallées,</VERS>
<VERS>Des mendiants qui vont, sait-on vers où, là-bas?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et des rames en désaccord, et l'autre, et l'une.</VERS>
<VERS>Et boitantes et tombantes -et, longuement,</VERS>
<VERS>Un vol d'oiseaux qui plane et plane et, lourdement.</VERS>
<VERS>Chavire en un ciel gris, où se fane la lune.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Attirances.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lointainement, et si étrangement pareils,</VERS>
<VERS>De grands masques d'argent que la brume recule,</VERS>
<VERS>Vaguent, au jour tombant, autour des vieux soleils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les doux lointains! -et comme, au fond du crépuscule,</VERS>
<VERS>Ils nous fixent le coeur, immensément le coeur,</VERS>
<VERS>Avec les yeux défunts de leur visage d'âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est toujours du silence, à moins, dans la pâleur</VERS>
<VERS>Du soir, un jet de feu soudain, un cri de flamme,</VERS>
<VERS>Un départ de lumière inattendu vers Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On se laisse charmer et troubler de mystère,</VERS>
<VERS>Et l'on dirait des morts qui taisent un adieu</VERS>
<VERS>Trop mystique, pour être écouté par la terre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sont-ils le souvenir matériel et clair</VERS>
<VERS>Des éphèbes chrétiens couchés aux catacombes</VERS>
<VERS>Parmi les lys? Sont-ils leur regard et leur chair?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou seul, ce qui survit de merveilleux aux tombes</VERS>
<VERS>De ceux qui sont partis, vers leurs rêves, un soir,</VERS>
<VERS>Conquérir la folie à l'assaut des nuées?</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Lointainement, combien nous les sentons vouloir</VERS>
<VERS>Un peu d'amour pour leurs oeuvres destituées,</VERS>
<VERS>Pour leur errance et leur tristesse aux horizons,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toujours! aux horizons du coeur et des pensées,</VERS>
<VERS>Alors que les vieux soirs éclatent en blasons</VERS>
<VERS>Soudains, pour les gloires noires et angoissées.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Tourment.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Rocs de désespoir immensément tordus</VERS>
<VERS>Vers le ciel lourd, voici les consolants hivers</VERS>
<VERS>Et la fraîche blancheur et les brouillards pendus</VERS>
<VERS>Aux bras, pitié! pitié! de vos mélèzes verts;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici le grand silence et la neige du soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voix de granit, combats d'ombre, fiertés de pierre,</VERS>
<VERS>Vieux tonnerres figés des époques occultes,</VERS>
<VERS>Que le soleil irrite et mord de sa lumière</VERS>
<VERS>Et qui savez l'éternité de vos tumultes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici le grand silence et la neige du soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce qu'il vous a fallu de jours et de malheurs,</VERS>
<VERS>Pour définir ainsi votre fatalité!</VERS>
<VERS>Rocs tragiques, altiers, muets et recéleurs,</VERS>
<VERS>Et conquérir l'orgueil de l'immobilité!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici le grand silence et la neige du soir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous dormirez, veillés par les astres candides,</VERS>
<VERS>Sous un linceul de gel et blanc comme la laine;</VERS>
<VERS>Voici le firmament venir des nuits splendides,</VERS>
<VERS>Voici pour vous l'hiver -rocs de douleur humaine!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici le grand silence et la neige du soir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Illusion.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Droite, sur le pignon, une cigogne, l'une</VERS>
<VERS>Patte levée et l'autre en tige de roseaux,</VERS>
<VERS>Et le bec large ouvert, ainsi que des ciseaux</VERS>
<VERS>De pâle argent, pour découper le clair de lune,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour découper le pâle argent du clair de lune</VERS>
<VERS>Et ses moires et ses velours, ou bien encor</VERS>
<VERS>Happer les feux de nacre et les étoiles d'or</VERS>
<VERS>Qui s'éveillent avec les sylphes de la brune,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les feux de nacre et les feux d'or, qui dans la brune</VERS>
<VERS>Peuplent, multipliés, les glauques infinis</VERS>
<VERS>Et les golfes lointains et les grands lacs unis</VERS>
<VERS>De nos rêves, miroirs de gloire et de fortune;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on se laisse au songe aller -et la fortune</VERS>
<VERS>Habille de chimère et de voiles le soir</VERS>
<VERS>Et notre âme se meut en ce clair nonchaloir,</VERS>
<VERS>Illuminé comme un rivage de lagune.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Ressouvenir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Appels de cloche à cloche, ô mon âme des soirs,</VERS>
<VERS>Entends baller les mélopées,</VERS>
<VERS>Autour des tours et des voussoirs,</VERS>
<VERS>Immensément, entrefrappées,</VERS>
<VERS>Autour des grandes tours, ô mon âme des soirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Appels de cloche à cloche, autour des cathédrales</VERS>
<VERS>Et des piliers et des claveaux,</VERS>
<VERS>Répons lointains aux lointains râles</VERS>
<VERS>Des chapelles et des caveaux,</VERS>
<VERS>Où sont broyés des morts, sous leurs plaques murales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Appels de cloche à cloche, au loin, par les mémoires,</VERS>
<VERS>Quand des femmes, en longs manteaux,</VERS>
<VERS>Montent, par des ruelles noires.</VERS>
<VERS>Mettre leurs coeurs en ex-votos,</VERS>
<VERS>Leurs mornes coeurs -aux calvaires expiatoires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Appels de cloche à cloche et sanglots vers les morts</VERS>
<VERS>Et leur prochain anniversaire,</VERS>
<VERS>-Larmes de bronze et pleurs d'accords -</VERS>
<VERS>Criant malheur, criant misère,</VERS>
<VERS>Ô mon âme des soirs, entends les morts hurler aux morts!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Le Gel.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce soir, un grand ciel clair, surnaturel, abstrait,</VERS>
<VERS>Froid d'étoiles, infiniment inaccessible</VERS>
<VERS>À la prière humaine, un grand ciel clair paraît.</VERS>
<VERS>Il fige en son miroir l'éternité visible.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le gel étreint cet infini d'argent et d'or,</VERS>
<VERS>Le gel étreint, les vents, la grève et le silence</VERS>
<VERS>Et les plaines et les plaines; le gel qui mord</VERS>
<VERS>Les lointains bleus, où les astres pointent leur lance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Silencieux, les bois, la mer et ce grand ciel</VERS>
<VERS>Et sa lueur immobile et dardante!</VERS>
<VERS>Et rien qui remuera cet ordre essentiel</VERS>
<VERS>Et ce règne de neige acerbe et corrodante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Immutabilité totale. On sent du fer</VERS>
<VERS>Et des étaux serrer son coeur morne et candide;</VERS>
<VERS>Et la crainte saisit d'un immortel hiver</VERS>
<VERS>Et d'un grand Dieu soudain, glacial et splendide.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Insatiablement.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soir, plein des dégoûts du journalier mirage,</VERS>
<VERS>Avec des dents, brutal, de folie et de feu,</VERS>
<VERS>Je mords en moi mon propre coeur et je l'outrage</VERS>
<VERS>Et ricane, s'il tord son martyre vers Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-bas, un ciel brûlé d'apothéoses vertes</VERS>
<VERS>Domine un coin de mer -et des flammes de flots</VERS>
<VERS>Entrent, comme parmi des blessures ouvertes,</VERS>
<VERS>En des écueils troués de cris et de sanglots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et mon coeur se reflète en ce soir de torture,</VERS>
<VERS>Quand la vague se ronge et se déchire aux rocs</VERS>
<VERS>Et s'acharne contre elle et que son armature</VERS>
<VERS>D'or et d'argent éclate et s'émiette, par chocs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La joie, enfin, me vient de souffrir par moi-même,</VERS>
<VERS>Parce que je le veux, et je m'enivre aux pleurs</VERS>
<VERS>Que je répands, et mon orgueil tait son blasphème</VERS>
<VERS>Et s'exalte, sous les abois de mes douleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je harcèle mes maux et mes vices. J'oublie</VERS>
<VERS>L'inextinguible ennui de mon détraquement,</VERS>
<VERS>Et quand lève le soir son calice de lie,</VERS>
<VERS>Je me le verse à boire, insatiablement.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Chaumes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À cropetons, ainsi que les pauvres Maries</VERS>
<VERS>Des légendes de l'autrefois,</VERS>
<VERS>Par villages, sous les cieux froids,</VERS>
<VERS>Sont assises les métairies:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaumes teigneux, pignons crevés, carreaux fendus,</VERS>
<VERS>Souffreteuses et lamentables;</VERS>
<VERS>Le vent siffle, par les étables</VERS>
<VERS>Et par les carrefours perdus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À cropetons, ainsi que les vieilles dolentes,</VERS>
<VERS>Avec leurs cannes aux mentons,</VERS>
<VERS>Et leurs gestes, comme à tâtons,</VERS>
<VERS>Elles s'entrecognent branlantes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Derrière un plant gelé d'ormes et de bouleaux,</VERS>
<VERS>Dont les livides feuilles mortes</VERS>
<VERS>Jonchent le seuil barré des portes</VERS>
<VERS>Et s'ourlent comme des copeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À cropetons, ainsi que les mères meurtries</VERS>
<VERS>Par les douleurs de l'autrefois,</VERS>
<VERS>Aux flancs bossus des talus froids,</VERS>
<VERS>Et des sentes endolories,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant les deuils de brume et d'envoûtement noir</VERS>
<VERS>Et les novembrales semaines,</VERS>
<VERS>Ô les tant pauvres par les plaines,</VERS>
<VERS>Ô les si tristes dans le soir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Fleur Fatale.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'absurdité grandit comme une fleur fatale</VERS>
<VERS>Dans le terreau des sens, des coeurs et des cerveaux.</VERS>
<VERS>Plus rien, ni des héros, ni des sauveurs nouveaux;</VERS>
<VERS>Et nous restons croupir dans la raison natale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je veux marcher vers la folie et ses soleils,</VERS>
<VERS>Ses blancs soleils de lune au grand midi, bizarres,</VERS>
<VERS>Et ses lointains échos mordus de tintamarres</VERS>
<VERS>Et d'aboiements, là-bas, et pleins de chiens vermeils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lacs de roses, ici, dans la neige, nuage</VERS>
<VERS>Où nichent des oiseaux dans des plumes de vent;</VERS>
<VERS>Grottes de soir, avec un crapaud d'or devant,</VERS>
<VERS>Et qui ne bouge et mange un coin de paysage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Becs de hérons, énormément ouverts pour rien,</VERS>
<VERS>Mouche, dans un rayon, qui s'agite, immobile:</VERS>
<VERS>L'inconscience gaie et le tic-tac débile</VERS>
<VERS>De la tranquille mort des fous, je l'entends bien!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Londres.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et ce Londres de fonte et de bronze, mon âme,</VERS>
<VERS>Où des plaques de fer claquent sous des hangars,</VERS>
<VERS>Où des voiles s'en vont, sans Notre-Dame</VERS>
<VERS>Pour étoile, s'en vont, là-bas, vers les hasards.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gares de suie et de fumée, où du gaz pleure</VERS>
<VERS>Ses spleens d'argent lointain vers des chemins d'éclair,</VERS>
<VERS>Où des bêtes d'ennui bâillent à l'heure</VERS>
<VERS>Dolente immensément, qui tinte à Westminster.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces quais infinis de lanternes fatales,</VERS>
<VERS>Parques dont les fuseaux plongent aux profondeurs,</VERS>
<VERS>Et ces marins noyés, sous des pétales</VERS>
<VERS>De fleurs de boue où la flamme met des lueurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ces châles et ces gestes de femmes soûles,</VERS>
<VERS>Et ces alcools en lettres d'or jusques au toit,</VERS>
<VERS>Et tout à coup la mort parmi ces foules,</VERS>
<VERS>Ô mon âme du soir, ce Londres noir qui traîne en toi!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le Moulin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le moulin tourne au fond du soir, très lentement,</VERS>
<VERS>Sur un ciel de tristesse et de mélancolie,</VERS>
<VERS>Il tourne et tourne, et sa voile, couleur de lie,</VERS>
<VERS>Est triste et faible et lourde et lasse infiniment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis l'aube, ses bras, comme des bras de plainte,</VERS>
<VERS>Se sont tendus et sont tombés; et les voici</VERS>
<VERS>Qui retombent encor, là-bas, dans l'air noirci</VERS>
<VERS>Et le silence entier de la nature éteinte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour souffrant d'hiver parmi les loins s'endort,</VERS>
<VERS>Les nuages sont las de leurs voyages sombres,</VERS>
<VERS>Et, le long des taillis, qui ramassent leurs ombres,</VERS>
<VERS>Les ornières s'en vont vers un horizon mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous un ourlet de sol, quelques huttes de hêtre</VERS>
<VERS>Très misérablement sont assises en rond;</VERS>
<VERS>Une lampe de cuivre est pendue au plafond</VERS>
<VERS>Et patine de feu le mur et la fenêtre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans la plaine immense et le vide dormeur,</VERS>
<VERS>Elles fixent, -les très-souffreteuses bicoques -</VERS>
<VERS>Avec les pauvres yeux de leurs carreaux en loques,</VERS>
<VERS>Le vieux moulin qui tourne, et las, qui tourne et meurt.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Rues.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À coups de flamme errante au loin, le long des rues,</VERS>
<VERS>Les lanternes, debout sur le bord du trottoir,</VERS>
<VERS>S'allument, brusquement, dans la ville du soir,</VERS>
<VERS>Une à une, et dans l'ombre et les rumeurs décrues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un trait -et monotone et triste, à l'infini,</VERS>
<VERS>Toujours mêmes maisons se succédant, la voie</VERS>
<VERS>Tourne vers la banlieue aride et se reploie,</VERS>
<VERS>Comme un coude cassé, vers un marais jauni.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les brumes tout lentement s'appesantissent</VERS>
<VERS>Et suspendent leur grand linceul du haut d'un toit,</VERS>
<VERS>Une lune souffrante et pâle s'entrevoit</VERS>
<VERS>Et se mire aux égouts, où des clartés pourrissent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un roulement plaintif de chariot quinteux</VERS>
<VERS>Tout seul dévale et geint et crie, aux coins des bornes,</VERS>
<VERS>Et lourdement, et deux par deux, les chevaux mornes</VERS>
<VERS>Heurtent de leurs vieux fers, le vieux pavé boiteux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans la brume grise, un cartouche d'enseigne,</VERS>
<VERS>Sous les flammes du gaz, s'avive et luit encor:</VERS>
<VERS>La façade paraît pleurer des lettres d'or</VERS>
<VERS>Et les vitres montrer des coeurs rouges qu'on saigne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À coups de flamme errante, au loin, le long des rues,</VERS>
<VERS>Les lanternes, debout sur le bord du trottoir,</VERS>
<VERS>S'allument, brusquement, dans les villes du soir,</VERS>
<VERS>Une à une, et dans l'ombre et les rumeurs décrues.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Voyageurs.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et par le traître écho des horizons plongeurs,</VERS>
<VERS>Et par l'antique appel des sybilles lointaines,</VERS>
<VERS>Et par les au delà mystérieux des plaines,</VERS>
<VERS>Un soir, se sont sentis hélés, les voyageurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les quais étaient électrisés de lunes.</VERS>
<VERS>Et le navire, avec ses mâts pavoises d'or</VERS>
<VERS>Et ses mousses d'ébène ornait gaîment son bord;</VERS>
<VERS>Et les vagues baisaient les ponts et les lagunes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut calme voyage, à la clarté des nuits:</VERS>
<VERS>Et les regards lactés des pensives étoiles</VERS>
<VERS>Là-haut! et les brises du Sud bombant les voiles</VERS>
<VERS>Et poussant vers la terre et vers les fleurs! -Depuis</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des tours, immensément faites avec des pierres,</VERS>
<VERS>Levant de hauts bras noirs sur des villes de feux;</VERS>
<VERS>Et sous les toits plombés et dans les murs nitreux,</VERS>
<VERS>Ouverts, de grands yeux d'or en de rouges paupières;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et des plaines, où se battent les roux soleils</VERS>
<VERS>Avec les vents, les soirs, la foudre et le tonnerre</VERS>
<VERS>Et des gorges et des volcans et des suaires,</VERS>
<VERS>Infiniment, au loin, sur des sables vermeils;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et des temples d'airain écussonnés de glaives,</VERS>
<VERS>Et des assomptions de symboles chrétiens,</VERS>
<VERS>Et de vieux empereurs en de roides maintiens</VERS>
<VERS>Sur leurs trônes de fer, assis comme des rêves;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et des îles, ainsi que de grands piédestaux,</VERS>
<VERS>Parmi des lacs d'argent d'onyx et de turquoises,</VERS>
<VERS>Là-bas -et des frissons marins et des angoisses</VERS>
<VERS>Et, tout à coup, la mer, comme un choc de marteaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et des peuples lassés de leur fierté première,</VERS>
<VERS>Et des peuples debout vers leurs prochains réveils,</VERS>
<VERS>Et des ports et des ports et des phares pareils</VERS>
<VERS>À quelque front levé de force et de lumière;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jusqu'à ce soir certain, où seuls, au bout du pont,</VERS>
<VERS>Le souvenir revient des lointaines reliques:</VERS>
<VERS>Le clos natal et les parents mélancoliques</VERS>
<VERS>Et l'horloge sonnant vers ceux qui reviendront.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant ils sont les revenus du monde</VERS>
<VERS>Et les sortis de l'Océan -mais plus jamais</VERS>
<VERS>Pour eux, les doux bonheurs sereins des satisfaits</VERS>
<VERS>Ni la vie endormie en une âme profonde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car les soirs leur seront de tourmenteurs aimants,</VERS>
<VERS>Les soirs et les soleils ouverts, comme des portes,</VERS>
<VERS>Sur leurs rêves défunts et leurs visions mortes</VERS>
<VERS>Et leurs amours nimbés par d'autres firmaments.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
L'Idole.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Calamistré de pins, embroussaillé de lierre,</VERS>
<VERS>Tandis qu'un horizon d'ébène et de soleil</VERS>
<VERS>Regarde encor, on voit un mont surgir, pareil</VERS>
<VERS>À quelque idole énorme et nocturne de pierre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les flammes du couchant éclaboussent son front</VERS>
<VERS>D'un feu prodigieux de bronze et d'escarboucles,</VERS>
<VERS>Et ce mélange d'or lointain parmi ces boucles,</VERS>
<VERS>Évoque, en les cerveaux, le souvenir profond</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des secrètes et farouches théogonies,</VERS>
<VERS>Pleines d'attente et de siècles, pleines de dieux</VERS>
<VERS>Sculptés en colosses de marbre et dont les yeux</VERS>
<VERS>Dardent les milliers d'ans de leurs cosmogonies,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce mont règne de par l'espace, infiniment.</VERS>
<VERS>Il domine les bois, il écrase les plaines,</VERS>
<VERS>Et sa tête s'en va, dans les mares lointaines,</VERS>
<VERS>Mirer de la splendeur et du fulgurement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand montent, au loin, des vals et des ramées,</VERS>
<VERS>Les feux et les brouillards et les plaintes du soir,</VERS>
<VERS>À l'heure ardente et triste, on s'imagine voir</VERS>
<VERS>Se tordre un holocauste en de rouges fumées.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Arbres.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand les terreaux, déjà roussis et purpurins,</VERS>
<VERS>Flamboient, sous les couchants mortuaires d'automne,</VERS>
<VERS>On voit, d'un carrefour livide et monotone,</VERS>
<VERS>Partir pour l'infini les arbres pèlerins;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les pèlerins s'en vont, grands de mélancolie,</VERS>
<VERS>Pensifs, pieux et lents, par les routes du soir,</VERS>
<VERS>Les pèlerins géants et lourds et laissant choir</VERS>
<VERS>Leur feuillage de pleurs de tristesse et de lie;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les pèlerins marchant invariablement,</VERS>
<VERS>Toujours, sur double rang, depuis combien d'années?</VERS>
<VERS>Toujours, vers l'horizon et ses gloires fanées</VERS>
<VERS>Et son insurmontable et despotique aimant;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les pèlerins, dont les manteaux tout en lumière,</VERS>
<VERS>Mordus par le soleil vespéral qui s'endort,</VERS>
<VERS>Apparaissent ainsi que des vêtements d'or,</VERS>
<VERS>Traînés, dans un chemin d'encens et de poussière;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les pèlerins, aux vieux sommets houleux et fous,</VERS>
<VERS>Que regardent passer, le long de leurs sillages,</VERS>
<VERS>De mystiques hameaux et de fervents villages,</VERS>
<VERS>Courbés dans la prière et jetés à genoux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Vieux Chênes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'hiver, les chênes lourds et vieux, les chênes tors,</VERS>
<VERS>Geignant sous la tempête et démenant leurs branches</VERS>
<VERS>Comme de grands bras fous qui veulent fuir leur corps,</VERS>
<VERS>Mais que tragiquement la chair retient aux hanches,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les vieux chênes rugueux et sinistres, les noirs</VERS>
<VERS>Géants debout, à l'horizon, où les vents rogues</VERS>
<VERS>Cinglent de leur colère et de leur vol les soirs</VERS>
<VERS>Et les mordent et les mordent comme des dogues,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Semblent de maux obscurs les mornes recéleurs,</VERS>
<VERS>Car l'âme des pays du Nord, sombre et sauvage,</VERS>
<VERS>Habite et clame en eux ses nocturnes douleurs</VERS>
<VERS>Et tord ses désespoirs d'automne en leur branchage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! leurs plaintes et leurs plaintes, durant la nuit!</VERS>
<VERS>D'abord, lointainement, douces et miaulantes,</VERS>
<VERS>Comme ayant joie et peur de troubler, de leur bruit,</VERS>
<VERS>Le sommeil ténébreux des campagnes dolentes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis le désir soudain où la terreur se joint</VERS>
<VERS>Quand la tempête est là, hennissante et prochaine;</VERS>
<VERS>Puis le râlement brusque et terrible, si loin</VERS>
<VERS>Que les bêtes des grand'routes hurlent de haine</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et se couchent, là-bas, dans les sillons, de peur.</VERS>
<VERS>Puis un apaisement sinistre et despotique,</VERS>
<VERS>-Une attente de glaive et d'ombre et de fureur, -</VERS>
<VERS>Et tout à coup la rage énorme et frénétique,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout l'infini qui grince et se brise et se tord</VERS>
<VERS>Et se déchire et vole en lambeaux de colère,</VERS>
<VERS>À travers la campagne, et beugle au loin la mort</VERS>
<VERS>De l'un à l'autre point de l'espace solaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! les chênes! Oh les mornes suppliciés!</VERS>
<VERS>Et leurs pousses et leurs branches que l'on arrache</VERS>
<VERS>Et que l'on broie! Et leurs vieux bras exfoliés</VERS>
<VERS>À coups de foudre, à coups de bise, à coups de hache.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont crevés, solitaires; leur front durci</VERS>
<VERS>Est labouré; leur vieille écorce d'or est sombre,</VERS>
<VERS>Et leur sève se plaint plus tristement, que si</VERS>
<VERS>Le dernier cri du monde avait traversé l'ombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'hiver, les chênes lourds et vieux, les chênes tors,</VERS>
<VERS>Geignant sous la tempête et démenant leurs branches</VERS>
<VERS>Comme de grands bras fous qui voudraient fuir un corps,</VERS>
<VERS>Mais que tragiquement la chair retient aux hanches,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Semblent de maux obscurs les mornes recéleurs,</VERS>
<VERS>Car l'âme des pays du Nord, sombre et sauvage,</VERS>
<VERS>Habite et clame en eux ses nocturnes douleurs</VERS>
<VERS>Et tord ses désespoirs d'automne en leur branchage.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le Cri.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur un étang désert, où stagne une eau brunie,</VERS>
<VERS>Un rai du soir s'accroche au sommet d'un roseau,</VERS>
<VERS>Un cri s'écoute, un cri désespéré d'oiseau,</VERS>
<VERS>Un cri grêle, qui pleure au loin une agonie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme il est faible et mince et timide et fluet!</VERS>
<VERS>Et comme avec tristesse il se traîne et s'écoute,</VERS>
<VERS>Et comme il se prolonge, et comme avec la route</VERS>
<VERS>Il s'enfonce et se perd dans l'horizon muet!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et comme il scande l'heure, au rythme de son râle,</VERS>
<VERS>Et comme, en son accent minable et souffreteux,</VERS>
<VERS>Et comme, en son écho languissant et boiteux,</VERS>
<VERS>Se plaint peureusement la douleur vespérale!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est si lent parfois qu'on ne le saisit pas.</VERS>
<VERS>Et néanmoins toujours, et sans fatigue, il tinte</VERS>
<VERS>L'obscur et frêle adieu de quelque vie éteinte;</VERS>
<VERS>Il dit les pauvres morts et les pauvres trépas:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mort des fleurs, la mort des insectes, la douce</VERS>
<VERS>Mort des ailes et des tiges et des parfums;</VERS>
<VERS>Il dit les vols lointains et clairs qui sont défunts</VERS>
<VERS>Et reposent, cassés, dans l'herbe et dans la mousse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Infiniment.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici très longuement, très lentement, les râles</VERS>
<VERS>D'hiver et les grands soirs dressés en bûchers d'or</VERS>
<VERS>Rouge sur des fleuves et les mers novembrales</VERS>
<VERS>Pleines de pleurs, pleines d'affres, pleines de mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les chiens du désespoir, les chiens du vent d'automne</VERS>
<VERS>Mordent de leurs abois les échos noirs des soirs,</VERS>
<VERS>Et l'ombre, immensément, dans le vide, tâtonne</VERS>
<VERS>Vers la lune, mirée au clair des abreuvoirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De point en point, là-bas, des lumières lointaines,</VERS>
<VERS>Fixes. Et par-dessus, toujours, comme des voix,</VERS>
<VERS>À travers l'infini des dunes et des plaines,</VERS>
<VERS>Des voix, nocturnement, à travers les grands bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et des routes de soir continûment unies,</VERS>
<VERS>Qui se croisent, ainsi que des voiles, sans bruit,</VERS>
<VERS>Et s'allongent et s'écoulent indéfinies</VERS>
<VERS>Par au delà des loins et des loins de la nuit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Mourir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un soir plein de pourpres et de fleuves vermeils</VERS>
<VERS>Pourrit, par au delà des plaines diminuées,</VERS>
<VERS>Et fortement, avec les poings de ses nuées,</VERS>
<VERS>Sur l'horizon verdâtre, écrase des soleils.</VERS>
<VERS>Saison massive! Et comme Octobre, avec paresse</VERS>
<VERS>Et nonchaloir, se gonfle et meurt dans ce décor:</VERS>
<VERS>Pommes! caillots de feu; raisins! chapelets d'or,</VERS>
<VERS>Que le doigté tremblant des lumières caresse,</VERS>
<VERS>Une dernière fois, avant l'hiver. Le vol</VERS>
<VERS>Des grands corbeaux? il vient. Mais aujourd'hui, c'est l'heure</VERS>
<VERS>Encor des feuillaisons de laque -et la meilleure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les pousses des fraisiers ensanglantent le sol,</VERS>
<VERS>Le bois tend vers le ciel ses mains de feuilles rousses</VERS>
<VERS>Et du bronze et du fer sonnent, là-bas, au loin.</VERS>
<VERS>Une odeur d'eau se mêle à des senteurs de coing</VERS>
<VERS>Et des parfums d'iris à des parfums de mousses.</VERS>
<VERS>Et l'étang plane et clair reflète énormément</VERS>
<VERS>Entre de fins bouleaux, dont le branchage bouge,</VERS>
<VERS>La lune, qui se lève épaisse, immense et rouge,</VERS>
<VERS>Et semble un beau fruit mûr, éclos placidement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mourir ainsi, mon corps, mourir, serait le rêve!</VERS>
<VERS>Sous un suprême afflux de couleurs et de chants,</VERS>
<VERS>Avec, dans les regards, des ors et des couchants,</VERS>
<VERS>Avec, dans le cerveau, des rivières de sève.</VERS>
<VERS>Mourir! comme des fleurs trop énormes, mourir!</VERS>
<VERS>Trop massives et trop géantes pour la vie!</VERS>
<VERS>La grande mort serait superbement servie</VERS>
<VERS>Et notre immense orgueil n'aurait rien à souffrir!</VERS>
<VERS>Mourir, mon corps, ainsi que l'automne, mourir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
A Ténèbres.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un catafalque d'or surgit au fond des soirs,</VERS>
<VERS>Quand les astres, comme des lampes,</VERS>
<VERS>Brûlent, en étageant leurs rampes,</VERS>
<VERS>Vers les lointains d'argent marbrant des parvis noirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel mort en ce cercueil? Le coeur des hommes d'ombre.</VERS>
<VERS>Non des banals victorieux</VERS>
<VERS>Dont l'audace brûle les yeux,</VERS>
<VERS>Mais le coeur des vaincus que la tristesse encombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ont passé rêveurs, muets, hagards et seuls,</VERS>
<VERS>Toujours découragés d'eux-mêmes,</VERS>
<VERS>Laissant l'éclat des diadèmes</VERS>
<VERS>À d'autres fronts et se vêtant de leurs linceuls.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après, se regardant, inquiets et des choses</VERS>
<VERS>Et des autres -et sans amours;</VERS>
<VERS>Et néanmoins cherchant toujours</VERS>
<VERS>Sur les fumiers du monde à se nourrir de roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lointainement par les grands mirages tentés,</VERS>
<VERS>Et par les gloires médusaires,</VERS>
<VERS>Mais peur des vices nécessaires,</VERS>
<VERS>Et du cynique assaut de tant d'hostilités.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leurs bras, rameaux tendus vers le printemps des rêves,</VERS>
<VERS>Sont retombés, -et pas un fruit,</VERS>
<VERS>Pas une fleur d'or ou de nuit,</VERS>
<VERS>Jamais, pas un seul rut de feuilles ni de sèves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce qui flottait de Dieu dans l'albe immensité,</VERS>
<VERS>-Douceur éparse et messagère -</VERS>
<VERS>On l'a cristallisé naguère</VERS>
<VERS>Au seuil des temps, en des vases d'éternité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le cristal s'en est fêlé. Les grands calices</VERS>
<VERS>Se sont vidés de l'infini.</VERS>
<VERS>Et maintenant l'esprit bruni</VERS>
<VERS>De trouble et les regards usés par les supplices,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Raffinés de la mort, nous l'invoquons les soirs,</VERS>
<VERS>Quand les astres, comme des lampes,</VERS>
<VERS>Brûlent, en étageant leurs rampes,</VERS>
<VERS>Vers les lointains d'argent marbrant des parvis noirs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
