<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> Les rythmes souverains </TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> Emile Verhaeren </AUTEUR>
<DATE> 1910 </DATE>


<AUTRE>
À ANDRÉ GIDE
</AUTRE>


<POEME>
<TITRE>
    LE PARADIS
</TITRE>



    I

<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>    Des buissons lumineux fusaient comme des gerbes;</VERS>
<VERS>    Mille insectes, tels des prismes, vibraient dans l'air;</VERS>
<VERS>    Le vent jouait avec l'ombre des lilas clairs,</VERS>
<VERS>    Sur le tissu des eaux et les nappes de l'herbe.</VERS>
<VERS>    Un lion se couchait sous des branches en fleurs;</VERS>
<VERS>    Le daim flexible errait là-bas, près des panthères;</VERS>
<VERS>    Et les paons déployaient des faisceaux de lueurs</VERS>
<VERS>    Parmi les phlox en feu et les lys de lumière.</VERS>
<VERS>    Dieu seul régnait sur terre et seul régnait aux cieux.</VERS>
<VERS>    Adam vivait, captif en des chaînes divines;</VERS>
<VERS>    Eve écoutait le chant menu des sources fines,</VERS>
<VERS>    Le sourire du monde habitait ses beaux yeux;</VERS>
<VERS>    Un archange tranquille et pur veillait sur elle</VERS>
<VERS>    Et, chaque soir, quand se dardaient,là-haut, les ors,</VERS>
<VERS>    Pour que la nuit fût douce au repos de son corps,</VERS>
<VERS>    L'archange endormait Eve au creux de sa grande aile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Avec de la rosée au vallon de ses seins,</VERS>
<VERS>    Elle se réveillait, candidement, dans l'aube;</VERS>
<VERS>    Et l'archange séchait aux clartés de sa robe</VERS>
<VERS>    Les longs cheveux dont Eve avait empli sa main.</VERS>
<VERS>    L'ombre se déliait de l'étreinte des roses</VERS>
<VERS>    Qui sommeillaient encore et s'inclinaient là-bas;</VERS>
<VERS>    Et le couple montait vers les apothéoses</VERS>
<VERS>    Que le jardin sacré dressait devant ses pas.</VERS>
<VERS>    Comme hier, comme toujours, les bêtes familières</VERS>
<VERS>    Avec le frais soleil dormaient sur les gazons;</VERS>
<VERS>    Les insectes brillaient à la pointe des pierres</VERS>
<VERS>    Et les paons lumineux rouaient aux horizons;</VERS>
<VERS>    Les tigres clairs,auprès des fleurs simples et douces,</VERS>
<VERS>    Sans les blesser jamais, posaient leurs mufles roux;</VERS>
<VERS>    Et les bonds des chevreuils,dans l'herbe et sur la mousse,</VERS>
<VERS>    S'entremêlaient sous le regard des lions doux;</VERS>
<VERS>    Rien n'avait dérangé les splendeurs de la veille:</VERS>
<VERS>    C'était le même rythme unique et glorieux,</VERS>
<VERS>    Le même ordre lucide et la même merveille</VERS>
<VERS>    Et la même présence immuable de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>



    II

<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>    Pourtant, après des ans et puis des ans, un jour,</VERS>
<VERS>    Eve sentit son âme impatiente et lasse</VERS>
<VERS>    D'être à jamais la fleur sans sève et sans amour</VERS>
<VERS>    D'un torride bonheur, monotone et tenace;</VERS>
<VERS>    Aux cieux; planait encor l'orageuse menace</VERS>
<VERS>    Quand le désir lui vint d'en éprouver l'éclair.</VERS>
<VERS>    Un large et doux frisson glissa dès lors sur elle</VERS>
<VERS>    Et, pour le ressentir jusqu'au fond de sa chair,</VERS>
<VERS>    Eve, contre son coeur, serrait ses deux mains frêles.</VERS>
<VERS>    L'archange, avec angoisse, interrogeait, la nuit,</VERS>
<VERS>    Le brusque et violent réveil de la dormeuse</VERS>
<VERS>    Et les gestes épars de son étrange ennui,</VERS>
<VERS>    Mais Eve demeurait close et silencieuse.</VERS>
<VERS>    Il consultait en vain les fleurs et les oiseaux</VERS>
<VERS>    Qui vivaient avec elle au bord des sources nues,</VERS>
<VERS>    Et le miroir fidèle et souterrain des eaux</VERS>
<VERS>    D'où peut-être sourdait sa pensée inconnue.</VERS>
<VERS>    Un soir, qu'il se penchait, avec des doigts pieux,</VERS>
<VERS>    Doucement, lentement, pour lui fermer les yeux,</VERS>
<VERS>    Eve bondit soudain hors de son aile immense.</VERS>
<VERS>    Oh! l'heureuse, subite et féconde démence,</VERS>
<VERS>    Que l'ange, avec son coeur trop pur, ne comprit pas.</VERS>
<VERS>    Elle était loin qu'il lui tendait encor les bras</VERS>
<VERS>    Tandis qu'elle levait déjà son corps sans voiles</VERS>
<VERS>    Eperdûment, là-bas, vers des brasiers d'étoiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Adam la vit ainsi et tout son coeur trembla.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>        Jadis, quand, au soir descendant, ses courses</VERS>
<VERS>        De marcheur solitaire erraient par là,</VERS>
<VERS>        Joueuse, il l'avait vue au bord des sources</VERS>
<VERS>            Vouloir, en ses deux mains, saisir</VERS>
<VERS>                Les bulles d'eau fugaces</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Que les sables du fond lançaient vers la surface;</VERS>
<VERS>    Il l'avait vue encor ardente au seul plaisir</VERS>
<VERS>    De ployer vers le sol, avec des doigts agiles.</VERS>
<VERS>        Les brins d'herbe légers</VERS>
<VERS>    Et d'y regarder luire et tout à coup bouger</VERS>
<VERS>        Les insectes fragiles;</VERS>
<VERS>    Eve n'était alors qu'un bel enfant distrait</VERS>
<VERS>    Quand lui, l'homme, cherchait déjà quelqu'autre vie</VERS>
<VERS>               Non asservie</VERS>
<VERS>    Là-bas, au loin, parmi les monts et les forêts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Eve voulait aimer, Adam voulait connaître;</VERS>
<VERS>    Et de la voir ainsi, vers l'ombre et la splendeur,</VERS>
<VERS>    Tendue, il devina soudain quel nouvel être</VERS>
<VERS>    Eve, à son tour, sentait naître et battre en son coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Il s'approcha, ardent et gauche, avec la crainte</VERS>
<VERS>    D'effaroucher ces yeux dans leur songe perdus;</VERS>
<VERS>    Des grappes de parfums tombaient des térébinthes</VERS>
<VERS>    Et le sol était chaud de parfums répandus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Il hésitait et s'attardait quand la belle Eve,</VERS>
<VERS>    Avec un geste fier, s'empara de ses mains,</VERS>
<VERS>    Les baisa longuement, lentement, comme en rêve,</VERS>
<VERS>    Et doucement glissa leur douceur sur ses seins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Jusqu'au fond de sa chair s'étendit leur brûlure.</VERS>
<VERS>    Sa bouche avait trouvé la bouche où s'embraser.</VERS>
<VERS>    Et ses doigts épandaient sa grande chevelure</VERS>
<VERS>    Sur la nombreuse ardeur de leurs premiers baisers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Ils s'étaient tous les deux couchés près des fontaines</VERS>
<VERS>    Où comme seuls témoins ne luisaient que leurs yeux.</VERS>
<VERS>    Adam sentait sa force inconnue et soudaine</VERS>
<VERS>    Croître, sous un émoi brusque et délicieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Le corps d'Eve cachait de profondes retraites</VERS>
<VERS>    Douces comme la mousse au vent tiède du jour;</VERS>
<VERS>    Et les gazons foulés et les gerbes défaites</VERS>
<VERS>    Se laissaient écraser sous leur mouvant amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Et quand le spasme enfin sauta de leur poitrine</VERS>
<VERS>    Et les retint broyés entre leurs bras raidis,</VERS>
<VERS>    Toute la grande nuit amoureuse et féline</VERS>
<VERS>    Fit plus douce sa brise au coeur du paradis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                     Soudain</VERS>
<VERS>            Un nuage d'abord lointain,</VERS>
<VERS>    Mais dont se déchaînait le tournoyant vertige</VERS>
<VERS>    Au point de n'être plus que terreur et prodige,</VERS>
<VERS>    Bondit de l'horizon au travers de la nuit.</VERS>
<VERS>    Adam releva Eve et serra contre lui</VERS>
<VERS>    Le pâle et doux effroi de sa chair frissonnante.</VERS>
<VERS>    Le nuage approchait, livide et sulfureux,</VERS>
<VERS>    Il était débordant de menaces tonnantes</VERS>
<VERS>    Et tout à coup, au ras du sol, devant leurs yeux,</VERS>
<VERS>        A l'endroit même où les herbes sauvages</VERS>
<VERS>              Etaient chaudes encor</VERS>
<VERS>    D'avoir été la couche où s'aimèrent leurs corps,</VERS>
<VERS>                  Toute la rage</VERS>
<VERS>         Du formidable et ténébreux nuage</VERS>
<VERS>                     Mordit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Et dans l'ombre la voix du Seigneur s'entendit.</VERS>
<VERS>    Des feux sortaient des fleurs et des buissons nocturnes;</VERS>
<VERS>    Au détour des sentiers profonds et taciturnes,</VERS>
<VERS>    L'épée entre leurs mains, les anges flamboyaient;</VERS>
<VERS>    On entendait rugir des lions vers les astres;</VERS>
<VERS>    Des cris d'aigle hélaient la mort et ses désastres;</VERS>
<VERS>    Tous les palmiers géants, au bord des lacs, ployaient</VERS>
<VERS>    Sous le même vent dur de colère et de haine,</VERS>
<VERS>    Qui s'acharnait sur Eve et sur Adam, là-bas,</VERS>
<VERS>    Et dans l'immense nuit précipitait leurs pas</VERS>
<VERS>    Vers les mondes nouveaux de la ferveur humaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    L'ordre divin et primitif n'existait plus.</VERS>
<VERS>    Tout un autre univers se dégageait de l'ombre</VERS>
<VERS>    Où des rythmes nouveaux encore irrésolus</VERS>
<VERS>    Entremêlaient leur force et leurs ondes sans nombre.</VERS>
<VERS>    Vous les sentiez courir en vous, grands bois vermeils,</VERS>
<VERS>    Tumultueux de vent ou calmes de rosée,</VERS>
<VERS>    Et toi, montagne, et vous, neiges cristallisées,</VERS>
<VERS>    Là-haut, en des palais de gel et de soleil</VERS>
<VERS>    Et toi, sol bienveillant aux fruits, aux fleurs, aux graines,</VERS>
<VERS>    Et toi, clarté chantante et douce des fontaines,</VERS>
<VERS>    Et vous, minéraux froids, subtils et ténébreux,</VERS>
<VERS>    Et vous, astres mêlés au tournoiement des cieux,</VERS>
<VERS>    Et toi, fleuve jeté aux flots océaniques,</VERS>
<VERS>    Et toi, le temps, et vous, l'espace et l'infini,</VERS>
<VERS>    Et vous enfin, cerveaux d'Eve et d'Adam, unis</VERS>
<VERS>    Pour la vie innombrable et pour la mort unique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    L'homme sentit bientôt comme un multiple aimant</VERS>
<VERS>    Solliciter sa force et la mêler aux choses;</VERS>
<VERS>    Il devinait les buts, il soupçonnait les causes</VERS>
<VERS>    Et les mots s'exaltaient sur ses lèvres d'amant;</VERS>
<VERS>    Son coeur naïf, sans le vouloir, aima la terre</VERS>
<VERS>    Et l'eau obéissante et l'arbre autoritaire</VERS>
<VERS>    Et les feux jaillissants des cailloux fracassés.</VERS>
<VERS>    Les fruits tentaient sa bouche avec leurs ors placides</VERS>
<VERS>    Et les raisins broyés des grappes translucides</VERS>
<VERS>    Illuminaient sa soif avant de l'apaiser.</VERS>
<VERS>    Et la chasse et la lutte et les bêtes hurlantes</VERS>
<VERS>    Eveillèrent l'adresse endormie en ses mains,</VERS>
<VERS>    Et l'orgueil le dota de forces violentes</VERS>
<VERS>    Pour que lui-même, un jour, bâtit seul son destin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Et la femme, plus belle encor depuis que l'homme</VERS>
<VERS>    Avait ému sa chair du frisson merveilleux,</VERS>
<VERS>    Vivait dans les bois d'or baignés d'aube et d'arômes</VERS>
<VERS>    Avec tout l'avenir dans les pleurs de ses yeux.</VERS>
<VERS>    C'est en elle que s'éveilla la première âme</VERS>
<VERS>    Faite de force douce et de trouble inconnu,</VERS>
<VERS>    A l'heure où tout son coeur se répandait en flammes</VERS>
<VERS>    Sur le germe d'enfant que serrait son flanc nu.</VERS>
<VERS>    Le soir, lorsque le jour dans la gloire s'achève</VERS>
<VERS>    Et que luisent les pieds des troncs dans les forêts,</VERS>
<VERS>    Elle étendait son corps déjà plein de son rêve</VERS>
<VERS>    Sur les pentes des rocs que le couchant dorait;</VERS>
<VERS>    Ses beaux seins soulevés faisaient deux ombres rondes</VERS>
<VERS>    Sur sa peau frémissante et claire ainsi que l'eau,</VERS>
<VERS>    Et le soleil frôlant toute sa chair féconde</VERS>
<VERS>    Semblait mûrir ainsi tout le monde nouveau.</VERS>
<VERS>    Elle songeait, vaillante et grave, ardente et lente,</VERS>
<VERS>    Au sort humain multiplié par son amour,</VERS>
<VERS>    A la volonté belle, énorme et violente</VERS>
<VERS>    Qui dompterait la terre et ses forces un jour.</VERS>
<VERS>    Vous lui apparaissiez, vous, les douleurs sacrées,</VERS>
<VERS>    Et vous, les désespoirs, et vous, les maux profonds,</VERS>
<VERS>    Et d'avance la grande Eve transfigurée</VERS>
<VERS>    Prit vos mains en ses mains et vous baisa le front;</VERS>
<VERS>    Mais vous aussi, grandeur, folie, audace humaines,</VERS>
<VERS>    Vous exaltiez son coeur pour en chasser le deuil,</VERS>
<VERS>    Et vos transports naissants et vos ardeurs soudaines</VERS>
<VERS>    Lui prédirent quels bonds soulèveraient l'orgueil;</VERS>
<VERS>    Elle espérait en vous, recherches et pensées,</VERS>
<VERS>    Acharnement de vivre et de vouloir le mieux</VERS>
<VERS>    Dans la peine vaillante et la joie angoissée,</VERS>
<VERS>    Si bien que, s'en allant un soir sous le ciel bleu,</VERS>
<VERS>    Libre et belle, par un chemin de mousses vertes,</VERS>
<VERS>    Elle aperçut le seuil du paradis, là-bas:</VERS>
<VERS>    L'ange était accueillant, la porte était ouverte;</VERS>
<VERS>    Mais, détournant la tête, elle n'y rentra pas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
    HERCULE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Que faire désormais pour se grandir encore?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>        Hélas! depuis quels temps</VERS>
<VERS>    Avait-il fatigué les soirs et les aurores.</VERS>
<VERS>        Hélas! depuis quels temps,</VERS>
<VERS>    Depuis quels temps de tumulte et d'effroi</VERS>
<VERS>    Avait-il fatigué les marais et les bois,</VERS>
<VERS>    Les monts silencieux et les grèves sonores</VERS>
<VERS>    Du bruit terrible et persistant</VERS>
<VERS>            De ses exploits?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Bien que son coeur brûlât comme autrefois son torse,</VERS>
<VERS>    Parfois il lui semblait que s'éteignait sa force;</VERS>
<VERS>    Tant de héros plus prompts et plus jeunes que lui</VERS>
<VERS>    Avaient de leurs travaux illuminé la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Et jour à jour, ses pas sonnaient plus solitaires</VERS>
<VERS>    Même en retentissant jusqu'au bout de la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Lentement le soleil vers le Zénith monta,</VERS>
<VERS>    Et, depuis cet instant jusques au crépuscule,</VERS>
<VERS>                     L'OEta</VERS>
<VERS>    Put voir, marcher et s'arrêter sans but, Hercule.</VERS>
<VERS>                     Il hésitait</VERS>
<VERS>                   Devant les routes,</VERS>
<VERS>            Allait et revenait et s'emportait</VERS>
<VERS>    Pour tout à coup se recueillir comme aux écoutes;</VERS>
<VERS>    Son esprit s'embrouillait à voir trop de chemins</VERS>
<VERS>            Trouer les bois, couper les plaines;</VERS>
<VERS>    La colère mauvaise enflamma son haleine,</VERS>
<VERS>    L'impatience entra dans ses doigts et ses mains,</VERS>
<VERS>    Et, brusquement, courant vers la forêt prochaine,</VERS>
<VERS>    Avec des rauquements sauvages dans la voix,</VERS>
<VERS>             Il renversa comme autrefois</VERS>
<VERS>                      Les chênes.</VERS>
<VERS>    Son geste fut si prompt qu'il ne le comprit pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Mais quand sa rage, enfin calmée et assouvie,</VERS>
<VERS>    Lui permit de revoir en un éclair sa vie</VERS>
<VERS>    Et sa terrible enfance et ses puissants ébats,</VERS>
<VERS>    Alors qu'il arrachait, par simple jeu, des arbres,</VERS>
<VERS>    Ses bras devinrent lourds comme des bras de marbre</VERS>
<VERS>              Tandis qu'il lui semblait</VERS>
<VERS>    Entendre autour de lui mille rires bruire</VERS>
<VERS>    Et les échos cruels et saccadés lui dire</VERS>
<VERS>              Qu'il se recommençait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Une sueur de honte inonda son front blême</VERS>
<VERS>    Et le désir lui vint de s'outrager soi-même</VERS>
<VERS>                   En s'entêtant,</VERS>
<VERS>                   Stupidement,</VERS>
<VERS>                   Comme un enfant,</VERS>
<VERS>                   Dans sa folie;</VERS>
<VERS>    Et devant le soleil dont la gloire accomplie</VERS>
<VERS>    De cime en cime, à cette heure, se retirait,</VERS>
<VERS>    On vit le large Hercule envahir les forêts,</VERS>
<VERS>    En saccager le sol, en arracher les chênes</VERS>
<VERS>    Et les rouler et les jeter du haut des monts</VERS>
<VERS>    Dans un fracas confus et de heurts et de bonds</VERS>
<VERS>                 Jusques aux plaines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    L'amas des arbres morts emplit tout le vallon;</VERS>
<VERS>    Hercule en regardait les fûts saignants et sombres</VERS>
<VERS>    Faire à leur tour comme une montagne dans l'ombre,</VERS>
<VERS>    Et les oiseaux dont il avait broyé les nids</VERS>
<VERS>    Voler éperdûment en criant dans la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    L'heure de cendre et d'or où l'immensité noire</VERS>
<VERS>    Allume au firmament ses astres et ses gloires</VERS>
<VERS>              Survint tranquillement</VERS>
<VERS>    Sans que sa large paix calmât l'esprit dément</VERS>
<VERS>              Et les rages d'Hercule;</VERS>
<VERS>    Ses yeux restaient hagards et ses pas somnambules.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Soudain il jalousa le ciel et ses flambeaux;</VERS>
<VERS>    L'extravagance folle entra dans sa pensée,</VERS>
<VERS>    Si bien qu'il s'arrêta à cette oeuvre insensée</VERS>
<VERS>    D'allumer troncs, écorce, aubier, feuilles, rameaux</VERS>
<VERS>    Dont l'énorme splendeur trouant la nuit stellaire</VERS>
<VERS>              Irait dire là-haut</VERS>
<VERS>    Qu'Hercule avait créé un astre sur la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                    Rapidement</VERS>
<VERS>           Sur l'innombrable entassement</VERS>
<VERS>    Comme un vol sur la mer d'écumes et de lames</VERS>
<VERS>               Passent les flammes;</VERS>
<VERS>    Une lourde fumée enfle ses noirs remous;</VERS>
<VERS>           Et les mousses et les écorces</VERS>
<VERS>    Et l'emmêlement noir des brindilles retorses</VERS>
<VERS>      Craquent ici, là-bas, plus loin, partout.</VERS>
<VERS>    Le feu monte, grandit, se déchevèle, ondule,</VERS>
<VERS>    Rugit et se propage et s'étire si fort</VERS>
<VERS>        Qu'il frôle, avec ses langues d'or,</VERS>
<VERS>                     Hercule.</VERS>
<VERS>    Le héros se raidit, sentant sa chair brûler.</VERS>
<VERS>    Il se vainc, se retrouve et ne veut reculer;</VERS>
<VERS>    Même pour étouffer la bête dans son antre,</VERS>
<VERS>    Comme au temps qu'il était l'âpre justicier,</VERS>
<VERS>             Il s'enfonce dans le brasier</VERS>
<VERS>                 Jusques au centre.</VERS>
<VERS>    Son coeur est ferme et clair et ses pas sont légers;</VERS>
<VERS>    D'un bond, il est là-haut et domine les flammes.</VERS>
<VERS>    Il est rapide et fort: il confronte son âme</VERS>
<VERS>    Avec le plus urgent et le plus fol danger</VERS>
<VERS>    Et tandis que les feux battent à grands coups d'aile</VERS>
<VERS>             Autour de son torse velu</VERS>
<VERS>    Lui, le héros, comprend qu'il ne lui reste plus,</VERS>
<VERS>    Pour entreprendre enfin une lutte nouvelle,</VERS>
<VERS>    Qu'à conquérir sur un bûcher brasillant d'or</VERS>
<VERS>                      Sa mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>             Et sa voix chante:</VERS>
<VERS>    «Vent rapide, nuit étoilée, ombre penchante,</VERS>
<VERS>    Moment qui vole et fuit, heure qui va venir,</VERS>
<VERS>             Souvenez-vous, attardez-vous,</VERS>
<VERS>    Hercule est là qui vous célèbre et va mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    La gloire autour de moi vibra comme enflammée:</VERS>
<VERS>    J'ai, dans mon sang, le sang du Lion de Némée;</VERS>
<VERS>    L'Hydre, fléau d'Argos que Typhon engendra,</VERS>
<VERS>    A laissé sa souplesse et sa rage en mes bras;</VERS>
<VERS>    Je cours de plaine en grève à larges pas sonores</VERS>
<VERS>    Ayant rythmé mes sauts sur les bonds des centaures;</VERS>
<VERS>    J'ai déplacé des monts et changé les contours</VERS>
<VERS>    Que les fleuves d'Ellis traçaient avec leur cours;</VERS>
<VERS>    A coups de front buté contre sa large tête</VERS>
<VERS>    Un taureau recula devant ma force, en Crète;</VERS>
<VERS>    Stymphale a vu ma flèche ensanglanter ses eaux</VERS>
<VERS>    Du trépas noir et monstrueux de ses oiseaux;</VERS>
<VERS>    J'ai ramené vivant du fond des forêts mornes</VERS>
<VERS>    Le cerf dont l'or et dont l'airain formaient les cornes;</VERS>
<VERS>    Pour lui voler ses boeufs et tuer Géryon</VERS>
<VERS>    J'ai battu les pays jusqu'au Septentrion;</VERS>
<VERS>    J'assujettis sous les coups sourds de mon poing raide</VERS>
<VERS>    Les chevaux carnassiers du sombre Diomède;</VERS>
<VERS>    Pendant qu'Atlas s'en fut voler les fruits divins</VERS>
<VERS>    Le monde entier, sans les ployer, chargea mes reins,</VERS>
<VERS>    Ceinture ardente et plus belle qu'une couronne,</VERS>
<VERS>    Je t'ai conquise aux flancs guerriers de l'Amazone</VERS>
<VERS>    Et j'ai forcé Cerbère et ses têtes en feu</VERS>
<VERS>    A lever les regards vers l'azur nu des Dieux.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Soudain un bref sursaut de feux rampants et blêmes</VERS>
<VERS>    Jaillit du bois tassé sous les pieds du héros</VERS>
<VERS>            Et le brûla jusqu'en ses os,</VERS>
<VERS>         Mais Hercule chantait quand même:</VERS>
<VERS>         «Je sens mes bras, mes mains, mes doigts,</VERS>
<VERS>         Mon dos compact, mon col musclé</VERS>
<VERS>                  Encor peuplés</VERS>
<VERS>         Du rythme fou de mes exploits.</VERS>
<VERS>    Au long des ans nombreux, ma force inassouvie</VERS>
<VERS>    A si bien dévoré et absorbé la vie</VERS>
<VERS>    Qu'à cette heure de feu je suis tout ce qui est:</VERS>
<VERS>    Et l'orage des monts et le vent des forêts</VERS>
<VERS>    Et le rugissement des bêtes dans les plaines.</VERS>
<VERS>    J'ai versé dans mon coeur les passions humaines</VERS>
<VERS>    Comme autant de torrents aux souterrains remous.</VERS>
<VERS>    Joie et deuil, maux et biens, je vous ai connus tous.</VERS>
<VERS>    Iole et Mégara, Déjanire et Omphale,</VERS>
<VERS>    Mon martyre a fleuri sur vos chairs triomphales,</VERS>
<VERS>    Mais si longue que fut mon errante douleur,</VERS>
<VERS>    Jamais le sort mortel ne me dompta le coeur.</VERS>
<VERS>    Je souffre en cet instant et chante dans les flammes;</VERS>
<VERS>    L'allégresse bondit au tremplin de mon âme;</VERS>
<VERS>    Je suis heureux, sauvage, immense et rayonnant,</VERS>
<VERS>                   Et maintenant,</VERS>
<VERS>    Grâce à ce brasier d'or qui m'exalte et me tue,</VERS>
<VERS>              Joyeusement je restitue</VERS>
<VERS>    Aux bois, aux champs, aux flots, aux montagnes, aux mers,</VERS>
<VERS>    Ce corps en qui s'écroule un morceau d'univers.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Le bûcher tout entier brûla jusqu'à l'aurore;</VERS>
<VERS>    Des pans de feux tombaient et montaient tour à tour,</VERS>
<VERS>    A l'orient du large OEta grandit le jour</VERS>
<VERS>            Et le héros chantait toujours,</VERS>
<VERS>                   Chantait encore.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
    PERSÉE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                 O plainte de la terre</VERS>
<VERS>           Frappant la nuit, frappant le jour,</VERS>
<VERS>                   Frappant toujours</VERS>
<VERS>    Quelque roc inflexible en un lieu solitaire!</VERS>
<VERS>    Cri de douleur poussé tout au bout de la mer,</VERS>
<VERS>    Là bas, dans l'île où nul vaisseau jamais n'accède,</VERS>
<VERS>    O l'antique tourment, d'âge en âge souffert,</VERS>
<VERS>    O pauvre, et lasse, et triste, et fatale Andromède!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                       Debout,</VERS>
<VERS>    En face de l'écueil aux pointes ramassées,</VERS>
<VERS>    Avec son front qui brille, avec son coeur qui bout,</VERS>
<VERS>                    Voici Persée.</VERS>
<VERS>    Le soir se fait. Et le soleil, comme un témoin,</VERS>
<VERS>    S'attarde, au bord des flots, sous un nuage sombre;</VERS>
<VERS>    Et le héros s'angoisse, et regarde de loin</VERS>
<VERS>    Le geste blanc d'un bras le supplier dans l'ombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Un ciel aux astres durs s'éclaire peu à peu.</VERS>
<VERS>    Une lueur grandit les falaises de l'île</VERS>
<VERS>    Et rampe sur le sol vers l'antre phosphoreux,</VERS>
<VERS>    Où se tasse le corps écaillé d'un reptile.</VERS>
<VERS>    L'eau est tonnerre, et gronde, et roule, et creuse, et mord</VERS>
<VERS>    Et rejaillit en torrents fous au long des bords;</VERS>
<VERS>    Des cailloux carriés flanquent un promontoire;</VERS>
<VERS>    Des pointes de récifs coupent la vague noire;</VERS>
<VERS>    Un volcan fume et jette au loin son feu d'effroi,</VERS>
<VERS>    Tout est stérile, aigu, méchant, caché, sournois;</VERS>
<VERS>    Qu'apparaisse une barque, et les vents et l'orage</VERS>
<VERS>    D'un seul éclair la font sombrer en son naufrage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                    Pourtant,</VERS>
<VERS>                 Pas un instant,</VERS>
<VERS>    Malgré la mort hurlante, et partout hérissée,</VERS>
<VERS>    Le désespoir n'entra dans l'âme de Persée.</VERS>
<VERS>            Le lendemain au jour levant</VERS>
<VERS>            Il vit un aigle aborder l'île:</VERS>
<VERS>    Son large vol planait et ses ailes tranquilles</VERS>
<VERS>    Semblaient bercer là-haut la lumière et le vent.</VERS>
<VERS>    Oh! s'élancer, quitter le sol, gagner les nues!</VERS>
<VERS>    Armer ses bras mouvants de forces inconnues!</VERS>
<VERS>    Avec des pennes d'or, partir pour le soleil!</VERS>
<VERS>    Crier, ivre de joie, au coeur de l'air vermeil,</VERS>
<VERS>    Au-dessus des écueils creusés de vagues noires!</VERS>
<VERS>    Persée était heureux et triomphant déjà</VERS>
<VERS>                   Quand soudain tournoya</VERS>
<VERS>                   Du fond de sa mémoire</VERS>
<VERS>                   La chute et le trépas</VERS>
<VERS>                          D'Icare.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    L'antre s'ouvrait plus noir que le seuil du Tartare</VERS>
<VERS>    Où le dragon traînait son corps flasque et vitreux.</VERS>
<VERS>    Depuis les temps lointains il gardait Andromède</VERS>
<VERS>    Et quelquefois son souffle envenimé, mais tiède,</VERS>
<VERS>    Montait vers la splendeur du beau corps douloureux.</VERS>
<VERS>    Et le héros frémit d'une rage stérile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    En vain rechercha-t-il sur le bord qu'il foulait</VERS>
<VERS>    Quelque pointe se dirigeant si près de l'île</VERS>
<VERS>    Et planant d'assez haut sur ses maigres galets,</VERS>
<VERS>    Pour que d'un bond immense il pût franchir les vagues</VERS>
<VERS>    Il ne rencontra rien en ses errances vagues.</VERS>
<VERS>                         Alors,</VERS>
<VERS>                       Son corps</VERS>
<VERS>           Lui parut lourd comme une charge:</VERS>
<VERS>    Ses pieds nerveux, ses jarrets durs, ses cuisses larges</VERS>
<VERS>    Son dos, nourri de force et de clarté vêtu,</VERS>
<VERS>    Et sa hanche incurvée et sa flexible échine,</VERS>
<VERS>    Et les muscles bandés de sa haute poitrine,</VERS>
<VERS>    Tout semblait morne et faible, et triste, et sans vertu</VERS>
<VERS>    O ses membres pesants qui l'accablaient lui-même,</VERS>
<VERS>    O leur rythme usuel qu'il lui fallait changer,</VERS>
<VERS>    Dites, par quel effort ou par quel stratagème?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>              Sauts violents, essors légers,</VERS>
<VERS>    Talons frappant le sol à travers la poussière;</VERS>
<VERS>    Pieds suspendus, et frémissants, dans la lumière,</VERS>
<VERS>    Elans de roc en roc, élans de mont en mont,</VERS>
<VERS>    Vous nourrissiez la fougue errante de Persée</VERS>
<VERS>    Sans lui donner pourtant, ni le vol, ni les bonds</VERS>
<VERS>                     Des aquilons:</VERS>
<VERS>    Essais pauvres et vains, et travaux inutiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Il n'osait plus le soir se rapprocher de l'île;</VERS>
<VERS>        Il avait honte, hélas! d'être celui</VERS>
<VERS>        Qui ne réussit point à susciter en lui</VERS>
<VERS>            L'exploit rapide et nécessaire;</VERS>
<VERS>    Tout son être vibrait de mouvements contraires</VERS>
<VERS>    Au rythme aérien, qu'il fallait inventer.</VERS>
<VERS>    Il s'en allait au loin, d'un pas précipité,</VERS>
<VERS>    Allait et s'en venait, pour s'en aller encore,</VERS>
<VERS>    et de l'aurore au soir, et du soir à l'aurore,</VERS>
<VERS>    Ici, là-bas, ailleurs, n'importe où, quelque part,</VERS>
<VERS>    N'ayant pour compagnon furtif que le hasard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                       Pégase!</VERS>
<VERS>    Il le surprit, un jour, aux lisières d'un bois,</VERS>
<VERS>    Foulant une herbe avare et rase.</VERS>
<VERS>    Le héros fit un cri; puis suspendit sa voix,</VERS>
<VERS>    Et ne vit rien, sinon, ouvertes au soleil,</VERS>
<VERS>                       Les ailes.</VERS>
<VERS>    Mais déjà le coursier, frémissant et vermeil,</VERS>
<VERS>    Dans un tourbillon d'or, d'écume et d'étincelles,</VERS>
<VERS>    Avait quitté la terre et hennissait là-haut.</VERS>
<VERS>    L'approcher, le saisir, le dompter: ô le rêve!</VERS>
<VERS>    Et diriger soudain les lumineux sursauts,</VERS>
<VERS>    Et les bonds dans le ciel, par-dessus mer et grève,</VERS>
<VERS>    Jusque dans l'île où seuls abordent les oiseaux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Ce fut un soir, dans un étang, parmi les vases,</VERS>
<VERS>    Dont le coursier buvait le flot criblé de feux,</VERS>
<VERS>    Que Persée aux aguets, d'un poing rude et nerveux,</VERS>
<VERS>                       Saisit Pégase.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Le cheval outragé se cabra brusque et droit;</VERS>
<VERS>    Sa grande aile d'argent, en un effort tragique,</VERS>
<VERS>    L'affranchit de la boue épaisse et léthargique,</VERS>
<VERS>    Et ses reins révoltés rejetèrent leur poids.</VERS>
<VERS>    Persée eut beau crisper ses doigts dans la crinière</VERS>
<VERS>    Et resserrer les flancs dans l'étau des genoux,</VERS>
<VERS>    Aucune entente encor secrète et familière</VERS>
<VERS>    N'existait entre lui et le grand cheval roux.</VERS>
<VERS>    Il chut, mais ressurgit soudain, des longues herbes</VERS>
<VERS>    Et des souples roseaux au vent du soir bougeant,</VERS>
<VERS>    Le front intact et franc, le corps ferme et superbe,</VERS>
<VERS>    Et s'en alla, droit devant lui, mais en songeant</VERS>
<VERS>    Qu'il lui faudrait d'abord étudier la force</VERS>
<VERS>    Que le hasard avait mise sur son chemin,</VERS>
<VERS>    En assouplir la fougue érigée et retorse</VERS>
<VERS>    Pour la ployer, comme un arc dur, entre ses mains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Aussi, le jour qu'il vit, sous la hêtrée épaisse,</VERS>
<VERS>    Pégase, immense et las, au fond du bois dormir,</VERS>
<VERS>    Rabaissa-t-il ses bras tendus pour le saisir,</VERS>
<VERS>    Et son geste brutal se changea en caresse.</VERS>
<VERS>    Il réveilla, tranquillement, le beau coursier,</VERS>
<VERS>    Qui se sentit captif sous les branches baissées;</VERS>
<VERS>    Mais dans l'ombre brillaient les yeux clairs de Persée</VERS>
<VERS>    Avec de la douceur mêlée à leurs brasiers;</VERS>
<VERS>    Et la bête se releva presque sans crainte,</VERS>
<VERS>    Sur le pas du héros réglant déjà son pas</VERS>
<VERS>    Et ne se sentant plus chevauchée et contrainte;</VERS>
<VERS>    Quand la plaine s'ouvrit, elle ne s'enfuit pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Ce fut par un matin couronné de rosée,</VERS>
<VERS>    Que Pégase épousa le désir de Persée.</VERS>
<VERS>    D'abord pendant des jours et puis des jours encor</VERS>
<VERS>    L'échange s'était fait des fluides de leurs corps</VERS>
<VERS>    Pour grouper en faisceaux leurs mouvements contraires</VERS>
<VERS>    Et tenter un départ qui serait un accord;</VERS>
<VERS>    Le héros surveillait ses gestes volontaires,</VERS>
<VERS>    Pégase obéissait doucement, lentement,</VERS>
<VERS>    Certes rebelle au mors, certes rebelle aux rênes,</VERS>
<VERS>    Mais ne se cabrant plus avec effarement</VERS>
<VERS>    Dès qu'une main touchait sa croupe souveraine.</VERS>
<VERS>    Puis lentement encor, et doucement toujours,</VERS>
<VERS>    Avec le rythme aimé de quelques lentes phrases</VERS>
<VERS>    Qu'il murmurait, disait ou chantait tour à tour,</VERS>
<VERS>    On eût dit que Persée envahissait Pégase.</VERS>
<VERS>    Les muscles et les nerfs du grand cheval ailé</VERS>
<VERS>    Tressaillirent à ce chant clair et envolé</VERS>
<VERS>    Comme lui-même, au loin, vers la haute lumière.</VERS>
<VERS>    Et, cette fois, dans l'aube où s'entendait un los,</VERS>
<VERS>    Avec le grand Persée érigé sur son dos,</VERS>
<VERS>    Les quatre pieds volants du coursier d'or quittèrent</VERS>
<VERS>                         La terre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
    SAINT JEAN
</TITRE>



    I

<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>        Lorsque Joseph d'Arimathie</VERS>
<VERS>    Eut descendu le Christ raide, livide et froid,</VERS>
<VERS>             Du sommet de la croix,</VERS>
<VERS>    Et que la garde et que la foule étaient parties</VERS>
<VERS>        Et que les monts et que les cieux,</VERS>
<VERS>        Et que les eaux et que la terre,</VERS>
<VERS>    Un instant remués par les vents et les feux,</VERS>
<VERS>        Etaient redevenus silencieux</VERS>
<VERS>                 Et solitaires,</VERS>
<VERS>    O le baiser de Jean sur le coeur de son Dieu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>             Il était mort, coeur,</VERS>
<VERS>    Avec sa lente et patiente douceur</VERS>
<VERS>    Et son pardon profond et sa claire tendresse,</VERS>
<VERS>    Et Jean dans un baiser les voulait recueillir</VERS>
<VERS>    Pour que leur triple ardeur n'eût le temps de languir</VERS>
<VERS>            Ni de mourir de sécheresse,</VERS>
<VERS>            Pendant les trois longs jours</VERS>
<VERS>        Que passerait au fond du tombeau lourd,</VERS>
<VERS>            Avant que d'en renaître,</VERS>
<VERS>                Le maître.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Oh! ces lèvres de Jean et leur baiser suprême</VERS>
<VERS>                  Dans le silence</VERS>
<VERS>                A l'endroit même</VERS>
<VERS>        Où s'enfonça le coup de lance!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Lorsqu'il eut reconduit Marie en sa maison,</VERS>
<VERS>    Une première étoile ouvrit sa floraison,</VERS>
<VERS>        Là-haut, dans le ciel de Judée,</VERS>
<VERS>    Et Jean la regardait, dans l'azur vaste et clair,</VERS>
<VERS>    Briller si pure et si chaste qu'elle avait l'air</VERS>
<VERS>            D'être son âme élucidée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    La mauvaise fureur n'habitait plus en lui;</VERS>
<VERS>    Il avait à jamais repoussé vers leur nuit</VERS>
<VERS>          Le vieil orgueil et ses alarmes.</VERS>
<VERS>    Il appelait sur soi les affronts déchaînés</VERS>
<VERS>    Pour imiter son Dieu mourant--et pardonner</VERS>
<VERS>          Très doucement, avec des larmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Il se faisait très faible et se sentait très fort.</VERS>
<VERS>    Il recélait en lui le secret réconfort</VERS>
<VERS>        De ceux qui dominent la vie</VERS>
<VERS>    Non par la force droite et belle infiniment,</VERS>
<VERS>    Mais par l'humble vouloir et par l'effacement</VERS>
<VERS>            Et la douceur inassouvie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>



    II

<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>             Jérusalem dormait là-bas</VERS>
<VERS>    Et Jean, de sente en sente, y dirigea son pas,</VERS>
<VERS>                  Songeant à Pierre</VERS>
<VERS>    Qui sans doute pleurait quelque part sous les cieux</VERS>
<VERS>                  Cette faute plénière</VERS>
<VERS>              D'avoir eu honte de son Dieu.</VERS>
<VERS>    Près des palais romains dont brillaient les porphyres,</VERS>
<VERS>    Pierre était gémissant et redoutait la nuit;</VERS>
<VERS>    Et Jean lui prit les mains et s'assit près de lui</VERS>
<VERS>         Et sanglota sans lui rien dire.</VERS>
<VERS>    Mais son regard parlait et son coeur était doux,</VERS>
<VERS>    Et soudain devant Pierre il se mit à genoux</VERS>
<VERS>         Et supplia d'une voix haute</VERS>
<VERS>    Comme s'il confessait au ciel sa propre faute.</VERS>
<VERS>    Et Pierre étreignit Jean et tout à coup sentit</VERS>
<VERS>    Le calme et la ferveur rentrer dans son esprit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Et Jean partit bientôt du côté des tavernes</VERS>
<VERS>             Songeant à Barrabas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Des enfants demi-nus jouaient près des citernes;</VERS>
<VERS>    Des chameliers bronzés cherchaient, ivres et las,</VERS>
<VERS>    Comme à tâtons, de rue en rue, au fond des bouges,</VERS>
<VERS>    Des femmes dont l'amour et la bouche étaient rouges.</VERS>
<VERS>    Auprès d'elles, buvait et chantait le bandit.</VERS>
<VERS>    Jean s'approcha sans peur et doucement lui dit:</VERS>
<VERS>    «Frère, Jésus de Nazareth vers vous m'envoie</VERS>
<VERS>    Pour que nos pas égaux le suivent dans sa voie.»</VERS>
<VERS>    Barrabas répondit: «Vraiment, si je bois fort</VERS>
<VERS>    C'est pour fêter gaîment et célébrer sa mort,</VERS>
<VERS>    Et me moquer de lui quand les femmes m'écoutent.</VERS>
<VERS>    J'ai le crime et le vol pour compagnons de route,</VERS>
<VERS>    Et la fille qui s'offre aux détours des chemins;</VERS>
<VERS>    Et le peuple assemblé n'a point peur de mes mains.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Jean voulut s'approcher et lui parler encore;</VERS>
<VERS>    Mais Barrabas terrible et fou saisit l'amphore,</VERS>
<VERS>    Et menaça l'apôtre, avec son bras levé:</VERS>
<VERS>    «D'ailleurs, qu'est donc ce Christ encombrant le pavi</VERS>
<VERS>    De va-nu-pieds grossiers et de femmes publiques</VERS>
<VERS>    Et de prêches et de gestes mélancoliques?</VERS>
<VERS>    Je l'ai connu en Galilée, où il était</VERS>
<VERS>    Un pauvre et mauvais apprenti qui rabotait</VERS>
<VERS>    Du mauvais bois et qui trompait les gens pour vivre.</VERS>
<VERS>    Jamais il n'a su lire un texte dans un livre,</VERS>
<VERS>    Et voici qu'il nous parle et raisonne de Dieu!</VERS>
<VERS>    Se dire l'envoyé du Très-Haut est un jeu</VERS>
<VERS>    Que les fourbes depuis longtemps aiment et jouent,</VERS>
<VERS>    Mais que moi, Barrabas, tout couvert de ma boue,</VERS>
<VERS>    Je blâme et je déteste et je ne jouerai pas,</VERS>
<VERS>    Etant trop haut encor pour descendre si bas.»</VERS>
<VERS>    Jean sentit la douleur vriller si fort son âme</VERS>
<VERS>    Qu'il supplia, les mains jointes, l'une des femmes</VERS>
<VERS>    D'empêcher Barrabas de blasphémer encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Des poings brutaux et noirs le poussèrent dehors.</VERS>
<VERS>    Et Jean partit en sanglotant par la nuit blême,</VERS>
<VERS>    Sans plainte et sans colère et ferme et doux, quand même,</VERS>
<VERS>    Et, se tournant de loin vers le bouge abhorré,</VERS>
<VERS>    Il se voila les yeux, mais dit: «J'y reviendrai.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    L'aube toucha bientôt de ses mains cristallines</VERS>
<VERS>    Le front enténébré des bois sur les collines</VERS>
<VERS>    Et le faîte du temple où s'exaltait l'airain.</VERS>
<VERS>                      Soudain,</VERS>
<VERS>    Tandis que Jean marchait encor par les campagnes,</VERS>
<VERS>                 Des pas multipliés</VERS>
<VERS>    Emplirent de leur bruit le mont des Oliviers,</VERS>
<VERS>    Et des femmes criaient de loin à leurs compagnes,</VERS>
<VERS>    Qu'un homme aux cheveux roux s'était pendu, là-haut.</VERS>
<VERS>    Le coeur de Jean resta muet, sans un sanglot.</VERS>
<VERS>    Le crime de Judas était inimitable.</VERS>
<VERS>    Oh! ce soir qu'il prit place, avec tous, à la table,</VERS>
<VERS>    Et qu'il osa parler et que même sa main</VERS>
<VERS>    Ne trembla point quand Dieu lui présenta le pain!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Pourtant l'apôtre errant suivit la multitude:</VERS>
<VERS>    Le mort gisait au pied de l'arbre et regardait,</VERS>
<VERS>    Fixement, eût-on dit, sa propre turpitude.</VERS>
<VERS>    L'oeil était sombre et morne et dur; il obsédait;</VERS>
<VERS>    Les lourds abois d'un chien montaient dans le tumulte;</VERS>
<VERS>    Des gens passaient, jetant au cadavre l'insulte</VERS>
<VERS>    Et se montraient cruels pour se cacher leur peur.</VERS>
<VERS>    Jean sentit la pitié dominer son horreur.</VERS>
<VERS>    Il songeait à l'écart: Pourtant il fut des nôtres;</VERS>
<VERS>    Pendant trois ans son coeur fut le coeur d'un apôtre;</VERS>
<VERS>    Il pardonna souvent lorsqu'il eût dû punir,</VERS>
<VERS>    Et Jésus-Christ l'aima, qui savait l'avenir.</VERS>
<VERS>    Alors, sans hésiter, Jean traversa les houles</VERS>
<VERS>    Et les fureurs toujours plus denses de la foule</VERS>
<VERS>    Et, soulevant le corps entre ses bras pieux,</VERS>
<VERS>    Avec des doigts très purs il lui ferma les yeux.</VERS>
<VERS>    Puis, il le prit pour le porter lui-même en terre.</VERS>
<VERS>    Quelqu'un l'accompagna vers les lieux solitaires,</VERS>
<VERS>    Et, sans parler, tous deux enfouirent Judas</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Ainsi jusqu'au matin où Christ ressuscita,</VERS>
<VERS>    L'âme de Jean fut à tel point profonde et tendre</VERS>
<VERS>    Qu'aucun homme d'alors ne la pouvait comprendre</VERS>
<VERS>    Et que même Marie, à le voir vers son seuil</VERS>
<VERS>    S'avancer lentement et sourire à son deuil,</VERS>
<VERS>    Croyait l'apôtre aimé pris de vague folie.</VERS>
<VERS>    C'est qu'il ne stagnait plus aucun soupçon de lie</VERS>
<VERS>    Dans le vase chrétien qu'était déjà son coeur.</VERS>
<VERS>    C'est qu'il avait vaincu toute l'ombre et la peur</VERS>
<VERS>    Et que, dans l'eau des pleurs, il savourait la joie.</VERS>
<VERS>    Entre mille chemins, seul, il suivait la voie</VERS>
<VERS>    Que Christ allait tracer autour de l'univers.</VERS>
<VERS>    Il faisait son trésor de tous les maux soufferts;</VERS>
<VERS>    Quand son pas rencontrait quelques touffes d'épines</VERS>
<VERS>    Il s'arrêtait et bénissait le noir buisson</VERS>
<VERS>    D'avoir, pour le salut de tous, percé le front</VERS>
<VERS>    Et les cheveux sacrés et les tempes divines.</VERS>
<VERS>    Il bénissait le fer, il bénissait le bois</VERS>
<VERS>    Qui fournirent la lance et les clous et la croix;</VERS>
<VERS>    Il bénissait jusqu'aux bourreaux sanglants et blêmes</VERS>
<VERS>    Et même, il bénissait, le soir, le Golgotha</VERS>
<VERS>    Qui, rouge et ténébreux, se bossuait là-bas,</VERS>
<VERS>    Avec ses rocs dressés comme autant de blasphèmes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>



    III

<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>    Aussi longtemps que Jean chez les hommes vécut,</VERS>
<VERS>    Son front demeura lumineux d'avoir conçu</VERS>
<VERS>    Lui le premier, quand Jésus-Christ dormait sous terre,</VERS>
<VERS>    L'héroïsme tranquille, intime et solitaire</VERS>
<VERS>    Qui changea l'âme humaine et qui l'exalte encor.</VERS>
<VERS>    Il fut sublime et doux, sans peine et sans effort;</VERS>
<VERS>    Il inclina son coeur, lampe ardente et fragile,</VERS>
<VERS>    Sur chacun des versets de son pur évangile,</VERS>
<VERS>    Il se sentait aimé où les autres étaient craints.</VERS>
<VERS>    Quand il prêchait, le soir, dans les cités d'Asie,</VERS>
<VERS>    Les brises qui passaient en semblaient adoucies</VERS>
<VERS>    Et les femmes pleuraient en lui tendant les mains.</VERS>
<VERS>    Il mourut plein de jours et de calme sagesse,</VERS>
<VERS>    Aidé par tous les siens, à l'aube, dans Ephèse,</VERS>
<VERS>    Et sa voix se fit claire à son dernier moment:</VERS>
<VERS>    «Jésus, si je vous ai servi, dévotement,</VERS>
<VERS>    Et de toute ma force et de toute mon âme,</VERS>
<VERS>    Accueillez-moi là-haut où vos anges proclament</VERS>
<VERS>    L'aveuglante splendeur de votre éternité.</VERS>
<VERS>    J'ai porté votre gloire avec humilité</VERS>
<VERS>    Et lavé bien des fronts de leur erreur ancienne.</VERS>
<VERS>    Néanmoins, qu'avant tout, Seigneur, il vous souvienne</VERS>
<VERS>    Qu'au temps où vous dormiez dans le morne tombeau,</VERS>
<VERS>    Seul, parmi tous, j'ai recueilli votre flambeau</VERS>
<VERS>    Et que ma pauvre main abrita sa lumière,</VERS>
<VERS>    Si bien qu'en m'approchant de mon heure dernière,</VERS>
<VERS>    C'est lui que je vous tends, c'est lui, ce même coeur</VERS>
<VERS>    Qui remplaça, pendant trois jours, avec ferveur,</VERS>
<VERS>                     Seigneur,</VERS>
<VERS>                 Le vôtre, sur la terre.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
    LES BARBARES
</TITRE>

<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>                    Là-bas,</VERS>
<VERS>    Parmi les Don, et les Dnieper, et les Volga,</VERS>
<VERS>    Où la bise éternelle, à rude et sombre haleine,</VERS>
<VERS>                   Durcit la plaine;</VERS>
<VERS>                 Et puis, là-bas encor,</VERS>
<VERS>        Où les glaçons monumentaux des Nords</VERS>
<VERS>        Bloquent, de leurs parois hiératiques,</VERS>
<VERS>                      Les bords</VERS>
<VERS>      Du fiord Scandinave et du golfe baltique,</VERS>
<VERS>      Et puis, plus loin encor, plus loin toujours,</VERS>
<VERS>                 Sur les plateaux d'Asie</VERS>
<VERS>    Où les rocs convulsés dressent leur frénésie</VERS>
<VERS>                 Jusqu'à barrer le jour,</VERS>
<VERS>    Les barbares voyaient un merveilleux mirage,</VERS>
<VERS>                 Tenace et obsédant,</VERS>
<VERS>        Se déplacer vers l'Occident,</VERS>
<VERS>        De route en route, et d'âge en âge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>              Apres, hardis, aventureux,</VERS>
<VERS>    Ils se le désignaient en s'exaltant entre eux.</VERS>
<VERS>    Les plus ardents partaient à travers monts et plaines;</VERS>
<VERS>    Ils dérobaient des chars et des peaux et des laines</VERS>
<VERS>    Et s'engouffraient dans l'inconnu et ses dangers.</VERS>
<VERS>    Des foules se joignaient à l'appel passager</VERS>
<VERS>    Qu'ils lançaient aux échos du haut de leurs montures;</VERS>
<VERS>    Les chefs étaient de haute et compacte stature:</VERS>
<VERS>    Leurs longs cheveux nattés battaient leurs torses roux;</VERS>
<VERS>    Ils se disaient issus des aurochs ou des loups.</VERS>
<VERS>    O ces brusques départs de hordes violentes</VERS>
<VERS>    Se ruant à l'assaut de la terre tremblante,</VERS>
<VERS>    Ces blocs errants et lourds de peuples rassemblés,</VERS>
<VERS>    Et ces trots de chevaux sur les pays brûlés,</VERS>
<VERS>    Et ces rapts dans la nuit, sous la lune et les astres,</VERS>
<VERS>    Et ces rires dans le carnage et les désastres,</VERS>
<VERS>                   Et, tout à coup,</VERS>
<VERS>    Tous ces fourmillements et ces tumultes fous</VERS>
<VERS>    Laissant crouler leurs montagnes de cris et d'hommes</VERS>
<VERS>                       Vers Rome!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Ils la virent, un soir, dormir sur ses deux bords:</VERS>
<VERS>    Ses collines la soutenaient, lasse et vieillie,</VERS>
<VERS>    Mais le soleil jusqu'où sa gloire était jaillie</VERS>
<VERS>    Semblait changer ses toits en longs bouclier d'or</VERS>
<VERS>    Comme pour la défendre à cette heure dernière.</VERS>
<VERS>    Le Capitole étincelait dans la clarté</VERS>
<VERS>    Et, malgré tout, dardait encor sa volonté</VERS>
<VERS>    De rester ferme et droit et pur sous la lumière.</VERS>
<VERS>    Les barbares se désignaient, dans le lointain,</VERS>
<VERS>    Le palais des Césars où vivait Augustule</VERS>
<VERS>    Et, parmi les frontons ardents du Janicule,</VERS>
<VERS>    Les hauts gestes des Dieux barrant le ciel latin.</VERS>
<VERS>    Ils hésitaient devant la suprême bataille:</VERS>
<VERS>    Leur esprit trouble et lourdement mystérieux</VERS>
<VERS>    Sentait comme un effroi brusque et contagieux</VERS>
<VERS>    Sortir des blocs fendus de l'antique muraille.</VERS>
<VERS>    Des prodiges apparaissaient sur les maisons:</VERS>
<VERS>    Des nuages soudains et pareils à des aigles</VERS>
<VERS>    Se levaient en tumulte et s'envolaient sans règle</VERS>
<VERS>    Et, tour à tour, quittaient ou gagnaient l'horizon.</VERS>
<VERS>    Et quand la sombre nuit voila la voûte éteinte,</VERS>
<VERS>    De toutes parts, sur les terrasses et les tours,</VERS>
<VERS>    Des feux multipliés y maintinrent le jour</VERS>
<VERS>    Et jetèrent au coeur des Hérules, la crainte.</VERS>
<VERS>    Ils ne retrouvaient plus dans leurs muscles l'élan</VERS>
<VERS>    Qui les portait, depuis les temps tumultuaires</VERS>
<VERS>    Qu'ils avaient dû quitter l'autre bout de la terre.</VERS>
<VERS>    Leur corps s'alanguissait, torpide et indolent,</VERS>
<VERS>    Ils erraient par les monts et les forêts tranquilles,</VERS>
<VERS>    Ne cherchant qu'un abri sous les arbres épais,</VERS>
<VERS>    Et qu'à flairer de loin, dans le vent qui passait,</VERS>
<VERS>    L'énorme et chaude odeur qui montait de la ville.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                    La faim</VERS>
<VERS>    Les fit sortir des bois et les rendit enfin</VERS>
<VERS>              Maîtres des destinées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Là victoire sans grand effort fut moissonnée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                    Déjà</VERS>
<VERS>    Ils parcouraient la ville en y semant la flamme</VERS>
<VERS>    Qu'ils ressentaient encor dans le fond de leur âme,</VERS>
<VERS>                  La frayeur d'être là;</VERS>
<VERS>    Mais les vins absorbés, et les viandes rouges,</VERS>
<VERS>    Mais l'odeur que Subure épandait de ses bouges,</VERS>
<VERS>    Mais les ors flamboyant de palais en palais</VERS>
<VERS>    Leur donnèrent soudain l'audace qu'il fallait,</VERS>
<VERS>    Pour abattre l'orgueil millénaire de Rome.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    O cette heure qui clôt une ère et la consomme!</VERS>
<VERS>    Et qui surveille, et qui écoute, et qui entend</VERS>
<VERS>    Chaque empire tomber plus lourd au fond du temps!</VERS>
<VERS>    O ces siècles armés, qui tout à coup s'écroulent!</VERS>
<VERS>    Ces flux et ces reflux de rages et de foules,</VERS>
<VERS>    Et ces fracas de fer et d'or sous le soleil!</VERS>
<VERS>    O ces coups de marteaux sur des marbres vermeils,</VERS>
<VERS>    Ces corniches de gloire et de beauté vêtues</VERS>
<VERS>    Broyant, en s'abattant, les bras de leurs statues,</VERS>
<VERS>    Et ces trésors vidés, et ces coffres fendus,</VERS>
<VERS>    Et ces poings dans le meurtre et le viol tordus,</VERS>
<VERS>    Et ces plaintes, et ces râles contre des portes,</VERS>
<VERS>    Et ces amas encor tièdes de vierges mortes,</VERS>
<VERS>    Et leurs regards d'effroi, et leurs bouches, gardant</VERS>
<VERS>    Des poils roux arrachés, dans l'étau blanc des dents,</VERS>
<VERS>    Et la flamme rôdeuse, et tout à coup grandie,</VERS>
<VERS>    Et lançant jusqu'au ciel ses meutes d'incendie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
    LA CROISADE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Un cri s'élève, et vole, et frappe, et puis s'étend</VERS>
<VERS>    D'Ardenne en Vermandois, et de Flandre en Luzarche;</VERS>
<VERS>    Et les glaives au clair et les pennons en marche,</VERS>
<VERS>    Dès que passe ce cri, hérissent l'Occident.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    O ces milliers de pas, sur ces milliers de routes,</VERS>
<VERS>    O ce bruit régulier, fourmillant et profond,</VERS>
<VERS>    Dont tressaillent les eaux, dont s'émeuvent les monts,</VERS>
<VERS>          Et que les morts sous terre écoutent;</VERS>
<VERS>    Bruits étouffés sous bois, bruits éclatés dans l'air,</VERS>
<VERS>    Bruits qui montent soudain et tout à coup s'affaissent,</VERS>
<VERS>    Comme si par instants des quartiers de falaise</VERS>
<VERS>          Croulaient et s'abîmaient en mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Les chemins débordés envahissaient les plaines:</VERS>
<VERS>    On broyait les épis; on piétinait les graines;</VERS>
<VERS>    On dévastait à mesure que l'on errait,</VERS>
<VERS>    Soit au bord des étangs, soit au long des forêts,</VERS>
<VERS>    Tragiquement, avec la faim dans les entrailles.</VERS>
<VERS>    Parfois s'improvisaient de rapides batailles,</VERS>
<VERS>    Autour de hauts trésors ou de butins captés,</VERS>
<VERS>    Un chef intervenait, tenace et redouté,</VERS>
<VERS>    Et reployait sous lui les volontés serviles.</VERS>
<VERS>    Les soirs, ceux qui campaient aux limites des villes</VERS>
<VERS>    Se ruaient vers la femme avec de fortes mains,</VERS>
<VERS>    Et le viol criait et s'étouffait dans l'ombre.</VERS>
<VERS>    Mais tous, le jour levé, reprenaient le chemin,</VERS>
<VERS>    Et la terre, à nouveau, grondait de pas sans nombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                      Là-bas</VERS>
<VERS>             Sous le ciel bleu de Palestine,</VERS>
<VERS>    Un pâle croissant d'or courbe sa pointe fine,</VERS>
<VERS>    A l'endroit même où l'étoile guidait les pas</VERS>
<VERS>             Des bergers et des mages.</VERS>
<VERS>             Et, sur le bloc du sarcophage,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>          Où Jésus-Christ dormit sa mort,</VERS>
<VERS>        Un drapeau vert aux franges d'or,</VERS>
<VERS>        Depuis quels temps, âpres et sombres,</VERS>
<VERS>            Laisse flotter et s'exalter,</VERS>
<VERS>                        Son ombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Au pays de Clermont, un moine avait prêché:</VERS>
<VERS>    «Voulez-vous être exempt de fange et de péché,</VERS>
<VERS>    Lorsque la mort vous saisira dans son étreinte?</VERS>
<VERS>    Soyez ceux-là qui conquerront la terre Sainte.</VERS>
<VERS>    La tombe ouverte, où Jésus-Christ languit trois jours,</VERS>
<VERS>    Crie au monde qu'elle est sans gloire et sans secours</VERS>
<VERS>    Et que sa pierre encor sanglante est profanée.</VERS>
<VERS>    O voix du sang divin, lentement obstinée,</VERS>
<VERS>    Tu n'as frappé, jusqu'en ces temps, qu'un écho mort</VERS>
<VERS>    Mais voici l'heure enfin de l'unanime effort,</VERS>
<VERS>    Pour créer et muscler une force nouvelle.</VERS>
<VERS>    Il faut que le silence apaise les querelles,</VERS>
<VERS>    Sur le brin d'un devoir ou le fétu d'un droit,</VERS>
<VERS>    Que les comtes, les ducs, les marquis et les rois</VERS>
<VERS>    Coupent les rameaux noirs des haines réfractaires,</VERS>
<VERS>    Qu'ils soient, non pas seigneurs,mais croisés de leurs terres</VERS>
<VERS>    Qu'il n'y ait qu'un orgueil sur l'Occident--debout,</VERS>
<VERS>    Ici, là-bas, plus loin, de l'un à l'autre bout</VERS>
<VERS>    Des vallons baptisés et des plaines chrétiennes,</VERS>
<VERS>    Afin que soient armés d'ardeur quotidienne</VERS>
<VERS>    Ceux qui partent mourir en des pays lointains,</VERS>
<VERS>    Pour qu'au monde l'Europe impose son destin.</VERS>
<VERS>    Quittez donc vos maisons par Dieu même gardées,</VERS>
<VERS>    O vous, les pas, qu'on entendra jusqu'en Judée,</VERS>
<VERS>    Pas venus de partout avec l'ombre et le vent</VERS>
<VERS>    Comme un broussaillement ténébreux et mouvant,</VERS>
<VERS>    Pas qui traverserez les pays d'Allemagne,</VERS>
<VERS>    Et les ponts du Danube, et ses âpres montagnes,</VERS>
<VERS>    Et le Bosphore, et puis l'Asie, et puis là-bas</VERS>
<VERS>    Les torrides chemins d'Alep et de Damas,</VERS>
<VERS>    Et qui toujours, toujours plus loin, de proche en proche,</VERS>
<VERS>    Viendrez camper, un soir, sous les murs d'Antioche;</VERS>
<VERS>    O pas rués vers la victoire, éperdûment,</VERS>
<VERS>    Je bénis votre fièvre, et votre acharnement.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Alors qu'ils chevauchaient entre Bude et Belgrade,</VERS>
<VERS>    Le front libre du casque et l'étrier ballant,</VERS>
<VERS>    Tancrède et Bohémond causaient en camarades,</VERS>
<VERS>    Du discours de l'Hermite et de son cri brûlant.</VERS>
<VERS>    Ils n'avaient point compris la harangue trop belle;</VERS>
<VERS>    Pour eux, tout étranger demeurait l'ennemi,</VERS>
<VERS>    Et rien ne distinguait du Musulman rebelle</VERS>
<VERS>    L'Anglais envahisseur ou l'Allemand conquis.</VERS>
<VERS>    Pourtant, comme ils passaient à Varna, le dimanche,</VERS>
<VERS>    Leur prière mêlée aux prières de tous</VERS>
<VERS>    Sous les vélums soyeux des basiliques blanches,</VERS>
<VERS>    Leur inculqua soudain un esprit moins jaloux.</VERS>
<VERS>    Ils mangèrent le pain d'une commune idée</VERS>
<VERS>    Que leur tendit un prêtre extatique et chenu,</VERS>
<VERS>    Et leur bouche baisant la même croix dardée,</VERS>
<VERS>    Ils se crurent chez eux sous ce ciel inconnu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Tandis que Godefroid, ayant gagné l'Asie</VERS>
<VERS>    Pour s'attaquer, lui le premier, à l'hérésie</VERS>
<VERS>    Des hauts sultans de soie et de béryls couverts</VERS>
<VERS>    Et des peuples tannés par les vents du désert,</VERS>
<VERS>    Ne rencontra jamais en ces hommes étranges</VERS>
<VERS>    Qu'une foi monstrueuse et de sang et de fange,</VERS>
<VERS>    Et ne comprit jamais la torride clarté</VERS>
<VERS>    Que leur versait au coeur une autre vérité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Sion, vous reposiez là-bas au bout des plaines</VERS>
<VERS>    Avec vos minarets dorés par le couchant,</VERS>
<VERS>    D'où le haut muézin d'une ample et longue haleine,</VERS>
<VERS>    De terrasse en terrasse, illimitait son chant!</VERS>
<VERS>    Et Godefroid songeait que la sainte lumière,</VERS>
<VERS>    La maison de Marie et la tombe de Dieu,</VERS>
<VERS>    Ecoutaient, tous les jours, l'insultante prière</VERS>
<VERS>    Dont cet homme souillait la pureté des cieux.</VERS>
<VERS>    D'un bond géant, il eût voulu gagner la ville,</VERS>
<VERS>    Mais ses guerriers lassés se couchaient en chemin,</VERS>
<VERS>    Leur courage s'usait, et leur fièvre indocile</VERS>
<VERS>    Laissait frémir, parfois, la révolte en leurs mains.</VERS>
<VERS>    Malgré toute sa fougue, il lui fallut attendre</VERS>
<VERS>    Que l'Occident lui dépêchât d'autres soldats,</VERS>
<VERS>    Et ce furent ceux-là du Vexin et de Flandre,</VERS>
<VERS>    Dont il ouït d'abord se rapprocher les pas.</VERS>
<VERS>    Et puis ce fut, superbement, l'armée entière,</VERS>
<VERS>    Avec ses étendards repliés ou flottants,</VERS>
<VERS>    Il crut à quelqu'orage enfermé sous la terre,</VERS>
<VERS>    Qui tout à coup se délivrait en s'exaltant;</VERS>
<VERS>    Les Aquitains chantaient un hymne ardent et grave,</VERS>
<VERS>    Que l'ordre de leur marche, avec calme, scandait,</VERS>
<VERS>    Tandis que les Normands, les Saxons, et les Slaves,</VERS>
<VERS>    La-bàs, au loin, sur les routes leur répondaient.</VERS>
<VERS>    Un seul pas fourmillant semblait mouvoir leurs foules</VERS>
<VERS>    Que le soleil frappait de haut, terriblement,</VERS>
<VERS>    Et c'étaient des clartés croulant comme des houles,</VERS>
<VERS>    De l'un à l'autre bout de leur piétinement.</VERS>
<VERS>    O les nuits de repos et les matins d'alerte!</VERS>
<VERS>    Et tout à coup, au soir tombant du jour dernier,</VERS>
<VERS>    Debout, là, devant tous, dans sa ceinture verte,</VERS>
<VERS>    Jérusalem que dominaient de hauts palmiers.</VERS>
<VERS>    Alors l'élan fut tel dans l'ombre et la poussière</VERS>
<VERS>    Qu'on eût dit que le sol lui-même s'emportait</VERS>
<VERS>    Au soulèvement fou des pas myriadaires.</VERS>
<VERS>    L'air était bondissant et le vent haletait,</VERS>
<VERS>    La force et la valeur se muaient en miracles.</VERS>
<VERS>    En vain, herses et ponts et douves et créneaux,</VERS>
<VERS>    Et rocs et murs et tours étageaient leurs obstacles,</VERS>
<VERS>    L'énorme tourbillon devint soudain l'assaut</VERS>
<VERS>    Rué comme un torrent contre la cité sainte,</VERS>
<VERS>    Et les portes tombaient en écrasant les cris,</VERS>
<VERS>    Et les flammes sautaient au-dessus de l'enceinte,</VERS>
<VERS>    Et le mont Golgotha s'éclaira dans la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    O jeune et violente et rapide victoire!</VERS>
<VERS>        O péril dûment surmonté!</VERS>
<VERS>    O geste gauche encor, dans la lointaine histoire,</VERS>
<VERS>        D'une Europe vers l'unité!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
    MARTIN LUTHER
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                  Les Monastères,</VERS>
<VERS>    On les voyait jadis, ainsi que de grands fronts,</VERS>
<VERS>        Du fond des bois, du bout des monts</VERS>
<VERS>                Illuminer la terre,</VERS>
<VERS>    Leurs tours les éclairaient comme autant de flambeaux;</VERS>
<VERS>    Au-dessus d'eux, les étoiles posaient leurs sceaux,</VERS>
<VERS>    Et sur les champs, les clos, les lacs et les vallées,</VERS>
<VERS>           Ils dardaient de très haut</VERS>
<VERS>    Le dogme inexpugnable et la foi crénelée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>            Rome pensait pour tous;</VERS>
<VERS>        Mais eux songeaient pour Rome.</VERS>
<VERS>    Ils dominaient la vie et les brusques remous</VERS>
<VERS>    bue creusait en son lit le flot rétif des hommes.</VERS>
<VERS>    Partout, de bourg en bourg, de cité en cité,</VERS>
<VERS>    Pesaient sur les cerveaux leurs blocs d'autorité.</VERS>
<VERS>    Peuples des pays clairs, peuples des landes sombres</VERS>
<VERS>    N'étaient que leur vouloir sacré devenu nombre.</VERS>
<VERS>    Ils déployaient sur Dieu leurs syllogismes froids.</VERS>
<VERS>    Ils inspiraient la crainte au coeur sans peur des rois,</VERS>
<VERS>    Et personne n'osait au brasier de son âme</VERS>
<VERS>    Réveiller un feu d'or où ne brillât leur flamme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                  Pendant mille ans,</VERS>
<VERS>    Ils maintinrent ainsi comme un glaive en sa gaîne,</VERS>
<VERS>    A la merci de leur bras ferme et vigilant</VERS>
<VERS>                  L'ardeur humaine;</VERS>
<VERS>    L'esprit ne sentait plus agir comme un ferment</VERS>
<VERS>                  La raison rude;</VERS>
<VERS>    La recherche était morte, et l'on croyait dûment,</VERS>
<VERS>                  Par habitude;</VERS>
<VERS>    Le doute allègre était traqué de seuil en seuil</VERS>
<VERS>                  Comme une bête,</VERS>
<VERS>    Et celui-là mourait qui pavoisait d'orgueil</VERS>
<VERS>                  Humain, sa tête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    O ce grand ciel chrétien, despotique et mental,</VERS>
<VERS>    Envoûtant sous ses lois l'espace occidental,</VERS>
<VERS>    Qui donc l'affronterait, là haut, sur la montagne?</VERS>
<VERS>    Ce fut un moine ardent, sensuel et buté,</VERS>
<VERS>    Qui serrait sous le froc deux poings de volonté,</VERS>
<VERS>    Et qu'offrit à la terre un pays d'Allemagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Les textes nus et froids lui semblaient sans vertu;</VERS>
<VERS>    C'étaient des poteaux secs qui se croyaient des arbres,</VERS>
<VERS>    L'esprit vivant gisait sous la lettre abattu</VERS>
<VERS>    Et le pape, là-bas, dans sa ville de marbre,</VERS>
<VERS>    Mettait la grâce en vente et trafiquait du ciel.</VERS>
<VERS>    Partout le décor creux masquait les lignes fermes</VERS>
<VERS>    Et les hautains piliers d'un temple essentiel,</VERS>
<VERS>    Les pépites de l'or semblaient autant de germes</VERS>
<VERS>    Dont les prêtres ensemençaient le sol chrétien.</VERS>
<VERS>    Tout un peuple de saints imposait sa tutelle</VERS>
<VERS>    A la supplique humaine et la chargeait de liens.</VERS>
<VERS>    Le cri direct de l'homme à Dieu n'avait plus d'ailes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>            Bien qu'il ne vît autour de lui</VERS>
<VERS>    Que des mains en fureur se crisper dans la nuit</VERS>
<VERS>            Et des gestes armés de crosses</VERS>
<VERS>    Le menacer, soudain, de vengeances féroces</VERS>
<VERS>            Jusqu'au delà de son tombeau,</VERS>
<VERS>    Bien que le monde entier pesât sur son cerveau</VERS>
<VERS>    Avec ses vieux décrets et ses vieux anathèmes,</VERS>
<VERS>            Rien n'empêcha Martin Luther</VERS>
<VERS>            Devant l'aube du matin clair</VERS>
<VERS>              De penser par lui-même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Il libéra le monde, en étant soi, pour tous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Comme une forteresse, il maintenait debout,</VERS>
<VERS>          Près de son coeur, sa conscience.</VERS>
<VERS>    La bible était pour lui, non pas une prison,</VERS>
<VERS>            De textuelle obédience,</VERS>
<VERS>    Mais un jardin bougeant sous l'or dès frondaisons</VERS>
<VERS>            Où chaque homme, selon son âme,</VERS>
<VERS>    Choisit la fleur qu'il aime et mord au fruit qu'il veut</VERS>
<VERS>            Et sous le ciel ardent de flammes</VERS>
<VERS>    Distingue le chemin qui le conduit vers Dieu.</VERS>
<VERS>    Voici la vie, après combien de jours, ouverte</VERS>
<VERS>    A la saine croyance et la libre ferveur.</VERS>
<VERS>    L'idée humaine, enfin, marche à sa découverte</VERS>
<VERS>    Et prend le jeune orgueil pour guide et pour sauveur.</VERS>
<VERS>    Il n'importe que tonne encor la voix romaine,</VERS>
<VERS>    Luther a sous l'orage engrangé la moisson.</VERS>
<VERS>    Sa force, il l'a trouvée en son âme germaine</VERS>
<VERS>    Que la nature entière emplit de son frisson,</VERS>
<VERS>    Il est homme de passion franche: il le crie;</VERS>
<VERS>    La vigne de la chair, il la veut vendanger.</VERS>
<VERS>    Jamais, il n'est à bout de sa propre furie</VERS>
<VERS>    Ni de sa joie âpre et folle d'être en danger.</VERS>
<VERS>    Il est terrible et gai; son humeur est soudaine;</VERS>
<VERS>    Il est contradictoire avec ténacité;</VERS>
<VERS>    Tous les fleuves d'amour, tous les torrents de haine</VERS>
<VERS>    Creusent, sans le trouer, son grand coeur exalté;</VERS>
<VERS>    Il demeure inquiet jusque dans sa victoire,</VERS>
<VERS>    Et, quand la mort s'étend de son coeur à son front,</VERS>
<VERS>    On dirait que la nuit couvre d'une aile noire,</VERS>
<VERS>    De roc en roc, les flancs et le sommet d'un mont.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
    MICHEL-ANGE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Quand Buonarotti dans la Sixtine entra,</VERS>
<VERS>                Il demeura</VERS>
<VERS>              Comme aux écoutes,</VERS>
<VERS>    Puis son oeil mesura la hauteur de la voûte</VERS>
<VERS>    Et son pas le chemin de l'autel au portail.</VERS>
<VERS>    Il observa le jour versé par les fenêtres</VERS>
<VERS>    Et comment il faudrait et dompter et soumettre</VERS>
<VERS>    Les chevaux clairs et effrenés de son travail.</VERS>
<VERS>    Puis il partit jusques au soir vers la campagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Les lignes des vallons, les masses des montagnes</VERS>
<VERS>    Peuplèrent son cerveau de leurs puissants contours.</VERS>
<VERS>    Il surprenait dans les arbres noueux et lourds</VERS>
<VERS>    Que le vent rudoyait et ployait avec force</VERS>
<VERS>    Les tensions d'un dos, ou les galbes d'un torse,</VERS>
<VERS>    Ou l'élan vers le ciel de grands bras exaltés,</VERS>
<VERS>    Si bien qu'en ces instants toute l'humanité</VERS>
<VERS>    --Gestes, marches, repos, attitudes et poses--</VERS>
<VERS>    Prenait pour lui l'aspect amplifié des choses.</VERS>
<VERS>    Il regagna la ville au tomber de la nuit,</VERS>
<VERS>    Tour à tour glorieux et mécontent de lui,</VERS>
<VERS>    Car aucune des visions qu'il avait eues</VERS>
<VERS>    Ne s'était, à ses yeux, apaisée en statue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>              Le lendemain avant le soir,</VERS>
<VERS>    Sa lourde humeur crevant en lui comme une grappe</VERS>
<VERS>                 De raisins noirs,</VERS>
<VERS>    Il partit tout à coup chercher querelle au pape.</VERS>
<VERS>               «Pourquoi l'avoir choisi,</VERS>
<VERS>             Lui, Michel-Ange, un statuaire;</VERS>
<VERS>           Et le forcer à peindre en du plâtre durci</VERS>
<VERS>         Une sainte légende au haut d'un sanctuaire?</VERS>
<VERS>    La Sixtine est obscure, et ses murs mal construits:</VERS>
<VERS>    Le plus roux des soleils n'en chasse point la nuit!</VERS>
<VERS>    A quoi bon s'acharner sur un plafond funèbre</VERS>
<VERS>    A colorer de l'ombre et dorer des ténèbres.</VERS>
<VERS>    Et puis encor, quel bûcheron lui fournirait</VERS>
<VERS>    Le vaste bois pour un si large échafaudage?»</VERS>
<VERS>    Le pape répondit sans changer de visage:</VERS>
<VERS>    «On abattra pour vous ma plus haute forêt.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Michel-Ange sortit et s'en alla dans Rome,</VERS>
<VERS>    Hostile au pape, hostile au monde, hostile aux hommes,</VERS>
<VERS>    Croyant heurter partout aux abords du palais</VERS>
<VERS>    Mille ennemis qui le guettaient, groupés dans l'ombre,</VERS>
<VERS>    Et qui raillaient déjà la violence sombre</VERS>
<VERS>    Et la neuve grandeur de l'art qu'il préparait.</VERS>
<VERS>    Son sommeil ne fut plus qu'une énorme poussée</VERS>
<VERS>    De gestes orageux à travers sa pensée;</VERS>
<VERS>    Qu'il s'étendît, le soir, dans son lit, sur son dos,</VERS>
<VERS>    Ses nerfs restaient brûlants jusques dans son repos;</VERS>
<VERS>    Il était frémissant toujours, comme une flèche</VERS>
<VERS>    Qui troue une muraille et vibre dans la brèche,</VERS>
<VERS>    Pour augmenter encor ses maux quotidiens</VERS>
<VERS>    Il s'angoissait des maux et des plaintes des siens;</VERS>
<VERS>    Son terrible cerveau semblait un incendie</VERS>
<VERS>    Plein de feux ravageurs et de flammes brandies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>            Mais plus son coeur souffrait,</VERS>
<VERS>    Plus l'amertume ou la rancoeur y pénétrait,</VERS>
<VERS>    Plus il se préparait à soi-même d'obstacles</VERS>
<VERS>    Pour éloigner l'instant de foudre et de miracle</VERS>
<VERS>    Qui tout à coup éclairerait tout son labeur,</VERS>
<VERS>    Mieux il élaborait en son âme croyante</VERS>
<VERS>            L'oeuvre sombre et flamboyante</VERS>
<VERS>    Dont il portait en lui le triomphe et la peur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Ce fut au temps de Mai, quand sonnaient les matines,</VERS>
<VERS>    Que Michel-Ange, enfin, rentra dans la Sixtine</VERS>
<VERS>               Avec la force en son cerveau.</VERS>
<VERS>    Il avait ramassé son idée en faisceaux:</VERS>
<VERS>    Des groupes nets et sûrs, d'une ligne ample et fière,</VERS>
<VERS>    Se mouvaient devant lui dans l'égale lumière.</VERS>
<VERS>    L'échafaudage était dressé si fermement</VERS>
<VERS>    Qu'il aurait pu mener jusques au firmament.</VERS>
<VERS>    Un grand jour lumineux se glissait sous la voûte,</VERS>
<VERS>    En épousait la courbe et la fleurissait toute.</VERS>
<VERS>    Michel-Ange montait les échelles de bois,</VERS>
<VERS>    Alerte, et enjambant trois degrés à la fois.</VERS>
<VERS>    Une flamme nouvelle ardait sous sa paupière,</VERS>
<VERS>    Ses doigts, là-haut, palpaient et caressaient les pierres</VERS>
<VERS>    Qu'il allait revêtir de gloire et de beauté.</VERS>
<VERS>    Puis il redescendit d'un pas précipité</VERS>
<VERS>            Et verrouilla, d'une main forte,</VERS>
<VERS>                       La porte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Il se cloîtra pendant des jours, des mois, des ans,</VERS>
<VERS>    Farouche à maintenir l'orgueil et le mystère</VERS>
<VERS>    Autour de son travail nombreux et solitaire;</VERS>
<VERS>    Chaque matin, il franchissait, au jour naissant,</VERS>
<VERS>    De son même pas lourd, le seuil de la chapelle,</VERS>
<VERS>    Et comme un tâcheron violent et muet,</VERS>
<VERS>    Pendant que le soleil autour des murs tournait,</VERS>
<VERS>    Il employait ses mains à leur oeuvre immortelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                      Déjà,</VERS>
<VERS>    En douze pendentifs qu'il leur départagea</VERS>
<VERS>              Sept prophètes et cinq sybilles</VERS>
<VERS>       Cherchaient à pénétrer de vieux livres obscurs</VERS>
<VERS>                Dont le texte immobile</VERS>
<VERS>        Arrêtait devant eux, le mobile futur.</VERS>
<VERS>    Le long d'une corniche aux arêtes carrées,</VERS>
<VERS>    De beaux corps lumineux se mouvaient hardiment</VERS>
<VERS>    Et leur torse ou leur dos peuplait l'entablement</VERS>
<VERS>    De leur vigueur fleurie et de leur chair dorée.</VERS>
<VERS>    Des couples d'enfants nus soutenaient des frontons,</VERS>
<VERS>    Des guirlandes jetaient ci et là leurs festons,</VERS>
<VERS>    Le long serpent d'airain sortait de sa caverne,</VERS>
<VERS>    Judith se pavanait dans le sang d'Holopherne,</VERS>
<VERS>    Goliath s'écroulait ainsi qu'un monument</VERS>
<VERS>    Et, vers les cieux, montait le supplice d'Aman.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                   Et sans erreurs, et sans ratures,</VERS>
<VERS>                   Et jour à jour, et sans repos,</VERS>
<VERS>    L'oeuvre s'affermissait en sa pleine structure;</VERS>
<VERS>                          Bientôt</VERS>
<VERS>    La Genèse régna au centre de la voûte:</VERS>
<VERS>    On y pouvait voir Dieu comme un lutteur qui joute</VERS>
<VERS>    Avec le chaos sombre et la terre et les eaux;</VERS>
<VERS>    La lune et le soleil marquaient d'un double sceau,</VERS>
<VERS>    Dans l'étendue ardente et nouvelle, leur place.</VERS>
<VERS>    Jéhovah bondissait et volait dans l'espace,</VERS>
<VERS>    Baigné par la lumière ou porté par le vent;</VERS>
<VERS>    Le ciel, la mer, les monts, tout paraissait vivant</VERS>
<VERS>    D'une force ample et lente, et dûment ordonnée;</VERS>
<VERS>    Devant son créateur, la belle Ève étonnée</VERS>
<VERS>    Levait ses tendres mains et ployait le genou,</VERS>
<VERS>    Tandis qu'Adam sentait le doigt du Dieu jaloux</VERS>
<VERS>    Toucher ses doigts et l'appeler aux oeuvres grandes;</VERS>
<VERS>    Et Caïn et Abel préparaient leurs offrandes;</VERS>
<VERS>    Et le démon devenu femme et tentateur</VERS>
<VERS>    Ornait de ses seins lourds l'arbre dominateur;</VERS>
<VERS>    Et, sous les pampres d'or de son clos tributaire;</VERS>
<VERS>    L'ivresse de Noé s'échouait sur le sol;</VERS>
<VERS>    Et le déluge noir épandait comme un vol</VERS>
<VERS>    Ses larges ailes d'eau sur les bois et la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Dans ce travail géant que seul il acheva</VERS>
<VERS>    Michel-Ange brûlait du feu de Jéhovah;</VERS>
<VERS>    Un art surélevé jaillit de sa cervelle;</VERS>
<VERS>    Le plafond fut peuplé d'une race nouvelle</VERS>
<VERS>    D'êtres majestueux, violents et pensifs.</VERS>
<VERS>    Son génie éclatait, austère et convulsif,</VERS>
<VERS>    Comme celui de Dante ou de Savonarole,</VERS>
<VERS>    Les bouches qu'il ouvrait disaient d'autres paroles,</VERS>
<VERS>    Les yeux qu'il éclairait voyaient d'autres destins,</VERS>
<VERS>    Sous les fronts relevés, dans les torses hautains,</VERS>
<VERS>    Grondait et palpitait sa grande âme profonde;</VERS>
<VERS>    Il recréait, selon son coeur, l'homme et le monde</VERS>
<VERS>    Si magnifiquement qu'aujourd'hui pour tous ceux</VERS>
<VERS>    Que hantent les splendeurs et les gloires latines,</VERS>
<VERS>    Il a fixé, sur la voûte de la Sixtine,</VERS>
<VERS>    Son geste tout puissant, dans le geste de Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>             Ce fut par un jour frais d'automne,</VERS>
<VERS>                    Que l'on apprit enfin</VERS>
<VERS>    Que le travail, dans la chapelle, avait pris fin</VERS>
<VERS>              Et que l'oeuvre était bonne.</VERS>
<VERS>    La louange monta comme un flux de la mer</VERS>
<VERS>    Avec sa vague ardente et son grondement clair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Mais Jules deux, le pape, hésitant à conclure,</VERS>
<VERS>    Son silence fit mal ainsi qu'une brûlure,</VERS>
<VERS>    Et le peintre s'enfuit vers son isolement.</VERS>
<VERS>    Il rentra, comme heureux, en son ancien tourment,</VERS>
<VERS>    Et la rage, et l'orgueil, et leur tristesse étrange,</VERS>
<VERS>                Et le soupçon mal refréné</VERS>
<VERS>                Se remirent à déchaîner</VERS>
<VERS>    Leur tragique ouragan à travers Michel-Ange.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
    L'OR
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Vous existez en moi, fleuves, forêts et monts,</VERS>
<VERS>    Et vous encor, mais vous surtout, villes puissantes,</VERS>
<VERS>    Où je sens s'exalter les cris les plus profonds</VERS>
<VERS>    D'âge en âge, sur la terre retentissante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Vos gestes sont précis, si vos espoirs sont fous,</VERS>
<VERS>    Vous vivez mille instants en un instant fugace,</VERS>
<VERS>    Vous créez votre force avec toutes les races,</VERS>
<VERS>    Et le rythme du siècle est votre rythme à vous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    O morts, couchés de cimetière en cimetière,</VERS>
<VERS>             Au long des plaines de la terre,</VERS>
<VERS>    De quel frémissement doivent trembler vos os</VERS>
<VERS>    Lorsque les trains sonnants ébranlent vos tombeaux!</VERS>
<VERS>    Vous étiez mêmes gens habitant un village,</VERS>
<VERS>    Vous ne connaissiez rien que vos mêmes usages,</VERS>
<VERS>    Et voici que le monde entier roule sur vous</VERS>
<VERS>             Ses tumultes et ses remous</VERS>
<VERS>    Et que les rails qui vous frôlent de leurs éclairs</VERS>
<VERS>    Jettent vers les cités l'innombrable univers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Elles sont là qui attendent au bord des mers,</VERS>
<VERS>    Avec leurs gestes droits de signaux et de phares,</VERS>
<VERS>    Avec leurs yeux en feu sous les voûtes des gares,</VERS>
<VERS>             Avec les mailles de leurs bruits</VERS>
<VERS>    Se resserrant le jour, se desserrant la nuit,</VERS>
<VERS>             Avec leur hâte et leur ruée</VERS>
<VERS>             Vers les conquêtes graduées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Voici les docks et les hâvres, et les chantiers</VERS>
<VERS>    Pleins de marteaux, et de compas, et de charpagnes,</VERS>
<VERS>    Où les câbles des treuils et les bras des leviers</VERS>
<VERS>    Font mouvoir lentement des morceaux de montagne;</VERS>
<VERS>    Voici les cargaisons chargeant les vieux pavés,</VERS>
<VERS>    Et des ballots de laine échoués dans la boue,</VERS>
<VERS>    Et des ponts tout à coup jusqu'au ciel soulevés,</VERS>
<VERS>    Et des tournoiements fous de chaînes et de roues,</VERS>
<VERS>    Et des Malais bronzés et des Arabes blancs,</VERS>
<VERS>    Et leurs cris gutturaux et leurs chansons barbares,</VERS>
<VERS>    Et leur travail rapide ou leurs pas indolents</VERS>
<VERS>    Autour des bricks légers et des lourdes gabarres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Plus loin montent des tours, sonores d'un bruit d'eau.</VERS>
<VERS>    En des hangars fumeux circulent des flambeaux.</VERS>
<VERS>    De grands élévateurs ronflant dans la poussière</VERS>
<VERS>    Aspirent jusqu'aux toits les grains myriadaires.</VERS>
<VERS>    Barres d'acier, plaques de fer, lingots de plomb</VERS>
<VERS>    Glissent, presque sans bruit, en des steamers profonds.</VERS>
<VERS>    Au bout du port, en des enclos gardés, s'isolent</VERS>
<VERS>    Les hauts réservoirs blancs de naphte et de pétrole.</VERS>
<VERS>    La fumée est si dense à travers les grands mâts</VERS>
<VERS>    Que le soleil dans les cieux d'or ne se voit pas</VERS>
<VERS>    Et que l'effort musclé de la cité entière</VERS>
<VERS>    Paraît à tels moments se bander sous la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Guichets, comptoirs, bureaux, sous vos abat-jour verts</VERS>
<VERS>    Avec vos mille mains griffant la page blanche,</VERS>
<VERS>    Vous consignez la vie illuminant la mer</VERS>
<VERS>    Des Antilles au Cap et du Cap à la Manche;</VERS>
<VERS>    Vous resserrez la force énorme entre vos doigts,</VERS>
<VERS>    Et le courage humain se nombre sous vos plumes,</VERS>
<VERS>    Et la peine, et l'ardeur, et la rage, et l'effroi,</VERS>
<VERS>    Et l'ahan de la forge, et les bonds de l'enclume.</VERS>
<VERS>    Vous recensez les coups de pic et de marteaux</VERS>
<VERS>    Dans les mines, dans les forêts et dans les brousses,</VERS>
<VERS>    Et les pas des porteurs ployant sous leurs fardeaux,</VERS>
<VERS>    Et le trot voyageur des caravanes rousses;</VERS>
<VERS>    Et vos livres massifs, pleins de mornes odeurs</VERS>
<VERS>    Où s'étage l'orgueil des sommes chimériques,</VERS>
<VERS>    S'imprègnent, jour à jour, de l'immense sueur</VERS>
<VERS>    Qui perle aux quais d'Asie et coule aux docks d'Afrique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Et tout là bas, au coin d'un carrefour géant,</VERS>
<VERS>    Du haut de tes grands toits, oeillés de vitres rondes,</VERS>
<VERS>    Tu règnes, de pôle en pôle, sur l'Océan,</VERS>
<VERS>    Toi, la banque, âme mathématique du monde!</VERS>
<VERS>    Les plus vieux des désirs retentissent en toi.</VERS>
<VERS>    Toutes les passions en lutte et en folie</VERS>
<VERS>    A ton rythme fatal s'apaisent ou s'allient</VERS>
<VERS>    Et s'inclinent soudain devant ton orgueil froid.</VERS>
<VERS>    Et tout se canalise en des réseaux de lignes,</VERS>
<VERS>    Bordès, sur tes carnets, de chiffres et de signes:</VERS>
<VERS>    Ruse, bassesse et vice, ardeur, peine et travail.</VERS>
<VERS>    Comme un air vicié s'engouffre en un poitrail,</VERS>
<VERS>    Tout se respire en toi, s'y brûle ou s'en exhale,</VERS>
<VERS>    Le temps manque pour distinguer les droits des torts,</VERS>
<VERS>    Tout est fondu par ta vie âpre et triomphale,</VERS>
<VERS>                     Dans l'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    O formidable pluie éparse sur le monde!</VERS>
<VERS>    O l'antique légende! O chair de Danaé!</VERS>
<VERS>    O cieux brûlés de feux et d'étoiles fécondes</VERS>
<VERS>    Qui vous penchez le soir sur l'univers pâmé!</VERS>
<VERS>    O tourbillons de l'or où les yeux s'hallucinent,</VERS>
<VERS>    Or, échange et conquête; or, verbe universel;</VERS>
<VERS>    Sève montant au faîte et coulant aux racines</VERS>
<VERS>    De forêt en forêt, comme un sang éternel.</VERS>
<VERS>    Or, lien de peuple à peuple à travers les contrées,</VERS>
<VERS>    Et tantôt pour la lutte, et tantôt pour l'accord,</VERS>
<VERS>    Mais lien toujours vers quelque entente inespérée</VERS>
<VERS>    Puisque l'ordre lui-même est fait avec de l'or.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
    LE MAITRE
</TITRE>

<CORPS>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>               On lui reprochait tout</VERS>
<VERS>    Depuis longtemps, mais à l'écart, dans l'ombre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Et c'était son astuce et ses ruses sans nombre,</VERS>
<VERS>    Et c'était son orgueil qu'il maintenait debout</VERS>
<VERS>    Même en cédant obliquement à la contrainte,</VERS>
<VERS>    Et c'était son art preste, et chaque fois nouveau,</VERS>
<VERS>         De susciter d'illusoires complots,</VERS>
<VERS>                  Et d'autres fois</VERS>
<VERS>                  C'était sa voix,</VERS>
<VERS>         Franche et brusque comme une étreinte,</VERS>
<VERS>    Et sa langue indocile aux propos mensongers.</VERS>
<VERS>    Et tout à coup son front se redressant sans crainte,</VERS>
<VERS>                    Très haut,</VERS>
<VERS>           Jusqu'aux tonnerres du danger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                 Un jour pourtant</VERS>
<VERS>    Que tous sentaient son joug peser plus irritant,</VERS>
<VERS>    Quelqu'un, un inconnu, jeta soudain vers lui,</VERS>
<VERS>    A l'heure où s'installait sur les gradins la nuit,</VERS>
<VERS>             Les colères enfin démuselées</VERS>
<VERS>                  De l'Assemblée.</VERS>
<VERS>    L'attaque fut menée avec rage et candeur</VERS>
<VERS>    Et tous, à tels moments de verve, applaudissaient</VERS>
<VERS>             Cet inconnu longtemps muet</VERS>
<VERS>          Dont la parole étrangement nouvelle</VERS>
<VERS>    Passait en rouge éclair à travers leur cervelle,</VERS>
<VERS>    Et défiait le maître et l'atteignait sans peur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>          Il répondit par le rire qui raille,</VERS>
<VERS>    Tandis que se levaient déjà, autour de lui, cent mains</VERS>
<VERS>          Pour ajourner le sort de la bataille</VERS>
<VERS>                   Au lendemain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                     L'empire!</VERS>
<VERS>              Depuis bientôt vingt ans,</VERS>
<VERS>          Il le menait comme un navire</VERS>
<VERS>    Dont les grands mâts ornés de pavillons battants</VERS>
<VERS>    Etaient sa volonté que blasonnait son verbe;</VERS>
<VERS>    Toute sa force avait gréé l'oeuvre superbe;</VERS>
<VERS>    Les focs ardents, la proue en or, les haubans clairs</VERS>
<VERS>        Et les voiles, d'espace inassouvies,</VERS>
<VERS>                  Etaient sa vie,</VERS>
<VERS>    Quand ils envahissaient de leur splendeur la mer.</VERS>
<VERS>    Or, à cette heure belle où planait sa victoire,</VERS>
<VERS>    Sans même soupçonner ce qu'il fallut d'orgueil,</VERS>
<VERS>    De souple audace et de gestes contradictoires</VERS>
<VERS>    Pour ruser avec l'eau et tourner les écueils,</VERS>
<VERS>             Quelque pâle rêveur,</VERS>
<VERS>    Que tous ses ennemis accueillaient en sauveur,</VERS>
<VERS>      Soudainement attaquait son ouvrage</VERS>
<VERS>    Au nom d'une justice imprévue et sauvage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                           Déjà</VERS>
<VERS>    Au-dessus de la ville et des plaines, là-bas,</VERS>
<VERS>    Vibraient de tous côtés les fils télégraphiques</VERS>
<VERS>    Pour divulguer l'attente et la terreur publiques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Oh! le sort redouté de l'imminent combat!</VERS>
<VERS>    Le négoce et la banque entraient dans la mêlée,</VERS>
<VERS>      L'or, répandu aux quatre coins du monde,</VERS>
<VERS>    Précipitait sa fièvre angoissante et profonde</VERS>
<VERS>        D'après le pouls d'une assemblée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Un orageux public, ici, là-bas, partout,</VERS>
<VERS>    Cramponné aux piliers, sur les balcons debout,</VERS>
<VERS>    Massait au long des murs ses grappes colossales,</VERS>
<VERS>    Lorsque le maître, à pas fermes et lents, s'en vint</VERS>
<VERS>                 Le lendemain,</VERS>
<VERS>        Prendre sa place en la grand'salle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Et sitôt qu'il monta les marches, une à une,</VERS>
<VERS>    De la large, luisante et massive tribune,</VERS>
<VERS>              Le silence s'imposa tel</VERS>
<VERS>    Que l'on n'entendit plus que les branches d'un hêtre,</VERS>
<VERS>         Au va-et-vient du vent accidentel,</VERS>
<VERS>    Griffer, là-haut, les carreaux mats d'une fenêtre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                        Alors,</VERS>
<VERS>    Sans un geste trop vif, ni sans un cri trop fort,</VERS>
<VERS>    Avec de la souplesse à sa vigueur mêlée,</VERS>
<VERS>           Sa parole monta vers l'assemblée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Il fut avec dextérité, sincère et faux.</VERS>
<VERS>    Il s'imposait habilement, mais sans emphase;</VERS>
<VERS>    Comme un plumage souple et chatoyant d'oiseau,</VERS>
<VERS>    Il disposait en nets et réguliers faisceaux</VERS>
<VERS>    Les arguments ailés dont il armait ses phrases;</VERS>
<VERS>    Soudain, avec tranquillité, il dévoila</VERS>
<VERS>    Le ciel profond que jour à jour il étoila</VERS>
<VERS>    Pour que, pareille à quelque immense Walkyrie,</VERS>
<VERS>    On y pût voir marcher et régner la Patrie.</VERS>
<VERS>    Puis son verbe se fit sournois et entêté</VERS>
<VERS>    Et sans effort et sans violente brisure,</VERS>
<VERS>    Telle une eau patiente à travers les fissures,</VERS>
<VERS>    Il atteignait et submergeait les volontés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Il vit que peu à peu se redressait sa cause,</VERS>
<VERS>    Et qu'un chemin montait vers son apothéose</VERS>
<VERS>    Rayonnante déjà quoique lointaine encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Il connaissait si bien le jeu des consciences,</VERS>
<VERS>    Qu'il confiait, sans se tromper, son enjeu d'or</VERS>
<VERS>    Au chiffre obscur qu'allait illuminer la chance.</VERS>
<VERS>    Les promesses étaient pour lui fleurs de jardin</VERS>
<VERS>    Qu'il faut grouper, montrer et dérober soudain.</VERS>
<VERS>    Il disait mépriser tous les vieux stratagèmes</VERS>
<VERS>    Mais les travestissait pour en user quand même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Enfin quand il sentit sa force avec le sort,</VERS>
<VERS>                     D'accord,</VERS>
<VERS>               Et que toute sa taille</VERS>
<VERS>    Domina les hasards épars dans les batailles,</VERS>
<VERS>            Soudainement, sans nul effort,</VERS>
<VERS>    Le mot vivant, cruel, rapide et nécessaire</VERS>
<VERS>    Qu'il réservait pour abattre ses adversaires</VERS>
<VERS>                      Jaillit.</VERS>
<VERS>    Il déchaîna leur rage et crispa leur dépit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Il recélait en lui tant de flammes retorses;</VERS>
<VERS>    Il opposait l'une à l'autre leurs propres forces;</VERS>
<VERS>    Il divisait, tordait, brûlait et condamnait,</VERS>
<VERS>    Discours graves et creux, phrases hyperboliques;</VERS>
<VERS>    Le mot vous écrasait en se faisant réplique,</VERS>
<VERS>    Il s'accroissait d'un sens que nul ne soupçonnait,</VERS>
<VERS>    De gradin en gradin, il gagnait les tribunes;</VERS>
<VERS>    Un bref moment d'histoire épousait sa fortune;</VERS>
<VERS>    Et celui-là qui le premier l'avait lancé,</VERS>
<VERS>    Sachant sous quel tonnerre il ploierait l'auditoire,</VERS>
<VERS>    Regardait maintenant se fixer sa victoire,</VERS>
<VERS>                  Les bras croisés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Il excusa, négligemment, le doux rêveur</VERS>
<VERS>    Dont le discours de jeune et funeste ferveur</VERS>
<VERS>    Avait, sans le vouloir, amoncelé les rages</VERS>
<VERS>                En brusque orage,</VERS>
<VERS>    Puis tout à coup sa force en terreur se changea:</VERS>
<VERS>    Son verbe, avec une ardeur froide, saccagea</VERS>
<VERS>    Le camp déjà foulé de ses vieux adversaires</VERS>
<VERS>    Pour le piller encor et quand même en extraire</VERS>
<VERS>    Le nombre d'ennemis qu'il jugeait nécessaire</VERS>
<VERS>    À son oeuvre follement haut, mais ordonné.</VERS>
<VERS>    Son geste les marquait comme des condamnés</VERS>
<VERS>    A l'attaquer toujours sans le pouvoir abattre,</VERS>
<VERS>    A le servir par leur folie à le combattre,</VERS>
<VERS>    A n'être rien qu'un troupeau morne et ténébreux</VERS>
<VERS>            Qui craint le fouet et les lanières;</VERS>
<VERS>    Et son orgueil monumental croulait sur eux</VERS>
<VERS>                Lentement, pesamment,</VERS>
<VERS>              Et bloc à bloc, et pierre à pierre,</VERS>
<VERS>              Sans qu'un seul cri de violence</VERS>
<VERS>    Ne répondît encor à cet acharnement</VERS>
<VERS>                  Dans le silence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Son triomphe sonna bientôt par la cité</VERS>
<VERS>    Et retentit de là jusqu'aux confins du monde.</VERS>
<VERS>    D'un coup, tous les espoirs ressurgirent, entés</VERS>
<VERS>    Sur les rameaux touffus de sa force profonde;</VERS>
<VERS>    Les négoces multipliés et haletants</VERS>
<VERS>    Reprirent sur la mer leur essor vers l'espace,</VERS>
<VERS>    Et l'or torrentiel rapide et insolent</VERS>
<VERS>    Rebondit jusqu'au ciel sur ses tremplins d'audace,</VERS>
<VERS>    Et lui, le maître, ordonnateur puissant et clair</VERS>
<VERS>    De la tempête où son poing seul tenait l'éclair</VERS>
<VERS>    Pour frapper, épargner, menacer ou contraindre,</VERS>
<VERS>    Se remit promptement à sourire et à feindre,</VERS>
<VERS>    A défendre sa joie et la céler en lui.</VERS>
<VERS>    Il la voulait garer du tumulte et du bruit</VERS>
<VERS>    Et que rien n'en ternît la splendeur solitaire.</VERS>
<VERS>    Mais quand il fut rentré dans sa vieille maison</VERS>
<VERS>    Et que montaient vers lui du fond des horizons</VERS>
<VERS>    Toujours, encor, les voix larges et tributaires,</VERS>
<VERS>    Il se fit fête à soi-même, tranquillement,</VERS>
<VERS>    Laissant sa conscience et sa raison lui dire</VERS>
<VERS>          Qu'il était bien, en ce moment,</VERS>
<VERS>                       Logiquement,</VERS>
<VERS>                     Lui seul, l'empire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
    LES ATTIRANCES
</TITRE>



    I

<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>      C'est bien là-bas, au bord des landes,</VERS>
<VERS>      Que le kiosque étrange et suranné</VERS>
<VERS>               Où leur amour est né</VERS>
<VERS>      Demeure et leur survit, abandonné;</VERS>
<VERS>      C'est bien là-bas, au bord des landes,</VERS>
<VERS>      Où les bateaux monumentaux</VERS>
<VERS>      Mirent dans l'or et dans la boue</VERS>
<VERS>               Leur proue,</VERS>
<VERS>      C'est bien là-bas, au bord des landes</VERS>
<VERS>    Et des fleuves trouant le coeur de la Hollande.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>           Il s'en alla, par un soir d'août,</VERS>
<VERS>           Quand la clarté se respirait</VERS>
<VERS>            Et se buvait dans le vent fou;</VERS>
<VERS>            Il s'en alla, Dieu savait où;</VERS>
<VERS>            Mais quand il reviendrait,</VERS>
<VERS>    Après combien de jours, après combien d'années</VERS>
<VERS>        De lutte rouge avec sa destinée,</VERS>
<VERS>        Très fièrement, il lui rapporterait,</VERS>
<VERS>        En son âme plus claire et plus profonde,</VERS>
<VERS>            En ses deux yeux plus éblouis,</VERS>
<VERS>    En ses deux bras lassés d'espace et d'infini,</VERS>
<VERS>                    Le monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Il vit des mers, et puis des mers, toujours, encor,</VERS>
<VERS>    Et des golfes couvrant, avec faste, leurs bords,</VERS>
<VERS>    De grands bois sourds se prolongeant de lieue en lieue;</VERS>
<VERS>    Leurs branchages se cramponnaient au ciel brûlant;</VERS>
<VERS>    Il regardait, parmi les troncs, des singes blancs</VERS>
<VERS>    Bondir et s'éloigner, sous des lianes bleues:</VERS>
<VERS>    Là-bas, s'illuminaient les pays du corail;</VERS>
<VERS>    De longs oiseaux de pourpre et d'or, aux becs d'émail.</VERS>
<VERS>    S'éparpillaient--miroirs et fleurs--dans l'air de nacre.</VERS>
<VERS>    Aux mirages les monts versaient leurs simulacres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Il marchait sur la grève, et doucement songeait,</VERS>
<VERS>    Et dans la brise claire, où tout son corps plongeait,</VERS>
<VERS>    Il lui semblait sentir des caresses connues:</VERS>
<VERS>    Deux mains fluides glissaient contre ses tempes nues,</VERS>
<VERS>    Si bien que son esprit ardent et exalté</VERS>
<VERS>    Jurait que ces deux mains de joie et de bonté</VERS>
<VERS>    Venaient vers lui en traversant l'immensité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Elle, là-bas, au bord des landes familières,</VERS>
<VERS>    Dans son logis vibrant de fleurs, ailé de lierres,</VERS>
<VERS>    Se souvenait et ne vivait que pour l'absent.</VERS>
<VERS>    Armoire où s'enfermaient les missives aimées,</VERS>
<VERS>    Larges fauteuils, divans moelleux, coussins pesants,</VERS>
<VERS>    Où l'empreinte restait de leurs têtes pâmées,</VERS>
<VERS>    Cristal du miroir glauque, où leurs deux regards clairs</VERS>
<VERS>    S'étaient brûlés, jadis, en un unique éclair,</VERS>
<VERS>    Vos liens silencieux mais forts tenaient sa vie</VERS>
<VERS>    A vos doux souvenirs doucement asservie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Parfois, les soirs, quand les clartés des horizons</VERS>
<VERS>    Frôlaient à peine, au loin, les portes des maisons,</VERS>
<VERS>    Avec une ferveur lente, ses mains fidèles</VERS>
<VERS>    Parcouraient ses beaux seins et sa bouche et ses yeux</VERS>
<VERS>    Comme pour recueillir, entre ses doigts pieux,</VERS>
<VERS>    Ce qui restait de lui et de son feu, sur elle.</VERS>
<VERS>    Alors c'était si bellement fête en son coeur,</VERS>
<VERS>    Que rien, ni le ciel noir voilant, là-haut, ses astres,</VERS>
<VERS>    Ni l'orage épandant les maux et les désastres,</VERS>
<VERS>    Rien n'aurait pu troubler l'hallucinant bonheur</VERS>
<VERS>    Que lui versaient longtemps, en cette heure de fièvre,</VERS>
<VERS>    Ses doigts soudain rejoints et baisés par ses lèvres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    O ces deux coeurs tendus à travers l'Océan!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Au bord des torrents fous, au pied des rocs géants,</VERS>
<VERS>    Où qu'il allât--vallons, steppes, plaines, rivages,</VERS>
<VERS>    Chemins perdus, marais fangeux, brousses sauvages--</VERS>
<VERS>    Il la sentait vivre et comme penser en lui.</VERS>
<VERS>    Elle était là, quand il marchait sous l'or des nuits</VERS>
<VERS>    Vers quelque but lointain, par les chemins funestes</VERS>
<VERS>    Où les dangers guettaient, prêts à bondir, son geste.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>



    II

<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>            Or, vers le soir, un jour,</VERS>
<VERS>    Comme il s'en revenait, par un pays de fleuves</VERS>
<VERS>    Et de champs réguliers fleuris de maisons neuves,</VERS>
<VERS>    Derrière un aqueduc barrant une lueur,</VERS>
<VERS>    La ville rouge, éclatante et soudaine</VERS>
<VERS>    Comme un jardin de pierre et d'or, du fond des plaines,</VERS>
<VERS>    Sollicita son rêve et tout à coup son coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>             Un bruit grondant et sourd</VERS>
<VERS>             Continûment, toujours,</VERS>
<VERS>             Sous le dais lourd de ses fumées</VERS>
<VERS>                  Envenimées,</VERS>
<VERS>             S'élevait d'elle et se mêlait là-bas</VERS>
<VERS>             Au bruit des flots ardents ou las</VERS>
<VERS>                  De la mer proche.</VERS>
<VERS>             Brusques, ainsi que des encoches,</VERS>
<VERS>        Des sifflets durs entaillaient l'air, parfois,</VERS>
<VERS>    Et du côté des docks de pétrole et de bois</VERS>
<VERS>    Il entendait sortir, comme d'une poitrine,</VERS>
<VERS>    L'appel rauque et brumeux des sirènes marines.</VERS>
<VERS>    Et devant lui, les ténèbres semblaient marcher,</VERS>
<VERS>    Et s'éloigner, avec des flammes suspendues;</VERS>
<VERS>    Des tours cognaient leur front contre le front des nues;</VERS>
<VERS>    Des toits de verre étincelaient sur des marchés;</VERS>
<VERS>    Des éventails de feu s'ouvraient, du haut des phares,</VERS>
<VERS>    Et leurs rayons partaient, au large, sur la mer,</VERS>
<VERS>    Toucher la proue en or des grands bateaux barbares</VERS>
<VERS>    Qui s'en venaient vers eux du bout de l'univers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    O la cité énorme, angoissante et tragique,</VERS>
<VERS>    Comme elle entra fiévreuse et frémissante en lui!</VERS>
<VERS>    Ardeurs fermes, espoirs noueux, forces logiques,</VERS>
<VERS>    Fluides de volonté nourrissant chaque esprit,</VERS>
<VERS>    Travail escaladant, en ses doctes voyages,</VERS>
<VERS>    De maison en maison, les plus hauts des étages,</VERS>
<VERS>    Vous exaltiez son coeur et gagniez son cerveau</VERS>
<VERS>    Tout son être grondait d'un orage nouveau.</VERS>
<VERS>    Il se sentait plus clair, plus fort, plus grand, plus vaste.</VERS>
<VERS>    Les miroirs de son âme absorbaient les contrastes.</VERS>
<VERS>    Il se multipliait dans les foules, là-bas:</VERS>
<VERS>    Leurs gestes, leurs rumeurs, leurs voix, leurs cris, leurs pas,</VERS>
<VERS>    Semblaient, quand ils montaient, le traverser lui-même;</VERS>
<VERS>    Et les trains merveilleux, sur leurs routes de fer,</VERS>
<VERS>    Avec leurs bonds empanachés de vapeurs blêmes,</VERS>
<VERS>    Roulaient, et trépidaient, et sonnaient en ses nerfs,</VERS>
<VERS>    Si fort que son coeur jeune, ardent, souple et docile,</VERS>
<VERS>    Vibra, jusqu'au tréfond, du rythme de la ville.</VERS>
<VERS>    Rythme nouveau, rythme enfiévré et haletant,</VERS>
<VERS>    Rythme dominateur qui gagnait l'âme entière</VERS>
<VERS>    Et entraînant en sa fureur les pas du temps!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Ah! combien celle, hélas! dont la douce prière</VERS>
<VERS>    Traversait terre et mer, les mains jointes, là-bas,</VERS>
<VERS>    Sentit, en ces jours noirs, peser son coeur plus las</VERS>
<VERS>    Et les fluides cesser et se vider l'espace!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Les meubles chers voilaient les jeux de leurs surfaces,</VERS>
<VERS>    Les divans clairs qu'elle évoquait--tels des témoins--</VERS>
<VERS>    Changeaient leurs plis soyeux et boudaient dans leurs coins,</VERS>
<VERS>    Et, vers le soir, dans l'ombre et l'horreur vespérales,</VERS>
<VERS>    Les vents n'étaient plus rien que des pleurs et des râles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>



    III

<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>    Et tandis qu'elle allait ainsi, traînant son coeur</VERS>
<VERS>    De tristesse en angoisse, et d'angoisse en douleur,</VERS>
<VERS>    lui, l'exalté soudain de la vie élargie,</VERS>
<VERS>    Comme en des bains de feu trempait son énergie;</VERS>
<VERS>    Souple roseau par un vent d'Est violenté,</VERS>
<VERS>    La fortune ondoyait selon sa volonté;</VERS>
<VERS>    L'or formidable et fou illuminait sa tête</VERS>
<VERS>    Des rayonnants éclairs d'une rouge tempête;</VERS>
<VERS>    les rages des conflits, les abois des périls,</VERS>
<VERS>    Dès qu'il parlait, rentraient mâtés dans leur chenil;</VERS>
<VERS>    Il était maître et roi d'une force autonome;</VERS>
<VERS>    Il l'imposait lucide et fascinante aux hommes;</VERS>
<VERS>    Et telle était sa foi dans son pouvoir certain,</VERS>
<VERS>    Qu'il se croyait le geste et la main du destin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Ses chercheurs d'or, d'argent, d'étain, de plomb, de cuivre,</VERS>
<VERS>    En des îles de gel, en des pays de givre,</VERS>
<VERS>    Partout, où leur pic dur dans le roc s'enfonçait,</VERS>
<VERS>    Sans le savoir, de terre en terre, obéissaient</VERS>
<VERS>    A son infatigable et tenace pensée.</VERS>
<VERS>    Ils se mouvaient en son âme dramatisée.</VERS>
<VERS>    Ses lourds vaisseaux craquant au poids des cargaisons,</VERS>
<VERS>    Et, blasonnant de leur splendeur les horizons,</VERS>
<VERS>    Tanguaient bien plus en lui que sur les vagues folles.</VERS>
<VERS>    Parfois, il prononçait de soudaines paroles</VERS>
<VERS>    Et ses yeux regardaient ce qu'ils fixaient, sans voir;</VERS>
<VERS>    Mais quand il travaillait, sous la lampe, le soir,</VERS>
<VERS>    Ivre de ses calculs, fiévreux de ses conquêtes,</VERS>
<VERS>    Et que le monde entier lui battait dans la tête</VERS>
<VERS>    Avec ses docks, avec ses ports, avec ses mers,</VERS>
<VERS>    C'était le rythme immense et clair de l'univers</VERS>
<VERS>    Qu'il sentait s'exalter, jusqu'au fond de ses moelles;</VERS>
<VERS>    O les pôles, les équateurs et les étoiles,</VERS>
<VERS>    Comme ils gelaient, brûlaient et s'éclairaient en lui</VERS>
<VERS>    Et comme, en son cerveau, chantait leur infini!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>



    IV

<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>          Heures de paix, temps de naguère,</VERS>
<VERS>    Charmes de celle, hélas! qui l'attendait toujours</VERS>
<VERS>          Avec son âme et son amour,</VERS>
<VERS>        A l'autre bout des mers et de la terre,</VERS>
<VERS>    Il négligea, brutalement, vos doux appels.</VERS>
<VERS>    Son coeur grandi avait changé à un point tel</VERS>
<VERS>    Qu'il ne s'angoissait plus que des forces profondes</VERS>
<VERS>    Qui font d'un coeur humain le coeur même du monde</VERS>
<VERS>    Et lui donnent pour large et formidable loi</VERS>
<VERS>    On ne sait quel allègre et merveilleux effroi.</VERS>
<VERS>    Heures de paix, temps de naguère, ardeur, oubli,</VERS>
<VERS>    Image d'or dont l'or jour à jour a pâli;</VERS>
<VERS>        Oh! qu'elle fut tragique et sanglotante</VERS>
<VERS>            Cette heure et cette nuit d'hiver,</VERS>
<VERS>          Quand le cristal du miroir clair,</VERS>
<VERS>    Où leurs regards s'étaient brûlés dans un éclair,</VERS>
<VERS>    Se brisa, tout à coup, dans les doigts de l'amante!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Son coeur ne lui fut plus'qu'un douloureux tombeau;</VERS>
<VERS>    Seul y brillait le souvenir comme un flambeau.</VERS>
<VERS>    Avec de grandes fleurs avant le soir fanées</VERS>
<VERS>    Elle usait la longueur de ses tristes journées.</VERS>
<VERS>    Ceux qui s'en revenaient des Océans lointains,</VERS>
<VERS>    Se taisaient devant elle en sachant son destin.</VERS>
<VERS>    Plus rien ne lui était secours ni viatique.</VERS>
<VERS>    Aucune onde n'exaltait plus l'air magnétique</VERS>
<VERS>    Quand son corps redressé se tournait vers la mer.</VERS>
<VERS>    Ses yeux devinrent beaux d'avoir longtemps souffert</VERS>
<VERS>    Et son âme, dont se taisait la violence,</VERS>
<VERS>    Se mit à refleurir dans l'ombre et le silence,</VERS>
<VERS>                    Si fort,</VERS>
<VERS>             Qu'elle accueillit la mort,</VERS>
<VERS>                  Très doucement,</VERS>
<VERS>    Sans plainte vaine, un soir d'hiver, par un sourire,</VERS>
<VERS>    Et que le dernier mot qui fut pour son amant</VERS>
<VERS>    Fut simplement le mot qui pardonne et admire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>             Et maintenant</VERS>
<VERS>    C'est bien au bord des landes</VERS>
<VERS>    Que le kiosque étrange et suranné</VERS>
<VERS>           Où leur amour est né</VERS>
<VERS>    Demeure et leur survit abandonné;</VERS>
<VERS>    C'est bien, au bord des landes</VERS>
<VERS>    Où les bateaux monumentaux</VERS>
<VERS>    Mirent dans l'or et dans la boue</VERS>
<VERS>                Leur proue,</VERS>
<VERS>    C'est bien là-bas, au bord des landes</VERS>
<VERS>    Et des fleuves trouant le coeur de la Hollande.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
    LA CITÉ
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>        L'or serait tout, s'il était maître des idées,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>            Mais lentement, mais jour à jour,</VERS>
<VERS>            Avec terreur, avec amour,</VERS>
<VERS>                     La ville</VERS>
<VERS>    Les a, grande de fièvre ou de force tranquille,</VERS>
<VERS>                     Elucidées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                  Ce fut d'abord</VERS>
<VERS>                     Le sort</VERS>
<VERS>            De ses rêveurs et de ses sages</VERS>
<VERS>            D'en prévoir les contours</VERS>
<VERS>        Puis d'en fixer la ligne et d'en dorer l'image</VERS>
<VERS>            Quand la foule à son tour</VERS>
<VERS>                S'en empara</VERS>
<VERS>        Pour les tenir, devant elle, dressées,</VERS>
<VERS>        Elle y glissa son sang bien plus que sa pensée,</VERS>
<VERS>            Mais son ardeur les robura</VERS>
<VERS>            De joie immense et angoissée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>        O le travail des ans! O le travail des heures!</VERS>
<VERS>        Ce qui ne fut d'abord que songe et que rumeur</VERS>
<VERS>                Dans telle âme profonde</VERS>
<VERS>            Devint bientôt le bruit et la clameur</VERS>
<VERS>                     Du monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                    Alors</VERS>
<VERS>            Ceux qu'écrasait le sort</VERS>
<VERS>    Ou que ployait la mine ou que courbait la terre,</VERS>
<VERS>    Sentant peser sur eux les destins millénaires,</VERS>
<VERS>                Redressèrent le dos</VERS>
<VERS>                Sous leur fardeau;</VERS>
<VERS>    Tels mots qui tout à coup rayonnent et délivrent</VERS>
<VERS>        Se levèrent du fond des livres:</VERS>
<VERS>    Selon qu'ils effleuraient tels coeurs ou tels cerveaux,</VERS>
<VERS>    Ils acquéraient un sens plus large et plus nouveau;</VERS>
<VERS>    Qui les criait, le soir, sur les places publiques,</VERS>
<VERS>    En aggravait soudain la puissance tragique;</VERS>
<VERS>    Leurs syllabes semblaient être faites d'airain</VERS>
<VERS>    Pour réveiller et pour armer l'espoir humain</VERS>
<VERS>    Et propager, parmi la peur et l'épouvante,</VERS>
<VERS>    Le bondissant tocsin des vérités vivantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Un jour, en des jardins qu'avaient ornés les rois,</VERS>
<VERS>    Avec des mains en sang fut bientôt vendangée</VERS>
<VERS>    La vigne formidable où mûrissent les droits.</VERS>
<VERS>    En vain les vieux décrets et les antiques lois</VERS>
<VERS>    Repoussaient vers la nuit la justice insurgée,</VERS>
<VERS>    La révolte eut raison des coupables pouvoirs:</VERS>
<VERS>    Dans un air saturé de poussière et de poudre,</VERS>
<VERS>    Devant les seuils tout à coup clairs des palais noirs,</VERS>
<VERS>    Elle agitait, dardait et projetait sa foudre</VERS>
<VERS>    Et, n'eût été son trop sauvage et fol élan</VERS>
<VERS>    Qui soulevait ses bonds sans diriger leur force,</VERS>
<VERS>    Elle eût tué d'un coup le vieux monde branlant</VERS>
<VERS>    Gomme un arbre qu'on brûle à travers son écorce.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Depuis lors, la révolte habite et vit en nous;</VERS>
<VERS>    Et nous chauffe le coeur avec sa sourde flamme;</VERS>
<VERS>    Ceux mêmes qui la maudissent l'ont dans leur âme</VERS>
<VERS>    Et se sentent jetés par son grand geste fou</VERS>
<VERS>    Hors de leur sûr repos et de leurs vieux usages.</VERS>
<VERS>    Et voici que s'élève afin de l'attester</VERS>
<VERS>    Comme une heureuse et vivace nécessité</VERS>
<VERS>    Jusqu'au cri des savants qui dissèquent les âges,</VERS>
<VERS>    Si bien qu'elle apparaît dans le vieil Occident</VERS>
<VERS>    La flamme qu'on redoute ou le feu qu'on attend</VERS>
<VERS>    Et qui retrempe au torrent d'or des incendies</VERS>
<VERS>    La boiteuse équité mourante et refroidie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Rente et travail, lutte et pouvoir, haine et amour;</VERS>
<VERS>    Détresse, orgueil; assauts, reculs; chutes, victoires;</VERS>
<VERS>    Comme vibre notre heure et frissonnent nos jours</VERS>
<VERS>          De vos rythmes contradictoires!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    La ville vous écoute et vit de vos ardeurs</VERS>
<VERS>    Des blocs de ses pavés aux frontons de ses faîtes,</VERS>
<VERS>    Elle sonne et tressaille, et ses deuils et ses fêtes</VERS>
<VERS>    Et ses drapeaux flottants sont pleins de vos fureurs.</VERS>
<VERS>    Elle est si vieille, elle a tant vu souffrir la vie</VERS>
<VERS>    En sa rage foulée et sa force asservie</VERS>
<VERS>    Qu'elle distingue et suit tout geste même obscur</VERS>
<VERS>                  Vers le futur,</VERS>
<VERS>    Et qu'elle veut à travers tout, fût-ce contre elle,</VERS>
<VERS>    Fût-ce contre ses Dieux, sa gloire et son passé,</VERS>
<VERS>    D'âge en âge, tragiquement, s'électriser</VERS>
<VERS>    D'une âme dangereuse, éclatante et nouvelle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
    LE PEUPLE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                     Tonnante,</VERS>
<VERS>    La fête s'annonçait, dès le matin, là-bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>            Comme en un brusque branle-bas,</VERS>
<VERS>        Mille mains rapides et frissonnantes</VERS>
<VERS>                Ornaient encor</VERS>
<VERS>                D'argent et d'or</VERS>
<VERS>    Le moyen d'une roue ou le timon d'un char.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                Près des remparts</VERS>
<VERS>            Où se massaient dans les allées</VERS>
<VERS>    Les hauts soldats aux tuniques bariolées,</VERS>
<VERS>    Les chevaux hennissaient du côté de la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>        Sous un hangar de verre et fer,</VERS>
<VERS>    S'illuminaient et les pennons et les bannières,</VERS>
<VERS>        Et le soleil, entrant par les vitraux,</VERS>
<VERS>        Faisait comme des bonds de lumière,</VERS>
<VERS>                  Sur les drapeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Et plus loin, du côté des bassins et du port,</VERS>
<VERS>                  Tous les navires</VERS>
<VERS>    Hissaient leurs pavillons et pavoisaient leur bord,</VERS>
<VERS>                  Et, doucement,</VERS>
<VERS>           Leurs cordages vibraient au vent</VERS>
<VERS>                  Comme des lyres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>           Et puis là-bas, plus loin encor,</VERS>
<VERS>    De quartier en paroisse, et de rue en impasse,</VERS>
<VERS>    Les murs allègrement portaient des dédicaces.</VERS>
<VERS>    On travaillait au ras du sol et sur les toits,</VERS>
<VERS>    Dans un enmêlement de gestes et de voix,</VERS>
<VERS>           Avec la bière ardente et claire</VERS>
<VERS>                  Comme auxiliaire,</VERS>
<VERS>    On travaillait partout--entrain, hâte, gaieté--</VERS>
<VERS>    Si bien qu'à ses confins la grouillante cité</VERS>
<VERS>    Semblait brûler déjà et de fièvre et d'audace,</VERS>
<VERS>    Avant que l'ample joie incendiât les places.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>        Or, à cette heure, en sa maison,</VERS>
<VERS>        Celui pour qui battaient à l'unisson</VERS>
<VERS>        Tant de coeurs doux, naïfs et rudes,</VERS>
<VERS>           Etudiait comme un secret,</VERS>
<VERS>           Quelle parole, il jetterait</VERS>
<VERS>    A la rouge et chantante et folle multitude.</VERS>
<VERS>    Il lui fut autrefois appui, guide, conseil;</VERS>
<VERS>    Il inventait les mots pour les mornes détresses.</VERS>
<VERS>    Mais quel geste trouver pour bercer les ivresses</VERS>
<VERS>    Et les tressaillements d'un triomphal réveil?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                  Comme à l'éparpillée,</VERS>
<VERS>    Les cent cloches mêlant leurs voix multipliées,</VERS>
<VERS>    À la fête tonnante au loin, sur les remparts,</VERS>
<VERS>    S'interpellaient et babillaient de toutes parts,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>            Dans l'air de flamme;</VERS>
<VERS>        Quand tout à coup, de large en long,</VERS>
<VERS>        Balla le lourd et violent bourdon,</VERS>
<VERS>            De Notre-Dame.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>            Dès ce moment,</VERS>
<VERS>    Sinueuses comme un embrasement,</VERS>
<VERS>    Du coin des carrefours et du fond des ruelles,</VERS>
<VERS>            Vers leur tribun déconcerté,</VERS>
<VERS>            Se mirent à s'orienter</VERS>
<VERS>            Les foules éternelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                Du centre d'un marché,</VERS>
<VERS>            Où de grands arcs empanachés</VERS>
<VERS>    Dardaient à leur fronton un millier d'oriflammes,</VERS>
<VERS>            Partit un choeur de femmes,</VERS>
<VERS>            Au col puissant, aux larges seins,</VERS>
<VERS>                Et dont les mains</VERS>
<VERS>    Soulevaient leurs enfants, très haut, droit devant elles,</VERS>
<VERS>                  Afin d'unir</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>              Les gestes clairs de l'avenir</VERS>
<VERS>                A la fête torrentielle.</VERS>
<VERS>    Et les bourgerons bleus et les tabliers noirs</VERS>
<VERS>            Envahissaient les longs trottoirs,</VERS>
<VERS>    Et les grilles des gymnases et des lycées</VERS>
<VERS>            Cédaient gaiement sous la poussée</VERS>
<VERS>            Jeune et franche des écoliers.</VERS>
<VERS>    Ceux des docks, des arsenaux, des ateliers</VERS>
<VERS>    Précipitaient leur multitude ardente et drue</VERS>
<VERS>                   De rue en rue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>            Et tout cela montait, montait,</VERS>
<VERS>    Du fond des carrefours, au long des avenues:</VERS>
<VERS>    On aurait cru parfois que les murs éclataient</VERS>
<VERS>          Sous cette marche énorme et continue;</VERS>
<VERS>    Et les portes, les fenêtres et les balcons,</VERS>
<VERS>    Peuplés de bras tendus, bruyants de cris tenaces,</VERS>
<VERS>    Suivaient le mouvement trépidant et profond</VERS>
<VERS>    Qui emportait, vague à vague, toute la masse</VERS>
<VERS>    Tasser ses blocs humains au coeur de la grande place.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                  Celui qui triomphait</VERS>
<VERS>              Attendait là, sur les terrasses,</VERS>
<VERS>    L'esprit flottant toujours de projet en projet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Aussi longtemps qu'il fut vraiment le maître,</VERS>
<VERS>    La ville et sa détresse avaient grandi son être,</VERS>
<VERS>                  Mais aujourd'hui,</VERS>
<VERS>    Tant d'appels inconnus se projetaient vers lui,</VERS>
<VERS>                Qu'ils chaviraient son âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Sous les midis d'été criblés d'or et de flamme</VERS>
<VERS>             Tout le peuple debout,</VERS>
<VERS>    Avec des cris jaillis, avec des gestes fous,</VERS>
<VERS>    Lui submergeait le coeur de ses vagues de joie;</VERS>
<VERS>    La fête le domptait; il devenait sa proie;</VERS>
<VERS>    Il la voyait grossir encor, grossir toujours</VERS>
<VERS>    Et comme soulever les maisons et les tours,</VERS>
<VERS>    Pour entraîner soudain en ses transports fébriles</VERS>
<VERS>    Jusqu'à l'entêtement des choses immobiles;</VERS>
<VERS>    Et tout au loin il regardait la vaste mer</VERS>
<VERS>    Pousser vers lui l'élan compact de sa marée</VERS>
<VERS>    Et se joindre, elle aussi, aux foules enivrées</VERS>
<VERS>    Avec sa houle et son vent large et ses flots verts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    L'orgueil était trop faible et trop pauvre en son torse,</VERS>
<VERS>    Pour qu'il fît siens d'un coup ces grands rythmes de force,</VERS>
<VERS>    Si bien que, ne songeant qu'aux maux qu'il affronta,</VERS>
<VERS>    Comme jadis, aux temps mauvais, il sanglota.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Un brusque arrêt se fit dans le vol des pensées;</VERS>
<VERS>    L'allégresse sentit sa fureur menacée;</VERS>
<VERS>    En un instant, céda le lien aux longs fils d'or</VERS>
<VERS>    Qui maintenait la ville et son tribun d'accord.</VERS>
<VERS>    Les merveilleux remous de folie et de flamme</VERS>
<VERS>    Effleurèrent son corps sans pénétrer son âme;</VERS>
<VERS>    Ils l'atteignaient pour le brûler de leur ardeur,</VERS>
<VERS>    Et ne trouvaient que cendre au foyer de son coeur;</VERS>
<VERS>    Sa force à lui ne s'était point élucidée;</VERS>
<VERS>    Il n'était l'homme, hélas! que d'une seule idée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Et la fête reprit plus rouge et rebondit</VERS>
<VERS>    D'un plus géant essor encor, par-dessus lui.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
    LA PRIÈRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Que bondisse soudain mon âme aventurière</VERS>
<VERS>                 Vers l'avenir,</VERS>
<VERS>             Et tout à coup je sens encor,</VERS>
<VERS>    Comme au temps de l'enfance, au'fond de moi, frémir</VERS>
<VERS>                   L'aile qui dort</VERS>
<VERS>                 Des anciennes prières.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    D'autres phrases et d'autres mots sont murmurés,</VERS>
<VERS>    Mais le vieux rythme avec ses cris est demeuré,</VERS>
<VERS>            Après combien de jours, le même;</VERS>
<VERS>    Les temps l'ont imprimé aux sursauts de mon coeur,</VERS>
<VERS>    Dès que je suis allègre et violent d'ardeur,</VERS>
<VERS>            Et que je sens combien je m'aime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    O l'antique foyer dont survit l'étincelle!</VERS>
<VERS>    O prière debout! O prière nouvelle!</VERS>
<VERS>    Futur, vous m'exaltez comme autrefois mon Dieu,</VERS>
<VERS>    Vous aussi dominez l'heure et l'âge où nous sommes,</VERS>
<VERS>    Mais vous, du moins, un jour, vous deviendrez les hommes</VERS>
<VERS>    Et serez leur esprit, leur front, leur bras, leurs yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Dussiez-vous être moins que ne le veut mon rêve,</VERS>
<VERS>          Que m'importe, si chaque fois</VERS>
<VERS>          Que mon ardeur vous entrevoit</VERS>
<VERS>          Elle s'attise et se relève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Dès aujourd'hui mon coeur se sent d'accord</VERS>
<VERS>            Avec vos cris et vos transports,</VERS>
<VERS>                 Hommes d'alors</VERS>
<VERS>    Quand vous serez vraiment les maîtres de la terre.</VERS>
<VERS>            Et c'est du fond du présent dur</VERS>
<VERS>            Que je dédie à votre orgueil futur</VERS>
<VERS>    Mon téméraire amour et son feu solitaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>            Je ne suis point de ceux</VERS>
<VERS>            Dont le passé doux et pieux</VERS>
<VERS>            Tranquillise l'âme modeste;</VERS>
<VERS>    La lutte et ses périls font se tendre mon corps,</VERS>
<VERS>    Vers le toujours vivace et renaissant effort,</VERS>
<VERS>    Et je ne puis songer à limiter mes gestes</VERS>
<VERS>    Aux seuls gestes qu'ont faits les morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    J'aime la violente et terrible atmosphère</VERS>
<VERS>    Où tout esprit se meut, en notre temps, sur terre,</VERS>
<VERS>    Et les essais, et les combats, et les labeurs</VERS>
<VERS>               D'autant plus téméraires,</VERS>
<VERS>            Qu'ils n'ont pour feux qui les éclairent</VERS>
<VERS>                     Que des lueurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Dites, trouver sa joie à se grandir soi-même,</VERS>
<VERS>    En ces heures ou de ferveur ou d'anathème</VERS>
<VERS>    Lorsque l'âme angoissée est plus haute qu'aux jours</VERS>
<VERS>    D'uniforme croyance et de paisible amour;</VERS>
<VERS>    Dites, aimer l'élan, qui refoule les doutes,</VERS>
<VERS>    Dites, avoir la peur de s'attarder en route,</VERS>
<VERS>    Et de n'être vaillant assez pour faire accueil</VERS>
<VERS>    Au jeune, alerte et dangereux orgueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Dites, vouer à tous son verbe autoritaire,</VERS>
<VERS>    Qu'admirera peut-être et chantera la terre</VERS>
<VERS>    Quand elle en comprendra la fervente âpreté;</VERS>
<VERS>    Donner un sens divin aux passions humaines</VERS>
<VERS>    Pour que leurs noeuds formidables fassent les chaînes</VERS>
<VERS>         Qui relient l'avenir, avec témérité,</VERS>
<VERS>            Au présent déjà surmonté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Dites, ne reculer que pour bondir plus fort,</VERS>
<VERS>    Au rebours de l'habitude qui est la mort;</VERS>
<VERS>    Savoir que d'autres mains imposeront la gloire</VERS>
<VERS>    Au front encor voilé des finales victoires,</VERS>
<VERS>    Que le geste qu'on fait n'est point pour notre temps,</VERS>
<VERS>    Mais le faire quand même avec un coeur battant;</VERS>
<VERS>    Aimer toute oeuvre où s'ébauchent les destinées</VERS>
<VERS>    Et pour les jours où reviendraient l'ombre et l'effroi,</VERS>
<VERS>    Nourrir toujours, armer toujours, au fond de soi,</VERS>
<VERS>             Une confiance acharnée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>        Et guetter l'heure où les soirs d'or,</VERS>
<VERS>    Réveillent, doucement, la belle aile qui dort</VERS>
<VERS>              Des prières profondes</VERS>
<VERS>    Pour imprimer l'élan à la nouvelle foi,</VERS>
<VERS>    Qui fait du monde l'homme et de l'homme le monde,</VERS>
<VERS>    Et lentement s'impose et se condense en loi.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
    _LE NAVIRE_
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    _Nous avancions, tranquillement, sous les étoiles;_</VERS>
<VERS>    _La lune oblique errait autour du vaisseau clair,_</VERS>
<VERS>    _Et l'étagement blanc des vergues et des voiles_</VERS>
<VERS>    _Projetait sa grande ombre au large sur la mer._</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    _La froide pureté de la nuit embrasée_</VERS>
<VERS>    _Scintillait dans l'espace et frissonnait sur l'eau;_</VERS>
<VERS>    _On voyait circuler la grande Ourse et Persée_</VERS>
<VERS>    _Comme en des cirques d'ombre éclatante, là-haut._</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    _Dans le mât d'artimon et le mât de misaine,_</VERS>
<VERS>    _De l'arrière à l'avant où se dardaient les feux,_</VERS>
<VERS>    _Des ordres, nets et continus comme des chaînes,_</VERS>
<VERS>    _Se transmettaient soudain et se nouaient entre eux._</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    _Chaque geste servait à quelque autre plus large_</VERS>
<VERS>    _Et lui vouait l'instant de son utile ardeur,_</VERS>
<VERS>    _Et la vague portant la carène et sa charge_</VERS>
<VERS>    _Leur donnait pour support sa lucide splendeur._</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    _La belle immensité exaltait la gabarre,_</VERS>
<VERS>    _Dont l'étrave marquait les flots d'un long chemin,_</VERS>
<VERS>    _L'homme, qui maintenait à contre-vent la barre,_</VERS>
<VERS>    _Sentait vibrer tout le navire entre ses mains._</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    _Il tanguait sur l'effroi, la mort et les abîmes,_</VERS>
<VERS>    _D'accord avec chaque astre et chaque volonté,_</VERS>
<VERS>    _Et, maîtrisant ainsi les forces unanimes,_</VERS>
<VERS>    _Semblait dompter et s asservir l'éternité._</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


</RECUEIL>