<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Les heures du soir
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Emile Verhaeren
</AUTEUR>
<DATE>
1911
</DATE>

<AUTRE>
LES HEURES DU SOIR.
</AUTRE>

<POEME>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des fleurs fines et mousseuses comme l'écume</VERS>
<VERS>Poussaient au bord de nos chemins;</VERS>
<VERS>Le vent tombait et l'air semblait frôler tes mains</VERS>
<VERS>Et tes cheveux avec des plumes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ombre était bienveillante à nos pas réunis</VERS>
<VERS>En leur marche, sous le feuillage;</VERS>
<VERS>Une chanson d'enfant nous venait d'un village</VERS>
<VERS>Et remplissait tout l'infini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos étangs s'étalaient dans leur splendeur d'automne</VERS>
<VERS>Sous la garde des longs roseaux,</VERS>
<VERS>Et le beau front des bois reflétait dans les eaux</VERS>
<VERS>Sa haute et flexible couronne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tous les deux, sachant que nos coeurs formulaient</VERS>
<VERS>Ensemble une même pensée,</VERS>
<VERS>Nous songions que c'était notre vie apaisée</VERS>
<VERS>Que ce beau soir nous dévoilait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une suprême fois, tu vis le ciel en fête</VERS>
<VERS>Se parer et nous dire adieu;</VERS>
<VERS>Et longtemps et longtemps tu lui donnas tes yeux</VERS>
<VERS>Pleins jusqu'aux bords de tendresses muettes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>S'il était vrai</VERS>
<VERS>Qu'une fleur des jardins ou qu'un arbre des prés</VERS>
<VERS>Pût conserver quelque mémoire</VERS>
<VERS>Des amants d'autrefois qui les ont admirés</VERS>
<VERS>Dans leur fraîcheur ou dans leur gloire,</VERS>
<VERS>Notre amour s'en viendrait</VERS>
<VERS>En cette heure du long regret</VERS>
<VERS>Confier à la rose ou dresser dans le chêne</VERS>
<VERS>Sa douceur ou sa force avant la mort prochaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il survivrait ainsi,</VERS>
<VERS>Vainqueur du funèbre souci,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la tranquille apothéose</VERS>
<VERS>Que lui feraient les simples choses;</VERS>
<VERS>Il jouirait encor de la pure clarté,</VERS>
<VERS>Qu'incline sur la vie une aurore d'été,</VERS>
<VERS>Et de la douce pluie aux feuilles suspendue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si, par un beau soir, du fond de l'étendue</VERS>
<VERS>S'en venait quelque couple en se tenant les mains</VERS>
<VERS>Le chêne allongerait jusque sur leur chemin</VERS>
<VERS>Son ombre large et puissante, telle qu'une aile,</VERS>
<VERS>Et la rose leur enverrait son parfum frêle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La glycine est fanée et morte est l'aubépine;</VERS>
<VERS>Mais voici la saison de la bruyère en fleur</VERS>
<VERS>Et par ce soir si calme et doux, le vent frôleur</VERS>
<VERS>T'apporte les parfums de la pauvre Campine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aime et respire-les, en songeante son sort:</VERS>
<VERS>Sa terre est nue et rêche et le vent y guerroie;</VERS>
<VERS>La mare y fait ses trous, le sable en fait sa proie</VERS>
<VERS>Et le peu qu'on lui laisse, elle le donné encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En automne, jadis, nous avons vécu d'elle,</VERS>
<VERS>De sa plaine et ses bois, de sa pluie et son ciel,</VERS>
<VERS>Jusqu'en décembre où les anges de la Noël</VERS>
<VERS>Traversaient sa légende avec leurs grands coups d'aile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton coeur s'y fit plus sûr, plus simple et plus humain;</VERS>
<VERS>Nous y avons aimé les gens des vieux villages,</VERS>
<VERS>Et les femmes qui nous parlaient de leur grand âge</VERS>
<VERS>Et de rouets déchus qu'avaient usés leurs mains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre calme maison dans la lande brumeuse</VERS>
<VERS>Était claire aux regards et facile à l'accueil,</VERS>
<VERS>Son toit nous était cher et sa porte et son seuil</VERS>
<VERS>Et son âtre noirci parla tourbe fumeuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la nuit étalait sa totale splendeur</VERS>
<VERS>Sur l'innombrable et pâle et vaste somnolence,</VERS>
<VERS>Nous y avons reçu des leçons du silence</VERS>
<VERS>Dont notre âme jamais n'a oublié l'ardeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A nous sentir plus seuls dans la plaine profonde</VERS>
<VERS>Les aubes et les soirs pénétraient plus en nous;</VERS>
<VERS>Nos yeux étaient plus francs, nos coeurs étaient plus doux</VERS>
<VERS>Et remplis jusqu'aux bords de la ferveur du monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous trouvions le bonheur en ne l'exigeant pas,</VERS>
<VERS>La tristesse des jours même nous était bonne</VERS>
<VERS>Et le peu de soleil de cette fin d'automne</VERS>
<VERS>Nous charmait d'autant plus qu'il semblait faible et las.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La glycine est fanée, et morte est l'aubépine;</VERS>
<VERS>Mais voici la saison de la bruyère en fleur.</VERS>
<VERS>Ressouviens-toi, ce soir, et laisse au vent frôleur</VERS>
<VERS>T'apporter les parfums de la pauvre Campine.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mets ta chaise près de la mienne</VERS>
<VERS>Et tends les mains vers le foyer</VERS>
<VERS>Pour que je voie entre tes doigts</VERS>
<VERS>La flamme ancienne</VERS>
<VERS>Flamboyer;</VERS>
<VERS>Et regarde le feu</VERS>
<VERS>Tranquillement, avec tes yeux</VERS>
<VERS>Qui n'ont peur d'aucune lumière,</VERS>
<VERS>Pour qu'ils me soient encore plus francs</VERS>
<VERS>Quand un rayon rapide et fulgurant</VERS>
<VERS>Jusques au fond de toi les frappe et les éclaire,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! que notre heure est belle et jeune encore</VERS>
<VERS>Quand l'horloge résonne avec son timbre d'or</VERS>
<VERS>Et que, me rapprochant, je te frôle et te touche</VERS>
<VERS>Et qu'une lente et douce fièvre,</VERS>
<VERS>Que nul de nous ne désire apaiser,</VERS>
<VERS>Conduit le sûr et merveilleux baiser</VERS>
<VERS>Des mains jusques au front, et du front jusqu'aux lèvres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme je t'aime alors, ma claire bien-aimée,</VERS>
<VERS>Dans ta chair accueillante et doucement pâmée</VERS>
<VERS>Qui m'entoure à son tour et me fond dans sa joie!</VERS>
<VERS>Tout me devient plus cher, et ta bouche et tes bras</VERS>
<VERS>Et tes seins bienveillants, où mon pauvre front las,</VERS>
<VERS>Après l'instant de plaisir fou que tu m'octroies,</VERS>
<VERS>Tranquillement, près de ton coeur, reposera.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je t'aime encor mieux après l'heure charnelle</VERS>
<VERS>Quand ta bonté encor plus sûre et maternelle</VERS>
<VERS>Fait succéder le repos tendre à l'âpre ardeur</VERS>
<VERS>Et qu'après le désir criant sa violence</VERS>
<VERS>J'entends se rapprocher le régulier bonheur</VERS>
<VERS>Avec des pas si doux qu'ils ne sont que silence.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sois-nous propice et consolante encor, lumière,</VERS>
<VERS>Pâle clarté d'hiver qui baignera nos fronts,</VERS>
<VERS>Quand, tous les deux, l'après-midi, nous nous rendrons</VERS>
<VERS>Respirer au jardin une tiédeur dernière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous t'aimâmes, jadis, avec un tel orgueil,</VERS>
<VERS>Avec un tel amour bondissant de notre âme</VERS>
<VERS>Qu'une suprême et douce et bienveillante flamme</VERS>
<VERS>Nous est due à cette heure où nous attend le deuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu es celle que nul homme jamais n'oublie</VERS>
<VERS>Du jour que tu frappas ses bras victorieux</VERS>
<VERS>Et que le soir venu tu dormis en ses yeux</VERS>
<VERS>Avec ta splendeur morte et ta force abolie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu nous fus toujours la visible ferveur</VERS>
<VERS>Qui partout répandue et partout rayonnante</VERS>
<VERS>En des fièvres d'ardeur profonde et lancinante</VERS>
<VERS>Semblait vers l'infini partir de notre coeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! les temps sont loin des phlox incarnadins</VERS>
<VERS>Et des roses d'orgueil illuminant ses portes,</VERS>
<VERS>Mais, si fané soit-il et si flétri-qu'importe!-</VERS>
<VERS>Je l'aime encor de tout mon coeur, notre jardin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa détresse parfois m'est plus chère et plus douce</VERS>
<VERS>Que ne m'était sa joie aux jours brûlants d'été;</VERS>
<VERS>Oh! le dernier parfum lentement éventé</VERS>
<VERS>Par sa dernière fleur sur ses dernières mousses!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me suis égaré, ce soir, en ses détours</VERS>
<VERS>Pour toucher de mes doigts fervents toutes ses plantes;</VERS>
<VERS>Et tombant à genoux, parmi l'herbe tremblante</VERS>
<VERS>J'ai longuement baisé son sol humide et lourd.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant qu'il meure et maintenant que viennent</VERS>
<VERS>Et s'étendent partout et la brume et la nuit;</VERS>
<VERS>Mon être est comme entré dans sa ruine à lui</VERS>
<VERS>Et j'apprendrai ma mort en comprenant la sienne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
VII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soir tombe, la lune est d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avant la fin de la journée</VERS>
<VERS>Va-t'en gaîment jusqu'au jardin</VERS>
<VERS>Cueillir avec tes douces mains</VERS>
<VERS>Les quelques fleurs qui n'y sont point encor</VERS>
<VERS>Tristement, vers la terre, inclinées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que leur feuillage soit déjà blême, qu'importe</VERS>
<VERS>Je les admire et tu les aimes,</VERS>
<VERS>Et leurs corolles sont quand même</VERS>
<VERS>Belles, sur les tiges qui les portent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lu t'en es allée au loin parmi les buis</VERS>
<VERS>Au long d'un chemin monotone</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le bouquet que tu cueillis,</VERS>
<VERS>Tremble en ta main et tout à coup frissonne;</VERS>
<VERS>Et voici que tes doigts songeurs,</VERS>
<VERS>Pieusement, rassemblent les lueurs</VERS>
<VERS>De ces roses d'automne</VERS>
<VERS>Et les tressent avec des pleurs</VERS>
<VERS>En une pâle et claire et flexible couronne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La dernière lumière a éclairé tes yeux</VERS>
<VERS>Et ton long pas s'est fait triste et silencieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lentement, à la vesprée,</VERS>
<VERS>Les mains vides, tu es rentrée,</VERS>
<VERS>Abandonnant non loin de notre porte</VERS>
<VERS>Dans un tertre humide et bas</VERS>
<VERS>Le cercle blanc qu'avaient formé tes doigts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'ai compris alors que dans le jardin las</VERS>
<VERS>Où vont passer les vents ainsi que des cohortes</VERS>
<VERS>Tu as voulu fleurir une dernière fois</VERS>
<VERS>Notre jeunesse qui repose là,</VERS>
<VERS>Morte.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
VIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque ta main confie, un soir des mois torpides,</VERS>
<VERS>Au cellier odorant les fruits de ton verger,</VERS>
<VERS>Il me semble te voir avec calme ranger</VERS>
<VERS>Nos anciens souvenirs parfumés et sapides.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le goût m'en revient tel qu'il passa jadis</VERS>
<VERS>Dans l'or et le soleil et le vent-sur mes lèvres;</VERS>
<VERS>Et je revis alors mille instants abolis</VERS>
<VERS>Et leur joie et leur rire et leurs cris et leurs fièvres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le passé ressuscite avec un tel désir</VERS>
<VERS>D'être encor le présent et sa vie et sa force,</VERS>
<VERS>Que les feux mal éteints brûlent soudain mon torse,</VERS>
<VERS>Et que mon coeur exulte au point d'en défaillir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O beaux fruits lumineux en ces ombres d'automne,</VERS>
<VERS>Joyaux tombés du collier lourd des étés roux,</VERS>
<VERS>Splendeurs illuminant nos heures monotones</VERS>
<VERS>Quel ample et rouge éveil vous suscitez en nous.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
IX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant que sont tombés les hauts feuillages</VERS>
<VERS>Qui tenaient le jardin sous leur ombre abrité,</VERS>
<VERS>On voit, à travers le branchage à nu, monter</VERS>
<VERS>Là-bas, vers l'horizon, les toits des vieux villages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tant que l'été darda sa joie, aucun de nous</VERS>
<VERS>Ne les a vus groupés non loin de notre porte</VERS>
<VERS>Mais aujourd'hui que fleurs et que feuilles sont mortes</VERS>
<VERS>Nous y songeons souvent avec des pensers doux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'autres gens vivent là, entre des murs de pierre,</VERS>
<VERS>Derrière un seuil usé que protège un auvent,</VERS>
<VERS>N'ayant pour seuls amis que la pluie et le vent</VERS>
<VERS>Et la lampe dont luit l'amicale lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'ombre, au soir tombant, quand s'éveille le feu</VERS>
<VERS>Et que se tait l'horloge où le temps se balance,</VERS>
<VERS>Autant que nous, sans doute, ils aiment le silence</VERS>
<VERS>Pour se sentir penser au travers de leurs jeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien ne trouble ni pour eux ni pour nous ces heures</VERS>
<VERS>De profonde et tranquille et tendre intimité</VERS>
<VERS>Où l'on bénit l'instant qui fut d'avoir été</VERS>
<VERS>Et dont celle qui vient est toujours la meilleure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dites, comme eux aussi serrent l'ancien bonheur</VERS>
<VERS>Fait de peine et de joie entre leurs mains qui tremblent;</VERS>
<VERS>Ils connaissent leurs corps qui ont vieilli ensemble</VERS>
<VERS>Et leurs regards usés par les mêmes douleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les roses de leur vie, ils les aiment fanées</VERS>
<VERS>Avec leur gloire morte et leur dernier parfum</VERS>
<VERS>Et le lourd souvenir de leur éclat défunt</VERS>
<VERS>Se frippant feuille à feuille, au jardin des années.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Contre le noir hiver ainsi que des reclus</VERS>
<VERS>Ils se tiennent blottis dans leur ferveur humaine</VERS>
<VERS>Et rien ne les abat et rien ne les amène</VERS>
<VERS>A se plaindre des jours qu'ils ne possèdent plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! les tranquilles gens au fond des vieux villages!</VERS>
<VERS>Dites, les sentons-nous voisins de notre coeur!</VERS>
<VERS>Et combien, dans leurs yeux, retrouvons-nous nos pleurs</VERS>
<VERS>Et notre force et notre ardeur dans leur courage!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont là, sous leur toit, assis autour des feux</VERS>
<VERS>Ou s'attardant parfois au bord de leur fenêtre,</VERS>
<VERS>Et, par ce soir de vent ample et flottant, peut-être</VERS>
<VERS>Ont-ils pensé de nous ce que nous pensons d'eux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
X
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand le ciel étoile couvre notre demeure</VERS>
<VERS>Nous nous taisons durant des heures</VERS>
<VERS>Devant son feu intense et doux</VERS>
<VERS>Pour nous sentir, plus fervemment, émus de nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les grands astres d'argent tracent là-haut leur roule;</VERS>
<VERS>Sous les flammes et les lueurs</VERS>
<VERS>La nuit étend ses profondeurs</VERS>
<VERS>Et le calme est si grand que l'océan l'écoute!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais qu'importe que se taise même la mer,</VERS>
<VERS>Si dans l'espace immense et clair</VERS>
<VERS>Plein d'invisible violence</VERS>
<VERS>Nos coeurs battent si fort qu'ils font tout le silence!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avec le même amour que tu me fus jadis</VERS>
<VERS>Un jardin de splendeur dont les mouvants taillis</VERS>
<VERS>Ombraient les longs gazons et les roses dociles,</VERS>
<VERS>Tu m'es en ces temps noirs un calme et sûr asile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout s'y concentre, et ta ferveur et ta clarté</VERS>
<VERS>Et tes gestes groupant les fleurs de ta bonté,</VERS>
<VERS>Mais tout y est serré dans une paix profonde</VERS>
<VERS>Contre les vents aigus trouant l'hiver du monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon bonheur s'y réchauffe en tes bras repliés;</VERS>
<VERS>Tes jolis mots naïfs, joyeux et familiers,</VERS>
<VERS>Chantent toujours, aussi charmants à mon oreille</VERS>
<VERS>Qu'aux temps des lilas blancs et des rouges groseilles</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta bonne humeur allègre et claire, oh! je la sens</VERS>
<VERS>Triompher jour à jour de la douleur des ans;</VERS>
<VERS>Et-tu souris toi-même aux fils d'argent qui glissent</VERS>
<VERS>Leur onduleux réseau parmi les cheveux lisses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand ta tête s'incline à mon baiser profond,</VERS>
<VERS>Que m'importe que des rides marquent ton front</VERS>
<VERS>Et que tes mains se sillonnent de veines dures</VERS>
<VERS>Alors que je les tiens entre mes deux mains sûres!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne te plains jamais et tu crois fermement</VERS>
<VERS>Que rien de vrai ne meurt quand on s'aime dûment,</VERS>
<VERS>Et que le feu vivant dont se nourrit noire âme</VERS>
<VERS>Consume jusqu'au deuil pour en grandir sa flamme.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les fleurs du clair accueil au long de la muraille</VERS>
<VERS>Ne nous attendent plus quand nous rentrons chez nous,</VERS>
<VERS>Et nos étangs soyeux dont l'eau plane s'éraille</VERS>
<VERS>Ne se prolongent plus sous les cieux purs et doux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les oiseaux ont fui nos plaines monotones</VERS>
<VERS>Et les pâles brouillards flottent sur les marais.</VERS>
<VERS>O ces deux cris: automne, hiver! hiver, automne!</VERS>
<VERS>Entends-tu le bois mort qui choit dans la forêt?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre jardin n'est plus l'époux de la lumière</VERS>
<VERS>D'où l'on voyait les phlox vers leur gloire surgir;</VERS>
<VERS>Nos violents glaïeuls sont mêlés à la terre</VERS>
<VERS>Et longuement s'y sont couchés pour y mourir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout est sans force et sans beauté; tout est sans flamme</VERS>
<VERS>Et passe et fuit et penche et croule sans soutien;</VERS>
<VERS>Oh! donne-moi tes yeux qu'illumine ton âme</VERS>
<VERS>Pour y chercher quand même un coin du ciel ancien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est en eux seuls qu'existe encor notre lumière,</VERS>
<VERS>Celle qui recouvrait tout le jardin jadis</VERS>
<VERS>A l'heure où s'exaltait l'orgueil blanc de nos lys</VERS>
<VERS>Et l'ascendante ardeur de nos roses trémières.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque s'épand sur notre seuil la neige fine</VERS>
<VERS>Au grain diamanté,</VERS>
<VERS>J'entends tes pas venir rôder et s'arrêter</VERS>
<VERS>Dans la chambre voisine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu retires le clair et fragile miroir</VERS>
<VERS>Du bord de la fenêtre,</VERS>
<VERS>Et ton trousseau de clefs balle an long du tiroir</VERS>
<VERS>De l'armoire de hêtre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'écoute et te voici qui tisonnes le feu</VERS>
<VERS>Et réveilles les braises;</VERS>
<VERS>Et qui ranges autour des murs silencieux</VERS>
<VERS>Le silence des chaises.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu enlèves de la corbeille aux pieds étroits</VERS>
<VERS>La fugace poussière,</VERS>
<VERS>Et ta bague se heurte et résonne aux parois</VERS>
<VERS>Frémissantes d'un verre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je me sens heureux plus que jamais, ce soir,</VERS>
<VERS>De ta présence tendre,</VERS>
<VERS>Et de la sentir proche et de ne pas la voir,</VERS>
<VERS>Et de toujours l'entendre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XIV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si le sort nous sauva des banales erreurs</VERS>
<VERS>Et du mensonge vil et de la triste feinte,</VERS>
<VERS>C'est que toujours nous révolta toute contrainte</VERS>
<VERS>Dont le joug eût ployé notre double ferveur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu marchas libre et franche et claire sur ta route,</VERS>
<VERS>Mêlant aux fleurs d'amour tes fleurs de volonté,</VERS>
<VERS>Et redressant vers toi doucement sa fierté</VERS>
<VERS>Quand mon front s'inclinait vers la crainte ou le doute.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toujours tu fus bonne et de geste ingénu,</VERS>
<VERS>Sachant qu'elle était tienne à tout jamais mon âme;</VERS>
<VERS>Car si j'aimai-le sais-je encor?-quelque autre femme</VERS>
<VERS>C'est toujours vers ton coeur que je suis revenu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes jeux étaient si purs alors parmi leurs larmes</VERS>
<VERS>Que mon être se réveillait sincère et vrai,</VERS>
<VERS>Et je te répétais les mots doux et sacrés,</VERS>
<VERS>Et la tristesse et le pardon étaient tes armes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'endormais le soir mon front sur tes seins clairs,</VERS>
<VERS>Heureux d'être rentré des lointains faux et blêmes</VERS>
<VERS>Dans le doux renouveau qui régnait en nous-mêmes,</VERS>
<VERS>Et je restais captif entre tes bras ouverts.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Non, mon âme jamais de toi ne s'est lassée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au temps de juin, jadis, tu me disais:</VERS>
<VERS>«Si je savais, ami, si je savais</VERS>
<VERS>Que ma présence, un jour, dût te peser.</VERS>
<VERS>Avec mon pauvre coeur et ma triste pensée</VERS>
<VERS>Vers n'importe où, je partirais. »</VERS>
<VERS>Et doucement ton front montait vers mon baiser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu disais encore:</VERS>
<VERS>«On se déprend de tout et la vie est si pleine!</VERS>
<VERS>Et qu'importe qu'elle soit d'or</VERS>
<VERS>La chaîne</VERS>
<VERS>Qui lie au même anneau d'un port</VERS>
<VERS>Nos deux barques humaines!»</VERS>
<VERS>Et doucement tes pleurs me laissaient voir ta peine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu disais,</VERS>
<VERS>Et tu disais encore:</VERS>
<VERS>«Quittons-nous, quittons-nous, avant les jours mauvais.</VERS>
<VERS>Notre existence fut trop haute</VERS>
<VERS>Pour se traîner banalement de faute en faute.»</VERS>
<VERS>Et tu fuyais et tu fuyais</VERS>
<VERS>Et mes deux mains éperdûment te retenaient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, mon âme jamais de toi ne s'est lassée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XVI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que nous sommes encore heureux et fiers de vivre</VERS>
<VERS>Quand le moindre rayon entr'aperçu là-haut</VERS>
<VERS>Illumine un instant les pauvres fleurs de givre</VERS>
<VERS>Que le gel dur et fin grava sur nos carreaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'élan bondit en nous et l'espoir nous emporte,</VERS>
<VERS>Et notre vieux jardin nous apparaît encor</VERS>
<VERS>Malgré ses longs chemins jonchés de branches mortes</VERS>
<VERS>Vivant et pur et clair et plein de lueurs d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne sais quoi de lumineux et d'intrépide</VERS>
<VERS>Se glisse en notre sang et nous réincarnons</VERS>
<VERS>L'immense et plein été dans les baisers rapides</VERS>
<VERS>Qu'avec ardeur, à corps perdu, nous nous donnons.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XVII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Subirons-nous, hélas! le poids mort des années</VERS>
<VERS>Jusqu'à n'être plus rien que deux tranquilles gens</VERS>
<VERS>Qui se donnent d'inoffensifs baisers d'enfants</VERS>
<VERS>Le soir, quand le feu flambe aux creux des cheminées?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos meubles chers nous verront-ils à pas très lents</VERS>
<VERS>Nous traîner du foyer jusqu'au bahut de hê</VERS>
<VERS>Nous appuyer au mur pour gagner la fenêtre</VERS>
<VERS>Et sur des sièges lourds tasser nos corps branlants?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si telle un jour doit s'affirmer notre ruine,</VERS>
<VERS>Et la torpeur dans nos cerveaux et dans nos bras,</VERS>
<VERS>Malgré le sort méchant nous ne nous plaindrons pas</VERS>
<VERS>Et retiendrons nos pleurs captifs en nos poitrines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car nous conserverons quand même encor nos yeux</VERS>
<VERS>Pour regarder le jour dont la nuit est suivie,</VERS>
<VERS>Et l'aube et le soleil illuminer la vie</VERS>
<VERS>Et faire de la terre un objet merveilleux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XVIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les menus faits, les mille riens,</VERS>
<VERS>Une lettre, une date, un humble anniversaire,</VERS>
<VERS>Un mot que l'on redit comme aux jours de naguère</VERS>
<VERS>Exalte en ces longs soirs ton coeur comme le mien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous solennisons pour nous ces simples choses</VERS>
<VERS>Et nous comptons et recomptons nos vieux trésors,</VERS>
<VERS>Pour que le peu de nous qui nous demeure encore</VERS>
<VERS>Reste ferme et vaillant devant l'heure morose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et plus qu'il ne convient, nous nous montrons jaloux</VERS>
<VERS>De ces pauvres, douces et bienveillantes joies</VERS>
<VERS>Qui s'asseyent sur le banc près du feu qui flamboie</VERS>
<VERS>Avec les fleurs d'hiver sur leurs maigres genoux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et prennent dans la huche, où leur bonté le cèle,</VERS>
<VERS>Le pain clair du bonheur qui nous fut partagé,</VERS>
<VERS>Et dont, chez nous, l'amour a si longtemps mangé</VERS>
<VERS>Qu'il en aime jusqu'aux parcelles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XIX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Viens jusqu'à notre seuil répandre</VERS>
<VERS>Ta blanche cendre</VERS>
<VERS>O neige pacifique et lentement tombée:</VERS>
<VERS>Le tilleul du jardin tient ses branches courbées</VERS>
<VERS>Et plus ne fuse au ciel la légère calandre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O neige,</VERS>
<VERS>Qui réchauffes et qui protèges</VERS>
<VERS>Le blé qui lève à peine</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec la mousse, avec la laine</VERS>
<VERS>Que tu répands de plaine en plaine!</VERS>
<VERS>Neige silencieuse et doucement amie</VERS>
<VERS>Des maisons, au matin dans le calme endormies,</VERS>
<VERS>Recouvre notre toit et frôle nos fenêtres</VERS>
<VERS>Et soudain par le seuil et la porte pénètre</VERS>
<VERS>Avec tes flocons purs et tes dansantes flammes,</VERS>
<VERS>O neige lumineuse au travers de notre âme,</VERS>
<VERS>Neige, qui réchauffes encor nos derniers rêves</VERS>
<VERS>Comme du blé qui lève!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand notre jardin clair dardait toutes ses fleurs,</VERS>
<VERS>C'était en des instants de fièvre</VERS>
<VERS>Que le regret d'avoir diminué nos coeurs</VERS>
<VERS>Nous jaillissait des lèvres,</VERS>
<VERS>Et le pardon offert, mais mérité toujours</VERS>
<VERS>Et l'étalage exagéré de nos misères</VERS>
<VERS>Et tant de pleurs, mouillant nos tristes yeux sincères,</VERS>
<VERS>Exaltaient notre amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, en ces mois de lourde pluie</VERS>
<VERS>Où tout se tasse et se réduit,</VERS>
<VERS>Où la clarté même s'ennuie</VERS>
<VERS>A refouler de l'ombre et de la nuit,</VERS>
<VERS>Notre âme n'est plus assez vibrante et haute</VERS>
<VERS>Pour confesser, avec transports, nos fautes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous les disons à lente voix</VERS>
<VERS>Certes, avec tendresse encore,</VERS>
<VERS>Mais c'est au soir tombant et non plus à l'aurore,</VERS>
<VERS>Parfois même, nous les comptons sur nos dix doigts</VERS>
<VERS>Comme des choses qu'on dénombre</VERS>
<VERS>Et qu'on range dans la maison,</VERS>
<VERS>Et pour diminuer leur folie ou leur nombre,</VERS>
<VERS>Nous raisonnons.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XXI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avec mes vieilles mains de ton front rapprochées</VERS>
<VERS>J'écarte tes cheveux et je baise, ce soir,</VERS>
<VERS>Pendant ton bref sommeil au bord de l'âtre noir</VERS>
<VERS>La ferveur de tes yeux, sous tes longs cils cachée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! la bonne tendresse en cette fin de jour!</VERS>
<VERS>Mes yeux suivent les ans dont l'existence est faite</VERS>
<VERS>Et tout à coup ta vie y paraît si parfaite</VERS>
<VERS>Qu'un émouvant respect attendrit mon amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et comme au temps où tu m'étais la fiancée</VERS>
<VERS>L'ardeur me vient encor de tomber à genoux</VERS>
<VERS>Et de toucher la place où bat ton coeur si doux</VERS>
<VERS>Avec des doigts aussi chastes que mes pensées.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XXII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si nos coeurs ont brûlé en des jours exaltants</VERS>
<VERS>D'une amour claire autant que haute,</VERS>
<VERS>L'âge aujourd'hui nous fait lâches et indulgents</VERS>
<VERS>Et paisibles devant nos fautes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne nous grandis plus, ô jeune volonté,</VERS>
<VERS>Par ton ardeur non asservie,</VERS>
<VERS>Et c'est de calme doux et de pâle bonté</VERS>
<VERS>Que se colore notre vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous sommes au couchant de ton soleil, amour,</VERS>
<VERS>Et nous masquons notre faiblesse</VERS>
<VERS>Avec les mots banals et les pauvres discours</VERS>
<VERS>D'une vaine et lente sagesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! que nous serait triste et honteux l'avenir,</VERS>
<VERS>Si dans notre hiver et nos brumes</VERS>
<VERS>N'éclatait point, tel un flambeau, le souvenir</VERS>
<VERS>Des âmes fières que nous fûmes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XXIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En ce rugueux hiver où le soleil flottant</VERS>
<VERS>S'échoue à l'horizon comme une lourde épave,</VERS>
<VERS>J'aime à dire ton nom au timbre lent et grave</VERS>
<VERS>Quand l'horloge résonne aux coups profonds du temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et plus je le redis, plus ma voix est ravie</VERS>
<VERS>Si bien que de ma lèvre, il descend dans mon coeur,</VERS>
<VERS>Et qu'il réveille en moi un plus ardent bonheur</VERS>
<VERS>Que les mots les plus doux que j'ai dits dans la vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et devant l'aube neuve ou le soir qui s'endort</VERS>
<VERS>Je le répète avec ma voix toujours la même</VERS>
<VERS>Mais, dites, avec quelle ardeur forte et suprême</VERS>
<VERS>Je le prononcerai à l'heure de la mort!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XXIV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être,</VERS>
<VERS>Lorsque mon dernier jour viendra,</VERS>
<VERS>Peut-être</VERS>
<VERS>Qu'à ma fenêtre,</VERS>
<VERS>Ne fût-ce qu'un instant,</VERS>
<VERS>Un soleil frêle et tremblotant</VERS>
<VERS>Se penchera.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes mains alors, mes pauvres mains décolorées</VERS>
<VERS>Seront quand même encor par sa gloire dorées;</VERS>
<VERS>Il glissera son baiser lent, clair et profond</VERS>
<VERS>Une dernière fois, sur ma bouche et mon front,</VERS>
<VERS>Et les fleurs de mes yeux, pâles, mais encore fières</VERS>
<VERS>Avant de se fermer lui rendront sa lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soleil, ai-je adoré ta force et ta clarté!</VERS>
<VERS>Mon art torride et doux, de son geste suprême,</VERS>
<VERS>T'a retenu captif au coeur de mes poèmes;</VERS>
<VERS>Comme un champ de blé mûr qui houle au vent d'été,</VERS>
<VERS>Telle page t'anime et t'exalte en mes livres,</VERS>
<VERS>O toi, soleil qui fais éclore et qui délivres,</VERS>
<VERS>O toi, l'immense ami dont l'orgueil a besoin,</VERS>
<VERS>Fais qu'à cette heure grave, impérieuse et neuve</VERS>
<VERS>Où mon vieux coeur humain sera lourd sous l'épreuve,</VERS>
<VERS>Tu sois encor son visiteur et son témoin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XXV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! tes si douces mains et leur lente caresse</VERS>
<VERS>Se nouant à mon cou et glissant sur mon torse</VERS>
<VERS>Quand je te dis, au soir tombant, combien ma force</VERS>
<VERS>S'alourdit, jour à jour, du plomb de ma faiblesse!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne veux pas que je devienne ombre et ruine</VERS>
<VERS>Comme ceux qui s'en vont du côté des ténèbres,</VERS>
<VERS>Fût-ce avec un laurier entre leurs mains funèbres</VERS>
<VERS>Et la gloire endormie en leurs creuse poitrine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! que la loi du temps m'est par toi adoucie,</VERS>
<VERS>Et que m'est généreux et consolant ton songe.</VERS>
<VERS>Pour la première fois tu berces d'un mensonge</VERS>
<VERS>Mon coeur qui t'en excuse et qui t'en remercie;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais qui sait bien pourtant que toute ardeur est vaine</VERS>
<VERS>Contre tout ce qui est et tout ce qui doit être,</VERS>
<VERS>Et qu'un profond bonheur se rencontre peut-être</VERS>
<VERS>A finir en tes yeux ma belle vie humaine.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XXVI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque tu fermeras mes yeux à la lumière,</VERS>
<VERS>Baise-les longuement, car ils t'auront donné</VERS>
<VERS>Tout ce qui peut tenir d'amour passionné</VERS>
<VERS>Dans le dernier regard de leur ferveur dernière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous l'immobile éclat du funèbre flambeau,</VERS>
<VERS>Penche vers leur adieu ton triste et beau visage</VERS>
<VERS>Pour que s'imprime et dure en eux la seule image</VERS>
<VERS>Qu'ils garderont dans le tombeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que je sente, avant que le cercueil se cloue,</VERS>
<VERS>Sur le lit pur et blanc se rejoindre nos mains</VERS>
<VERS>Et que près de mon front sur les pâles coussins,</VERS>
<VERS>Une suprême fois se repose ta joue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qu'après je m'en aille au loin avec mon coeur,</VERS>
<VERS>Qui te conservera une flamme si forte</VERS>
<VERS>Que même à travers la terre compacte et morte</VERS>
<VERS>Les autres morts en sentiront l'ardeur!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<AUTRE>
LES HEURES CLAIRES.
</AUTRE>

<POEME>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O la splendeur de notre joie</VERS>
<VERS>Tissée en or dans l'air de soie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici la maison douce et son pignon léger,</VERS>
<VERS>Et le jardin et le verger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici le banc, sous les pommiers</VERS>
<VERS>D'où s'effeuille le printemps blanc,</VERS>
<VERS>A pétales frôlants et lents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici des vols de lumineux ramiers</VERS>
<VERS>Planant, ainsi que des présages,</VERS>
<VERS>Dans le ciel clair du paysage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici, pareils à des baisers tombés sur terre</VERS>
<VERS>De la bouche du frôle azur,</VERS>
<VERS>Deux bleus étangs simples et purs,</VERS>
<VERS>Bordés naïvement de fleurs involontaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O la splendeur de notre joie et de nous-mêmes,</VERS>
<VERS>En ce jardin où nous vivons de nos emblèmes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quoique nous le voyions fleurir devant nos yeux</VERS>
<VERS>Ce jardin clair où nous passons silencieux,</VERS>
<VERS>C'est plus encor en nous que se féconde</VERS>
<VERS>Le plus candide et doux jardin du monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car nous vivons toutes les fleurs,</VERS>
<VERS>Toutes les herbes, toutes les palmes</VERS>
<VERS>En nos rires et en nos pleurs</VERS>
<VERS>Le bonheur pur et calme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car nous vivons toutes les transparences</VERS>
<VERS>De l'étang bleu qui reflète l'exubérance</VERS>
<VERS>Des roses d'or, et des grands lys vermeils,</VERS>
<VERS>Bouches et lèvres de soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car nous vivons toute la joie</VERS>
<VERS>Dardée en cris de fête et de printemps,</VERS>
<VERS>En nos aveux, où se côtoient</VERS>
<VERS>Les mots fervents et exaltants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! dis, c'est bien en nous que se féconde</VERS>
<VERS>Le plus joyeux et doux jardin du monde.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce chapiteau barbare, où des monstres se tordent,</VERS>
<VERS>Soudés entre eux, à coups de griffes et de dents,</VERS>
<VERS>En un tumulte fou de sang, de cris ardents,</VERS>
<VERS>De blessures et de gueules qui s'entre-mordent,</VERS>
<VERS>C'était moi-même, avant que tu fusses la mienne,</VERS>
<VERS>O toi la neuve, ô toi l'ancienne!</VERS>
<VERS>Qui vins à moi, du fond de ton éternité</VERS>
<VERS>Avec, entre les mains, l'ardeur et la bonté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sens en toi les mêmes choses très profondes</VERS>
<VERS>Qu'en moi-même dormir,</VERS>
<VERS>Et notre soif de souvenir</VERS>
<VERS>Boire l'écho, où nos passés se correspondent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos yeux ont dû pleurer aux mêmes heures</VERS>
<VERS>Sans le savoir, pendant l'enfance;</VERS>
<VERS>Avoir mêmes effrois, mêmes bonheurs,</VERS>
<VERS>Mêmes éclairs de confiance;</VERS>
<VERS>Car je te suis lié par l'inconnu</VERS>
<VERS>Qui me fixait, jadis, au fond des avenues</VERS>
<VERS>Par où passait ma vie aventurière;</VERS>
<VERS>Et, certes, si j'avais regardé mieux,</VERS>
<VERS>J'aurais pu voir s'ouvrir tes yeux</VERS>
<VERS>Depuis longtemps, en ses paupières.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel en nuit s'est déplié</VERS>
<VERS>Et la lune semble veiller</VERS>
<VERS>Sur le silence endormi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout est si pur et clair,</VERS>
<VERS>Tout est si pur et si pâle dans l'air</VERS>
<VERS>Et sur les lacs du paysage ami,</VERS>
<VERS>Qu'elle angoisse, la goutte d'eau</VERS>
<VERS>Qui tombe d'un roseau</VERS>
<VERS>Et tinte, et puis se tait dans l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais j'ai tes mains entre les miennes</VERS>
<VERS>Et tes yeux sûrs, qui me retiennent,</VERS>
<VERS>De leurs ferveurs, si doucement;</VERS>
<VERS>Et je te sens si bien en paix de toute chose</VERS>
<VERS>Que rien, pas même un fugitif soupçon de crainte,</VERS>
<VERS>Ne troublera, fût-ce un moment,</VERS>
<VERS>La confiance sainte</VERS>
<VERS>Qui dort en nous comme un enfant repose.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Chaque heure, où je songe à ta bonté</VERS>
<VERS>Si simplement profonde,</VERS>
<VERS>Je me confonds en prières vers toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis venu si tard</VERS>
<VERS>Vers la douceur de ton regard,</VERS>
<VERS>Et de si loin vers tes deux mains tendues,</VERS>
<VERS>Tranquillement, par à travers les étendues!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'avais en moi tant de rouille tenace</VERS>
<VERS>Qui me rongeait, à dents rapaces,</VERS>
<VERS>La confiance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'étais si lourd, j'étais si las,</VERS>
<VERS>j'étais si vieux de méfiance,</VERS>
<VERS>J'étais si lourd, j'étais si las</VERS>
<VERS>Du vain chemin de tous mes pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je méritais si peu la merveilleuse joie</VERS>
<VERS>De voir tes pieds illuminer ma voie,</VERS>
<VERS>Que j'en reste tremblant encore et presque en pleurs</VERS>
<VERS>Et humble, à tout jamais, en face du bonheur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu arbores parfois cette grâce bénigne</VERS>
<VERS>Du matinal jardin tranquille et sinueux</VERS>
<VERS>Qui déroule, là-bas, parmi les lointains bleus,</VERS>
<VERS>Ses doux chemins courbés en cols de cygne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, d'autres fois, lu m'es le frisson clair</VERS>
<VERS>Du vent rapide et exaltant</VERS>
<VERS>Qui passe, avec ses doigts d'éclair,</VERS>
<VERS>Dans les crins d'eau de l'étang blanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au bon toucher de tes deux mains</VERS>
<VERS>Je sens comme des feuilles</VERS>
<VERS>Me doucement frôler;</VERS>
<VERS>Que midi brûle le jardin,</VERS>
<VERS>Les ombres, aussitôt, recueillent</VERS>
<VERS>Les paroles chères dont ton être a tremblé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque moment me semble, grâce à toi,</VERS>
<VERS>Passer ainsi, divinement en moi;</VERS>
<VERS>Aussi, quand l'heure vient de la nuit blême,</VERS>
<VERS>Où tu te cèles en toi-même</VERS>
<VERS>En refermant les yeux,</VERS>
<VERS>Sens-tu mon doux regard dévotieux,</VERS>
<VERS>Plus humble et long qu'une prière,</VERS>
<VERS>Remercier le tien sous tes closes paupières.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
VII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! laisse frapper à la porte</VERS>
<VERS>La main qui passe avec ses doigts futiles;</VERS>
<VERS>Notre heure est si unique, et le reste qu'importe,</VERS>
<VERS>Le reste avec ses doigts futiles,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse passer, par le chemin,</VERS>
<VERS>La triste et fatigante joie,</VERS>
<VERS>Avec ses crécelles en main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laisse monter, laisse bruire</VERS>
<VERS>Et s'en aller le rire;</VERS>
<VERS>Laisse passer la foule et ses milliers de voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'instant est si beau de lumière,</VERS>
<VERS>Dans le jardin, autour de nous;</VERS>
<VERS>L'instant est si rare de lumière première,</VERS>
<VERS>Dans notre coeur, au fond de nous;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout nous prêche de n'attendre plus rien</VERS>
<VERS>De ce qui vient ou passe,</VERS>
<VERS>Avec des chansons lasses</VERS>
<VERS>Et des bras las par les chemins,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et de rester les doux qui bénissons le jour,</VERS>
<VERS>Même devant la nuit d'ombre barricadée,</VERS>
<VERS>Aimant en nous, par-dessus tout, l'idée</VERS>
<VERS>Que, bellement, nous nous faisons de notre amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
VIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme aux âges naïfs, je t'ai donné mon coeur,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'une ample fleur,</VERS>
<VERS>Qui s'ouvre pure et belle aux heures de rosée;</VERS>
<VERS>Entre ses plis mouillés ma bouche s'est posée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fleur, je la cueillis avec des doigts de flamme;</VERS>
<VERS>Ne lui dis rien: car tous les mots sont hasardeux:</VERS>
<VERS>C'est à travers les yeux que l'âme écoute une âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fleur qui est mon coeur et mon aveu,</VERS>
<VERS>Tout simplement, à tes lèvres confie</VERS>
<VERS>Qu'elle est loyale et claire et bonne, et qu'on se fie</VERS>
<VERS>Au vierge amour, comme un enfants se fie à Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laissons l'esprit fleurir sur les collines</VERS>
<VERS>En de capricieux chemins de vanité,</VERS>
<VERS>Et faisons simple accueil à la sincérité</VERS>
<VERS>Qui tient nos deux coeurs vrais en ses mains cristallines;</VERS>
<VERS>Et rien n'est beau comme une confession d'âmes</VERS>
<VERS>Lune à l'autre, le soir, lorsque la flamme</VERS>
<VERS>Des incomptables diamants</VERS>
<VERS>Brûle comme autant d'yeux</VERS>
<VERS>Silencieux</VERS>
<VERS>Le silence des firmaments.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
IX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le printemps jeune et bénévole</VERS>
<VERS>Qui vêt le jardin de beauté</VERS>
<VERS>Élucide nos voix et nos paroles</VERS>
<VERS>Et les trempe dans sa limpidité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La brise et les lèvres des feuilles</VERS>
<VERS>Babillent, et lentement effeuillent</VERS>
<VERS>En nous les syllabes de leur clarté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le meilleur de nous se gare</VERS>
<VERS>Et fuit les mots matériels;</VERS>
<VERS>Un simple et doux élan muet</VERS>
<VERS>Mieux que tout verbe amarre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre bonheur à son vrai ciel:</VERS>
<VERS>Celui de ton âme, à deux genoux,</VERS>
<VERS>Tout simplement, devant la mienne,</VERS>
<VERS>Et de mon âme, à deux genoux,</VERS>
<VERS>Très doucement, devant la tienne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
X
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Viens lentement t'asseoir</VERS>
<VERS>Près du parterre dont le soir</VERS>
<VERS>Ferme les fleurs de tranquille lumière,</VERS>
<VERS>Laisse filtrer la grande nuit en toi:</VERS>
<VERS>Nous sommes trop heureux pour que sa mer d'effroi</VERS>
<VERS>trouble notre prière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-haut, le pur cristal des étoiles s'éclaire:</VERS>
<VERS>Voici le firmament plus net et translucide</VERS>
<VERS>Qu'un étang bleu ou qu'un vitrail d'abside;</VERS>
<VERS>Et puis voici le ciel qui regarde à travers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les mille voix de l'énorme mystère</VERS>
<VERS>Parlent autour de toi,</VERS>
<VERS>Les mille lois de la nature entière</VERS>
<VERS>Bougent autour de toi,</VERS>
<VERS>Les arcs d'argent de l'invisible</VERS>
<VERS>Prennent ton âme et sa ferveur pour cible,</VERS>
<VERS>Mais tu n'as peur, oh! simple coeur,</VERS>
<VERS>Mais tu n'as peur, puisque ta foi</VERS>
<VERS>Est que toute la terre collabore</VERS>
<VERS>A cet amour que fit éclore</VERS>
<VERS>La vie et son mystère en toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Joins donc les mains tranquillement</VERS>
<VERS>Et doucement adore;</VERS>
<VERS>Un grand conseil de pureté</VERS>
<VERS>Flotte, comme une étrange aurore,</VERS>
<VERS>Sous les minuits du firmament.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Combien elle est facilement ravie</VERS>
<VERS>Avec ses yeux d'extase ignée;</VERS>
<VERS>Elle, la douce et résignée</VERS>
<VERS>Si simplement devant la vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce soir, comme un regard la surprenait fervente</VERS>
<VERS>Et comme un mot la transportait</VERS>
<VERS>Au pur jardin de joie, où elle était</VERS>
<VERS>Tout à la fois reine et servante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Humble d'elle, mais ardente de nous,</VERS>
<VERS>C'était à qui ploierait les deux genoux,</VERS>
<VERS>Pour recueillir le merveilleux bonheur</VERS>
<VERS>Qui, mutuel, nous débordait du coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous écoutions se taire, en nous, la violence</VERS>
<VERS>De l'exaltant amour qu'emprisonnaient nos bras</VERS>
<VERS>Et le vivant silence</VERS>
<VERS>Dire des mots que nous ne savions pas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au temps où longuement j'avais souffert,</VERS>
<VERS>Où les heures m'étaient des pièges,</VERS>
<VERS>Tu m'apparus l'accueillante lumière</VERS>
<VERS>Qui luit, aux fenêtres, l'hiver,</VERS>
<VERS>Au fond des soirs, sur de la neige.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta clarté d'âme hospitalière</VERS>
<VERS>Frôla, sans le blesser, mon coeur,</VERS>
<VERS>Comme une main de tranquille chaleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis vint la bonne confiance,</VERS>
<VERS>Et la franchise, et la tendresse, et l'alliance</VERS>
<VERS>Enfin de nos deux mains amies,</VERS>
<VERS>Un soir de claire entente et de douce accalmie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis, bien que l'été ait succédé au gel,</VERS>
<VERS>En nous-mêmes, et sous le ciel,</VERS>
<VERS>Dont les flammes éternisées</VERS>
<VERS>Pavoisent d'or tous les chemins de nos pensées,</VERS>
<VERS>Et que l'amour soit devenu la fleur immense</VERS>
<VERS>Naissant du fier désir</VERS>
<VERS>Qui sans cesse, pour mieux encor grandir,</VERS>
<VERS>En notre coeur se recommence,</VERS>
<VERS>Je regarde toujours, la petite lumière</VERS>
<VERS>Qui me fut douce, la première.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et qu'importent et les pourquois et les raisons</VERS>
<VERS>Et qui nous fûmes et qui nous sommes:</VERS>
<VERS>Tout doute est mort, en ce jardin de floraisons</VERS>
<VERS>Qui s'ouvre en nous et hors de nous, si loin des hommes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne raisonne pas, et ne veux pas savoir</VERS>
<VERS>Et rien ne troublera ce qui n'est que mystère</VERS>
<VERS>Et qu'élans doux et que ferveur involontaire</VERS>
<VERS>Et que tranquille essor vers nos parvis d'espoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te sens claire, avant de te comprendre telle;</VERS>
<VERS>Et c'est ma joie, infiniment,</VERS>
<VERS>De m'éprouver si doucement aimant</VERS>
<VERS>Sans demander pourquoi ta voix m'appelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soyons simples et bons-et que le jour</VERS>
<VERS>Nous soit tendresse et lumière servies,</VERS>
<VERS>Et laissons dire que la vie</VERS>
<VERS>N'est point faite pour un pareil amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XIV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A ces reines qui lentement descendent</VERS>
<VERS>Les escaliers en ors et fleurs de la légende,</VERS>
<VERS>Dans mon rêve, parfois, je t'apparie;</VERS>
<VERS>Jeté donne des noms qui se marient</VERS>
<VERS>A la beauté, à la splendeur et à la joie,</VERS>
<VERS>Et bruissent en syllabes de soie,</VERS>
<VERS>Au long des vers bâtis comme une estrade</VERS>
<VERS>Pour la danse des mots et leurs belles parades.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais combien vite on se lasse du jeu,</VERS>
<VERS>A te voir douce et profonde et si peu</VERS>
<VERS>Celle dont on enjolive les attitudes,</VERS>
<VERS>Ton front si clair et pur et blanc de certitude,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes douces mains d'enfant en paix sur tes genoux,</VERS>
<VERS>Tes seins se soulevant au rythme de ton pouls</VERS>
<VERS>Qui bat comme ton coeur immense et ingénu,</VERS>
<VERS>Oh! combien tout, hormis cela et ta prière,</VERS>
<VERS>Oh! comme tout est pauvre et vain, hors la lumière</VERS>
<VERS>Qui me regarde et qui m'accueille en tes yeux nus.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je dédie à tes pleurs, à ton sourire,</VERS>
<VERS>Mes plus douces pensées,</VERS>
<VERS>Celles que je te dis, celles aussi</VERS>
<VERS>Qui demeurent imprécisées</VERS>
<VERS>Et trop profondes pour les dire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je dédie à tes pleurs, à ton sourire,</VERS>
<VERS>A toute ton âme, mon âme,</VERS>
<VERS>Avec ses pleurs et ses sourires</VERS>
<VERS>Et son baiser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois-tu, l'aube blanchit le sol, couleur de lie;</VERS>
<VERS>Des liens d'ombre semblent glisser</VERS>
<VERS>Et s'en aller, avec mélancolie;</VERS>
<VERS>L'eau des étangs s'éclaire et tamise son bruit,</VERS>
<VERS>L'herbe rayonne et les corolles se déplient,</VERS>
<VERS>Et les bois d'or s'affranchissent de toute nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! dis, pouvoir, un jour,</VERS>
<VERS>Entrer ainsi dans la pleine lumière;</VERS>
<VERS>Oh! dis, pouvoir, un jour,</VERS>
<VERS>Avec des cris vainqueurs et de hautes prières,</VERS>
<VERS>Sans plus aucun voile sur nous,</VERS>
<VERS>Sans plus aucun remords en nous,</VERS>
<VERS>Oh! dis, pouvoir un jour</VERS>
<VERS>Entrer à deux dans le lucide amour!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XVI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je noie en tes deux yeux mon âme tout entière</VERS>
<VERS>Et l'élan fou de cette âme éperdue,</VERS>
<VERS>Pour que, plongée en leur douceur et leur prière,</VERS>
<VERS>Plus claire et mieux trempée, elle me soit rendue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'unir pour épurer son être</VERS>
<VERS>Comme deux vitraux d'or en une même abside</VERS>
<VERS>Croisent leurs feux différemment lucides</VERS>
<VERS>Et se pénètrent!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis parfois si lourd, si las,</VERS>
<VERS>D'être celui qui ne sait pas</VERS>
<VERS>Etre parfait, comme il le veut!</VERS>
<VERS>Mon coeur se bat contre ses voeux,</VERS>
<VERS>Mon coeur dont les plantes mauvaises,</VERS>
<VERS>Entre des rocs d'entêtement,</VERS>
<VERS>Dressent, sournoisement,</VERS>
<VERS>Leurs fleurs d'encre ou de braise;</VERS>
<VERS>Mon coeur si faux, si vrai, selon les jours,</VERS>
<VERS>Mon coeur contradictoire,</VERS>
<VERS>Mon coeur exagéré toujours</VERS>
<VERS>De joie immense ou de crainte attentatoire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XVII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour nous aimer des yeux,</VERS>
<VERS>Lavons nos deux regards de ceux</VERS>
<VERS>Que nous avons croisés, par milliers, dans la vie</VERS>
<VERS>Mauvaise et asservie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aube est en fleur et en rosée</VERS>
<VERS>Et en lumière tamisée</VERS>
<VERS>Très douce;</VERS>
<VERS>On croirait voir de molles plumes</VERS>
<VERS>D'argent et de soleil, à travers brumes,</VERS>
<VERS>Frôler et caresser, dans le jardin, les mousses.</VERS>
<VERS>Nos bleus et merveilleux étangs</VERS>
<VERS>Tremblent et s'animent d'or miroitant;</VERS>
<VERS>Des vols éméraudés, sous les arbres, circulent;</VERS>
<VERS>Et la clarté, hors de chemins, des clos, des haies,</VERS>
<VERS>Balaie</VERS>
<VERS>La cendre humide, où traîne encor le crépuscule.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XVIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au clos de notre amour, l'été se continue:</VERS>
<VERS>Un paon d'or, là-bas, traverse une avenue;</VERS>
<VERS>Des pétales pavoisent</VERS>
<VERS>-Perles, émeraudes, turquoises-</VERS>
<VERS>L'uniforme sommeil des gazons verts.</VERS>
<VERS>Nos étangs bleus luisent, couverts</VERS>
<VERS>Du baiser blanc des nénuphars de neige;</VERS>
<VERS>Aux quinconces, nos groseilliers font des cortèges;</VERS>
<VERS>Un insecte de prisme irrite un coeur de fleur;</VERS>
<VERS>De merveilleux sous bois se jaspent de lueurs;</VERS>
<VERS>Et, comme des bulles légères, mille abeilles</VERS>
<VERS>Sur des grappes d'argent vibrent au long des treilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'air est si beau qu'il paraît chatoyant;</VERS>
<VERS>Sous les midis profonds et radiants</VERS>
<VERS>On dirait qu'il remue en roses de lumière;</VERS>
<VERS>Tandis qu'au loin, les routes coutumières</VERS>
<VERS>Telles de lents gestes qui s'allongent vermeils,</VERS>
<VERS>A l'horizon nacré, montent vers le soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Certes, la robe en diamants du bel été</VERS>
<VERS>Ne vêt aucun jardin d'aussi pure clarté.</VERS>
<VERS>Et c'est la joie unique éclose en nos deux âmes,</VERS>
<VERS>Qui reconnaît sa vie en ces bouquets de flammes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XIX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que tes yeux clairs, tes yeux d'été,</VERS>
<VERS>Me soient, sur terre,</VERS>
<VERS>Les images de la bonté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laissons nos âmes embrasées</VERS>
<VERS>Revêtir d'or chaque flamme de nos pensées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que mes deux mains contre ton coeur</VERS>
<VERS>Te soient, sur terre,</VERS>
<VERS>Les emblèmes de la douceur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vivons pareils à deux prières éperdues</VERS>
<VERS>L'une vers l'autre, à toute heure, tendues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que nos baisers sur nos bouches ravies</VERS>
<VERS>Nous soient sur terre</VERS>
<VERS>Les symboles de notre vie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dis-moi, ma simple et ma tranquille amie,</VERS>
<VERS>Dis, combien l'absence, même d'un jour,</VERS>
<VERS>Attriste et attise l'amour</VERS>
<VERS>Et le réveille, en ses brûlures endormies?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je m'en vais au-devant de ceux</VERS>
<VERS>Qui reviennent des lointains merveilleux</VERS>
<VERS>Où, dès l'aube, tu es allée;</VERS>
<VERS>Je m'assieds sous un arbre, au détour de l'allée;</VERS>
<VERS>Et, sur la route, épiant leur venue,</VERS>
<VERS>Je regarde et regarde, avec ferveur, leurs yeux</VERS>
<VERS>Encor clairs de t'avoir vue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je voudrais baiser leurs doigts qui t'ont touchée,</VERS>
<VERS>Et leur crier des mots qu'ils ne comprendraient pas,</VERS>
<VERS>Et j'écoute longtemps se cadencer leur pas</VERS>
<VERS>Vers l'ombre où les vieux soirs tiennent la nuit penchée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XXI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En ces heures où nous sommes perdus</VERS>
<VERS>Si loin de tout ce qui n'est pas nous-mêmes,</VERS>
<VERS>Quel sang lustral ou quel baptême</VERS>
<VERS>Baigne nos coeurs vers tout l'amour tendus?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Joignant les mains, sans que l'on prie,</VERS>
<VERS>Tendant les bras, sans que l'on crie,</VERS>
<VERS>Mais adorant on ne sait quoi</VERS>
<VERS>De plus lointain et de plus pur que soi,</VERS>
<VERS>L'esprit fervent et ingénu,</VERS>
<VERS>Dites, comme on se fond, comme on se vit dans l'inconnu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme on s'abîme en la présence</VERS>
<VERS>De ces heures de suprême existence,</VERS>
<VERS>Comme l'âme voudrait des cieux</VERS>
<VERS>Pour y chercher de nouveaux dieux,</VERS>
<VERS>Oh! l'angoissante et merveilleuse joie</VERS>
<VERS>Et l'espérance audacieuse</VERS>
<VERS>D'être, un jour, à travers la mort même, la proie</VERS>
<VERS>De ces affres silencieuses.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XXII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! ce bonheur</VERS>
<VERS>Si rare et si frôle parfois</VERS>
<VERS>Qu'il nous fait peur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous avons beau taire nos voix</VERS>
<VERS>Et nous faire comme une tente,</VERS>
<VERS>Avec toute ta chevelure,</VERS>
<VERS>Pour nous créer un abri sûr,</VERS>
<VERS>Souvent l'angoisse en nos âmes fermente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais notre amour étant comme un ange à genoux</VERS>
<VERS>Prie et supplie</VERS>
<VERS>Que l'avenir donne à d'autres que nous</VERS>
<VERS>Même tendresse et même vie,</VERS>
<VERS>Pour que leur sort, de notre sort, ne soit jaloux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, aux jours mauvais, quand les grands soirs</VERS>
<VERS>Illimitent, jusques au ciel, le désespoir,</VERS>
<VERS>Nous demandons pardon à la nuit qui s'enflamme</VERS>
<VERS>De la douceur de notre âme.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XXIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vivons, dans notre amour et notre ardeur,</VERS>
<VERS>Vivons si hardiment nos plus belles pensées</VERS>
<VERS>Qu'elles s'entrelacent harmonisées</VERS>
<VERS>A l'extase suprême et l'entière ferveur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parce qu'en nos âmes pareilles,</VERS>
<VERS>Quelque chose de plus sacré que nous</VERS>
<VERS>Et de plus pur, et de plus grand s'éveille,</VERS>
<VERS>Joignons les mains pour l'adorer à travers nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'importe que nous n'ayons que cris ou larmes</VERS>
<VERS>Pour humblement le définir</VERS>
<VERS>Et que si rare et si puissant en soit le charme,</VERS>
<VERS>Qu'à le goûter nos coeurs soient près de défaillir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Restons quand même, et pour toujours, les fous</VERS>
<VERS>De cet amour presque implacable,</VERS>
<VERS>Et les fervents, à deux genoux,</VERS>
<VERS>Du Dieu soudain qui règne en nous,</VERS>
<VERS>Si violent et si ardemment doux</VERS>
<VERS>Qu'il nous fait mal et nous accable.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XXIV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sitôt que nos bouches se touchent,</VERS>
<VERS>Nous nous sentons tant plus clairs de nous-mêmes</VERS>
<VERS>Que l'on dirait des Dieux qui s'aiment</VERS>
<VERS>Et qui s'unissent en nous-mêmes;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous nous sentons le coeur si divinement frais</VERS>
<VERS>Et si renouvelé par leur lumière</VERS>
<VERS>Première</VERS>
<VERS>Que l'univers, sous leur clarté, nous apparaît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La joie est à nos yeux le seul ferment du monde</VERS>
<VERS>Qui se mûrit et se féconde,</VERS>
<VERS>Innombrable, sur nos routes d'en bas;</VERS>
<VERS>Comme là-haut, par tas,</VERS>
<VERS>Parmi des lacs de soie où voyagent des voiles</VERS>
<VERS>Naissent les fleurs myriadaires des étoiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ordre nous éblouit, comme les feux la cendre,</VERS>
<VERS>Tout nous éclaire et nous paraît flambeau:</VERS>
<VERS>Nos simples mots ont un sens si beau</VERS>
<VERS>Que nous les répétons pour les sans cesse entendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous sommes les victorieux sublimes</VERS>
<VERS>Qui conquérons l'éternité.</VERS>
<VERS>Sans nul orgueil, et sans songer au temps minime,</VERS>
<VERS>Et notre amour nous semble avoir toujours été.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XXV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour que rien de nous deux n'échappe à notre étreinte.</VERS>
<VERS>Si profonde qu'elle en est sainte</VERS>
<VERS>Et qu'à travers le corps même, l'amour soit clair;</VERS>
<VERS>Nous descendons ensemble au jardin de la chair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes seins sont là ainsi que des offrandes,</VERS>
<VERS>Et tes deux mains me sont tendues;</VERS>
<VERS>Et rien ne vaut la naïve provende</VERS>
<VERS>Des paroles dites et entendues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ombre des rameaux blancs voyage</VERS>
<VERS>Parmi ta gorge et ton visage</VERS>
<VERS>Et tes cheveux dénouent leur floraison,</VERS>
<VERS>En guirlandes, sur les gazons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit est toute d'argent bleu,</VERS>
<VERS>La nuit est un beau lit silencieux,</VERS>
<VERS>La nuit douce, dont les brises vont, une à une,</VERS>
<VERS>Effeuiller les grands lys dardés au clair de lune.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XXVI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bien que déjà, ce soir</VERS>
<VERS>L'automne</VERS>
<VERS>Laisse aux sentes et aux orées,</VERS>
<VERS>Comme des mains dorées,</VERS>
<VERS>Lentes, les feuilles choir,</VERS>
<VERS>Bien que déjà l'automne,</VERS>
<VERS>Ce soir, avec ses bras de vent,</VERS>
<VERS>Moissonne,</VERS>
<VERS>Sur les rosiers fervents</VERS>
<VERS>Les pétales et leur pâleur,</VERS>
<VERS>Ne laissons rien de nos deux âmes</VERS>
<VERS>Tomber soudain avec ces fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tous les deux, autour des flammes</VERS>
<VERS>De l'âtre en or de souvenir,</VERS>
<VERS>Mais tous les deux, blottissons-nous,</VERS>
<VERS>Les mains au feu et les genoux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Contre les deuils cachés dans l'avenir,</VERS>
<VERS>Contre le temps qui fixe à toute ardeur sa fin,</VERS>
<VERS>Contre notre terreur, contre nous-mêmes enfin,</VERS>
<VERS>Blottissons-nous, près du foyer,</VERS>
<VERS>Que la mémoire en nous fait flamboyer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si l'automne obère</VERS>
<VERS>A grands pans d'ombre et d'orages planants,</VERS>
<VERS>Les bois, les pelouses et les étangs,</VERS>
<VERS>Que sa douleur du moins n'altère</VERS>
<VERS>L'intérieur jardin tranquillisé,</VERS>
<VERS>Où s'unissent, dans la lumière,</VERS>
<VERS>Les pas égaux de nos pensées.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XXVII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le don du corps, lorsque l'âme est donnée,</VERS>
<VERS>N'est rien que l'aboutissement</VERS>
<VERS>De deux tendresses entraînées</VERS>
<VERS>L'une vers l'autre, éperdûment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'es heureuse de ta chair,</VERS>
<VERS>Si belle en sa fraîcheur natale,</VERS>
<VERS>Que pour, avec ferveur, m'en faire</VERS>
<VERS>L'offre complète et l'aumône totale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je me donne à toi, ne sachant rien</VERS>
<VERS>Sinon que je m'exalte à te connaître,</VERS>
<VERS>Toujours meilleure, et plus pure, peut-être,</VERS>
<VERS>Depuis que ton doux corps offrit sa fête au mien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'amour, oh! qu'il nous soit la clairvoyance</VERS>
<VERS>Unique, et l'unique raison du coeur,</VERS>
<VERS>A nous, dont le plus fol bonheur</VERS>
<VERS>Est d'être fous de confiance.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XXVIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Fut-il en nous une seule tendresse,</VERS>
<VERS>Une pensée, une joie, une promesse,</VERS>
<VERS>Que nous n'ayons semée au-devant de nos pas?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fut-il une prière en secret entendue,</VERS>
<VERS>Dont nous n'ayons serré les mains tendues</VERS>
<VERS>Avec douceur sur notre sein?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fut-il un seul appel, un seul dessein,</VERS>
<VERS>Un voeu tranquille ou violent</VERS>
<VERS>Dont nous n'ayons accéléré l'élan?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, nous aimant ainsi,</VERS>
<VERS>Nos coeurs s'en sont allés, tels des apôtres,</VERS>
<VERS>Vers les doux coeurs timides et transis</VERS>
<VERS>Des autres.</VERS>
<VERS>Ils les ont conviés, par la pensée,</VERS>
<VERS>A se sentir aux nôtres fiancés,</VERS>
<VERS>A proclamer l'amour avec des ardeurs franches,</VERS>
<VERS>Comme un peuple de fleurs aime la même branche,</VERS>
<VERS>Qui le suspend et le baigne dans le soleil;</VERS>
<VERS>Et notre âme, comme agrandie, en cet éveil,</VERS>
<VERS>S'est mise à célébrer tout ce qui aime,</VERS>
<VERS>Magnifiant l'amour pour l'amour même,</VERS>
<VERS>Et à chérir, divinement, d'un désir fou,</VERS>
<VERS>Le monde entier qui se résume en nous.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XXIX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le beau jardin fleuri de flammes</VERS>
<VERS>Qui nous semblait le double ou le miroir</VERS>
<VERS>Du jardin clair que nous portions dans l'âme</VERS>
<VERS>Se cristallise en gel et or, ce soif.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un grand silence blanc est descendu s'asseoir</VERS>
<VERS>Là-bas, aux horizons de marbre,</VERS>
<VERS>Vers où s'en vont, par défilés, les arbres</VERS>
<VERS>Avec leur ombre immense et bleue</VERS>
<VERS>Et régulière, à côté d'eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aucun souffle de vent, aucune haleine.</VERS>
<VERS>Les grands voiles du froid</VERS>
<VERS>Se déplient seuls, de plaine en plaine,</VERS>
<VERS>Sur des marais d'argent ou des routes en croix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les étoiles paraissent vivre.</VERS>
<VERS>Comme l'acier, brille le givre,</VERS>
<VERS>A travers l'air translucide et glacé.</VERS>
<VERS>De clairs métaux pulvérisés</VERS>
<VERS>A l'infini semblent neiger</VERS>
<VERS>De la pâleur d'une lune de cuivre.</VERS>
<VERS>Tout est scintillement dans l'immobilité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est l'heure divine, où l'esprit est hanté</VERS>
<VERS>Par ces mille regards que projette sur terre,</VERS>
<VERS>Vers les hasards de l'humaine misère,</VERS>
<VERS>La bonne et pure et inchangeable éternité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XXX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>S'il arrive jamais</VERS>
<VERS>Que nous soyons, sans le savoir,</VERS>
<VERS>Souffrance ou peine ou désespoir</VERS>
<VERS>L'un pour l'autre; s'il se faisait</VERS>
<VERS>Que la fatigue ou le banal plaisir</VERS>
<VERS>Détendissent en nous l'arc d'or du haut désir;</VERS>
<VERS>Si le cristal de la pure pensée</VERS>
<VERS>Doit en nos coeurs tomber et se briser;</VERS>
<VERS>Si malgré tout, je me sentais</VERS>
<VERS>Vaincu pour n'avoir pas été</VERS>
<VERS>Assez en proie à la divine immensité</VERS>
<VERS>De la bonté;</VERS>
<VERS>Alors, oh! serrons-nous comme deux fous sublimes</VERS>
<VERS>Qui, sous les cieux cassés, se cramponnent aux cimes</VERS>
<VERS>Quand même-et, d'un unique essor,</VERS>
<VERS>L'âme en soleil, s'exaltent dans la mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<AUTRE>
LES HEURES D'APRÈS-MIDI.
</AUTRE>

<POEME>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'âge est venu, pas à pas, jour à jour,</VERS>
<VERS>Poser ses mains sur le front nu de notre amour</VERS>
<VERS>Et, de ses yeux moins vifs, l'a regardé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, dans le beau jardin que Juillet a ridé,</VERS>
<VERS>Les fleurs, les bosquets et les feuilles vivantes</VERS>
<VERS>Ont laissé choir un peu de leur force fervente</VERS>
<VERS>Sur l'étang pâle et sur les chemins doux.</VERS>
<VERS>Parfois, le soleil marque, âpre et jaloux,</VERS>
<VERS>Une ombre dure, autour de sa lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, voici toujours les floraisons trémières</VERS>
<VERS>Qui persistent à se darder vers leur splendeur,</VERS>
<VERS>Et les saisons ont beau peser sur notre vie,</VERS>
<VERS>Toutes les racines de nos deux coeurs</VERS>
<VERS>Plus que jamais plongent inassouvies,</VERS>
<VERS>Et se crispent et s'enfoncent, dans le bonheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! ces heures d'après-midi ceintes de roses</VERS>
<VERS>Qui s'enlacent autour du temps et se reposent</VERS>
<VERS>La joue en fleur et feu, contre son flanc transi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et rien, rien n'est meilleur que se sentir ainsi,</VERS>
<VERS>Heureux et, clairs encor, après combien d'années!</VERS>
<VERS>Mais si tout autre avait été la destinée</VERS>
<VERS>Et que, tous deux, nous eussions dû souffrir,</VERS>
<VERS>-Quand même!-oh! j'eusse aimé vivre et mourir,</VERS>
<VERS>Sans me plaindre, d'une amour obstinée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Roses de Juin, vous les plus belles,</VERS>
<VERS>Avec vos coeurs de soleil transpercés;</VERS>
<VERS>Roses violentes et tranquilles, et telles</VERS>
<VERS>Qu'un vol léger d'oiseaux sur les branches posés;</VERS>
<VERS>Roses de Juin et de Juillet, droites et neuves,</VERS>
<VERS>Bouches, baisers qui tout à coup s'émeuvent</VERS>
<VERS>Ou s'apaisent, au va et vient du vent,</VERS>
<VERS>Caresse d'ombre et d'or, sur le jardin mouvant;</VERS>
<VERS>Roses d'ardeur muette et de volonté douce,</VERS>
<VERS>Roses de volupté en vos gaines de mousse,</VERS>
<VERS>Vous qui passez les jours du plein été</VERS>
<VERS>A vous aimer, dans la clarté;</VERS>
<VERS>Roses vives, fraîches, magnifiques, toutes nos roses</VERS>
<VERS>Oh! que pareils à vous nos multiples désirs,</VERS>
<VERS>Dans la chère fatigue ou le tremblant plaisir</VERS>
<VERS>S'entr'aiment, s'exaltent et se reposent!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si d'autres fleurs décorent la maison</VERS>
<VERS>Et la splendeur du paysage,</VERS>
<VERS>Les étangs purs luisent toujours dans le gazon,</VERS>
<VERS>Avec les grands yeux d'eau de leur mouvant visage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dites de quels lointains profonds et inconnus</VERS>
<VERS>Tant de nouveaux oiseaux sont-ils venus,</VERS>
<VERS>Avec du soleil sur leurs ailes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Juillet a remplacé Avril dans le jardin</VERS>
<VERS>Et les tons bleus par les grands tons incarnadins,</VERS>
<VERS>L'espace est chaud et le vent frêle;</VERS>
<VERS>Mille insectes brillent dans l'air, joyeusement,</VERS>
<VERS>Et l'été passe, en sa robe de diamants</VERS>
<VERS>Et d'étincelles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'ombre est lustrale et l'aurore irisée.</VERS>
<VERS>De la branche, d'où s'envole là-haut</VERS>
<VERS>L'oiseau,</VERS>
<VERS>Tombent des gouttes de rosée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une pureté lucide et frêle</VERS>
<VERS>Orne le matin si clair</VERS>
<VERS>Que des prismes semblent briller dans l'air.</VERS>
<VERS>On écoute une source; on entend un bruit d'ailes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! que tes yeux sont beaux, à cette heure première</VERS>
<VERS>Où nos étangs d'argent luisent dans la lumière</VERS>
<VERS>Et reflètent le jour qui se lève là-bas.</VERS>
<VERS>Ton front est radieux et ton artère bat.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vie intense et bonne et sa force divine</VERS>
<VERS>Entrent si pleinement, tel un battant bonheur,</VERS>
<VERS>En ta poitrine,</VERS>
<VERS>Que pour en contenir l'angoisse et la fureur,</VERS>
<VERS>Tes mains soudain prennent mes mains</VERS>
<VERS>Et les appuyent comme avec peur,</VERS>
<VERS>Contre ton coeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je t'apporte, ce soir, comme offrande, ma joie</VERS>
<VERS>D'avoir plongé mon corps dans l'or et dans la soie</VERS>
<VERS>Du vent joyeux et franc et du soleil superbe:</VERS>
<VERS>Mes pieds sont clairs d'avoir marché parmi les herbes,</VERS>
<VERS>Mes mains douces d'avoir touché le coeur des fleurs,</VERS>
<VERS>Mes yeux brillants d'avoir soudain senti les pleurs</VERS>
<VERS>Naître, sourdre et monter, autour de mes prunelles,</VERS>
<VERS>Devant la terre en fête et sa force éternelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'espace entre ses bras de bougeante clarté,</VERS>
<VERS>Ivre et fervent et sanglotant, m'a emporté,</VERS>
<VERS>Et j'ai passé je ne sais où, très loin, là-bas,</VERS>
<VERS>Avec des cris captifs que délivraient mes pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'apporte la vie et la beauté des plaines;</VERS>
<VERS>Respire-les sur moi à franche et bonne haleine,</VERS>
<VERS>Les origans ont caressé mes doigts, et l'air</VERS>
<VERS>Et sa lumière et ses parfums sont dans ma chair.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Asseyons-nous tous deux près du chemin,</VERS>
<VERS>Sur le vieux banc rongé de moisissures,</VERS>
<VERS>Et que je laisse, entre tes deux mains sûres,</VERS>
<VERS>Longtemps s'abandonner ma main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec ma main qui longtemps s'abandonne</VERS>
<VERS>A la douceur de se sentir sur tes genoux,</VERS>
<VERS>Mon coeur aussi, mon coeur fervent et doux</VERS>
<VERS>Semble se reposer, entre tes deux mains bonnes</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est la joie intense et c'est l'amour profond</VERS>
<VERS>Que nous goûtons à nous sentir si bien ensemble,</VERS>
<VERS>Sans qu'un seul mot trop fort sur nos lèvres ne tremble,</VERS>
<VERS>Ni même qu'un baiser n'aille brûler ton front.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous prolongerions l'ardeur de ce silence</VERS>
<VERS>Et l'immobilité de nos muets désirs,</VERS>
<VERS>N'était que tout à coup à les sentir frémir</VERS>
<VERS>Je n'étreigne, sans le vouloir, tes mains qui pensent;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes mains, où mon bonheur entier reste celé</VERS>
<VERS>Et qui jamais, pour rien au monde,</VERS>
<VERS>N'attenteraient à ces choses profondes</VERS>
<VERS>Dont nous vivons, sans en devoir parler.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
VII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Très doucement, plus doucement encore,</VERS>
<VERS>Berce ma tête entre tes bras,</VERS>
<VERS>Mon front fiévreux et mes yeux las;</VERS>
<VERS>Très doucement, plus doucement encore.</VERS>
<VERS>Baise mes lèvres, et dis-moi</VERS>
<VERS>Ces mots plus doux à chaque aurore,</VERS>
<VERS>Quand me les dit ta voix,</VERS>
<VERS>Et que tu t'es donnée, et que je t'aime encore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le joug surgit maussade et lourd; la nuit</VERS>
<VERS>Fut de gros rêves traversée;</VERS>
<VERS>La pluie et ses cheveux fouettent notre croisée</VERS>
<VERS>Et l'horizon est noir de nuages d'ennui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Très doucement, plus doucement encore,</VERS>
<VERS>Berce ma tête entre tes bras,</VERS>
<VERS>Mon front fiévreux et mes yeux las;</VERS>
<VERS>C'est toi qui m'es la bonne aurore,</VERS>
<VERS>Dont la caresse est dans ta main</VERS>
<VERS>Et la lumière en tes paroles douces:</VERS>
<VERS>Voici que je renais, sans mal et sans secousse,</VERS>
<VERS>Au quotidien travail qui trace, en mon chemin,</VERS>
<VERS>Son signe,</VERS>
<VERS>Et me fait vivre, avec la volonté,</VERS>
<VERS>D'être une arme de force et de beauté,</VERS>
<VERS>Aux poings d'or d'une vie insigne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
VIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans la maison où notre amour a voulu naître,</VERS>
<VERS>Avec les meubles chers peuplant l'ombre et les coins,</VERS>
<VERS>Où nous vivons à deux, ayant pour seuls témoins</VERS>
<VERS>Les roses qui nous regardent par les fenêtres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est des jours choisis, d'un si doux réconfort,</VERS>
<VERS>Et des heures d'été, si belles de silence,</VERS>
<VERS>Que j'arrête parfois le temps qui se balance,</VERS>
<VERS>Dans l'horloge de chêne, avec son disque d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors l'heure, le jour, la nuit est si bien nôtre</VERS>
<VERS>Que le bonheur qui nous frôle n'entend plus rien,</VERS>
<VERS>Sinon les battements de ton coeur et du mien</VERS>
<VERS>Qu'une étreinte soudaine approche l'un de l'autre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
IX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le bon travail, fenêtre ouverte,</VERS>
<VERS>Avec l'ombre des feuilles vertes</VERS>
<VERS>Et le voyage du soleil</VERS>
<VERS>Sur le papier vermeil,</VERS>
<VERS>Maintient la douce violence</VERS>
<VERS>De son silence,</VERS>
<VERS>En notre bonne et pensive maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vivement les fleurs se penchent</VERS>
<VERS>Et les grands fruits luisent, de branche en branche,</VERS>
<VERS>Et les merles et les bouvreuils et les pinsons</VERS>
<VERS>Chantent et chantent</VERS>
<VERS>Pour que mes vers éclatent</VERS>
<VERS>Clairs et frais, purs et vrais,</VERS>
<VERS>Ainsi que leurs chansons,</VERS>
<VERS>Leur chair dorée et leurs pétales écarlates.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je te vois passer dans le jardin, là-bas,</VERS>
<VERS>Parfois à l'ombre et au soleil mêlée;</VERS>
<VERS>Mais ta tête ne se retourne pas,</VERS>
<VERS>Pour que l'heure ne soit troublée</VERS>
<VERS>Où je travaille, avec mon coeur jaloux,</VERS>
<VERS>A ces poèmes francs et doux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
X
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toute croyance habite au fond de notre amour.</VERS>
<VERS>On lie une pensée ardente aux moindres choses:</VERS>
<VERS>A l'éveil d'un bourgeon, au déclin d'une rose,</VERS>
<VERS>Au vol d'un frêle et bel oiseau qui, tour à tour,</VERS>
<VERS>Arrive ou disparaît, dans l'ombre ou la lumière.</VERS>
<VERS>Un nid, qui se disjoint au bord moussu d'un toit</VERS>
<VERS>Et que le vent saccage, emplit l'esprit d'effroi.</VERS>
<VERS>Un insecte qui mord le coeur des fleurs trémières</VERS>
<VERS>Epouvante: tout est crainte, tout est espoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que la raison, avec sa neige âpre et calmante,</VERS>
<VERS>Refroidisse soudain ces angoisses charmantes,</VERS>
<VERS>Qu'importe, acceptons-les sans trop savoir</VERS>
<VERS>Le faux, le vrai, le mal, le bien qu'elles présagent;</VERS>
<VERS>Soyons heureux de nous sentir, enfants,</VERS>
<VERS>Pour croire à leur pouvoir fatal ou triomphant;</VERS>
<VERS>Et gardons-nous, volets fermés, des gens trop sages.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'aube, l'ombre, le soir, l'espace et les étoiles;</VERS>
<VERS>Ce que la nuit recèle ou montre entre ses voiles,</VERS>
<VERS>Se mêle à la ferveur de notre être exalté.</VERS>
<VERS>Ceux qui vivent d'amour vivent d'éternité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'importe que leur raison adhère ou railla</VERS>
<VERS>Et leur tende, debout, sur ses hautes murailles,</VERS>
<VERS>Au long des quais et des havres ses flambeaux clairs;</VERS>
<VERS>Eux, sont les voyageurs d'au delà de la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils regardent le jour luire de plage en plage,</VERS>
<VERS>Très loin, plus loin que l'océan et ses flots noirs;</VERS>
<VERS>La fixe certitude et le tremblant espoir</VERS>
<VERS>Pour leurs regards ardents ont le même visage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heureux et clairs, ils croient, avec avidité;</VERS>
<VERS>Leur âme est la profonde et soudaine clarté</VERS>
<VERS>Dont ils brûlent le front des plus hautains problèmes;</VERS>
<VERS>Et pour savoir le monde, ils ne scrutent qu'eux-mêmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils vont, par des chemins lointains, choisis par eux;</VERS>
<VERS>Vivant des vérités que renferment leurs yeux</VERS>
<VERS>Simples et nus, profonds et doux comme l'aurore;</VERS>
<VERS>Et pour eux seuls, les paradis chantent encore.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est la bonne heure, où la lampe s'allume:</VERS>
<VERS>Tout est si calme et consolant, ce soir,</VERS>
<VERS>Et le silence est tel, que l'on entendrait choir</VERS>
<VERS>Des plumes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est la bonne heure où, doucement,</VERS>
<VERS>S'en vient la bien-aimée,</VERS>
<VERS>Comme la brise ou la fumée,</VERS>
<VERS>Tout doucement, tout lentement.</VERS>
<VERS>Elle ne dit rien d'abord-et je l'écoute;</VERS>
<VERS>Et son âme, que j'entends toute,</VERS>
<VERS>Je la surprends luire et jaillir</VERS>
<VERS>Et je la baise sur ses yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est la bonne heure, où la lampe s'allume,</VERS>
<VERS>Où les aveux</VERS>
<VERS>De s'être aimés le jour durant,</VERS>
<VERS>Du fond du coeur profond, mais transparent,</VERS>
<VERS>S'exhument.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on se dit les simples choses:</VERS>
<VERS>Le fruit qu'on a cueilli dans le jardin;</VERS>
<VERS>La fleur qui s'est ouverte,</VERS>
<VERS>D'entre les mousses vertes;</VERS>
<VERS>Et la pensée éclose, en des émois soudains,</VERS>
<VERS>Au souvenir d'un mot de tendresse fanée</VERS>
<VERS>Surpris au fond d'un vieux tiroir,</VERS>
<VERS>Sur un billet de l'autre année.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les baisers morts des défuntes années</VERS>
<VERS>Ont mis leur sceau sur ton visage,</VERS>
<VERS>Et, sous le vent morne et rugueux de l'âge,</VERS>
<VERS>Bien des roses, parmi tes traits, se sont fanées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne vois plus ta bouche et tes grands yeux</VERS>
<VERS>Luire, comme un matin de fête,</VERS>
<VERS>Ni, lentement, se repeser ta tête,</VERS>
<VERS>Dans le jardin massif et noir de tes cheveux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes mains chères qui demeurent si douces</VERS>
<VERS>Ne viennent plus comme autrefois,</VERS>
<VERS>Avec de la lumière au bout des doigts,</VERS>
<VERS>Me caresser le front, comme une aube les mousses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta chair jeune et belle, ta chair</VERS>
<VERS>Que je parais de mes pensées,</VERS>
<VERS>N'a plus sa fraîcheur pure de rosée,</VERS>
<VERS>Et tes bras ne sont plus pareils aux rameaux clairs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout tombe, hélas, et se fane sans cesse;</VERS>
<VERS>Tout est changé, même ta voix,</VERS>
<VERS>Ton corps s'est affaissé comme un pavois,</VERS>
<VERS>Pour laisser choir les victoires de la jeunesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais néanmoins, mon coeur ferme et fervent te dit:</VERS>
<VERS>Que m'importent les ans jour à jour alourdis,</VERS>
<VERS>Puisque je sais que rien au monde</VERS>
<VERS>Ne troublera jamais notre être exalté</VERS>
<VERS>Et que notre âme est trop profonde</VERS>
<VERS>Pour que l'amour dépende encor de la beauté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XIV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici quinze ans déjà que nous pensons d'accord;</VERS>
<VERS>Que notre ardeur claire et belle vainc l'habitude,</VERS>
<VERS>Mégère à lourde voix, dont les lentes mains rudes</VERS>
<VERS>Usent l'amour le plus tenace et le plus fort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te regarde, et tous les jours je te découvre,</VERS>
<VERS>Tant est intime ou ta douceur ou ta fierté:</VERS>
<VERS>Le temps, certe, obscurcit les yeux de ta beauté,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais exalte ton coeur dont le fond d'or s'entr'ouvre.</VERS>
<VERS>Tu te laisses naïvement approfondir,</VERS>
<VERS>Et ton âme, toujours, paraît fraîche et nouvelle;</VERS>
<VERS>Les mâts au clair, comme une ardente caravelle,</VERS>
<VERS>Notre bonheur parcourt les mers de nos désirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est en nous seuls que nous ancrons notre croyance,</VERS>
<VERS>A la franchise nue et la simple bonté;</VERS>
<VERS>Nous agissons et nous vivons dans la clarté</VERS>
<VERS>D'une joyeuse et translucide confiance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta force est d'être frêle et pure infiniment;</VERS>
<VERS>De traverser, le coeur en feu, tous chemins sombres,</VERS>
<VERS>Et d'avoir conservé, malgré la brume ou l'ombre,</VERS>
<VERS>Tous les rayons de l'aube en ton âme d'enfant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai cru à tout jamais notre joie engourdie</VERS>
<VERS>Comme un soleil fané avant qu'il ne fût nuit,</VERS>
<VERS>Le jour qu'avec ses bras de plomb, la maladie</VERS>
<VERS>M'a lourdement traîné vers son fauteuil d'ennui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les fleurs et le jardin m'étaient crainte ou fallace;</VERS>
<VERS>Mes yeux souffraient à voir flamber les midis blancs,</VERS>
<VERS>Et mes deux mains, mes mains, semblaient déjà trop lasses</VERS>
<VERS>Pour retenir captif notre bonheur tremblant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes désirs n'étaient plus que des plantes mauvaises,</VERS>
<VERS>Ils se mordaient entre eux comme au vent les chardons,</VERS>
<VERS>Je me sentais le coeur à la fois glace et braise</VERS>
<VERS>Et tout à coup aride et rebelle aux pardons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tu me dis le mot qui bellement console</VERS>
<VERS>Sans le chercher ailleurs que dans l'immense amour;</VERS>
<VERS>Et je vivais avec le feu de ta parole</VERS>
<VERS>Et m'y chauffais, la nuit, jusqu'au lever du jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme diminué que je me sentais être,</VERS>
<VERS>Pour moi-même et pour tous, n'existait par pour toi;</VERS>
<VERS>Tu me cueillais des fleurs au bord de la fenêtre,</VERS>
<VERS>Et je croyais en la santé, avec ta foi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu me rapportais, dans les plis de ta robe,</VERS>
<VERS>L'air vivace, le vent des champs et des forêts,</VERS>
<VERS>Et les parfums du soir ou les odeurs de l'aube,</VERS>
<VERS>Et le soleil, en tes baisers profonds et frais.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<AUTRE>
XVI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tout ce qui vit autour de nous,</VERS>
<VERS>Sous la douce et fragile lumière,</VERS>
<VERS>Herbes frêles, rameaux tendres, roses trémières,</VERS>
<VERS>Et l'ombre qui les frêle et le vent qui les noue,</VERS>
<VERS>Et les chantants et sautillants oiseaux</VERS>
<VERS>Qui follement s'essaiment,</VERS>
<VERS>Comme des grappes de joyaux</VERS>
<VERS>Dans le soleil,</VERS>
<VERS>Tout ce qui vit au beau jardin vermeil,</VERS>
<VERS>Ingénument, nous aime;</VERS>
<VERS>Et nous,</VERS>
<VERS>Nous aimons tout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous adorons le lys que nous voyons grandir</VERS>
<VERS>Et les hauts tournesols plus clairs que le Nadir</VERS>
<VERS>-Cercles environnés de pétales de flammes-</VERS>
<VERS>Brûlent, à travers leur ardeur, nos âmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les fleurs les plus simples, les phlox et les lilas,</VERS>
<VERS>Au long des murs, parmi les pariétaires,</VERS>
<VERS>Croissent, pour être proches de nos pas;</VERS>
<VERS>Et les herbes involontaires,</VERS>
<VERS>Dans le gazon où nous avons passé,</VERS>
<VERS>Ouvrent les jeux mouillés de leur rosée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous vivons ainsi avec les fleurs et l'herbe,</VERS>
<VERS>Simples et purs, ardents et exaltés,</VERS>
<VERS>Perdus dans notre amour comme, dans l'or, les gerbes,</VERS>
<VERS>Et fièrement, laissant l'impérieux été</VERS>
<VERS>Trouer et traverser de ses pleines clartés</VERS>
<VERS>Nos chairs, nos coeurs, et nos deux volontés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<AUTRE>
XVII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avec mes sens, avec mon coeur et mon cerveau,</VERS>
<VERS>Avec mon être entier tendu comme un flambeau</VERS>
<VERS>Vers ta bonté et vers ta charité</VERS>
<VERS>Sans cesse inassouvies,</VERS>
<VERS>Je t'aime et te louange et je te remercie</VERS>
<VERS>D'être venue, un jour, si simplement,</VERS>
<VERS>Par les chemins du dévouement,</VERS>
<VERS>Prendre, en tes mains bienfaisantes, ma vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis ce jour,</VERS>
<VERS>Je sais, oh! quel amour</VERS>
<VERS>Candide et clair ainsi que la rosée</VERS>
<VERS>Tombe de toi sur mon âme tranquillisée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me sens tien, par tous les liens brûlants</VERS>
<VERS>Qui rattachent à leur brasier les flammes;</VERS>
<VERS>Toute ma chair, toute mon âme</VERS>
<VERS>Monte vers toi, d'un inlassable élan;</VERS>
<VERS>Je ne cesse de longuement me souvenir</VERS>
<VERS>De ta ferveur profonde et de ton charme,</VERS>
<VERS>Si bien que, tout à coup, je sens mes yeux s'emplir,</VERS>
<VERS>Délicieusement, d'inoubliables larmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je m'en viens vers toi, heureux et recueilli,</VERS>
<VERS>Avec le désir fier d'être à jamais celui</VERS>
<VERS>Qui t'est et te sera la plus sûre des joies.</VERS>
<VERS>Toute notre tendresse autour de nous flamboie;</VERS>
<VERS>Tout écho de mon être à ton appel répond;</VERS>
<VERS>L'heure est unique et d'extase solennisée</VERS>
<VERS>Et mes doigts sont tremblants, rien qu'à frôler ton front,</VERS>
<VERS>Comme s'ils y touchaient l'aile de tes pensées.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XVIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les jours de fraîche et tranquille santé,</VERS>
<VERS>Lorsque la vie est belle ainsi qu'une conquête,</VERS>
<VERS>Le bon travail prend place à mes côtés,</VERS>
<VERS>Comme un ami qu'on fête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il vient des pays doux et rayonnants,</VERS>
<VERS>Avec des mots plus clairs que les rosées,</VERS>
<VERS>Pour y sertir, en les illuminant,</VERS>
<VERS>Nos sentiments et nos pensées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il saisit l'être en un tourbillon fou;</VERS>
<VERS>Il érige l'esprit, sur de géants pilastres;</VERS>
<VERS>Il lui verse le feu qui fait vivre les astres;</VERS>
<VERS>Il apporte le don d'être Dieu tout à coup.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les transports fiévreux et les affres profondes,</VERS>
<VERS>Tout sert à sa tragique volonté</VERS>
<VERS>De rajeunir le sang de la beauté,</VERS>
<VERS>Dans les veines du monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis à sa merci, comme une ardente proie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi, quand je reviens, bien que lassé et lourd,</VERS>
<VERS>Vers le repos de ton amour,</VERS>
<VERS>Avec les feux de mon idée ample et suprême,</VERS>
<VERS>Me semble-t-il-oh! qu'un instant-</VERS>
<VERS>Que je t'apporte, en mon coeur haletant,</VERS>
<VERS>Le battement de coeur de l'univers lui-même.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XIX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je suis sorti des bosquets du sommeil,</VERS>
<VERS>Morose un peu de l'avoir délaissée</VERS>
<VERS>Sous leurs branches et leurs ombres tressées,</VERS>
<VERS>Loin du joyeux et matinal soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déjà luisent les phlox et les roses trémières;</VERS>
<VERS>Et je m'en vais par le jardin, songeant</VERS>
<VERS>A des vers clairs de cristal et d'argent</VERS>
<VERS>Qui tinteraient, dans la lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis tout à coup, je m'en reviens vers toi,</VERS>
<VERS>Avec tant de ferveur et tant d'émoi</VERS>
<VERS>Qu'il me semble que ma pensée</VERS>
<VERS>De loin, subitement, a déjà traversé,</VERS>
<VERS>Pour provoquer ta joie et ton réveil,</VERS>
<VERS>Toute l'ombre feuillue et lourde du sommeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand je te rejoins dans notre maison tiède</VERS>
<VERS>Que l'ombre et le silence encore possèdent,</VERS>
<VERS>Mes baisers francs, mes baisers clairs,</VERS>
<VERS>Sonnent, comme une aubade, aux vallons de ta chair.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! lorsque le plomb des maladies,</VERS>
<VERS>Avec mon sang torpide et lourd,</VERS>
<VERS>Avec mon sang de jour en jour</VERS>
<VERS>Plus torpide et plus lourd,</VERS>
<VERS>Coulait, parmi mes veines engourdies;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque mes yeux, mes pauvres yeux,</VERS>
<VERS>Sur mes longues mains pâles</VERS>
<VERS>Suivaient, avec hargne, les empreintes fatales</VERS>
<VERS>Du mal insidieux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque ma peau séchait comme une écorce,</VERS>
<VERS>Que je n'avais plus même assez de force</VERS>
<VERS>Pour imprimer ma bouche en feu contre ton coeur,</VERS>
<VERS>Et baiser, là, notre bonheur;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque les jours mornes et identiques</VERS>
<VERS>Rongeaient ma via avec morosité,</VERS>
<VERS>Jamais je n'aurais pu trouver la volonté</VERS>
<VERS>Et la force de me dresser stoïque,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu n'avais versé dans mon corps quotidien,</VERS>
<VERS>Avec tes mains patientes, douces, sereine,</VERS>
<VERS>A chaque heure des si longues semaines,</VERS>
<VERS>L'héroïsme secret qui coulait dans le tien.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XXI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le clair jardin c'est la santé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il la prodigue, en sa clarté,</VERS>
<VERS>Au va et vient de ses milliers de mains,</VERS>
<VERS>De palmes et de feuilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la bonne ombre, où il accueille,</VERS>
<VERS>Après de longs chemins,</VERS>
<VERS>Nos pas,</VERS>
<VERS>Verse, à nos membres las,</VERS>
<VERS>Une force vivace et douce</VERS>
<VERS>Comme ses mousses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'étang joue avec lèvent et le soleil,</VERS>
<VERS>Un coeur vermeil</VERS>
<VERS>Semble habiter au fond de l'eau</VERS>
<VERS>Et battre, ardent et jeune, avec le flot;</VERS>
<VERS>Et les glaïeuls dardés et les roses ferventes,</VERS>
<VERS>Qui dans leur splendeur bougent,</VERS>
<VERS>Tendent, du bout de leurs tiges vivantes,</VERS>
<VERS>Leurs coupes d'or et de sang rouge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jardin clair c'est la santé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XXII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'était en juin, dans le jardin,</VERS>
<VERS>C'était notre heure et notre jour;</VERS>
<VERS>Et nos jeux regardaient, avec un tel amour,</VERS>
<VERS>Les choses,</VERS>
<VERS>Qu'il nous semblait que doucement s'ouvraient</VERS>
<VERS>Et nous voyaient et nous aimaient</VERS>
<VERS>Les roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel était plus pur qu'il ne le fut jamais:</VERS>
<VERS>Les insectes et les oiseaux</VERS>
<VERS>Volaient dans l'or et dans la joie</VERS>
<VERS>D'un air frêle comme la soie;</VERS>
<VERS>Et nos baisers étaient si beaux</VERS>
<VERS>Qu'ils exaltaient et la lumière et les oiseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On eût dit un bonheur qui tout à coup s'azure</VERS>
<VERS>Et veut le ciel entier pour resplendir;</VERS>
<VERS>Toute la vie entrait, par de douces brisures,</VERS>
<VERS>Dans notre être, pour le grandir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce n'étaient que cris invocatoires,</VERS>
<VERS>Et fous élans et prières et voeux,</VERS>
<VERS>Et le besoin, soudain, de recréer des dieux,</VERS>
<VERS>Afin de croire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XXIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et te donner ne suffit plus, tu te prodigues:</VERS>
<VERS>L'élan qui t'emporte à nous aimer plus fort, toujours.</VERS>
<VERS>Bondit et rebondit, sans cesse et sans fatigue,</VERS>
<VERS>Toujours plus haut vers le grand ciel du plein amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un serrement de mains, un regard doux t'enfièvre;</VERS>
<VERS>Et ton coeur m'apparaît si soudainement beau</VERS>
<VERS>Que j'ai crainte, parfois, de tes yeux et tes lèvres,</VERS>
<VERS>Et que j'en sois indigne et que tu m'aimes trop.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! ces claires ardeurs de tendresse trop haute</VERS>
<VERS>Pour le pauvre être humain qui n'a qu'un pauvre coeur</VERS>
<VERS>Tout mouillé de regrets, tout épineux de fautes,</VERS>
<VERS>Pour les sentir passer et se résoudre en pleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XXIV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O le calme jardin d'été où rien ne bouge!</VERS>
<VERS>Sinon là-bas, vers le milieu</VERS>
<VERS>De l'étang clair et radieux,</VERS>
<VERS>Pareils à des langues de feu,</VERS>
<VERS>Des poissons rouges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce sont nos souvenirs jouant en nos pensées</VERS>
<VERS>Calmes et apaisées</VERS>
<VERS>Et lucides-comme cette eau</VERS>
<VERS>De confiance et de repos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'eau s'éclaire et les poissons sautillent</VERS>
<VERS>Au brusque et merveilleux soleil,</VERS>
<VERS>Non loin des iris verts et des blanches coquilles</VERS>
<VERS>Et des pierres, immobiles</VERS>
<VERS>Autour des bords vermeils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est doux de les voir aller, venir ainsi,</VERS>
<VERS>Dans la fraîcheur et la splendeur</VERS>
<VERS>Qui les effleure,</VERS>
<VERS>Sans crainte aucune et sans souci,</VERS>
<VERS>Qu'ils ramènent, du fond à la surface,</VERS>
<VERS>D'autres regrets que des regrets fugaces.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XXV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme à d'autres, l'heure et l'humeur:</VERS>
<VERS>L'heure morose ou l'humeur malévole</VERS>
<VERS>Nous ont, de leurs sceaux noirs, marqué le coeur;</VERS>
<VERS>Mais, néanmoins, jamais,</VERS>
<VERS>Même les soirs des jours mauvais,</VERS>
<VERS>Nos coeurs ne se sont dit les fatales paroles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La sincérité claire, ardente, illuminée,</VERS>
<VERS>Nous fut joie et conseil,</VERS>
<VERS>Si bien que notre âme passionnée</VERS>
<VERS>Toujours s'y retrempa, comme en un flux vermeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous nous sommes dit nos plus pauvres misères,</VERS>
<VERS>Les égrenant comme un âpre rosaire,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'un devant l'autre, en sanglotant d'amour;</VERS>
<VERS>Et doucement et tour à tour</VERS>
<VERS>Sur nos lèvres qui les disaient d'une voix haute</VERS>
<VERS>Nos deux bouches, à chaque aveu, baisaient nos fautes</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi,</VERS>
<VERS>Très simplement, sans lâcheté ni sans blasphème,</VERS>
<VERS>Nous nous sommes sauvés du monde et de nous-mêmes,</VERS>
<VERS>Nous épargnant les deuils et les rongeants soucis,</VERS>
<VERS>Et regardant notre âme renaître,</VERS>
<VERS>Comme renaît après la pluie,</VERS>
<VERS>Quand le soleil la chauffe et doucement l'essuie,</VERS>
<VERS>La pureté de verre et d'or d'une fenêtre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XXVI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les barques d'or du bel été</VERS>
<VERS>Qui partirent, folles d'espace,</VERS>
<VERS>S'en reviennent mornes et lasses</VERS>
<VERS>Des horizons ensanglantés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A coups de rames monotones,</VERS>
<VERS>Elles s'avancent sur les eaux;</VERS>
<VERS>On les prendrait pour des berceaux</VERS>
<VERS>Où dormiraient des fleurs d'automne</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tiges de lys au beau front d'or,</VERS>
<VERS>Toutes vous gisez abattues;</VERS>
<VERS>Seules, les roses s évertuent</VERS>
<VERS>A vivre, au delà de la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'importe à leur beauté plénière</VERS>
<VERS>Qu'Octobre luise ou bien Avril:</VERS>
<VERS>Leur désir simple et puéril</VERS>
<VERS>Boit, jusqu'au sang, toute lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Même aux jours noirs, quand meurt le ciel,</VERS>
<VERS>Sous la nuée âpre et hagarde,</VERS>
<VERS>Sitôt qu'une clarté se darde</VERS>
<VERS>Elles s'exaltent vers Noël.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous, nos âmes, faites comme elles;</VERS>
<VERS>Elles n'ont pas l'orgueil des lys,</VERS>
<VERS>Mais détiennent, entre leurs plis,</VERS>
<VERS>L'ardeur sacrée et immortelle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XXVII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ardeur des sens, ardeur des coeurs, ardeur des âmes,</VERS>
<VERS>Vains mots créés par ceux qui diminuent l'amour;</VERS>
<VERS>Soleil, tu ne distingues pas d'entre tes flammes</VERS>
<VERS>Celles du soir, de l'aube ou du midi des jours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu marches aveuglé par ta propre lumière,</VERS>
<VERS>Dans le torride azur, sous les grands cieux cintrés,</VERS>
<VERS>Ne sachant rien, sinon que ta force est plénière</VERS>
<VERS>Et que ton feu travaille aux mystères sacrés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car aimer, c'est agir et s'exalter sans trève;</VERS>
<VERS>O toi, dont la douceur baigne mon coeur altier,</VERS>
<VERS>A quoi bon soupeser l'or pur de notre rêve?</VERS>
<VERS>Je t'aime tout entière, avec mon être entier.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XXVIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'immobile beauté</VERS>
<VERS>Des soirs d'été,</VERS>
<VERS>Sur les gazons où ils s'éploient,</VERS>
<VERS>Nous offre le symbole</VERS>
<VERS>Sans geste vain, ni sans parole,</VERS>
<VERS>Du repos dans la joie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le matin jeune et ses surprises</VERS>
<VERS>S'en sont allés, avec les brises;</VERS>
<VERS>Midi lui-même et les pans de velours</VERS>
<VERS>De ses vents chauds, de ses vents lourds</VERS>
<VERS>Ne tombe plus sur la plaine torride;</VERS>
<VERS>Et voici l'heure où, lentement, le soir,</VERS>
<VERS>Sais que bouge la branche ou que l'étang se ride,</VERS>
<VERS>S'en vient, du haut des monts, dans le jardin, s'asseoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O la planité d'or à l'infini des eaux,</VERS>
<VERS>Et les arbres et leurs ombres sur les roseaux,</VERS>
<VERS>Et le tranquille et somptueux silence,</VERS>
<VERS>Dont nous goûtons alors</VERS>
<VERS>Si fort</VERS>
<VERS>L'immuable présence,</VERS>
<VERS>Que notre voeu serait d'en vivre ou d'en mourir</VERS>
<VERS>Et d'en revivre,</VERS>
<VERS>Comme deux coeurs, inlassablement ivres</VERS>
<VERS>De lumières, qui ne peuvent périr!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<AUTRE>
XXIX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous m'avez dit, tel soir, des paroles si belles</VERS>
<VERS>Que sans doute les fleurs, qui se penchaient vers nous,</VERS>
<VERS>Soudain nous ont aimés et que l'une d'entre elles,</VERS>
<VERS>Pour nous toucher tous deux, tomba sur nos genoux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous me parliez des temps prochains où nos années,</VERS>
<VERS>Comme des fruits trop murs, se laisseraient cueillir;</VERS>
<VERS>Comment éclaterait le glas des destinées,</VERS>
<VERS>Et comme on s'aimerait, en se sentant vieillir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre voix m'enlaçait comme une chère étreinte,</VERS>
<VERS>Et votre coeur brûlait si tranquillement beau</VERS>
<VERS>Qu'en ce moment j'aurais pu voir s'ouvrir sans crainte</VERS>
<VERS>Les tortueux chemins qui vont vers le tombeau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<AUTRE>
XXX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>«Heures du matin clair», «Heures d'après-midi»,</VERS>
<VERS>Heures superbement et doucement élues,</VERS>
<VERS>Dont la ronde s'allonge en nos sentiers tiédis</VERS>
<VERS>Et que nos rosiers d'or au passage saluent;</VERS>
<VERS>Voici l'été qui meurt et l'automne qui naît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heures ceintes de fleurs, reviendrez-vous jamais?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, si le destin, qui tient en mains les astres,</VERS>
<VERS>Nous épargne ses maux, ses coups et ses désastres,</VERS>
<VERS>Peut-être, un jour, reviendrez-vous, devant mes yeux,</VERS>
<VERS>Entrelacer vos pas égaux et radieux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et mêlerais-je, à votre ronde ardente et douce</VERS>
<VERS>Tournant, dans l'ombre et le soleil, sur les pelouses,</VERS>
<VERS>-Tel un suprême, immense et souverain espoir-</VERS>
<VERS>Les pas et les adieux de mes «heures du soir».</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>