<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Les Blés Mouvants
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Emile Verhaeren
</AUTEUR>
<DATE>
1912
</DATE>

<AUTRE>
LES BLÉS MOUVANTS
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
A Pâques.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Frère Jacques, frère Jacques,</VERS>
<VERS>Réveille-toi de ton sommeil d'hiver.</VERS>
<VERS>Les fins taillis sont déjà verts</VERS>
<VERS>Et nous voici au temps de Pâques,</VERS>
<VERS>Frère Jacques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au coin du bois morne et blémi</VERS>
<VERS>Où ton grand corps s'est endormi</VERS>
<VERS>Depuis l'automne,</VERS>
<VERS>L'aveugle et vacillant brouillard,</VERS>
<VERS>Sur les grand'routes du hasard,</VERS>
<VERS>S'est promené, longtemps, par les champs monotones;</VERS>
<VERS>Et les chênes aux rameaux noirs</VERS>
<VERS>Tordus de vent farouche</VERS>
<VERS>Ont laissé choir,</VERS>
<VERS>De soir en soir,</VERS>
<VERS>Leur feuillage d'or mort sur les bords de ta couche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frère Jacques,</VERS>
<VERS>Il a neigé durant des mois</VERS>
<VERS>Et sur tes mains, et sur tes doigts</VERS>
<VERS>Pleins de gerçures;</VERS>
<VERS>Il a neigé, il a givré,</VERS>
<VERS>Sur ton chef pâle et tonsuré</VERS>
<VERS>Et dans les plis décolorés</VERS>
<VERS>De ta robe de bure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La torpide saison est comme entrée en toi</VERS>
<VERS>Avec son deuil et son effroi,</VERS>
<VERS>Et sa bise sournoise et son gel volontaire;</VERS>
<VERS>Et telle est la lourdeur de ton vieux front lassé</VERS>
<VERS>Et l'immobilité de tes deux bras croisés</VERS>
<VERS>Qu'on les dirait d'un mort qui repose sous terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frère Jacques,</VERS>
<VERS>Hier au matin, malgré le froid,</VERS>
<VERS>Deux jonquilles, trois anémones</VERS>
<VERS>Ont soulevé leurs pétales roses ou jaunes</VERS>
<VERS>Vers toi,</VERS>
<VERS>Et la mésange à tête blanche,</VERS>
<VERS>Fragile et preste, a sautillé</VERS>
<VERS>Sur la branche de cornouiller</VERS>
<VERS>Qui vers ton large lit de feuillages mouillés</VERS>
<VERS>Se penche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu dors, et tu dors toujours</VERS>
<VERS>Au coin du bois profond et sourd,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien que s'en viennent les abeilles</VERS>
<VERS>Bourdonner jusqu'au soir à tes closes oreilles</VERS>
<VERS>Et que l'on voie en tourbillons</VERS>
<VERS>Rôder sur ta barbe rigide</VERS>
<VERS>Un couple clair et rapide</VERS>
<VERS>De papillons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, voici qu'à travers ton somme</VERS>
<VERS>Tu as vu, dès l'aube, s'en aller</VERS>
<VERS>Le cortège bariolé</VERS>
<VERS>Des cent cloches qui vont à Rome</VERS>
<VERS>Et leurs clochers restant</VERS>
<VERS>Muets et hésitants</VERS>
<VERS>Durant ces trois longs jours et d'angoisse et d'absence,</VERS>
<VERS>Tu t'éveilles en écoutant</VERS>
<VERS>Régner de l'un à l'autre bout des champs</VERS>
<VERS>Le silence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et secouant alors</VERS>
<VERS>De ton pesant manteau que les ronces festonnent</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les glaçons de l'hiver et les brumes d'automne,</VERS>
<VERS>Frère Jacques, tu sonnes</VERS>
<VERS>D'un bras si rude et fort</VERS>
<VERS>Que tout se hâte aux prés et s'enfièvre aux collines</VERS>
<VERS>À l'appel clair de tes matines.</VERS>
<VERS>Et du bout d'un verger le coucou te répond;</VERS>
<VERS>Et l'insecte reluit de broussaille en broussaille;</VERS>
<VERS>Et les sèves sous terre immensément tressaillent;</VERS>
<VERS>Et les frondaisons d'or se propagent et font</VERS>
<VERS>Que leur ombre s'incline aux vieux murs des chaumières;</VERS>
<VERS>Et le travail surgit innombrable et puissant;</VERS>
<VERS>Et le vent semble fait de mouvante lumière</VERS>
<VERS>Pour frôler le bouton d'une rose trémière</VERS>
<VERS>Et le front hérissé d'un pâle épi naissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frère Jacques, frère Jacques,</VERS>
<VERS>Combien la vie entière a confiance en toi</VERS>
<VERS>Et comme l'oiseau chante au faîte de mon toit;</VERS>
<VERS>Frères Jacques, frère Jacques,</VERS>
<VERS>Rude et vaillant sonneur de Pâques.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
LES ROUTES
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme des clous, les gros pavés</VERS>
<VERS>Fixent au sol les routes claires:</VERS>
<VERS>Lignes et courbes de lumière</VERS>
<VERS>Qui décorent et divisent les terres</VERS>
<VERS>En ce pays de bois et de champs emblavés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les plus vieilles se souviennent des temps de Rome</VERS>
<VERS>Quand s'en venaient les Dieux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rôder dans les vergers des hommes;</VERS>
<VERS>D'autres ont aperçu la fée au manteau bleu</VERS>
<VERS>Qui se glissait entre les saules</VERS>
<VERS>Avec un ver luisant fixé sur son épaule;</VERS>
<VERS>Quelques-unes se complaisent aux longs détours</VERS>
<VERS>Pour visiter les croix qu'on dresse aux carrefours</VERS>
<VERS>Ou les vierges qu'on fête en des niches de pierre;</VERS>
<VERS>Et les voici, celles qui ont senti la guerre</VERS>
<VERS>Et sa bondissante colère</VERS>
<VERS>Passer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant l'hiver morne et tassé</VERS>
<VERS>Autour des âtres,</VERS>
<VERS>Les grand'routes grisâtres</VERS>
<VERS>Semblent traîner au loin sous un ciel lourd et bas.</VERS>
<VERS>Mais dès que les beaux jours les réchauffent là-bas</VERS>
<VERS>Toutes se réveillent jeunes comme la vie.</VERS>
<VERS>Leurs grands gestes à travers champs convient</VERS>
<VERS>Au travail vaste et clair,</VERS>
<VERS>Hommes, chevaux, herses, charrettes</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les gamins et les fillettes</VERS>
<VERS>Qui s'arrêtent parfois pour écouter dans l'air</VERS>
<VERS>Le chant flûté et saccadé d'une alouette.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors</VERS>
<VERS>Les grand'routes, dès le matin, partent d'accord</VERS>
<VERS>Sous les rameaux et les ombrages</VERS>
<VERS>Vers les prés et les eaux, les bourgs et les villages;</VERS>
<VERS>Et sans fatigue et sans repos</VERS>
<VERS>Elles longent le mur ou le fossé des clos;</VERS>
<VERS>Elles se haussent ou s'inclinent</VERS>
<VERS>À contourner les flancs inégaux des collines;</VERS>
<VERS>Elles tardent soudain à s'en aller plus loin</VERS>
<VERS>Quand embaume le trèfle ou que fleure le foin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois l'ombre grande des nues</VERS>
<VERS>Flotte seule à midi sur leur surface nue;</VERS>
<VERS>On les voit traverser les clairs arpents de blé</VERS>
<VERS>Où s'activent les bras d'un travail rassemblé;</VERS>
<VERS>L'une s'éloigne à droite et puis sinue à gauche,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers un fermier qui bine ou vers un gars qui fauche;</VERS>
<VERS>L'autre descend, très humblement, tracer un rond</VERS>
<VERS>Autour de la cabane où vit un bûcheron.</VERS>
<VERS>Les plus hautes et les plus larges</VERS>
<VERS>Transportent sur leur dos de si compactes charges</VERS>
<VERS>Qu'à les voir s'en aller, par les couchants vermeils,</VERS>
<VERS>Avec leurs charrois pleins et leurs lourds attelages,</VERS>
<VERS>On croirait que les tours et les toits d'un village</VERS>
<VERS>Sont en marche vers le soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi les routes grandes ou petites</VERS>
<VERS>Visitent</VERS>
<VERS>De l'aube au soir, durant l'été,</VERS>
<VERS>Et la ferme bruyante et le clos écarté.</VERS>
<VERS>Leur voisinage est doux à ceux qui, sur leur porte,</VERS>
<VERS>S'assoient le soir en se parlant des choses mortes.</VERS>
<VERS>Elles savent quel est le pas</VERS>
<VERS>Qui tous les jours, à telle heure, s'en va</VERS>
<VERS>Du bourg d'en haut au bourg d'en bas;</VERS>
<VERS>Elles mènent au cimetière ou à l'église</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles mènent encor jusques au bois</VERS>
<VERS>Où quelque gars violent et sournois</VERS>
<VERS>Guette la fille qu'il courtise;</VERS>
<VERS>Elles connaissent tout: bonheur, tristesse ou deuil</VERS>
<VERS>Que resserrent les murs et dérobent les seuils</VERS>
<VERS>Si bien que c'est et la joie et la peine</VERS>
<VERS>Qu'elles charrient de plaine en plaine</VERS>
<VERS>Avec l'entêtement de la vaillance humaine.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Dialogue Rustique I.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Jean.</VERS>
<VERS>Et maintenant, j'avoue,</VERS>
<VERS>Qu'aux temps d'été, quand le soleil,</VERS>
<VERS>Parmi les champs d'avoine et de méteil</VERS>
<VERS>Dorait mes roues,</VERS>
<VERS>Je conduisais plus fièrement et de mon mieux</VERS>
<VERS>Mon large et sonore attelage</VERS>
<VERS>Parce qu'à ta fenêtre, au loin, dans le village,</VERS>
<VERS>Derrière ton rideau, me regardaient tes yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Kato.</VERS>
<VERS>Et moi,</VERS>
<VERS>Puisqu'à présent j'ose tout dire</VERS>
<VERS>Et que je n'ai plus peur</VERS>
<VERS>D'un pli moqueur</VERS>
<VERS>Dans ton sourire,</VERS>
<VERS>Je te dirai qu'elle était bien pour toi</VERS>
<VERS>La grande branche</VERS>
<VERS>Où se massaient des fleurs</VERS>
<VERS>Que je jetai, comme au hasard, dimanche,</VERS>
<VERS>Quand tu parlais aux gars farauds et batailleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jean.</VERS>
<VERS>Un autre, hélas, que moi l'a soudain ramassée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Kato</VERS>
<VERS>Celui-là n'eut jamais mon coeur, ni ma pensée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jean.</VERS>
<VERS>Oh! que ces mots me sont réconfortants et doux.</VERS>
<VERS>Depuis deux ans, je n'ai cessé d'être jaloux</VERS>
<VERS>De tous ceux-là qui te parlaient le long des haies,</VERS>
<VERS>Au bout de ton jardin, où l'or des roseraies</VERS>
<VERS>Éclatait en faisceaux dans le soir et la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Kato.</VERS>
<VERS>Tu parles du passé et je vis d'aujourd'hui.</VERS>
<VERS>Vraiment, il n'est que toi dont les mains m'ont touchée.</VERS>
<VERS>Ah! notre amour à nous, tiens-la dûment cachée</VERS>
<VERS>Comme la main protège un feu contre le vent;</VERS>
<VERS>Quoi qu'on dise chez toi, ne réponds à personne.</VERS>
<VERS>Seules, la fleur qui pousse et l'herbe qui frissonne</VERS>
<VERS>Écouteront le bruit de nos baisers fervents;</VERS>
<VERS>Il ne faut pas que fil à fil et maille à maille</VERS>
<VERS>On défasse le fin tissu de nos secrets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont à nous: si l'on t'attaque, attaque et raille</VERS>
<VERS>Et riposte comme autrefois au cabaret,</VERS>
<VERS>Quand ta langue était chaude et rapide aux saillies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jean.</VERS>
<VERS>Repose-toi sur moi et sois sans peur, Kato.</VERS>
<VERS>Plus les propos taquins courent et se multiplient,</VERS>
<VERS>Plus mon coeur est alerte et mon esprit dispos.</VERS>
<VERS>Je sais ce qu'il faut taire et sais ce qu'il faut dire.</VERS>
<VERS>Le soir, quand on s'assemble autour des feux:</VERS>
<VERS>Mon oreille est subtile et mes yeux savent lire</VERS>
<VERS>Mieux que d'autres, au fond des yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Kato.</VERS>
<VERS>Alors, lis dans les miens la joie</VERS>
<VERS>D'avoir conquis,</VERS>
<VERS>Parmi tant de gars francs, celui</VERS>
<VERS>Dont maintes fois mon corps rêva d'être la proie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et néanmoins,</VERS>
<VERS>Tout en t'aimant dès la saison des foins,</VERS>
<VERS>Souvent je me disais: «Mieux que personne,</VERS>
<VERS>Celui qui m'aime sait combien</VERS>
<VERS>Est plus large et plus beau que le nôtre son bien;</VERS>
<VERS>Il sait aussi que son nom sonne</VERS>
<VERS>Plus haut que notre nom dans les échos là-bas;</VERS>
<VERS>Mais il sait mieux encor combien je l'aime</VERS>
<VERS>Et que mon ferme amour tout au fond de moi-même</VERS>
<VERS>Est d'autant plus ardent que je n'en parle pas.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jean.</VERS>
<VERS>Je ne m'inquiète guère</VERS>
<VERS>Si mon avoir surpasse ou balance le tien;</VERS>
<VERS>Je suis tenace et sûr comme la terre</VERS>
<VERS>Et veux ce que je veux, comme il convient.</VERS>
<VERS>D'ailleurs, qu'importe et ce qu'on fait et ce qu'on pense</VERS>
<VERS>Et le propos qui griffe et le propos qui mord,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque tous deux nous grefferons la confiance</VERS>
<VERS>Solidement, sur le tronc dur qu'est notre accord.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Kato.</VERS>
<VERS>Je te serai plus sûrement fidèle</VERS>
<VERS>Que l'aile</VERS>
<VERS>Ne l'est au vol régulier de l'oiseau.</VERS>
<VERS>Quand nous serons heureux chez nous, dans notre clos</VERS>
<VERS>Tu pourras t'en aller de paroisse en paroisse</VERS>
<VERS>Louer des bras nombreux pour le travail des prés</VERS>
<VERS>Sans regarder, derrière toi, avec angoisse,</VERS>
<VERS>Ta ferme où seule avec les gars je resterai:</VERS>
<VERS>Je n'ai qu'un coeur comme je n'ai qu'une parole.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jean.</VERS>
<VERS>À te sentir si près de moi, avec ta chair</VERS>
<VERS>Et tes lèvres, Kato, ma tête devient folle</VERS>
<VERS>Et le soir s'insinue et se répand dans l'air.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Kato.</VERS>
<VERS>Non, non, pas aujourd'hui: je me sens trop heureuse</VERS>
<VERS>Pour te donner ainsi, comme au hasard, mon corps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jean</VERS>
<VERS>Les fourrés sont discrets et l'ombre est désireuse</VERS>
<VERS>D'être bonne pour nous en ce jour qui s'endort;</VERS>
<VERS>Ma soeur était conçue avant la nuit ardente</VERS>
<VERS>Où mon père et ma mère entrèrent dans leur lit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Kato.</VERS>
<VERS>C'est vrai?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jean.</VERS>
<VERS>Et dès longtemps les herbes fécondantes</VERS>
<VERS>Avaient servi de couche à leurs amours fortuits.</VERS>
<VERS>Je sais ce que je sais et ne crains aucun blâme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Kato.</VERS>
<VERS>On me battrait chez moi si jamais on savait!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jean.</VERS>
<VERS>Puisque vraiment, dès aujourd'hui, tu es ma femme,</VERS>
<VERS>Personne au monde, eût-il vingt bras, ne l'oserait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Kato.</VERS>
<VERS>Il fait trop noir déjà et je vois aux fenêtres</VERS>
<VERS>Les lampes s'allumer comme des yeux, là-bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jean.</VERS>
<VERS>Entrons dans ce taillis sous les branches des hêtres</VERS>
<VERS>Et les regards des feux ne nous atteindront pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois-tu, j'ai si souvent songé avec envie</VERS>
<VERS>À cette heure affolée où j'entrerais en toi</VERS>
<VERS>Comme un vainqueur soudain avec toute ma vie,</VERS>
<VERS>Où mes yeux te verraient, après l'instant d'effroi,</VERS>
<VERS>Haleter de bonheur et crier de tendresse</VERS>
<VERS>Et mordre le feuillage en ne le sachant pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Kato.</VERS>
<VERS>Tais-toi, tais-toi: je sens que la brise caresse</VERS>
<VERS>Trop doucement mon cou et mon front et mes bras</VERS>
<VERS>Et j'ai honte et j'hésite et je ris et j'ai crainte.</VERS>
<VERS>Pourtant, que ferais-tu si dès ce soir mon corps</VERS>
<VERS>Sortait heureux et fécondé de notre étreinte?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jean.</VERS>
<VERS>Oh! comme tout serait simple et facile alors!</VERS>
<VERS>Disputes, poings tendus, refus, calculs et rages,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien ne résisterait au cri de notre enfant;</VERS>
<VERS>Ce serait lui qui fixerait le mariage</VERS>
<VERS>Avec son geste gauche et déjà triomphant.</VERS>
<VERS>Crois-moi: je connais bien et mon père et ma mère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Kato.</VERS>
<VERS>Ami, entraîne-moi toi-même au fond du bois.</VERS>
<VERS>Que je ne voie au loin ni maisons ni lumières</VERS>
<VERS>Et n'entende plus rien que ton souffle et ta voix.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Meules.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme des tentes pour les blés</VERS>
<VERS>Les grandes meules fraternelles</VERS>
<VERS>Se rassemblent l'hiver sur les champs isolés</VERS>
<VERS>Et l'autan noir rôde autour d'elles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les habiles piqueurs du bourg</VERS>
<VERS>Les ont, sous la rude pesée</VERS>
<VERS>De leurs fermes genoux et de leurs coudes lourds,</VERS>
<VERS>Dûment, sur le sol dur, tassées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les grains sont tournés au dedans,</VERS>
<VERS>Mais au dehors pointent les pailles</VERS>
<VERS>Avec leur lame aiguë,, avec leur bout mordant,</VERS>
<VERS>Comme des lances en bataille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque meule est dard et couteau</VERS>
<VERS>Contre ce qui tord, use ou casse,</VERS>
<VERS>Contre les poings du gel et les griffes de l'eau</VERS>
<VERS>Et les grands vents trouant l'espace.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, pendant les mois de rage ou de torpeur,</VERS>
<VERS>Se recueille, sans défaillir, leur force close.</VERS>
<VERS>Le grain qui doucement au fond d'elles repose,</VERS>
<VERS>Y vit d'une vie ample et sourde comme un coeur.</VERS>
<VERS>Loin du bourg où retentissent les attelages</VERS>
<VERS>Et qui tille le chanvre et qui bat le méteil,</VERS>
<VERS>Avec leurs chaumes d'or sous un pâle soleil,</VERS>
<VERS>Elles forment là-bas, comme un autre village;</VERS>
<VERS>Le silence circule autour d'elles, et lent,</VERS>
<VERS>S'en vient dormir le soir auprès du blé qui rêve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
<VERS>La lune monte et luit et le gel brusque enlève</VERS>
<VERS>Tout nuage au ciel torpide et somnolent;</VERS>
<VERS>Et les meules alors, sous les astres sans nombre,</VERS>
<VERS>Semblent se redresser plus haut que les maisons</VERS>
<VERS>Et tout à coup atteindre et barrer l'horizon</VERS>
<VERS>Si loin sur les champs nus se prolongent leurs ombres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais dès que cessent les temps froids</VERS>
<VERS>Et qu'une écume de verdure</VERS>
<VERS>Mousse à la cime innombrable des bois,</VERS>
<VERS>Toutes les meules à la fois</VERS>
<VERS>S'illuminent sur la plaine moins dure.</VERS>
<VERS>L'aile du vent bat du Midi,</VERS>
<VERS>Tout chant d'oiseau semble un présage.</VERS>
<VERS>L'alouette bondit et rebondit</VERS>
<VERS>En un vol saccadé vers les plus hauts nuages.</VERS>
<VERS>Les vieilles gens quittent leur seuil.</VERS>
<VERS>Oh! cette heure où les meules</VERS>
<VERS>Lasses enfin d'être seules</VERS>
<VERS>Font bel accueil</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À ceux que l'hiver grisâtre</VERS>
<VERS>A fiancés au coin de l'âtre</VERS>
<VERS>Et leur prêtent pour qu'ils s'aiment dans le mystère</VERS>
<VERS>L'ombre immense qu'elles allongent sur la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils s'en viennent chacun par un chemin à soi,</VERS>
<VERS>Longeant les clos jusqu'à la plaine,</VERS>
<VERS>Et leurs pas sont pressés dès qu'ils quittent leur toit</VERS>
<VERS>Et courte et brusque est leur haleine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont déjà l'un à l'autre, bien que leurs pas</VERS>
<VERS>Soient encore loin des grandes meules</VERS>
<VERS>Ils se tendent leurs coeurs; ils se tendraient leurs bras</VERS>
<VERS>S'ils étaient seuls sur les éteules.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand ils se sont joints, ils s'étreignent si fort</VERS>
<VERS>Qu'on dirait deux gerbes de paille</VERS>
<VERS>Qu'un large poing serre entre elles, et noue et tord</VERS>
<VERS>Autour des cornes des aumailles.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Le baiser ferme et cru court soudain sur leur peau,</VERS>
<VERS>Leurs corps l'un de l'autre s'enivrent,</VERS>
<VERS>Leur désir retenu, ainsi qu'un chien sous l'eau,</VERS>
<VERS>Mord, s'affole, et se délivre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais jusqu'au moindre râle et jusqu'au moindre cri</VERS>
<VERS>De leurs deux spasmes réunis</VERS>
<VERS>Tout s'étouffe dans l'ombre et le vent qui circule</VERS>
<VERS>De meule en meule au crépuscule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant que s'en viennent des bourgs lointains</VERS>
<VERS>Ceux qui transporteront les graines et lès pailles</VERS>
<VERS>Vers les granges où l'on travaille:</VERS>
<VERS>Les meules ont vécu leur gloire et leur destin.</VERS>
<VERS>Elles croulent l'une après l'autre au soir penchant</VERS>
<VERS>Dans le vide tragique et ténébreux des champs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le sol reverdit de ses herbes sans nombre</VERS>
<VERS>Et seuls les amants clairs qui forgent l'avenir</VERS>
<VERS>Gardent encor dans leur coeur fou le souvenir</VERS>
<VERS>Des meules projetant à l'infini leurs ombres.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Dialogue Rustique II.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Antoine.</VERS>
<VERS>Pour apprendre à noircir quelque papier frivole</VERS>
<VERS>Nos fils envoient au loin, vers les mornes écoles,</VERS>
<VERS>Leurs fillettes et leurs gamins,</VERS>
<VERS>Et c'est à nous, les vieux, qu'on impose la tâche</VERS>
<VERS>De mener paître au long des sinueux chemins</VERS>
<VERS>Les vaches</VERS>
<VERS>Et de reprendre, après combien de temps,</VERS>
<VERS>Les besognes qu'on fit quand on était enfant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Guillaume.</VERS>
<VERS>Je m'en souviens encor: j'avais huit ans à peine</VERS>
<VERS>Que je poussais déjà, là-bas, de plaine en plaine,</VERS>
<VERS>À fouet souple et claquant, le bétail noir et roux,</VERS>
<VERS>Que je faisais griller quelques faînes de hêtre</VERS>
<VERS>Sous la cendre d'un feu champêtre,</VERS>
<VERS>Et qu'on était content de mon travail chez nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Antoine.</VERS>
<VERS>L'esprit des champs a bien changé</VERS>
<VERS>Et nul ne voit le séduisant danger</VERS>
<VERS>Qui nous attire et nous menace.</VERS>
<VERS>On ne fait plus chez nous des gens de notre race,</VERS>
<VERS>Au front compact comme le poing;</VERS>
<VERS>Tout se desserre et se disjoint</VERS>
<VERS>Et le meilleur s'en va et rien ne le ramène:</VERS>
<VERS>On dirait d'un tamis où passeraient les graines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Guillaume.</VERS>
<VERS>Depuis qu'il fut soldat</VERS>
<VERS>Mon fils est revenu des pays de là-bas,</VERS>
<VERS>La tête pleine</VERS>
<VERS>D'un tas de mots nouveaux que je ne comprends pas,</VERS>
<VERS>On croirait bien qu'il perd l'haleine</VERS>
<VERS>Quand il les dit,</VERS>
<VERS>Si longs et si nombreux sont-ils!</VERS>
<VERS>Et son aîné qui tient ma ferme</VERS>
<VERS>Commence peu à peu à penser comme lui.</VERS>
<VERS>Son coeur est pris, l'erreur y germe;</VERS>
<VERS>J'étais jadis son guide et parfois son appui.</VERS>
<VERS>Mais aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Si je lui parle et s'il m'écoute,</VERS>
<VERS>Ce n'est que pour se taire et suivre une autre route</VERS>
<VERS>Que celle où j'ai marché!</VERS>
<VERS>Ainsi dernièrement a-t-il vendu son seigle</VERS>
<VERS>Et tout son blé fauché</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non plus au boulanger comme il était de règle</VERS>
<VERS>Depuis le temps de mon aïeul</VERS>
<VERS>Mais à quelque marchand de la ville prochaine</VERS>
<VERS>Qui n'a qu'un prix, un seul,</VERS>
<VERS>Pour tout ce qu'il achète et ce qu'il vend de graines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Antoine.</VERS>
<VERS>Comment ne point se plaindre ou ne se fâcher pas</VERS>
<VERS>Depuis que l'on a peur de se lasser les bras</VERS>
<VERS>Et de s'user les poings et de ployer l'échine</VERS>
<VERS>Et que l'on fait venir de sournoises machines</VERS>
<VERS>Qu'active un feu mauvais et qui bat le froment</VERS>
<VERS>Et le seigle, et l'avoine, et l'orge, aveuglément?</VERS>
<VERS>Ce n'est plus le travail, mais c'en est la risée,</VERS>
<VERS>Et Dieu sait bien pourquoi la grange et la moisson</VERS>
<VERS>Flambent parfois et font crier tout l'horizon</VERS>
<VERS>Dès que s'échappe au loin quelque cendre embrasée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Guillaume.</VERS>
<VERS>Tous ces malheurs, ami, nous viennent de la ville</VERS>
<VERS>Monstrueuse et vorace, arrogante et servile,</VERS>
<VERS>Qui se ramasse au loin et puis bondit vers nous</VERS>
<VERS>Avec ses trains bandés sur des rails métalliques,</VERS>
<VERS>Avec ses crins tendus de fils télégraphiques,</VERS>
<VERS>À travers le ciel pur et le vent clair et doux.</VERS>
<VERS>Il ne faudrait nommer qu'en nous signant, ces choses</VERS>
<VERS>Qui depuis cinquante ans furent les mornes causes</VERS>
<VERS>De l'orgueil des cités et du grand deuil des champs.</VERS>
<VERS>Ô les anciens chemins, sinueux et penchants</VERS>
<VERS>Autour des vieux enclos et des eaux solitaires!</VERS>
<VERS>Voici qu'on coupe en deux les prés héréditaires,</VERS>
<VERS>Qu'une gare stridente et de cris et de bruits</VERS>
<VERS>Réveille les hameaux au milieu de la nuit;</VERS>
<VERS>Qu'une route de fer, de feu et de scories</VERS>
<VERS>Traverse les vergers bornant les métairies</VERS>
<VERS>Et qu'il n'est plus un coin au fond des bois, là-bas,</VERS>
<VERS>Où le sifflet d'un train soudain ne s'entend pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Antoine.</VERS>
<VERS>Le soir, quand je me rends au bout de l'avenue,</VERS>
<VERS>Ce que je vois jetant là-haut, jusques aux nues,</VERS>
<VERS>Une lueur, c'est la ville flambante au loin.</VERS>
<VERS>Et je rentre chez moi en lui montrant le poing,</VERS>
<VERS>Heureux de lui crier ses torts dans les ténèbres.</VERS>
<VERS>Elle apparaît alors si méchamment funèbre</VERS>
<VERS>Et si mauvaise et si fausse, que je voudrais</VERS>
<VERS>Qu'elle brûlât d'un coup comme un pan de forêt</VERS>
<VERS>Et sous l'étreinte et le viol des flammes rouges</VERS>
<VERS>Hurlât dans ses palais et râlât dans ses bouges.</VERS>
<VERS>Ah! si ma haine avait, pour me servir, cent bras!</VERS>
<VERS>Mais mon corps est piteux et mes membres sont las</VERS>
<VERS>Et rien n'est pauvre et vain comme un flot de paroles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Guillaume.</VERS>
<VERS>C'est la sagesse et la raison qui nous isolent.</VERS>
<VERS>Mais que croule le ciel, je n'avouerai jamais</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il est mal de penser ainsi que je pensais,</VERS>
<VERS>Me souvenant des miens qui pensaient bien naguère.</VERS>
<VERS>Quand nous serons partis, que deviendra la terre?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Antoine.</VERS>
<VERS>On dira de nous deux: «Ils furent paysans,</VERS>
<VERS>Tenacement, et dans leurs os et dans leur sang,</VERS>
<VERS>Et leur âme ne s'est de leur corps retirée</VERS>
<VERS>Qu'à l'heure où la folie eût perdu leur contrée.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Dialogue Rustique III.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pierre.</VERS>
<VERS>À Saint Corneille, ami des bêtes</VERS>
<VERS>Qui broutent sur la digue et dans les flots changeants</VERS>
<VERS>Reflètent</VERS>
<VERS>Leur mufle humide et bleu dont les poils sont d'argent,</VERS>
<VERS>J'offre une couple</VERS>
<VERS>De pigeons souples.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jean.</VERS>
<VERS>Et moi je donnerai à Saint Amand, patron</VERS>
<VERS>Des longs et lents troupeaux qui, dès l'aube, s'en vont</VERS>
<VERS>Tondre l'herbe brillante où mille insectes bougent,</VERS>
<VERS>Deux coqs luisants et rouges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre.</VERS>
<VERS>Et l'on vendra coqs et pigeons</VERS>
<VERS>Dans un panier tressé de joncs,</VERS>
<VERS>Un jour de bombance et de liesse</VERS>
<VERS>Devant l'église, après les messes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jean.</VERS>
<VERS>Mes coqs sont beaux comme des fleurs</VERS>
<VERS>Où le soleil met des lueurs:</VERS>
<VERS>Un glaïeul d'or se courbe en crête</VERS>
<VERS>Et se hérisse sur leur tête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre.</VERS>
<VERS>Mes deux pigeons me font songer</VERS>
<VERS>À deux sabots de bois léger</VERS>
<VERS>Qu'on aurait peints de couleurs claires,</VERS>
<VERS>Et qui trottent au long du jour</VERS>
<VERS>Dans la cuisine et dans la cour,</VERS>
<VERS>Et sur le seuil plein de lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jean.</VERS>
<VERS>Mes coqs sont nés dans mon fournil,</VERS>
<VERS>Au creux du mur, sous la grande arche:</VERS>
<VERS>Ils étaient vifs, mais si petits</VERS>
<VERS>Qu'on aurait dit des oeufs qui marchent.</VERS>
<VERS>Ils grandirent dans le soleil</VERS>
<VERS>D'un avril clair à juin pareil;</VERS>
<VERS>Bientôt, sur leur patte menue,</VERS>
<VERS>Ils étiraient leur aile nue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur coup de bec précis et dur</VERS>
<VERS>Happait l'insecte au coin du mur,</VERS>
<VERS>Et dès qu'ils en eurent la taille,</VERS>
<VERS>Un beau matin, dans un fossé,</VERS>
<VERS>Face à face, le col dressé,</VERS>
<VERS>Ils livrèrent, entre eux, bataille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre.</VERS>
<VERS>Mes pigeons, doux et familiers,</VERS>
<VERS>Furent nourris au colombier</VERS>
<VERS>Avec du vrai maïs d'Espagne.</VERS>
<VERS>Si je sème, dans la campagne,</VERS>
<VERS>Toujours je reconnais leur vol</VERS>
<VERS>Rien qu'à son ombre, au ras du sol;</VERS>
<VERS>Dès que l'autan quitte les terres</VERS>
<VERS>Ils repeuplent mon toit moussu</VERS>
<VERS>D'amours roucoulants et pansus,</VERS>
<VERS>Et dans le creux de ma gouttière,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Joignant leurs becs courts, mais vermeils,</VERS>
<VERS>Ils s'accouplent dans le soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jean.</VERS>
<VERS>J'ai séparé mes coqs par des cloisons de lattes,</VERS>
<VERS>Avant le jour qu'au bout des pattes</VERS>
<VERS>Leur eût poussé le courbe et féroce éperon.</VERS>
<VERS>Leur voix n'était encor qu'étoffe déchirée</VERS>
<VERS>Qu'ils s'entêtaient déjà à sonner du clairon</VERS>
<VERS>Devant l'aube effarée.</VERS>
<VERS>Ils paraissaient si fiers de faire un peu de bruit.</VERS>
<VERS>Leur orgueil exigeait la lutte et le conflit</VERS>
<VERS>Et les poules qui les fuyaient, prises de crainte,</VERS>
<VERS>Se résignaient quand même à subir leur ardeur</VERS>
<VERS>Chaque fois que leur bec violent et vainqueur</VERS>
<VERS>Les ployait sous sa brusque et sauvage contrainte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre.</VERS>
<VERS>Avec mes deux pigeons dont le volant essor</VERS>
<VERS>Se jouait dans le vent et frôlait les nuages</VERS>
<VERS>J'ai bien des fois tenté le sort.</VERS>
<VERS>Ils partaient quelque jour pour de lointains voyages</VERS>
<VERS>Portés de train en train, jusqu'à la mer là-bas.</VERS>
<VERS>Leur retour au pays était lutte et combat.</VERS>
<VERS>D'une aile ardente et enivrée,</VERS>
<VERS>Ensemble ils traversaient de terribles contrées</VERS>
<VERS>Où l'aigle immense et brusque autour des monts planai</VERS>
<VERS>Au coeur même du ciel le péril foisonnait,</VERS>
<VERS>Mais la vitesse de leur course</VERS>
<VERS>S'exaltait au point qu'elle chassait le danger.</VERS>
<VERS>Souvent un même prix leur était partagé.</VERS>
<VERS>Oh! le bel or clair et léger</VERS>
<VERS>Qui dans ces mois heureux illuminait ma bourse!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jean.</VERS>
<VERS>Ils n'ont jamais quitté ni mon pré, ni ma cour,</VERS>
<VERS>Mes coqs aigus et fiers, mes coqs pattus et lourds</VERS>
<VERS>Dont le destin est d'être rois et d'être maîtres.</VERS>
<VERS>Ils savent ce qu'il faut ou défendre ou permettre,</VERS>
<VERS>Pour que règne la paix en son cours régulier.</VERS>
<VERS>Que deux poules se disputent au poulailler,</VERS>
<VERS>Sitôt, l'un d'eux se campe et se maintient entre elles,</VERS>
<VERS>Et sa seule présence apaise les querelles.</VERS>
<VERS>Hélas, pourquoi faut-il que depuis quelques mois</VERS>
<VERS>Mes coqs perdent l'orgueil qui sonnait dans leur voix,</VERS>
<VERS>Et que leur ardeur tombe ainsi que leur jeunesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre.</VERS>
<VERS>J'observe mes pigeons et les soigne sans cesse.</VERS>
<VERS>Or, je devine aussi, à des signes nombreux,</VERS>
<VERS>Que leur vaillance est morte et qu'ils deviennent vieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Finis les beaux départs et les stridents voyages</VERS>
<VERS>À travers l'or du ciel et l'argent des nuages,</VERS>
<VERS>Dans le vent merveilleux qui bondit de la mer!</VERS>
<VERS>Sur mon pignon, de mousse et de lichen couvert,</VERS>
<VERS>Ils ramassent leur corps en boule frissonnante,</VERS>
<VERS>Leur bec, pour se distraire, agace une humble plante</VERS>
<VERS>Dont la graine a poussé sur le bord de mon toit.</VERS>
<VERS>Un beau matin, s'envoleront, en tapinois,</VERS>
<VERS>Les pigeonnes qui sont encor leurs deux compagnes,</VERS>
<VERS>Pour rechercher, au loin, par les vastes campagnes,</VERS>
<VERS>Sous des chaumes plus drus, de plus chaudes amours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jean.</VERS>
<VERS>Si l'ardeur de mes coqs n'était point en décours,</VERS>
<VERS>J'hésiterais peut-être</VERS>
<VERS>À présenter au Saint mon offrande champêtre;</VERS>
<VERS>Que leur crête pâlisse et durcisse, tant mieux:</VERS>
<VERS>Car je ne voudrais pas qu'aux enchères banales,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand une poule est mise en vente à côté d'eux,</VERS>
<VERS>Leur amour réveillé fît tout à coup scandale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre.</VERS>
<VERS>Comme je ne voudrais pas que mes pigeons trop prompts</VERS>
<VERS>Prissent soudain leur vol, de la main qui les tâte:</VERS>
<VERS>Un bon marché se fait sans surprise et sans hâte,</VERS>
<VERS>Et sans qu'il en résulte un motif à jurons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jean.</VERS>
<VERS>Ainsi chacun tire avantage,</VERS>
<VERS>Et du don qu'il apporte et du don qu'il reçoit.</VERS>
<VERS>Nous honorons le ciel en faisant bon emploi</VERS>
<VERS>De ce qui est marqué par l'usure et par l'âge;</VERS>
<VERS>Et nos gestes pieux ne nous ruinent pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre.</VERS>
<VERS>Et Saint Amand et Saint Corneille</VERS>
<VERS>S'éjouissent et s'émerveillent</VERS>
<VERS>D'entendre, dans leurs troncs, tinter le clair ducat,</VERS>
<VERS>Et leur faveur, comme avivée,</VERS>
<VERS>Se départit pour de longs jours</VERS>
<VERS>Aux nouvelles couvées</VERS>
<VERS>Dont s'animent nos clos et se peuplent nos cours.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
L'Orage.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Parmi les pommes d'or que frôle un vent léger</VERS>
<VERS>Tu m'apparais là-haut, glissant de branche en branche;</VERS>
<VERS>Lorsque soudain l'orage accourt en avalanche</VERS>
<VERS>Et lacère le front ramu du vieux verger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu fuis craintive et preste et descends de l'échelle</VERS>
<VERS>Et t'abrites sous l'appentis dont le mur clair</VERS>
<VERS>Devient livide et blanc aux lueurs de l'éclair</VERS>
<VERS>Et dont sonne le toit sous l'averse et la grêle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais voici tout le ciel redevenu vermeil.</VERS>
<VERS>Alors, dans l'herbe en fleur qui de nouveau t'accueille,</VERS>
<VERS>Tu tends du bout des doigts, pour qu'il sèche au soleil,</VERS>
<VERS>Le fruit mouillé que tu cueillis, parmi les feuilles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Ombres.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Trouant de tes rayons sans nombre</VERS>
<VERS>Le feuillage léger,</VERS>
<VERS>Soleil,</VERS>
<VERS>Tu promènes, comme un berger,</VERS>
<VERS>Le tranquille troupeau des ombres</VERS>
<VERS>Dans les jardins et les vergers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dès le matin, par bandes,</VERS>
<VERS>Sitôt que le ciel est vermeil,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles s'étendent</VERS>
<VERS>Au loin, là-bas, jusques à l'horizon;</VERS>
<VERS>Leur masse lente et leurs dessin mobile</VERS>
<VERS>Ornent les toits couverts de tuiles</VERS>
<VERS>Et se penchent sur les pignons</VERS>
<VERS>Des hameaux recueillis et des humbles maisons.</VERS>
<VERS>Les angelus des petites chapelles</VERS>
<VERS>D'une voix grêle les rappellent;</VERS>
<VERS>Midi les serre en rond</VERS>
<VERS>Autour des troncs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En petits tas, elles prolongent leur sieste</VERS>
<VERS>Jusqu'au moment où s'animent les champs:</VERS>
<VERS>L'heure sonnant alors joyeuse et preste</VERS>
<VERS>Les disperse sur le penchant</VERS>
<VERS>Des talus verts et des collines;</VERS>
<VERS>Déjà les brouillards fins tissent leurs mousselines</VERS>
<VERS>Fines,</VERS>
<VERS>Mais les ombres se ravivent encor</VERS>
<VERS>Et s'allongent et s'étalent dans le décor</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le faste sanglant des fleurs et des fruits rouges,</VERS>
<VERS>Et ne rentrent qu'au soir ou plus ni vent ni bruit</VERS>
<VERS>Ne bougent,</VERS>
<VERS>Toutes ensemble, au bercail de la nuit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Dialogue Rustique IV.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Marianne.</VERS>
<VERS>Je fus à toi depuis que je te vis là-haut</VERS>
<VERS>À coups égaux</VERS>
<VERS>Couper des branches près du ciel;</VERS>
<VERS>Quand ceux d'en bas faisaient appel</VERS>
<VERS>À ta prudence,</VERS>
<VERS>Tu t'élançais plus haut encor</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ta hache frappait plus fort</VERS>
<VERS>Et répandait comme en cadence</VERS>
<VERS>Là mort;</VERS>
<VERS>Le vent te balançait par-dessus les dangers</VERS>
<VERS>Et je craignais pour toi, pourtant j'aimais l'audace</VERS>
<VERS>De tes gestes puissants dans le vent et l'espace!</VERS>
<VERS>Et quand, le soir, tu descendais prompt et léger,</VERS>
<VERS>Tu te cueillais au pied des troncs, parmi les souches,</VERS>
<VERS>Une fleur d'or</VERS>
<VERS>Pour en orner ta bouche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre.</VERS>
<VERS>J'étais bien jeune alors.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marianne.</VERS>
<VERS>Tu l'es toujours quand tu veux l'être,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre.</VERS>
<VERS>Non pas; mais jeune ou vieux je veux rester le maître,</VERS>
<VERS>Depuis bientôt dix ans</VERS>
<VERS>Que nous vivons, en vrais époux, de notre champ,</VERS>
<VERS>Nulle minute</VERS>
<VERS>Ne fut encor vouée aux cris et aux disputes</VERS>
<VERS>Qu'on prodigue dans les hameaux.</VERS>
<VERS>Certes, je ne m'en vante guère,</VERS>
<VERS>Et chacun porte ou cache un vieux lot de misères</VERS>
<VERS>Dans ses poches ou sur son dos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marianne.</VERS>
<VERS>Je fais ce que je puis et même le dimanche</VERS>
<VERS>Je soigne jusqu'au soir ma chèvre et mon bétail;</VERS>
<VERS>C'est à peine si l'on m'assiste en mon travail:</VERS>
<VERS>La litière est curée et les croupes sont blanches</VERS>
<VERS>Et chaque bête est abondante en lait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre.</VERS>
<VERS>Que tu fasses ce que tu fais</VERS>
<VERS>Plus strictement qu'une autre femme,</VERS>
<VERS>Je le constate et le proclame.</VERS>
<VERS>Pourtant, si notre jeune et complaisant voisin</VERS>
<VERS>Te donnait moins souvent son brusque coup de main,</VERS>
<VERS>Je serais plus encor content de notre étable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marianne.</VERS>
<VERS>Ton coeur serait-il donc à tel point irritable</VERS>
<VERS>Qu'il prît ombrage et peur de l'aide d'un enfant?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre.</VERS>
<VERS>Si j'en parle, c'est pour en rire</VERS>
<VERS>Et voir comme aussitôt ton amour se défend.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marianne.</VERS>
<VERS>On ment si aisément quand on n'a rien à dire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre.</VERS>
<VERS>Je veux que notre bien soit le bien de nous seuls,</VERS>
<VERS>Que notre seul apport lui soit richesse et force:</VERS>
<VERS>Ainsi pensaient, dûment, mon père et ton aïeul</VERS>
<VERS>En leur âme têtue, ombrageuse et retorse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marianne</VERS>
<VERS>Un simple enfant, dont l'aide est un secours léger!-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre.</VERS>
<VERS>N'importe! Il est pour moi l'intrus et l'étranger.</VERS>
<VERS>Et puis, ne sais-tu pas que mon oreille est fine,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que ce qu'on n'entend pas</VERS>
<VERS>Elle le sait et le devine:</VERS>
<VERS>Mes pas ont beau marcher vers mon travail là-bas,</VERS>
<VERS>J'écoute ici, en ma maison, un autre pas</VERS>
<VERS>Aller avec le tien du fournil à l'étable.</VERS>
<VERS>Quelqu'un s'assied chez moi, sur ma chaise, à ma table,</VERS>
<VERS>Parle de mon bétail et s'abreuve à mon broc:</VERS>
<VERS>Sa place est chaude encore au moment où j'arrive</VERS>
<VERS>Et quand je me rassieds lui peut-être s'esquive</VERS>
<VERS>Par le chemin couvert qui contourne mon clos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marianne.</VERS>
<VERS>Jaloux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre.</VERS>
<VERS>Si je l'étais, je viendrais te surprendre</VERS>
<VERS>Sous le hangar, l'après-midi, soudainement,</VERS>
<VERS>Quand mon frère t'a vue embrasser ton amant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marianne.</VERS>
<VERS>Tels yeux voient un feu rouge où ne dort qu'une cendre</VERS>
<VERS>Et des enlacements où n'existent que jeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre.</VERS>
<VERS>Alors pourquoi, dans la grange, juste au milieu</VERS>
<VERS>La paille plate est-elle au ras du sol jetée?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marianne.</VERS>
<VERS>Ami, c'est que la chatte y mit bas sa portée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre.</VERS>
<VERS>Alors pourquoi voit-on, dans le chemin d'en bas,</VERS>
<VERS>L'empreinte de tes pas, si proche d'autres pas</VERS>
<VERS>Que vos deux corps ont dû s'y toucher et s'étreindre?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marianne.</VERS>
<VERS>C'est que mes pieds et mes genoux avaient à craindre</VERS>
<VERS>Les morsures d'un chien dont l'aboi me frôlait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre.</VERS>
<VERS>Alors pourquoi, quand je m'en fus au bois retrait,</VERS>
<VERS>Ai-je trouvé, comme au hasard, près des fontaines,</VERS>
<VERS>Dans le gazon meurtri cette boucle châtaine</VERS>
<VERS>Qui certe appartenait à tes cheveux défaits?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marianne.</VERS>
<VERS>C'est que je peigne au bord de l'eau ma chevelure</VERS>
<VERS>Depuis que mon miroir en tes mains s'est brisé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre.</VERS>
<VERS>Ô femme dont l'astuce est plus fine et plus dure</VERS>
<VERS>Que les éclats pointus d'un caillou fracassé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marianne.</VERS>
<VERS>Je te dis vrai, tu peux me croire,</VERS>
<VERS>Et si tu veux fouiller et la huche et l'armoire</VERS>
<VERS>Tu n'y trouveras rien</VERS>
<VERS>Qui ne soit tien ou ne soit mien.</VERS>
<VERS>Et puis voici mes yeux: regarde;</VERS>
<VERS>Craignent-ils plus tes faux soupçons</VERS>
<VERS>Que le seuil de notre maison</VERS>
<VERS>Craint l'ombre qui s'y attarde?</VERS>
<VERS>Nous nous entendons bien; pourquoi troubler l'accord</VERS>
<VERS>Qui malgré toi demeurera tenace et fort</VERS>
<VERS>Lorsque tu comprendras quelle fut ta folie?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre.</VERS>
<VERS>Comme tu sais adroitement sucrer la lie</VERS>
<VERS>Du vin que je dois boire et bois à tes côtés.</VERS>
<VERS>Pourtant, si, par hasard ou par male aventure,</VERS>
<VERS>J'allais au bois et abattais un soir d'été</VERS>
<VERS>Celui qui, grâce à toi, me fut rage et torture?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marianne.</VERS>
<VERS>J'en pleurerais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pierre.</VERS>
<VERS>Et si j'oublie, et si l'ardeur et si la fièvre</VERS>
<VERS>Et si ma lâcheté redemandaient tes lèvres?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Marianne.</VERS>
<VERS>Je chanterais;</VERS>
<VERS>Vois-tu, tu n'as jamais cessé un instant d'être</VERS>
<VERS>L'homme que mes deux yeux ont vu, là-haut,</VERS>
<VERS>À coups égaux</VERS>
<VERS>Écimer près du ciel les chênes et les hêtres,</VERS>
<VERS>Celui que menaçaient le vent et le danger</VERS>
<VERS>Mais qui, toujours prompt et léger,</VERS>
<VERS>Descendait sur le sol cueillir parmi les souches,</VERS>
<VERS>Pour en orner sa bouche,</VERS>
<VERS>Une fleur d'or.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La Fermière.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans son enclos ceint de hauts murs</VERS>
<VERS>Où pousse au long des prés l'armoise ou la jonquille,</VERS>
<VERS>Elle accepte son sort parmi les hommes durs,</VERS>
<VERS>La fermière à l'âme tranquille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lésine, orgueil, ruse, fureur,</VERS>
<VERS>Haine sournoise, ardeur brusque, rage funeste,</VERS>
<VERS>N'ont eu raison de sa constante bonne humeur</VERS>
<VERS>Ni du beau calme de son geste.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>D'un seul mot clair et familier</VERS>
<VERS>Elle apaise l'envie et l'âpre violence;</VERS>
<VERS>S'il faut dompter ceux-là qui ne veulent plier,</VERS>
<VERS>Rien n'est plus fort que son silence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle peine de l'aube au soir,</VERS>
<VERS>Distribuant à tous ses paroles égales,</VERS>
<VERS>Et l'humble ouvrier trouve une place où s'asseoir</VERS>
<VERS>Autour de sa table frugale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses cheveux, aux bandeaux vermeils,</VERS>
<VERS>Dorent tout son visage au jour de la croisée,</VERS>
<VERS>L'ombre est vaste qui suit aux champs, dans le soleil,</VERS>
<VERS>Sa grande marche balancée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses pas sont lourds, mais confiants</VERS>
<VERS>Comme s'ils s'appuyaient sur le coeur de la terre.</VERS>
<VERS>Tout l'aime: le vent sain et l'air vivifiant,</VERS>
<VERS>Et le sol âpre et volontaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a le vieux respect du grain</VERS>
<VERS>Et le serre en ses doigts, et sur son dos le charge;</VERS>
<VERS>Avant que le couteau ne divise le pain,</VERS>
<VERS>Sa main y trace une croix large.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceux qui parlent des gens d'ici,</VERS>
<VERS>Entre eux, le soir, fumant leur pipe à la chandelle,</VERS>
<VERS>Avec des yeux sournois et des mots sans merci,</VERS>
<VERS>Changent de ton en parlant d'elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On l'aime et pourtant on la craint;</VERS>
<VERS>Mais cette crainte même exalte et réconforte:</VERS>
<VERS>Car, bonne hôtesse, elle ouvre à ceux qui vont en vain</VERS>
<VERS>Frapper au seuil des autres portes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si bien qu'un vagabond dément</VERS>
<VERS>Qui voit, dit-on, bien au delà de la lumière,</VERS>
<VERS>Lui a prédit un long et bel enterrement</VERS>
<VERS>Quand elle ira dormir en bière.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Dialogue Rustique V.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Benoit.</VERS>
<VERS>JE le sais bien, je le sais bien</VERS>
<VERS>Qu'ils sont maigres comme des clous,</VERS>
<VERS>Mes vieux genoux,</VERS>
<VERS>Quand je les tâte avec mes longues mains</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En m'asseyant auprès de vous</VERS>
<VERS>Sur le pas de ma porte</VERS>
<VERS>À la nuitée;</VERS>
<VERS>Je le sais bien, je le sais bien</VERS>
<VERS>Que je suis lent, que je suis las,</VERS>
<VERS>Et que me sont comptées</VERS>
<VERS>Les pipes de tabac</VERS>
<VERS>Que je fume avec vous</VERS>
<VERS>À petits coups</VERS>
<VERS>À la nuitée;</VERS>
<VERS>Je sais, je sais, mais que m'importe,</VERS>
<VERS>Nul n'aura jamais aimé</VERS>
<VERS>Et la plaine d'octobre et la plaine de mai</VERS>
<VERS>Autant que moi je les aimai</VERS>
<VERS>Du seuil noir de ma porte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Augustin.</VERS>
<VERS>Depuis cinq ans, nous le savons,</VERS>
<VERS>Se sont couchés au cimetière,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près de leur mère,</VERS>
<VERS>Vos deux garçons.</VERS>
<VERS>Leurs trois tombes sont là, hautes et régulières,</VERS>
<VERS>Sous un même gazon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Benoit.</VERS>
<VERS>Pour bien aimer la terre, il ne faut aimer qu'elle.</VERS>
<VERS>Lorsque ma femme et mes deux gars vivaient chez nous</VERS>
<VERS>Nous nous livrions aux disputes continuelles,</VERS>
<VERS>-Le saviez-vous, le saviez-vous? -</VERS>
<VERS>Sur les engrais et les semailles,</VERS>
<VERS>Et le sort d'un agneau et le choix d'une aumaille.</VERS>
<VERS>À cette heure mon champ ne connaît que mon bras.</VERS>
<VERS>Nul pas,</VERS>
<VERS>Sinon le mien, ne le traverse,</VERS>
<VERS>Pour guider la charrue ou promener la herse.</VERS>
<VERS>Maître je suis et le veux rester, seul.</VERS>
<VERS>La moisson m'obéit et j'obéis aux règles.</VERS>
<VERS>Il n'est pas un épi de froment ou de seigle,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pas un aulne, pas un tilleul,</VERS>
<VERS>Qui ne doive à moi seul et sa vie et sa force.</VERS>
<VERS>Et mon coeur qui surveille et m'écoute en mon torse</VERS>
<VERS>Me dit toujours que je fais bien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacob.</VERS>
<VERS>C'est un bonheur de posséder ainsi son bien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Benoit.</VERS>
<VERS>D'une poussée et d'une haleine,</VERS>
<VERS>Il m'arrive au printemps d'aller au fond des plaines,</VERS>
<VERS>Jusqu'à mon champ des Trois Chemins.</VERS>
<VERS>Tout y est calme et je n'entends que l'alouette.</VERS>
<VERS>Alors, sans la choisir, je prends entre mes mains,</VERS>
<VERS>Qui prudemment l'émiettent,</VERS>
<VERS>Une motte de terre où l'orge doit lever,</VERS>
<VERS>Et quand je vois le grain qui me semble couvé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ce morceau de sol humide,</VERS>
<VERS>Et par toute la pluie et par tout le soleil</VERS>
<VERS>Fendre d'un filet vert son ovale vermeil,</VERS>
<VERS>Je me sens si ému que j'en deviens timide.</VERS>
<VERS>Que c'est beau, sous le ciel, un petit grain de blé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Simon.</VERS>
<VERS>Peut-être aucun de nous n'a-t-il cette ardeur vive</VERS>
<VERS>Pour le coin de jardin ou de champ qu'il cultive,</VERS>
<VERS>Mais nous n'oserions pas en leur repos troubler</VERS>
<VERS>Le sol profond où tant d'espoirs sont rassemblés.</VERS>
<VERS>La terre, en son travail, veut l'ombre et le silence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Benoit.</VERS>
<VERS>Je l'aime trop pour ne l'aimer qu'avec prudence.</VERS>
<VERS>Pourtant, réfléchissez,</VERS>
<VERS>Si mon amour est insensé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi depuis dix ans mon lin et mon épeautre</VERS>
<VERS>Sont-ils plus drus et plus compacts que ceux des autres?</VERS>
<VERS>Pourquoi mon regain vert s'érige-t-il plus haut</VERS>
<VERS>Que votre foin debout quand l'entament les faux?</VERS>
<VERS>Pourquoi ai-je pu, seul, décider la luzerne</VERS>
<VERS>À recouvrir un coin de nos bruyères ternes?</VERS>
<VERS>Enfin, pourquoi, aux tristes jours, quand le pays</VERS>
<VERS>Dans ses plus beaux vergers n'arborait aucun fruit,</VERS>
<VERS>Ai-je pu, moi, moi seul, en septembre, un dimanche</VERS>
<VERS>Vous offrir trois brugnons sur une assiette blanche?</VERS>
<VERS>Le savez-vous, le savez-vous?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Augustin.</VERS>
<VERS>Que vous soyez rusé comme une eau qui fait route</VERS>
<VERS>Sur un lit inégal de cailloux en cailloux,</VERS>
<VERS>Aucun de nous n'en doute.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Benoit.</VERS>
<VERS>Il faut me voir dans mon grenier,</VERS>
<VERS>Lorsque l'hiver commence,</VERS>
<VERS>Triant et recelant mes puissantes semences</VERS>
<VERS>En de vieux sacs de papier.</VERS>
<VERS>On me prendrait pour un avare</VERS>
<VERS>Qui palpe et compte et fait sonner ses arrhes.</VERS>
<VERS>Je combine si bien les menus soins</VERS>
<VERS>Qu'il faut donner, suivant le sol, à chaque coin,</VERS>
<VERS>Que quelques-uns m'ont dit que je vois sous la terre.</VERS>
<VERS>Comme on souffle sur une fleur</VERS>
<VERS>Pour permettre aux regards d'aller jusqu'à son coeur,</VERS>
<VERS>Je pénètre dans le mystère</VERS>
<VERS>En tâchant d'être adroit;</VERS>
<VERS>Et je devine encor bien plus que je ne vois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Simon.</VERS>
<VERS>Vous avez vos secrets, et nous avons les nôtres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Benoit.</VERS>
<VERS>Je n'ai qu'un seul secret et n'en eus jamais d'autre,</VERS>
<VERS>J'aime mon champ vivant et clair</VERS>
<VERS>Plus que mes os, plus que ma chair:</VERS>
<VERS>En mai, lorsque le grain perce le sol plus ferme,</VERS>
<VERS>C'est à travers mon corps qu'il me semble qu'il germe;</VERS>
<VERS>Je vais, jour après jour, contempler mes épis;</VERS>
<VERS>J'entends pousser leur tige au soleil de midi;</VERS>
<VERS>L'odeur s'épand de mes luzernes remuées;</VERS>
<VERS>Le ciel intact se courbe et luit sous les nuées;</VERS>
<VERS>Un flux de sang plus fort parcourt mon être entier;</VERS>
<VERS>Mon pas fait retentir le sonore sentier,</VERS>
<VERS>Si je ne danse pas, c'est de peur qu'on ne dise</VERS>
<VERS>Qu'une brusque folie emplit ma tête grise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jacob.</VERS>
<VERS>Ah! si chacun de nous prenait à votre ardeur</VERS>
<VERS>Ce qu'il lui faut de zèle et de vaillance au coeur</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour que la plaine, ainsi qu'au temps passé, fût celle</VERS>
<VERS>Qui remplissait la grange et comblait l'escarcelle-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Benoit.</VERS>
<VERS>Dites-vous bien que c'est moi seul, le vieux,</VERS>
<VERS>Qui sais encor ce qu'il faut faire</VERS>
<VERS>Pour que demeure autoritaire,</VERS>
<VERS>La terre.</VERS>
<VERS>Et si ce soir d'été je m'adresse à vous tous,</VERS>
<VERS>Comprenez-vous, comprenez-vous?</VERS>
<VERS>C'est que l'heure qui sonne est comme un glas qui tinte</VERS>
<VERS>C'est que vous êtes lents et mous,</VERS>
<VERS>C'est que vos voix ne sont que plaintes,</VERS>
<VERS>C'est que je vois enfin</VERS>
<VERS>Votre bouche souffler en vain</VERS>
<VERS>Et ranimer entre vos mains</VERS>
<VERS>Vos pauvres pipes presque éteintes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Le Ruisseau.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'entendez-vous, l'entendez-vous</VERS>
<VERS>Le menu flot sur les cailloux?</VERS>
<VERS>Il passe et court et glisse,</VERS>
<VERS>Et doucement dédie aux branches,</VERS>
<VERS>Qui sur son cours se penchent,</VERS>
<VERS>Sa chanson lisse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-bas,</VERS>
<VERS>Le petit bois de cornouillers</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où l'on disait que Mélusine</VERS>
<VERS>Jadis, sur un tapis de perles fines</VERS>
<VERS>Au clair de lune, en blancs souliers,</VERS>
<VERS>Dansa;</VERS>
<VERS>Le petit bois de cornouillers</VERS>
<VERS>Et tous ses hôtes familiers,</VERS>
<VERS>Et les putois et les fouines,</VERS>
<VERS>Et les souris et les mulots,</VERS>
<VERS>Écoutent</VERS>
<VERS>Loin des sentes et loin des routes</VERS>
<VERS>S'en aller l'eau.</VERS>
<VERS>Et la chanson est preste ou lente,</VERS>
<VERS>Suivant les creux, suivant les pentes</VERS>
<VERS>Où l'eau s'engouffre ou bien s'enfuit</VERS>
<VERS>Elle ne tait ni jour ni nuit</VERS>
<VERS>Son bruit;</VERS>
<VERS>Aux coins où les saules s'arc-boutent,</VERS>
<VERS>Elle n'est rien parfois qu'un chapelet de gouttes</VERS>
<VERS>Qui s'égrène, joyeux et clair,</VERS>
<VERS>D'un roseau vert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aubes voilées,</VERS>
<VERS>Vous étendez en vain,</VERS>
<VERS>Dans les vallées,</VERS>
<VERS>Vos tissus blêmes.</VERS>
<VERS>La rivière,</VERS>
<VERS>Sous vos duvets épais, dès le prime matin,</VERS>
<VERS>Coule de pierre en pierre</VERS>
<VERS>Et rechante quand même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si quelquefois, pendant l'été,</VERS>
<VERS>Elle tarit sa volupté</VERS>
<VERS>D'être sonore et frémissante et fraîche,</VERS>
<VERS>C'est que le dur juillet</VERS>
<VERS>La hait,</VERS>
<VERS>Et l'accable et l'assèche.</VERS>
<VERS>Mais néanmoins, oui, même alors</VERS>
<VERS>En ses anses, sous les broussailles</VERS>
<VERS>Elle tressaille</VERS>
<VERS>Et se ranime encor,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la belle gardeuse d'oies</VERS>
<VERS>Lui livre ingénûment la joie</VERS>
<VERS>Brusque et rouge de tout son corps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la douce chanson mouillée</VERS>
<VERS>Autour des mains, émerveillées</VERS>
<VERS>De frapper l'eau dans le soleil,</VERS>
<VERS>Recommence son rythme exaltant et vermeil</VERS>
<VERS>Et se disperse et s'insinue</VERS>
<VERS>Sous les coudes ployés et les aisselles nues</VERS>
<VERS>Et fait courir son frisson long,</VERS>
<VERS>Depuis le col jusqu'aux talons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô les belles épousailles</VERS>
<VERS>De l'eau lucide et de la chair,</VERS>
<VERS>Dans le vent et dans l'air,</VERS>
<VERS>Sur un lit transparent de mousse et de rocailles!</VERS>
<VERS>Et les baisers multipliés du flot</VERS>
<VERS>Sur la nuque et le dos,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les courbes et les anneaux</VERS>
<VERS>De l'onduleuse chevelure</VERS>
<VERS>Ornant les deux seins triomphaux</VERS>
<VERS>D'une ample et flexible parure;</VERS>
<VERS>Et les vaguettes violettes ou roses</VERS>
<VERS>Qui se brisent ou tout à coup se juxtaposent</VERS>
<VERS>Autour des flancs, autour des reins;</VERS>
<VERS>Et tout là-haut le ciel divin</VERS>
<VERS>Qui rit à la santé lumineuse des choses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La belle fille aux cheveux roux</VERS>
<VERS>Pose un pied clair sur les cailloux.</VERS>
<VERS>Elle allonge le bras et la hanche, et s'incline</VERS>
<VERS>Pour recueillir au bord,</VERS>
<VERS>Parmi les lotiers d'or,</VERS>
<VERS>La menthe fine;</VERS>
<VERS>Ou bien encor</VERS>
<VERS>S'amuse à soulever les pierres</VERS>
<VERS>Et provoque la fuite</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Droite et subite</VERS>
<VERS>Des truites</VERS>
<VERS>Au fil luisant de la rivière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec des fleurs de pourpre aux deux coins de sa bouche</VERS>
<VERS>Elle s'étend ensuite et rit et se recouche,</VERS>
<VERS>Les pieds dans l'eau, mais le torse au soleil;</VERS>
<VERS>Et les oiseaux vifs et vermeils</VERS>
<VERS>Volent et volent,</VERS>
<VERS>Et l'ombre de leurs ailes</VERS>
<VERS>Passe sur elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi fait-elle encor</VERS>
<VERS>À l'entour de son corps</VERS>
<VERS>Même aux mois chauds</VERS>
<VERS>Chanter les flots.</VERS>
<VERS>Et ce n'est qu'en septembre</VERS>
<VERS>Que sur les branches d'or et d'ambre,</VERS>
<VERS>Sa nudité</VERS>
<VERS>Ne mire plus dans l'eau sa mobile clarté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais c'est qu'alors sont revenues</VERS>
<VERS>Vers notre ciel les lourdes nues</VERS>
<VERS>Avec l'averse entre leurs plis</VERS>
<VERS>Et que déjà la brume</VERS>
<VERS>Du fond des prés et des taillis</VERS>
<VERS>S'exhume.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pluie aux gouttes rondes et claires,</VERS>
<VERS>Bulles de joie et de lumière,</VERS>
<VERS>Le sinueux ruisseau gaîment vous fait accueil,</VERS>
<VERS>Car tout l'automne en deuil</VERS>
<VERS>Le jonche en vain de mousse et de feuilles tombées.</VERS>
<VERS>Son flot rechante au long des berges recourbées,</VERS>
<VERS>Parmi les prés, parmi les bois;</VERS>
<VERS>Chaque caillou que le courant remue</VERS>
<VERS>Fait entendre sa voix menue</VERS>
<VERS>Comme autrefois;</VERS>
<VERS>Et peut-être aussi que Mélusine,</VERS>
<VERS>Quand la lune, à minuit, épand comme à foison</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur les gazons</VERS>
<VERS>Ses perles fines,</VERS>
<VERS>S'éveille et lentement décroise ses pieds d'or,</VERS>
<VERS>Et, suivant que le flot anime sa cadence,</VERS>
<VERS>Danse encor</VERS>
<VERS>Et danse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Belle Fille.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au coeur de la moisson dont s'érigent les ors</VERS>
<VERS>Quand la clarté se boit, se mange et se respire,</VERS>
<VERS>Je suis tes pas aux champs, et longuement j'admire</VERS>
<VERS>Le faisceau de santé que dresse et meut ton corps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le dur et franc travail fait ton effort superbe,</VERS>
<VERS>Les gars à coups de faux abattent le froment;</VERS>
<VERS>Mais ce sont tes deux bras, à toi, qui fortement</VERS>
<VERS>Nouent les épis d'un tour de poing et font la gerbe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu adores l'élan, la peine et la sueur,</VERS>
<VERS>Le geste utile et clair dans la belle lumière,</VERS>
<VERS>Et tes yeux sont vaillants à travers la poussière</VERS>
<VERS>Que soulève la hâte autour de ton labeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un sang rouge et puissant circule en tes artères</VERS>
<VERS>Et colore tes seins superbement debout,</VERS>
<VERS>Et ta bouche est charnue et tes cheveux sont roux,</VERS>
<VERS>Et ton corps est heureux de marcher sur la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jusqu'aux heures du soir où les faucheurs s'en vont,</VERS>
<VERS>Tu t'attardes dûment à la tâche vitale,</VERS>
<VERS>Et l'entêtement doux de la Flandre natale</VERS>
<VERS>Par-dessus tes regards luisants bloque ton front.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi, dans les polders de Tamise et de Hamme,</VERS>
<VERS>Ceux dont l'amour soudain rend le coeur haletant</VERS>
<VERS>Songent à la vigueur belle de tes vingt ans</VERS>
<VERS>Quand ils rêvent, le soir, quelle sera leur femme,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta ferme claire, un jour, avec son pignon droit</VERS>
<VERS>Luira dans l'or des grands blés mûrs, épanouie;</VERS>
<VERS>Ta volonté sera largement obéie</VERS>
<VERS>Et l'ordre et l'abondance habiteront ton toit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la vie éclora de ton ventre robuste,</VERS>
<VERS>Nombreuse et violente ainsi qu'aux temps anciens,</VERS>
<VERS>Et tes enfants seront l'orgueil et les soutiens</VERS>
<VERS>De ta vieillesse lente et de ta mort auguste.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Dialogue Rustique VI.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Jardinier.</VERS>
<VERS>Avant de t'arrêter chez nous, en nos vergers,</VERS>
<VERS>Où donc as-tu porté tes pas lointains, berger?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Berger.</VERS>
<VERS>Par les chemins griffus de ronces et d'épines</VERS>
<VERS>Aux pays violets de la dure Campine</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai séjourné longtemps et soigné les troupeaux;</VERS>
<VERS>Ou bien encor, là-bas, en Flandre, au bord des flots</VERS>
<VERS>D'où je voyais les barques</VERS>
<VERS>Allant, venant où la pêche les parque</VERS>
<VERS>Avec leurs grands mâts clairs</VERS>
<VERS>Et leur voilure et leurs cordages</VERS>
<VERS>Comme de mobiles villages</VERS>
<VERS>Peupler la mer.</VERS>
<VERS>Ce sont de longs sablons et des régions rêches</VERS>
<VERS>Que ces pays couverts de tempête et d'embrun.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Jardinier.</VERS>
<VERS>La plaine avec ses jardins verts aux ombres fraîches</VERS>
<VERS>A nourri mon enfance et mes jours un à un.</VERS>
<VERS>Aujourd'hui je suis vieux; mais l'art dont je dispose</VERS>
<VERS>S'exerce encore à étager au long des murs,</VERS>
<VERS>D'après un jeu savant, d'après un métier sûr,</VERS>
<VERS>La parure épineuse et flexible des roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je bêche encor; et ferme et dur est mon jarret.</VERS>
<VERS>Mon front chenu détient encor plus d'un secret,</VERS>
<VERS>Je ris tranquillement de celui qui jardine</VERS>
<VERS>Selon quelque beau livre important et profond:</VERS>
<VERS>Étant d'ici, je sens le sol jusqu'au tréfond</VERS>
<VERS>Comme si mes deux pieds s'y perdaient en racines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Berger.</VERS>
<VERS>Tu l'estimes donc bien, ton paisible métier?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Jardinier.</VERS>
<VERS>Autant que l'adorait mon père.</VERS>
<VERS>Il fut aussi, dans son beau temps, bon jardinier.</VERS>
<VERS>Vois-tu, on ne fait bien que ce qu'on a vu faire</VERS>
<VERS>Depuis l'enfance à son foyer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Berger.</VERS>
<VERS>Mon père, à moi,</VERS>
<VERS>Était, Dieu savait quoi.</VERS>
<VERS>Le soir, il s'en allait errer au fond des plaines</VERS>
<VERS>Et ne rentrait que las, fourbu et hors d'haleine,</VERS>
<VERS>Pour se coucher à l'aube et rêver en son lit.</VERS>
<VERS>Sur quel pivot tournait sa vie aléatoire,</VERS>
<VERS>Nul ne le sut jamais; et la mort et l'oubli</VERS>
<VERS>Ont effacé son nom des fragiles mémoires;</VERS>
<VERS>Moi seul encor je pense à lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Jardinier.</VERS>
<VERS>Comme l'on sent déjà les lumières d'octobre</VERS>
<VERS>Ne plus baigner les fleurs que de rayons trop sobres</VERS>
<VERS>Et vainement dorer sur les pignons voisins,</VERS>
<VERS>Même à midi, le coeur acide des raisins!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt, j'alignerai sous les longs toits de verre,</VERS>
<VERS>Très à l'abri des froids soudains et meurtriers,</VERS>
<VERS>Le feuillage noir et touffu de mes lauriers</VERS>
<VERS>Et je m'enfermerai avec eux dans la serre.</VERS>
<VERS>Alors des soins nombreux, précis et délicats</VERS>
<VERS>Occuperont mes jours auprès des plantes rares,</VERS>
<VERS>Si bien qu'on me prendra souvent pour un avare</VERS>
<VERS>Qui caresse les ors cachés de ses ducats.</VERS>
<VERS>Mes doigts durcis et gros, mes larges mains hâlées</VERS>
<VERS>Prépareront la noce en blanc des azalées</VERS>
<VERS>À l'heure où mord le givre et travaillent les vents;</VERS>
<VERS>Et l'humble cyclamen et le haut lis fervent</VERS>
<VERS>Et les géraniums et les fuchsias tristes</VERS>
<VERS>Dévoileront aux yeux quels sont mes goûts d'artiste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Berger.</VERS>
<VERS>Nos pieds ne marchent pas dans le même sentier,</VERS>
<VERS>Mais vous aimez trop bien les choses que vous faites</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour qu'un blâme, fût-il léger, naisse en ma tête.</VERS>
<VERS>Moi, je vis d'étendue et de marches au loin,</VERS>
<VERS>J'aime l'immensité et la beauté des plaines</VERS>
<VERS>Où le vent souffle et court et vole à perdre haleine,</VERS>
<VERS>N'ayant qu'un vieux berger rôdeur comme témoin.</VERS>
<VERS>Pourtant la plaine la plus belle</VERS>
<VERS>M'est toujours celle</VERS>
<VERS>Que font</VERS>
<VERS>Les dos mouvants de mes moutons,</VERS>
<VERS>Quand ils vaguent, de l'aube au soir, en peloton,</VERS>
<VERS>Sur les éteules</VERS>
<VERS>Et que l'ombre géante et tranquille des meules</VERS>
<VERS>Au coucher du soleil s'étend sur leurs toisons.</VERS>
<VERS>Certes, j'ai quelquefois rêvé à l'étourdie</VERS>
<VERS>D'une existence au loin, en des pays, là-haut,</VERS>
<VERS>Mais je suis revenu toujours vers mon troupeau,</VERS>
<VERS>Aimant, pour l'en guérir, jusqu'à ses maladies.</VERS>
<VERS>Je peux soigner et les brebis et les béliers</VERS>
<VERS>Et leur langue et leurs yeux, et leurs cornes et leurs pattes.</VERS>
<VERS>Je sais plus d'un remède étrange à employer</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et fais un baume avec des plantes écarlates</VERS>
<VERS>Que je cueille, tout seul, sous la lune, à minuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Jardinier.</VERS>
<VERS>On te nomme sorcier, là-bas, dans le village.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Berger.</VERS>
<VERS>Je sais ce qui apaise et sais ce qui soulage,</VERS>
<VERS>Mais je n'ignore pas ce qui tue et détruit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Jardinier.</VERS>
<VERS>Faut-il croire ce qu'on a dit dans les veillées?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Berger.</VERS>
<VERS>Plus d'un regard habite au fond de mes deux yeux,</VERS>
<VERS>Et ma vue est subtile et perce les feuillées:</VERS>
<VERS>Tout mon crédit me vient de l'astre aux rayons bleus,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Jardinier.</VERS>
<VERS>Si nous n'étions amis, peut-être aurais-je crainte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Berger.</VERS>
<VERS>Je ne suis ni le mal, ni la peur, ni l'effroi,</VERS>
<VERS>Pour tout homme qui croit à mon pouvoir sans feinte;</VERS>
<VERS>Je me sens fort, surtout quand, la nuit des beaux mois,</VERS>
<VERS>Je circule entouré de présages insignes,</VERS>
<VERS>Et que tout feu tournant au ciel me semble un signe</VERS>
<VERS>Que l'avenir me fait, et qu'il ne fait qu'à moi.</VERS>
<VERS>Mon coeur s'enfièvre et bat, mon âme est dans l'attente,</VERS>
<VERS>Et c'est alors que les herbes et que les plantes</VERS>
<VERS>Aux lisières des bois me disent leur vertu,</VERS>
<VERS>Et que près d'un tilleul ou d'un charme tortu,</VERS>
<VERS>Je fais vers les hameaux les gestes qui conviennent,</VERS>
<VERS>Et dont seuls les grands yeux des astres se souviennent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Jardinier.</VERS>
<VERS>Que n'ai-je ta puissance en consultant la nuit</VERS>
<VERS>Par ma fenêtre, à l'heure où mon lit me réclame!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Berger.</VERS>
<VERS>Aimez votre foyer et soignez-en les flammes,</VERS>
<VERS>Et cultivez vos fleurs en leurs pots arrondis:</VERS>
<VERS>Votre esprit n'est point fait pour percer le mystère</VERS>
<VERS>Dont le ciel suspend l'ombre ou le feu sur la terre;</VERS>
<VERS>Le marais fume au loin et le temps va changer.</VERS>
<VERS>Adieu, probe et doux jardinier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Jardinier.</VERS>
<VERS>Adieu, berger.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Le Ménétrier.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Soir de juillet torride et sec.</VERS>
<VERS>Serrant le bois sonore au creux de son épaule,</VERS>
<VERS>Un joueur de rebec</VERS>
<VERS>S'est lentement assis et joue au pied d'un saule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il chante pour lui seul, et ne voit pas</VERS>
<VERS>Qu'en ce déclin du jour se rapprochent des pas</VERS>
<VERS>Sous les arbres, au long des routes;</VERS>
<VERS>Et qu'on se glisse derrière les troncs</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qu'à demi cachés apparaissent des fronts</VERS>
<VERS>De jeunes filles qui l'écoutent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il sait rythmer en ses chansons</VERS>
<VERS>Toute la ronde des saisons,</VERS>
<VERS>Mais aujourd'hui, seul lui importe</VERS>
<VERS>De célébrer les humbles clos</VERS>
<VERS>Avec leur vie et leurs travaux</VERS>
<VERS>Et leur repos</VERS>
<VERS>Lorsqu'on fume, le soir, la pipe au seuil des portes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a chanté d'abord</VERS>
<VERS>L'aube aux mains d'or</VERS>
<VERS>Qui passe en frissonnant sur la cime des hêtres</VERS>
<VERS>Et qui s'en vient, pour réveiller</VERS>
<VERS>Les fronts pesants sur l'oreiller,</VERS>
<VERS>Frapper chaque matin à la même fenêtre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a chanté encor</VERS>
<VERS>Le bûcheron alerte et fort</VERS>
<VERS>Qui s'enfonce sous bois pour reprendre sa tâche</VERS>
<VERS>Et dont reluit soudain dans les massifs vermeils,</VERS>
<VERS>En plein soleil,</VERS>
<VERS>La hache.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a chanté d'un gosier ferme et plein</VERS>
<VERS>La charrue entaillant les glaises violettes,</VERS>
<VERS>L'homme aux bras durs qui bêche et qui halète,</VERS>
<VERS>Et sa femme à genoux qui bine un champ de lin;</VERS>
<VERS>Il a chanté, et maintenant il chante</VERS>
<VERS>La sieste de midi sous les branches penchantes;</VERS>
<VERS>L'horizon doucement par les vents secoué;</VERS>
<VERS>Les longs troupeaux en marche à travers route et plaine</VERS>
<VERS>Dont les dos inégaux et mouvants sous la laine</VERS>
<VERS>Apparaissent au loin comme un champ remué;</VERS>
<VERS>Son rythme vit et fait trembler les vieux villages</VERS>
<VERS>Du quadruple galop d'un volant attelage;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec son mince archet mordant son rebec faux</VERS>
<VERS>Il imite le bruit court et sifflant des faux</VERS>
<VERS>Ou le cri du grillon sous la fine poussière.</VERS>
<VERS>Il chante, le beau gars, debout dans la lumière,</VERS>
<VERS>Qui s'étanche le front du revers de sa main.</VERS>
<VERS>Il indique le geste ondoyant d'un chemin</VERS>
<VERS>Qui s'incurve et s'éploie et contourne la haie.</VERS>
<VERS>Un bruissement s'entend sous la grande futaie</VERS>
<VERS>Et voici qu'à leur tour les bêtes au poil roux</VERS>
<VERS>Sortent de l'ombre et se hasardent</VERS>
<VERS>Et se glissent et s'approchent, et tout à coup,</VERS>
<VERS>Avec des yeux fixes et doux,</VERS>
<VERS>L'environnent et le regardent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chant s'est arrêté, et l'archet suspendu</VERS>
<VERS>Ne semble plus glisser que sur un rai de lune.</VERS>
<VERS>Les étoiles, là-haut, scintillent une à une;</VERS>
<VERS>Un tel silence autour des bois s'est répandu</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'on croirait qu'il s'étend jusqu'au bout de la terre.</VERS>
<VERS>Doucement, lentement, le vieux ménétrier</VERS>
<VERS>Se lève et puis s'en va par le prochain sentier</VERS>
<VERS>Et puis s'efface et disparaît dans le mystère.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Dialogue Rustique VII.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vincent.</VERS>
<VERS>Certes, je ne sens pas au plus profond de moi</VERS>
<VERS>Cette âpre foi</VERS>
<VERS>Qu'avait mon père</VERS>
<VERS>Et dans son clos et dans sa terre;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quelquefois j'ai peur de ne comprendre point</VERS>
<VERS>Tout ce dont la campagne et le sol ont besoin;</VERS>
<VERS>Lui, ne doutait jamais, tandis que moi, j'hésite;</VERS>
<VERS>Il marchait lentement et je veux marcher vite;</VERS>
<VERS>Sa volonté de pierre était rude au toucher;</VERS>
<VERS>Il parlait peu: ce qu'il pensait restait caché;</VERS>
<VERS>Le jour qu'il trépassa comme on rentrait les orges,</VERS>
<VERS>Il en voulut broyer, sous ses doigts, dans son lit,</VERS>
<VERS>Pour goûter leur saveur neuve, quelques épis.</VERS>
<VERS>Mais le grain âpre et sec lui resta dans la gorge,</VERS>
<VERS>Si bien qu'il s'en alla de trop aimer son champ.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Philippe.</VERS>
<VERS>Chacun suit son idée et chacun son penchant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vincent.</VERS>
<VERS>Mon père détestait et maudissait les villes</VERS>
<VERS>Et le bruit de leurs docks et le chant de leurs tours</VERS>
<VERS>Et le passage rouge et noir par les labours</VERS>
<VERS>De leur vie affolée et de leurs trains fébriles;</VERS>
<VERS>Et lorsqu'il s'y rendait, aux jours de la Saint-Jean,</VERS>
<VERS>Pour livrer son bétail et toucher son argent,</VERS>
<VERS>Jamais il ne chaussait ses bottes forestières</VERS>
<VERS>Sans y jeter d'abord un peu de notre terre,</VERS>
<VERS>Pour demeurer chez lui, tout en marchant là-bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Philippe.</VERS>
<VERS>Chacun suit son idée et ne se doute pas</VERS>
<VERS>Qu'on peut penser, à ses côtés, mieux qu'il ne pense.</VERS>
<VERS>Mon père avait aussi sa rage et sa démence,</VERS>
<VERS>Mais aucun de ses fils n'a suivi son erreur:</VERS>
<VERS>Et l'un s'en est allé par delà l'Équateur,</VERS>
<VERS>On ne sait où, très loin, en un coin d'Amérique,</VERS>
<VERS>Sous un sol de volcans chercher l'or sulfurique;</VERS>
<VERS>Un autre achalanda dans le faubourg voisin</VERS>
<VERS>Un cabaret fleurant la bière et le gros vin;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un autre est devenu courtier; un autre encore</VERS>
<VERS>S'angoisse en une banque où des comptoirs sonores</VERS>
<VERS>Retentissent, dit-il, du bruit de l'univers.</VERS>
<VERS>Moi seul, je suis resté, du printemps à l'hiver,</VERS>
<VERS>Celui qui tord son gain de sa terre rebelle,</VERS>
<VERS>Mais dont le cerveau s'ouvre aux recherches nouvelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vincent.</VERS>
<VERS>C'est grâce à vous que j'ai fumé mon champ vivant</VERS>
<VERS>Avec l'engrais subtil que compose un savant,</VERS>
<VERS>Et que sur le coteau ployé comme une échine,</VERS>
<VERS>Mes quatre chevaux noirs traînent l'ample machine</VERS>
<VERS>Dont la hâte précise et le jeu net et sûr</VERS>
<VERS>Moissonnent tout mon seigle, en un jour, sous l'azur.</VERS>
<VERS>Ah! qu'ils sont loin les temps où s'en venait mon père</VERS>
<VERS>Avec sa femme et ses cinq fils, faucher sa terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Philippe.</VERS>
<VERS>Au chant du coq, tous les matins</VERS>
<VERS>En des cruches de cuivre et des boîtes d'étain,</VERS>
<VERS>Je verse et je mesure un lait pur et crémeux.</VERS>
<VERS>Ma charrette peinte de bleu</VERS>
<VERS>Conduit vers la grand'ville et ses mille maisons</VERS>
<VERS>Cette liquide et vierge et blanche cargaison.</VERS>
<VERS>Je fais claquer gaîment mon fouet aux carrefours,</VERS>
<VERS>Les servantes, aux sabots clairs, aux jupons lourds,</VERS>
<VERS>Pour que ma main les serve accourent sur leur seuil.</VERS>
<VERS>Mon rire et mon salut leur font joyeux accueil,</VERS>
<VERS>Et je dispense ainsi à l'immense cité,</VERS>
<VERS>Contre du bel argent, pièce à pièce compté,</VERS>
<VERS>Un peu de la rustique et plénière santé.</VERS>
<VERS>Mon travail fait, je m'en reviens par les quartiers</VERS>
<VERS>Où dans l'ample fureur des brasiers et des flammes,</VERS>
<VERS>Les forgerons vainqueurs donnent comme une autre âme</VERS>
<VERS>Au corps rouge et brûlant du fer et de l'acier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! les multiples dents et les fines jointures</VERS>
<VERS>Des instruments parfaits qu'on destine à nos champs,</VERS>
<VERS>En ai-je étudié la pointe et le tranchant,</VERS>
<VERS>Et la flexible et résistante architecture!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vincent.</VERS>
<VERS>Écoutez-la ronfler et rythmer son effort</VERS>
<VERS>Au milieu de la plaine où les orges s'effilent,</VERS>
<VERS>Ma faucheuse dont le timon est orné d'or:</VERS>
<VERS>Sa marche est régulière et son aile mobile</VERS>
<VERS>Rabat, à coups égaux, les épis sur le sol.</VERS>
<VERS>On dirait un oiseau qui s'essaye en son vol,</VERS>
<VERS>Mais à fleur de sillon et sans quitter la terre.</VERS>
<VERS>Déjà, elle n'est plus l'intruse autoritaire,</VERS>
<VERS>Qui, l'an dernier, s'en vint régner sur nos travaux.</VERS>
<VERS>Mes doigts ont assoupli ses rouages nouveaux</VERS>
<VERS>Et sa force docile a compris ma pensée.</VERS>
<VERS>Quand je la vois, l'hiver, sous mon hangar, tassée</VERS>
<VERS>Dans l'ombre, avec ses dents et ses fermes essieux,</VERS>
<VERS>Auprès des chariots, des faux et des faucilles,</VERS>
<VERS>Je sens bien que l'accord s'est fait, dûment, entre eux</VERS>
<VERS>Et qu'ils font aujourd'hui une même famille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Philippe.</VERS>
<VERS>Il ne faut point haïr tout ce qu'on fait là-bas</VERS>
<VERS>De neuf et de puissant dans des usines rouges.</VERS>
<VERS>L'homme avisé sait bien que tout change et tout bouge</VERS>
<VERS>Et que rien n'est plus sot que de ne vouloir pas</VERS>
<VERS>Regarder du côté d'où s'élèvent les villes.</VERS>
<VERS>Grâce à elles, les gens d'ici sont moins serviles</VERS>
<VERS>Et combinent leur gain mieux qu'au temps des aïeux.</VERS>
<VERS>Si quelque train brutal coupe nos champs en deux,</VERS>
<VERS>Il paye à beaux deniers le droit de son passage</VERS>
<VERS>À travers la splendeur de nos clairs paysages.</VERS>
<VERS>Peu me chaut qu'au village on me traite de fou</VERS>
<VERS>Si l'étranger m'achète un arpent de ma terre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus cher qu'homme d'ici jamais ne le pût faire;</VERS>
<VERS>Tout profite à celui qui s'arrange de tout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vincent.</VERS>
<VERS>Que vous ayez raison, je l'affirme à cette heure</VERS>
<VERS>Où grâce à vous mon clos a doublé son rapport.</VERS>
<VERS>Je voyais trop, jadis, comme voyaient les morts</VERS>
<VERS>Qui vivaient avant moi dans ma vieille demeure</VERS>
<VERS>Et dont les pas ont lentement usé mon seuil.</VERS>
<VERS>À vivre trop de leur pensée et de leur deuil</VERS>
<VERS>On s'abandonne au sort, et pour l'oeuvre nouvelle</VERS>
<VERS>On se sent le bras lourd et lourde la cervelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Philippe.</VERS>
<VERS>Le vieil esprit des champs</VERS>
<VERS>Comme le chaume a fait son temps;</VERS>
<VERS>Armez-vous de pensers fermes et téméraires,</VERS>
<VERS>Comme nos toits et nos auvents</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se sont vêtus contre le vent</VERS>
<VERS>D'une armure de tuiles claires;</VERS>
<VERS>Sinon passez et taisez-vous</VERS>
<VERS>Et laissez croire à ceux qui déjà vous méprisent</VERS>
<VERS>Que l'ombre et le soleil et la pluie et la brise</VERS>
<VERS>Ne sont plus faits pour vous.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Tityre Et Moelibée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avec des flûtes dans leurs mains,</VERS>
<VERS>Se sont perdus par mes chemins</VERS>
<VERS>Tityre et Moelibée;</VERS>
<VERS>Ils n'ont rien vu de mon pays</VERS>
<VERS>Que des voiles de brouillard gris</VERS>
<VERS>Et des feuilles tombées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son pâle été leur parut froid</VERS>
<VERS>Avec son brusque et lourd convoi</VERS>
<VERS>Et de vents et d'orages.</VERS>
<VERS>Ils se disaient: «Comment chanter</VERS>
<VERS>«Les fruits, le miel, la volupté,</VERS>
<VERS>«Sous ces mornes ombrages?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Quand tombe, aux horizons, la nuit,</VERS>
<VERS>«Où rencontrer celle qui fuit</VERS>
<VERS>«En riant, vers les saules,</VERS>
<VERS>«Et nous permet d'apercevoir</VERS>
<VERS>«Dans la douce clarté du soir</VERS>
<VERS>«Un peu de son épaule?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Sur un pignon humide et bas</VERS>
<VERS>«Le raisin clair ne mûrit pas,</VERS>
<VERS>«Et quel écho docile</VERS>
<VERS>«Répéterait parmi ces prés</VERS>
<VERS>«Les chants divins qu'ont inspirés</VERS>
<VERS>«Les muses de Sicile?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Les gens d'ici se parlent peu,</VERS>
<VERS>«Ils ignorent le vin de feu</VERS>
<VERS>«Qui empourpre les outres,</VERS>
<VERS>«Ils se terrent en des maisons</VERS>
<VERS>«Dont le foyer et ses tisons</VERS>
<VERS>«Noircit toujours les poutres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Ni le cyprès, ni l'olivier</VERS>
<VERS>«Ne font un abri familier</VERS>
<VERS>«Au milieu de leurs plaines.</VERS>
<VERS>«L'ombre descend avant le soir,</VERS>
<VERS>«Et le tumulte immense et noir</VERS>
<VERS>«Y gronde dans les chênes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Ils allument au jour tombant</VERS>
<VERS>«Une humble pipe, en se courbant</VERS>
<VERS>«Vers la flamme de l'âtre;</VERS>
<VERS>«Leur amour n'aime que pain bis.</VERS>
<VERS>«Ils ne connaissent Alexis,</VERS>
<VERS>«Ni Gallus, le beau pâtre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Rome n'éblouit point leurs yeux</VERS>
<VERS>«De ses héros ni de ses dieux</VERS>
<VERS>«Pareils à une armée</VERS>
<VERS>«Et leur ville n'est qu'un hangar</VERS>
<VERS>«Que trouent les trains, de part en part,</VERS>
<VERS>«À travers les fumées.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi marchant par nos chemins,</VERS>
<VERS>Avec leurs flûtes dans leurs mains,</VERS>
<VERS>S'entretenaient, non sans sourire,</VERS>
<VERS>Moelibée et Tityre;</VERS>
<VERS>Soudain un vieux berger, qui savait plus d'un chant,</VERS>
<VERS>S'arrêta devant eux sur le bord de son champ</VERS>
<VERS>Et lentement se prit à dire:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Les gens qui sont d'ici</VERS>
<VERS>«Aiment la peine et le souci,</VERS>
<VERS>«Et leur ciel inclément et leur terre indocile.</VERS>
<VERS>«Ils acceptent leur sort et n'en veulent changer</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Et conquièrent dans le danger</VERS>
<VERS>«Leur bonheur difficile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Les muscles de leur corps</VERS>
<VERS>«Ne sont joyeux que par l'effort</VERS>
<VERS>«Qu'ils ménagent avec calme afin qu'il perdure,</VERS>
<VERS>«Leur volonté tenace est un métal rugueux</VERS>
<VERS>«Qu'ils ont coulé dans un bon creux</VERS>
<VERS>«Sans paille ni soudure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Si leur amour jaloux</VERS>
<VERS>«Guette dans l'ombre où tout à coup</VERS>
<VERS>«Comme une meule ardente au bord d'un pré s'enflamme,</VERS>
<VERS>«C'est qu'ils aiment la force et ne redoutent pas</VERS>
<VERS>«L'inévitable et vieux combat</VERS>
<VERS>«Pour l'or ou pour la femme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Jamais vous ne saurez</VERS>
<VERS>«Là-bas, sous vos cieux azurés,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Ce qu'est un foyer clair avec lequel on cause,</VERS>
<VERS>«Tandis que choit la pluie et que souffle le vent</VERS>
<VERS>«Et qu'il secoue et bat l'auvent</VERS>
<VERS>«Et la fenêtre close.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Au sein de nos guérets</VERS>
<VERS>«Le coeur des gens est plus secret</VERS>
<VERS>«Qu'en vos vallons boisés où Pan rit dans les feuilles,</VERS>
<VERS>«Où l'on entend les Dieux chanter dans les pipeaux,</VERS>
<VERS>«Où Lycoris au bord des eaux</VERS>
<VERS>«Se couche et vous accueille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«La ville et tous ses bruits</VERS>
<VERS>«Et ses trains d'or trouant la nuit</VERS>
<VERS>«Ont effrayé pendant longtemps les blancs villages,</VERS>
<VERS>«Mais aujourd'hui l'accord est fait et les marchés</VERS>
<VERS>«Voient de beaux gars endimanchés</VERS>
<VERS>«Mener vers eux mille attelages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Ainsi</VERS>
<VERS>«Vivent les gens d'ici,</VERS>
<VERS>«Travaillant ferme et dur pour la moindre pécune</VERS>
<VERS>«Dans la bonne ou la mauvaise fortune;</VERS>
<VERS>«Certes se doutant bien qu'il est au loin, là-bas,</VERS>
<VERS>«Un soleil moins hostile en un moins lourd climat,</VERS>
<VERS>«Mais rivés à leur sol compact, farouche et blême,</VERS>
<VERS>«Et le chantant</VERS>
<VERS>«Aux jours d'été et de printemps</VERS>
<VERS>«Quand même.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<AUTRE>
QUELQUES CHANSONS DE VILLAGE.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Le Franc Buveur.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand tintera de tour en tour</VERS>
<VERS>Midi,</VERS>
<VERS>Le charpentier de Locristy</VERS>
<VERS>Boira</VERS>
<VERS>Douze pintes de bière.</VERS>
<VERS>Le charpentier tendant le cou</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Boira la bière en douze coups,</VERS>
<VERS>Boira la bière nourricière</VERS>
<VERS>À la santé du ciel et de la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le premier broc est dédié</VERS>
<VERS>Au pur et saint mois de Janvier,</VERS>
<VERS>Quand la neige est laineuse et blanche</VERS>
<VERS>Comme les fleurs de l'orobanche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le deuxième verre aura l'honneur</VERS>
<VERS>De célébrer la Chandeleur,</VERS>
<VERS>Et la frêle bourse-à-pasteur</VERS>
<VERS>Qui croît déjà de rive en rive,</VERS>
<VERS>Alors qu'au bord des routes,</VERS>
<VERS>Avant le soir, s'écoute</VERS>
<VERS>Un chant de grive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le mois de Mars aura pour lui</VERS>
<VERS>La troisième pinte qui luit</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme une vitre après l'averse.</VERS>
<VERS>Les ongles durs des blancs grêlons</VERS>
<VERS>Pourront griffer tous les sillons,</VERS>
<VERS>Jamais ils ne s'enfonceront</VERS>
<VERS>Dans le bois de la herse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avril, c'est à ton tour</VERS>
<VERS>D'être fêté par le quatrième verre.</VERS>
<VERS>L'orge naissant verdit la terre,</VERS>
<VERS>L'alouette au point du jour</VERS>
<VERS>Bondit et rebondit en vols et en voyages</VERS>
<VERS>Sur les enclos et sur les champs:</VERS>
<VERS>Et l'on rêve à des nids de trilles et de chants</VERS>
<VERS>Pendus, là-haut, on ne sait où, dans les nuages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le cinquième broc est entamé</VERS>
<VERS>À la gloire du mois de Mai</VERS>
<VERS>Qui auréole de fleurs et de cierges</VERS>
<VERS>La Vierge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le charpentier, tout bonne humeur,</VERS>
<VERS>Semble lever au ciel son coeur</VERS>
<VERS>Dans un verre de liqueur blonde,</VERS>
<VERS>Et puis le vide, et puis sourit</VERS>
<VERS>Aux dix enfants qui déroulent autour de lui</VERS>
<VERS>Leur ronde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu seras exalté,</VERS>
<VERS>Beau mois de Juin qui fais l'été</VERS>
<VERS>Et les feuilles frêles et frissonnantes;</VERS>
<VERS>Beau mois de Juin, tu seras exalté,</VERS>
<VERS>Toi qui, traînant à tes côtés</VERS>
<VERS>Des guirlandes de roses,</VERS>
<VERS>Les soulèves, et les suspends, et les disposes</VERS>
<VERS>Contre nos murs, jusqu'à nos toits;</VERS>
<VERS>Beau mois de Juin, beau mois de roses,</VERS>
<VERS>Le sixième verre sera pour toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lève bien haut ton septième verre</VERS>
<VERS>Et vide-le d'un geste altier,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bon charpentier.</VERS>
<VERS>Voici Juillet, mois de lumière.</VERS>
<VERS>Les couchants d'or sont merveilleux;</VERS>
<VERS>Des chars de foin, frôlés de feux</VERS>
<VERS>De loin en loin, là-bas, illuminent les plaines.</VERS>
<VERS>Comme une torride haleine,</VERS>
<VERS>Le vent passe sur ceux qui vont</VERS>
<VERS>Chercher l'amour dans le taillis profond;</VERS>
<VERS>Et l'on en voit partir vers les combes secrètes</VERS>
<VERS>Les bras noués, les corps brûlants,</VERS>
<VERS>Avec leur faux et son tranchant</VERS>
<VERS>En croissant pâle, sur leur tête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Honorons tous le beau mois d'Août</VERS>
<VERS>Quand les seigles houleux et fous</VERS>
<VERS>-Épis pesants, tiges fluettes -</VERS>
<VERS>Versent leurs ombres violettes</VERS>
<VERS>Sur la clarté des sentiers roux.</VERS>
<VERS>Honorons-le parce qu'il porte</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lui seul, parmi tant d'autres mois,</VERS>
<VERS>Comme un immense et lumineux pavois</VERS>
<VERS>Les moissons fortes.</VERS>
<VERS>Honorons-le sans oublier</VERS>
<VERS>Qu'en son honneur, le charpentier</VERS>
<VERS>Vient de saisir, sur une plinthe,</VERS>
<VERS>Pour la sabler, sa huitième pinte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bière</VERS>
<VERS>Du neuvième verre,</VERS>
<VERS>Vous êtes blonde comme les grappes</VERS>
<VERS>Que Septembre suspend et que le soleil frappe</VERS>
<VERS>Sur les pignons voisins.</VERS>
<VERS>Bière blonde, soeur du bon vin,</VERS>
<VERS>Le charpentier qui vous savoure</VERS>
<VERS>N'ignore pas qu'il est au loin, en des pays dorés,</VERS>
<VERS>D'autres buveurs transfigurés</VERS>
<VERS>Buvant du vin avec bravoure;</VERS>
<VERS>Et c'est à eux qu'il songe en souriant</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsqu'il tend, avant de boire,</VERS>
<VERS>Son large broc couleur de gloire</VERS>
<VERS>Vers l'Orient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoique voilé déjà de pluie et de tristesse,</VERS>
<VERS>Octobre, en Flandre, au bord des eaux,</VERS>
<VERS>Agite encor dans les hameaux</VERS>
<VERS>Le trépignement fou des dernières kermesses.</VERS>
<VERS>Le charpentier</VERS>
<VERS>Qui but un jour trente setiers</VERS>
<VERS>Aime les gars, aime les filles</VERS>
<VERS>Qui déchaînent alors les plus fougueux quadrilles.</VERS>
<VERS>Il a l'orgueil d'être parmi eux</VERS>
<VERS>Comme un exemple glorieux,</VERS>
<VERS>Et d'un élan, à l'instant même,</VERS>
<VERS>Il vide sa pinte, la dixième.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Novembre aux nuages livides,</VERS>
<VERS>Malgré l'assaut de tes grands vents,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais tu ne feras plier</VERS>
<VERS>Sur ses jambes solides,</VERS>
<VERS>Le charpentier.</VERS>
<VERS>Il se redresse, et son broc tout entier,</VERS>
<VERS>Le onzième! sitôt levé, redescend vide.</VERS>
<VERS>On le bouscule, on vient, on revient, on s'en va,</VERS>
<VERS>Les uns, avec respect, touchent déjà son bras</VERS>
<VERS>Qui fut vaillant et prompt à lui verser la bière.</VERS>
<VERS>D'autres vont avertir sa soeur et ses trois frères,</VERS>
<VERS>Qui travaillent chez eux et ne se doutent pas</VERS>
<VERS>De quel exploit leur frère</VERS>
<VERS>Couvre, là-bas,</VERS>
<VERS>Les siens d'abord, et sa famille tout entière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, voici le broc douzième, le dernier.</VERS>
<VERS>Quand il le tend, droit devant lui, le charpentier</VERS>
<VERS>Semble boire au soleil caché sous les nuages.</VERS>
<VERS>Un large rire a tressailli sur son visage.</VERS>
<VERS>Il est le maître, il est le vainqueur, chacun le sait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il n'engloutissait point ce dernier broc d'un trait,</VERS>
<VERS>S'il dédaignait la plus certaine des victoires,</VERS>
<VERS>Son front, d'un point plus haut, dominerait la gloire,</VERS>
<VERS>Mais que de simples gens son geste attristerait.</VERS>
<VERS>Rapidement, sa main fébrile et angoissée</VERS>
<VERS>Repousse et jette au loin cette folle pensée,</VERS>
<VERS>Et cette fois, vainqueur tranquille et solennel,</VERS>
<VERS>Sûr de lui-même et du ciel vaste et de la terre,</VERS>
<VERS>Il boit son dernier verre</VERS>
<VERS>À la Noël.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Deux Enfants De Roi.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il était deux enfants de roi</VERS>
<VERS>Que séparaient des eaux profondes,</VERS>
<VERS>Et rien là-bas, qu'un pont de bois,</VERS>
<VERS>Là-bas, très loin, au bout du monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils s'aimèrent, -sait-on pourquoi?</VERS>
<VERS>Parce que l'eau coulait profonde,</VERS>
<VERS>Et qu'il était, le pont de bois,</VERS>
<VERS>Si loin, là-bas, au bout du monde.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Amoureux.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'été, lorsque les longs dimanches</VERS>
<VERS>Tintaient dans les clochers nombreux,</VERS>
<VERS>Tu écoutais tes amoureux,</VERS>
<VERS>La belle fille aux fortes hanches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le premier chantait:</VERS>
<VERS>«Ah, si ton coeur était</VERS>
<VERS>La plus frémissante des feuilles</VERS>
<VERS>Qu'avec joie et danger l'on cueille</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À la cime de la forêt,</VERS>
<VERS>Dès le matin, dès l'aube blanche,</VERS>
<VERS>D'arbre en arbre, de branche en branche</VERS>
<VERS>Je monterais.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le second chantait:</VERS>
<VERS>«Ah! si ton coeur était</VERS>
<VERS>Le caillou d'or et de lumière</VERS>
<VERS>Qui brille au fond de la rivière,</VERS>
<VERS>Dussent m'entortiller les rêts</VERS>
<VERS>Que mille herbes y entrecroisent,</VERS>
<VERS>Jusques au fond de l'eau sournoise</VERS>
<VERS>Je plongerais.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un autre encor chantait:</VERS>
<VERS>«Ah! si ton coeur était</VERS>
<VERS>Le fruit que sa splendeur exile</VERS>
<VERS>Là-bas, en mer, au fond d'une île,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi les vénéneux marais,</VERS>
<VERS>Avec ma ferveur vagabonde,</VERS>
<VERS>Vers les confins mêmes du monde,</VERS>
<VERS>Je partirais.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tes lèvres riaient d'un beau rire charnu,</VERS>
<VERS>Mais ne répondaient guère,</VERS>
<VERS>Et sans rien dire, au bout de ton pied nu,</VERS>
<VERS>Dans la lumière,</VERS>
<VERS>Tu balançais ton sabot clair.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Allez-Vous-En. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Allez-vous-en, allez-vous-en,</VERS>
<VERS>L'auberge entière est aux passants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Elle est à nous, elle est à nous,</VERS>
<VERS>Depuis bientôt trois cents années.</VERS>
<VERS>Elle est à nous, elle est à nous,</VERS>
<VERS>Depuis la porte aux longs verrous,</VERS>
<VERS>Jusqu'aux faîtes des cheminées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Allez-vous-en, allez-vous-en,</VERS>
<VERS>L'auberge entière est aux passants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Nous en savons, nous en savons,</VERS>
<VERS>Les ruines et les lézardes,</VERS>
<VERS>Mais c'est nous seuls qui prétendons</VERS>
<VERS>En remplacer les vieux moellons</VERS>
<VERS>Des bords du seuil jusqu'aux mansardes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Allez-vous-en, allez-vous-en,</VERS>
<VERS>L'auberge entière est aux passants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Nous vénérons ceux qui sont morts</VERS>
<VERS>Au fond de leurs grands lits de chêne,</VERS>
<VERS>Nous envions ceux qui sont morts</VERS>
<VERS>Sans se douter des cris de haine</VERS>
<VERS>Qui bondissent de plaine en plaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Allez-vous-en, allez-vous-en,</VERS>
<VERS>L'auberge entière est aux passants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-C'est notre droit, c'est notre droit,</VERS>
<VERS>D'orner notre enseigne d'un Aigle;</VERS>
<VERS>C'est notre droit, c'est notre droit,</VERS>
<VERS>De posséder selon les règles,</VERS>
<VERS>Plus qu'il ne faut d'orge et de seigle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Allez-vous-en, allez-vous-en,</VERS>
<VERS>Gestes et mots ne sont plus rien.</VERS>
<VERS>Allez-vous-en, allez-vous-en,</VERS>
<VERS>Et sachez bien</VERS>
<VERS>Que notre droit, c'est notre faim.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Fille Ardante.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vents, dénouez mes longs cheveux</VERS>
<VERS>Et brûlez-en mes amoureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mouillez mes mains, fraîche rosée,</VERS>
<VERS>Et qu'aussitôt mille désirs</VERS>
<VERS>Se rassemblent pour les saisir</VERS>
<VERS>Quand je les tends de ma croisée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pluie aimante, lavez mes yeux</VERS>
<VERS>Pour qu'ils soient clairs comme l'audace</VERS>
<VERS>Et que les bourgs par où je passe</VERS>
<VERS>Sentent flamber mon coeur en feu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous, soleil, dorez ma tête,</VERS>
<VERS>Dorez mes seins, et tout mon corps</VERS>
<VERS>À l'heure où l'amant le plus fort</VERS>
<VERS>Courbe ma chair sous sa conquête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vents, dénouez mes longs cheveux</VERS>
<VERS>Et brûlez-en mes amoureux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le Sabotier.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vite allumez bougie et cierge,</VERS>
<VERS>Pauvre femme, devant la vierge,</VERS>
<VERS>Votre mari le sabotier</VERS>
<VERS>Voit aujourd'hui son jour dernier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les enfants en troupe folle</VERS>
<VERS>Sortent gaîment de leur école</VERS>
<VERS>Et font claquer sur le trottoir</VERS>
<VERS>Leurs sabots blancs, leurs sabots noirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Vous, les gamins, cessez de faire</VERS>
<VERS>Un tel vacarme sur la terre</VERS>
<VERS>Quand meurt en un logis voisin,</VERS>
<VERS>Sur sa couche, un homme de bien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Ne vous emportez point, ma femme,</VERS>
<VERS>À l'heure où doit partir mon âme;</VERS>
<VERS>Laissez claquer sur le trottoir</VERS>
<VERS>Les sabots blancs, les sabots noirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-S'ils font ce bruit sous la fenêtre,</VERS>
<VERS>Nul n'entendra venir le prêtre</VERS>
<VERS>Et la sonnette du bedeau</VERS>
<VERS>Et ceux qui tiennent les flambeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Souliers de bois à forme antique,</VERS>
<VERS>En ai-je fait dans ma boutique!</VERS>
<VERS>Laissez claquer sur le trottoir</VERS>
<VERS>Les sabots blancs, les sabots noirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Et qui dira d'une voix claire</VERS>
<VERS>Les prières réglementaires</VERS>
<VERS>Comme Dieu même le prescrit,</VERS>
<VERS>Sans que se trouble son esprit?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-J'écoute au loin tourner leur ronde</VERS>
<VERS>Avec mon âme, avec le monde,</VERS>
<VERS>Laissez claquer sur le trottoir</VERS>
<VERS>Les sabots blancs, les sabots noirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Tant que sautent dans la rue</VERS>
<VERS>Ces soques dures et bourrues,</VERS>
<VERS>Aucun ange ne chantera</VERS>
<VERS>Pour votre mort: l'alleluia!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Afin de mieux rythmer leur danse,</VERS>
<VERS>Tournent les feux du ciel immense.</VERS>
<VERS>Laissez claquer au fond du soir</VERS>
<VERS>Les sabots blancs, les sabots noirs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
L'Or. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cachez-le bien,</VERS>
<VERS>On nous guette peut-être;</VERS>
<VERS>Cachez-le bien:</VERS>
<VERS>J'ai peur que le soleil,</VERS>
<VERS>Quand midi luit à ma fenêtre,</VERS>
<VERS>Ne me le prenne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cachez-le bien,</VERS>
<VERS>Non pas ici, mais dans la huche,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non pas ici, mais bien là-bas,</VERS>
<VERS>Sous les plâtras</VERS>
<VERS>Et sous les bûches,</VERS>
<VERS>On ne sait pas, -on ne sait pas,</VERS>
<VERS>Par quel chemin quelqu'un viendra.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que le jour entre ou bien que la nuit sorte,</VERS>
<VERS>Qu'importe!</VERS>
<VERS>N'ouvrez jamais à deux battants</VERS>
<VERS>La porte.</VERS>
<VERS>Ne bougez pas, ne bougez pas,</VERS>
<VERS>J'entends un bruit intermittent,</VERS>
<VERS>J'entends un pas,</VERS>
<VERS>Un pas, là-bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'entendez-vous, l'entendez-vous,</VERS>
<VERS>On fait glisser, comme une quille</VERS>
<VERS>Dans ses crampons, le vieux verrou.</VERS>
<VERS>L'entendez-vous, l'entendez-vous,</VERS>
<VERS>Jamais je ne serai tranquille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On me croit vieux, on me croit vieux,</VERS>
<VERS>Mais qui donc entendrait mieux</VERS>
<VERS>Que je n'entends dans les ténèbres?</VERS>
<VERS>Qu'il fasse nuit ou bien soleil,</VERS>
<VERS>J'ai pour me tenir en éveil</VERS>
<VERS>La bonne peur dans mes vertèbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous l'armoire, cachez-vous bien,</VERS>
<VERS>Puis, imitez l'aboi d'un chien.</VERS>
<VERS>L'ombre se fait, l'heure est obscure,</VERS>
<VERS>Dites, ne voyez-vous donc pas</VERS>
<VERS>Qu'un oeil est là, qu'un oeil est là</VERS>
<VERS>Qui regarde par la serrure?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le temps s'enfuit et l'oeil s'en va.</VERS>
<VERS>Ce qui trottait, c'étaient les rats</VERS>
<VERS>Dans le fournil, près des falourdes.</VERS>
<VERS>Le sommeil vient -ma tête est lourde;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais qui prendra quelque repos</VERS>
<VERS>S'il n'a son or, là, sous sa peau?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! si mon or était mes os!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Jeunes Filles.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Allez, venez,</VERS>
<VERS>Rejoignez-vous ou quittez-vous,</VERS>
<VERS>Allez, venez et revenez,</VERS>
<VERS>Sans perdre haleine,</VERS>
<VERS>Mille chemins couvrent la plaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allez, venez,</VERS>
<VERS>Au long des jours de la semaine,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De clos en clos, de prés en prés,</VERS>
<VERS>Allez, venez et revenez.</VERS>
<VERS>Mais le dimanche,</VERS>
<VERS>Quand votre corps paré ceindra ses cottes blanches,</VERS>
<VERS>Rejoignez-vous,</VERS>
<VERS>Vous les fraîches et belles filles,</VERS>
<VERS>Au carrefour des trois charmilles.</VERS>
<VERS>De beaux garçons</VERS>
<VERS>Y passeront,</VERS>
<VERS>Et l'ombre y choit sur les gazons.</VERS>
<VERS>Allez, venez,</VERS>
<VERS>Pour y mener</VERS>
<VERS>Sous les charmilles</VERS>
<VERS>De longs et sinueux quadrilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allez, venez et quittez-vous,</VERS>
<VERS>La danse est pleine de remous,</VERS>
<VERS>De surprises, de fuites et de feintes,</VERS>
<VERS>Mais ne dansez jamais qu'en serrant votre coeur</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Contre le coeur de vos danseurs.</VERS>
<VERS>Peut-être, un jour, en une étreinte,</VERS>
<VERS>Surprendrez-vous</VERS>
<VERS>Quel coeur jaloux</VERS>
<VERS>Sera celui de votre époux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En attendant, allez, venez,</VERS>
<VERS>Au long des clos, au long des prés,</VERS>
<VERS>Tenant vos seaux de lait pendus à vos poings fermes;</VERS>
<VERS>Déjà l'heure est nocturne, et les troupeaux dorés</VERS>
<VERS>Un à un sont rentrés,</VERS>
<VERS>Avec des beuglements, dans la paix de la ferme.</VERS>
<VERS>Allez, venez, et puis dormez.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le Pré.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Parmi les marguerites,</VERS>
<VERS>Se sont assises dans un pré</VERS>
<VERS>Trois jeunes filles.</VERS>
<VERS>Elles s'exaltent et babillent</VERS>
<VERS>À leur gré;</VERS>
<VERS>Savent-elles ce qui incite</VERS>
<VERS>Leur langue à tant parler?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La première fait mille contes,</VERS>
<VERS>Se trompe et se reprend, et puis raconte</VERS>
<VERS>D'oreille à oreille</VERS>
<VERS>Comment elle a capté la veille,</VERS>
<VERS>Sans bruit, en tapinois,</VERS>
<VERS>Un essaim migrateur qui s'égarait au bois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La deuxième n'est point en reste,</VERS>
<VERS>-Brusques regards, paroles prestes</VERS>
<VERS>Et menus gestes -</VERS>
<VERS>Mieux que personne, elle connaît les soins</VERS>
<VERS>Dont a besoin,</VERS>
<VERS>Par les saisons de pluie et de neige aggravées,</VERS>
<VERS>La première couvée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin</VERS>
<VERS>La troisième caquette en vain.</VERS>
<VERS>On l'interrompt, puis l'on se tait, puis on l'écoute.</VERS>
<VERS>Des pas se font entendre sur la route</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et s'approchent du pré</VERS>
<VERS>Où sont assises à leur gré</VERS>
<VERS>Les jeunes filles.</VERS>
<VERS>Ce sont trois gars du bourg voisin</VERS>
<VERS>Qui se taisent aussi, mais passent leur chemin</VERS>
<VERS>Sans regarder qui les regarde.</VERS>
<VERS>Sur le pré frissonnant passe une ombre hagarde,</VERS>
<VERS>Aucun des gars ne se retourne un seul instant.</VERS>
<VERS>Et maintenant,</VERS>
<VERS>Sur le tertre obscurci où leur dépit s'accoude,</VERS>
<VERS>Jusques au soir tombant, les trois filles se boudent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Danse Des Vieux Et Des Vieilles.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Gens de l'hospice, entrez en danse,</VERS>
<VERS>La vieille mort part en vacances.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici venir le riche été</VERS>
<VERS>Vous jetant l'or de sa santé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa brise souffle sur vos lèvres,</VERS>
<VERS>Pour en chasser l'essaim des fièvres,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le ciel clair offre à vos yeux</VERS>
<VERS>Son large feu silencieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gens de l'hospice, entrez en danse,</VERS>
<VERS>La vieille mort part en vacances.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Hélas! hélas! ils sont si gourds</VERS>
<VERS>Nos dos pesants et nos pieds lourds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos yeux ont perdu l'habitude</VERS>
<VERS>De voir brûler la clarté rude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos fronts, nos bras, nos flancs, nos reins,</VERS>
<VERS>Sont si bien faits aux longs chagrins,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que, pour nos pauvres coeurs futiles,</VERS>
<VERS>Le bonheur même est inutile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! hélas! ils sont si gourds</VERS>
<VERS>Nos dos pesants et nos pieds lourds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Dans le jardin de votre hospice,</VERS>
<VERS>Le sol est chaud, l'air est propice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Même à l'ombre des coins obscurs,</VERS>
<VERS>Le lierre y mord un pan de mur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur un rosier de cent années</VERS>
<VERS>S'ouvrent trois roses obstinées,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le berceau des vieux chemins</VERS>
<VERS>Vous tend ses fleurs comme des mains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le jardin de votre hospice,</VERS>
<VERS>Le sol est chaud, l'air est propice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Certes, on aimerait cueillir,</VERS>
<VERS>Pour en orner ses souvenirs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne fut-ce qu'une simple rose</VERS>
<VERS>Sur la branche où elle se pose;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On aimerait à pas égaux,</VERS>
<VERS>Et deux à deux, jusqu'aux berceaux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se trimbaler pour voir encore</VERS>
<VERS>Les phlox grandir à chaque aurore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Certes, on aimerait cueillir</VERS>
<VERS>Quelques roses en souvenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Quand vous serez sous les charmilles,</VERS>
<VERS>Poussez plus loin, passez la grille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gagnez le champ dont les sentiers</VERS>
<VERS>Vous sont connus et familiers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les vieux clochers avec leurs cloches</VERS>
<VERS>Parlent de vous de proche en proche,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'un d'entre eux vient de sonner</VERS>
<VERS>Sur le bourg où vous êtes nés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand vous serez sous les charmilles,</VERS>
<VERS>Poussez plus loin, passez la grille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-À voir nos toits et nos hameaux,</VERS>
<VERS>Déjà nous oublions nos maux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous causerons avec les pierres</VERS>
<VERS>Séculaires de nos chaumières,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec les cendres du foyer,</VERS>
<VERS>Avec l'armoire en vieux noyer,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec les sièges qu'on rempaille,</VERS>
<VERS>Et la Vierge de la muraille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À voir nos toits et nos hameaux,</VERS>
<VERS>Déjà nous oublions nos maux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Écoutez donc, voici la fête</VERS>
<VERS>Qui fait tourner jambes et têtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frappant le sol d'un pied bourru,</VERS>
<VERS>Sautent vos fils, dansent vos brus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'orge des champs mué en bière</VERS>
<VERS>Semble de l'or au creux des verres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pour trinquer comme au vieux temps,</VERS>
<VERS>Vous les aïeux, on vous attend.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écoutez donc, voici la fête</VERS>
<VERS>Qui fait tourner jambes et têtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Dites, comment danserons-nous</VERS>
<VERS>Sans qu'on nous prenne pour des fous?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'étaient jadis d'autres étreintes</VERS>
<VERS>Et d'autres cris autour des pintes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'étaient jadis d'autres chansons,</VERS>
<VERS>Que cadençaient cors et bassons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'étaient jadis de bons vieux thèmes,</VERS>
<VERS>Que notre coeur rythmait lui-même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dites, comment danserons-nous,</VERS>
<VERS>Sans qu'on nous prenne pour des fous?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Gens de l'hospice, entrez en danse,</VERS>
<VERS>La vieille mort est en vacances.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'importe que le basson</VERS>
<VERS>Scande aujourd'hui d'autres chansons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'antique essor qui est la vie,</VERS>
<VERS>Toujours nous mène et nous convie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sitôt qu'un peu d'espoir nous luit,</VERS>
<VERS>C'est notre coeur qui nous guérit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gens de l'hospice, entrez en danse,</VERS>
<VERS>La vieille mort est en vacances.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Roulier.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D'un geste large et régulier</VERS>
<VERS>Vide ta pinte,</VERS>
<VERS>Roulier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle contient l'eau de la Lys</VERS>
<VERS>Et l'orge blond</VERS>
<VERS>Et le houblon de Flandre;</VERS>
<VERS>Vide ta pinte</VERS>
<VERS>Joyeux et recueilli</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et laisse un peu de ton pays</VERS>
<VERS>Dans toi-même descendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le houblon vert et l'orge blond</VERS>
<VERS>Pour s'exalter vers la lumière</VERS>
<VERS>Ont pris d'abord au sol profond</VERS>
<VERS>La bonne sève de la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme toi, roulier,</VERS>
<VERS>Ils ne savent du monde</VERS>
<VERS>Que les champs clairs et familiers</VERS>
<VERS>Qui vont d'Alost jusqu'à Termonde;</VERS>
<VERS>Ils ont aimé aux temps d'éveil</VERS>
<VERS>La même pluie et le même soleil,</VERS>
<VERS>Et les voici mêlés aux eaux de la rivière</VERS>
<VERS>Qui lentement sont devenues,</VERS>
<VERS>Pour ton grand corps rouge et charnu,</VERS>
<VERS>La bière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un geste large et régulier</VERS>
<VERS>Vide ta pinte,</VERS>
<VERS>Roulier,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et commande avec entrain</VERS>
<VERS>Un second verre</VERS>
<VERS>Pour le vider</VERS>
<VERS>Avec la saine et luisante commère</VERS>
<VERS>Qui te l'apporte</VERS>
<VERS>Au seuil des portes</VERS>
<VERS>Sur un plateau d'étain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car elle aussi, a puisé dans la terre,</VERS>
<VERS>Dans l'air, le vent et le soleil,</VERS>
<VERS>Et sa force robuste, et son beau sang vermeil.</VERS>
<VERS>Le champ et ses moissons, le fleuve et ses méandres</VERS>
<VERS>Ont exalté ses yeux profonds,</VERS>
<VERS>Et, comme l'orge et le houblon,</VERS>
<VERS>Elle est une belle et forte plante de Flandre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un geste large et régulier</VERS>
<VERS>Vide ta pinte et songe à ton pays,</VERS>
<VERS>Roulier.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le Mort.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En contournant le presbytère</VERS>
<VERS>Les morts d'ici s'en vont en terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le menuisier quitte son banc</VERS>
<VERS>Pour voir passer les cercueils blancs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La servante de l'archiprêtre</VERS>
<VERS>Met ses grands yeux à la fenêtre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les quatre enfants du colporteur</VERS>
<VERS>Cessent leur jeu dévastateur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et près du seuil, fumant sa pipe,</VERS>
<VERS>Se tient le vieux marchand de nippes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le mort repose sur son dos</VERS>
<VERS>Parmi la paille et les copeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chacun l'y voit, mal à son aise,</VERS>
<VERS>Ses os pointus heurtant la caisse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aucun cercueil n'est sans défauts,</VERS>
<VERS>L'un est trop bas, l'autre est trop haut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les porteurs qui le trimbalent</VERS>
<VERS>Ont les épaules inégales.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Au carrefour de «l'Arbre aux rats»</VERS>
<VERS>Le vent soulève un coin du drap.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les quatre planches de la bière</VERS>
<VERS>Ont comme peur de la lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On voit les clous, on voit la croix,</VERS>
<VERS>Chacun songe: «Le mort a froid.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On sait qu'à peine une chemise</VERS>
<VERS>Couvre sa peau rugueuse et grise,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'au jour tonnant du jugement</VERS>
<VERS>Il paraîtra sans vêtements,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et plein de honte, et pauvre et blême,</VERS>
<VERS>Et grelottant devant Dieu même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le cortège longe les prés</VERS>
<VERS>Et la ferme du Prieuré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le mort, jadis, mena sa herse</VERS>
<VERS>Parmi les champs que l'on traverse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque année, en plein soleil,</VERS>
<VERS>Il y fauchait orge et méteil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le maigre arpent qu'il fit meilleur</VERS>
<VERS>Contient encor de sa sueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son coeur avait pour habitude</VERS>
<VERS>De se pencher sur ce sol rude,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De lui parler à mots tout bas,</VERS>
<VERS>Le soir, lorsque les bras sont las.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses doigts étaient heureux de prendre</VERS>
<VERS>À ce champ noir un peu de cendre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De l'emporter en sa maison</VERS>
<VERS>Pour la sentir près des tisons,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dès que ses mains fouillaient ses poches,</VERS>
<VERS>Toujours plus sûre, étant plus proche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le cimetière aux buis épais</VERS>
<VERS>Lève là-bas ses trois cyprès.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le fossoyeur, avec sa bêche,</VERS>
<VERS>Creuse la terre ocreuse et sèche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa bru l'a réveillé trop tard</VERS>
<VERS>Et le travail est en retard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sang lui bout dans chaque artère,</VERS>
<VERS>À voir de loin venir la bière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa colère s'en prend au mort,</VERS>
<VERS>Et pour soudain marquer le tort</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que ce défunt maudit lui cause,</VERS>
<VERS>Féroce, il crache dans la fosse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des pas sonnent sur le talus,</VERS>
<VERS>Se rapprochant de plus en plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le cimetière ouvre ses grilles</VERS>
<VERS>À ceux qui sont de la famille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel est noir, le vent est fou,</VERS>
<VERS>Le mort est là, devant son trou.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entre la bière et la terre orde</VERS>
<VERS>Le fossoyeur glisse ses cordes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec un bruit terrible et creux</VERS>
<VERS>Elles serrent le bois rugueux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aucun sanglot ne fait entendre</VERS>
<VERS>Sa douleur lourde, immense et tendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans la nuit et le néant,</VERS>
<VERS>Immensément le mort descend.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>