<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Les ailes rouges de la guerre
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Emile Verhaeren
</AUTEUR>
<DATE>
1916
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Le Monde S'Arme.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Disséminant la guerre</VERS>
<VERS>Par régiments entiers à travers monts et terres,</VERS>
<VERS>Au long du sombre Oder et de l'Elbe et du Rhin,</VERS>
<VERS>Claquent</VERS>
<VERS>Partout les plaques</VERS>
<VERS>Des ponts d'airain</VERS>
<VERS>Au passage volant et trépidant des trains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et de même à l'Ouest en une France de vignes</VERS>
<VERS>Et de pierres dans le soleil,</VERS>
<VERS>Passent par des chemins vermeils,</VERS>
<VERS>En fols galops de poussière et d'acier,</VERS>
<VERS>Des lignes</VERS>
<VERS>Régulières de cavaliers;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La ville tend son coeur vers ces troupes en marche,</VERS>
<VERS>Son coeur fougueux, son coeur profond,</VERS>
<VERS>Et les gares, de loin en loin, ouvrant leurs arches,</VERS>
<VERS>Engouffrent lentement au creux de leurs wagons</VERS>
<VERS>Le remuement tassé de ces cent escadrons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout à coup se dirigeant vers la Vistule</VERS>
<VERS>Du fond des Ourals blancs et des Caucases bleus,</VERS>
<VERS>L'innombrable Russie en bataillons houleux</VERS>
<VERS>Se précipite et s'accumule;</VERS>
<VERS>L'ordre s'y fait -et les chevaux et les soldats</VERS>
<VERS>Frappent si fort le sol des marteaux de leurs pas</VERS>
<VERS>Qu'on dirait qu'avec eux marche en avant la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les mêmes pas autoritaires</VERS>
<VERS>Sonnent dans la Hongrie et dans l'Autriche et font</VERS>
<VERS>Trembler Vienne et Buda sous leur rythme profond,</VERS>
<VERS>Tandis qu'au Nord on les écoute</VERS>
<VERS>Ébranler Bruge, Anvers, Liège, Bruxelle et Gan</VERS>
<VERS>Et comme emplir de leur tenace battement</VERS>
<VERS>L'immensité des routes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la mer obéit au même acharnement</VERS>
<VERS>De vitesse et d'essor à travers ses espaces:</VERS>
<VERS>Les sous-marins rusés et les croiseurs rapaces</VERS>
<VERS>Guettent au pied des caps pour s'élancer vers où?</VERS>
<VERS>Des signaux concordants sont donnés tout à coup.</VERS>
<VERS>Les ports sont ameutés de brusques canonnades.</VERS>
<VERS>Des obusiers géants quittent les esplanades.</VERS>
<VERS>Dans la cale et la soute on travaille partout</VERS>
<VERS>Et voici qu'à l'aurore, en ligne de bataille,</VERS>
<VERS>Sur les flots montueux que leur étrave entaille,</VERS>
<VERS>Passent les cuirassés dardant vers l'horizon</VERS>
<VERS>Les obliques et rayonnants buissons</VERS>
<VERS>De leurs canons,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! les retentissants et phosphoreux cratères</VERS>
<VERS>Dont les arsenaux d'or illuminent la terre,</VERS>
<VERS>De Woolwich à Skoda et d'Essen au Creusot!</VERS>
<VERS>L'acier s'y mue en fonte et s'y coule en mitraille;</VERS>
<VERS>Mille obus emboutis s'y rangent en monceaux;</VERS>
<VERS>Déjà se livre au loin la première bataille:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les eaux d'Heligoland s'emplissent de lueurs;</VERS>
<VERS>Un brusque orgueil monte aux cerveaux, sans que les coeurs</VERS>
<VERS>Battent trop fort ou s'exaltent en cris sauvages;</VERS>
<VERS>Autour de Tsing-Tao qui brille sur la mer</VERS>
<VERS>L'attaque des vaisseaux rassemble ses éclairs</VERS>
<VERS>Et la rage et l'astuce et la terreur voyagent</VERS>
<VERS>Ici, là-bas, partout, de sillage en sillage,</VERS>
<VERS>Immensément,</VERS>
<VERS>De l'un à l'autre bout de l'Océan.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et par-dessus ces escadres et leurs fumées</VERS>
<VERS>Volent de ciel en ciel les paroles armées;</VERS>
<VERS>Chaque onde en est vibrante et, le jour et la nuit,</VERS>
<VERS>Passe toute la guerre à travers l'infini;</VERS>
<VERS>L'antenne des hauts mâts recueille et répercute</VERS>
<VERS>L'ordre d'où sortira la victoire ou la chute;</VERS>
<VERS>À l'Est, à l'Ouest, au Sud, au Nord,</VERS>
<VERS>Autour des appareils mille étincelles d'or</VERS>
<VERS>Crépitent -et c'est le feu, le vent, les eaux, la terre,</VERS>
<VERS>-Vieux éléments ployés aux ordres du mystère,-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que l'homme à son tour dompte et qu'il force soudain</VERS>
<VERS>À travailler au sort des hommes de demain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout autour de cette arène déjà rouge,</VERS>
<VERS>Avec la crainte en eux que leur destin ne bouge,</VERS>
<VERS>Se tiennent inclinés les peuples et les rois</VERS>
<VERS>Dont la guerre féroce épargna les royaumes.</VERS>
<VERS>Leurs Parlements sont réunis: de grandes voix</VERS>
<VERS>Parlent encor sous de grands dômes;</VERS>
<VERS>Pourtant,</VERS>
<VERS>Á chaque instant,</VERS>
<VERS>L'angoisse emplit les coeurs battants,</VERS>
<VERS>Si bien que l'univers entier est haletant</VERS>
<VERS>Dans son sang et sa chair, dans ses os et ses moelles,</VERS>
<VERS>Du creux des mers jusqu'aux étoiles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Au Reichstag.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>On affirmait:</VERS>
<VERS>« Partout où les cités de vapeurs s'enveloppent,</VERS>
<VERS>Où l'homme dans l'effort s'exerce et se complaît</VERS>
<VERS>Bat le coeur fraternel d'une plus haute Europe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la Sambre à la Ruhr, de la Ruhr à l'Oural</VERS>
<VERS>Et d'Allemagne en France et de France en Espagne</VERS>
<VERS>L'ample entente disperse un long souffle auroral</VERS>
<VERS>Qui va de ville en plaine et de plaine en montagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici le charbon fume et là-bas l'acier bout;</VERS>
<VERS>Le travail y est sombre et la peine y est rude,</VERS>
<VERS>Mais des tribuns sont là dont le torse est debout</VERS>
<VERS>Et dont le verbe éclaire au front les multitudes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux soirs d'émeute brusque et de battant tocsin,</VERS>
<VERS>Quand se forme et grandit la révolte brutale</VERS>
<VERS>Pour qu'en soient imposés les voeux et les desseins,</VERS>
<VERS>Leurs gestes fulgurants domptent les capitales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils maîtrisent les Parlements astucieux</VERS>
<VERS>Grâce à leur force franche, ardente et réfractaire;</VERS>
<VERS>Ils ont le peuple immense et rouge derrière eux</VERS>
<VERS>Et leur grondant pouvoir est fait de son tonnerre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leurs noms sont lumineux de pays en pays.</VERS>
<VERS>Dans les foyers où l'homme et la femme travaillent,</VERS>
<VERS>Où la fille est la servante des plus petits,</VERS>
<VERS>Leur image à deux sous s'épingle à la muraille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On les aime: ne sont-ils point simples et droits</VERS>
<VERS>Avec la pitié grande en leur âme profonde?</VERS>
<VERS>Et quand s'étend en sa totale ampleur leur voix,</VERS>
<VERS>Ne couvre-t-elle point de sa clameur le monde? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on disait encor:</VERS>
<VERS>« Eux seuls tissent les rets où sera pris le sort:</VERS>
<VERS>Qu'un roi hérisse un jour de ses armes la terre,</VERS>
<VERS>Leur ligue contre lui arrêtera la guerre. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi</VERS>
<VERS>S'abolissait l'effroi, le trouble et le souci</VERS>
<VERS>Et s'exaltait la foi dans la concorde ardente.</VERS>
<VERS>La paix régnait déjà normale et évidente</VERS>
<VERS>Comme un déroulement de jours, de mois et d'ans.</VERS>
<VERS>On se sentait heureux de vivre en un tel temps</VERS>
<VERS>Où tout semblait meilleur au monde; où les génies</VERS>
<VERS>Juraient de nous doter d'une neuve harmonie;</VERS>
<VERS>Où l'homme allait vers l'homme et cherchait dans ses yeux</VERS>
<VERS>On ne sait quoi de grand qui l'égalait aux dieux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand se fendit soudain -en quelle heure angoissée!-</VERS>
<VERS>Cette tour où le rêve étageait la pensée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut en août, là-bas, au Reichstag, à Berlin,</VERS>
<VERS>Que ceux en qui le monde avait mis sa foi folle</VERS>
<VERS>Se turent quand sonna la mauvaise parole.</VERS>
<VERS>Un nuage passa sur le front du destin.</VERS>
<VERS>Eux qui l'avaient proscrite accueillirent la guerre.</VERS>
<VERS>La vieille mort casquée, atroce, autoritaire</VERS>
<VERS>Sortit de sa caserne avec son linceul blanc</VERS>
<VERS>Pour en traîner l'horreur sur les pays sanglants.</VERS>
<VERS>Son ombre s'allongea sur les villes en flammes.</VERS>
<VERS>Le monde se fit honte et tua la grande Âme</VERS>
<VERS>Qu'il se faisait avec ferveur pour qu'elle soit,</VERS>
<VERS>Un jour, l'âme du droit</VERS>
<VERS>Devant l'audace inique et la force funeste.</VERS>
<VERS>Aux ennemis dont tue et ravage le geste</VERS>
<VERS>Il fallut opposer un coeur qui les déteste.</VERS>
<VERS>On s'acharna ensemble à se haïr soudain.</VERS>
<VERS>Le clair passé glissa au ténébreux demain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout se troublait et ne fut plus en somme</VERS>
<VERS>Que fureur répandue et que rage dardée.</VERS>
<VERS>Au fond des bourgs et des campagnes</VERS>
<VERS>On prenait peur d'être un vivant,</VERS>
<VERS>Car c'est là ton crime immense, Allemagne,</VERS>
<VERS>D'avoir tué atrocement</VERS>
<VERS>L'idée</VERS>
<VERS>Que se faisait pendant la paix,</VERS>
<VERS>En notre temps,</VERS>
<VERS>L'homme de l'homme.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Ceux De Liège.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dût la guerre mortelle et sacrilège</VERS>
<VERS>Broyer notre pays de combats en combats,</VERS>
<VERS>Jamais, sous le soleil, une âme n'oubliera</VERS>
<VERS>Ceux qui sont morts pour le monde, là-bas,</VERS>
<VERS>À Liège.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi qu'une montagne</VERS>
<VERS>Qui marcherait et laisserait tomber par chocs</VERS>
<VERS>Ses blocs,</VERS>
<VERS>Sur les villes et les campagnes,</VERS>
<VERS>S'avançait la pesante et féroce Allemagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh tragique moment</VERS>
<VERS>Les gens fuyaient vers l'inconnu, éperdument</VERS>
<VERS>Seuls, ceux de Liège résistèrent</VERS>
<VERS>À ce sinistre écroulement</VERS>
<VERS>D'hommes et d'armes sur la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'ils agirent ainsi,</VERS>
<VERS>C'est qu'ils savaient qu'entre leurs mains était remis</VERS>
<VERS>Le sort</VERS>
<VERS>De la Bretagne grande et de la France claire;</VERS>
<VERS>Et qu'il fallait que leurs efforts,</VERS>
<VERS>Après s'être acharnés, s'acharnassent encor</VERS>
<VERS>En des efforts plus sanguinaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peu importait</VERS>
<VERS>Qu'en ces temps sombres,</VERS>
<VERS>Contre l'innombrable empire qu'ils affrontaient,</VERS>
<VERS>Ils ne fussent qu'un petit nombre;</VERS>
<VERS>À chaque heure du jour,</VERS>
<VERS>Défendant et leur ville, et ses forts tour à tour,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils livraient cent combats parmi les intervalles;</VERS>
<VERS>Ils tuaient en courant, et ne se lassaient pas</VERS>
<VERS>D'ensanglanter le sol à chacun de leurs pas</VERS>
<VERS>Et d'être prompts sous les rafales</VERS>
<VERS>Des balles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Même lorsque la nuit, dans le ciel sulfureux,</VERS>
<VERS>Un Zeppelin rôdeur passait au-dessus d'eux,</VERS>
<VERS>Les désignant aux coups par sa brusque lumière,</VERS>
<VERS>Nul ne reculait, fût-ce d'un pas, en arrière,</VERS>
<VERS>Mais, tous, ils bondissaient d'un si farouche élan,</VERS>
<VERS>En avant,</VERS>
<VERS>Que la place qu'ils occupaient demeurait vide</VERS>
<VERS>Quand y frappait la mort rapide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À l'attaque, sur les glacis,</VERS>
<VERS>Quand, rang par rang, se présentaient les ennemis,</VERS>
<VERS>Sous l'éclair courbe et régulier des mitrailleuses,</VERS>
<VERS>Un tir serré, qui, tout à coup, se dilatait,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Immensément les rejetait,</VERS>
<VERS>Et, rang par rang, les abattait</VERS>
<VERS>Sur la terre silencieuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaudfontaine et Loncin, et Boncelle et Barchon,</VERS>
<VERS>Retentissaient du bruit d'acier de leurs coupoles;</VERS>
<VERS>Ils assumaient la nuit, le jour, sur leurs épaules,</VERS>
<VERS>La charge et le tonnerre et l'effroi des canons.</VERS>
<VERS>À nos troupes couchées,</VERS>
<VERS>Dans les tranchées,</VERS>
<VERS>Des gamines et des gamins</VERS>
<VERS>Distribuaient le pain</VERS>
<VERS>Et rapportaient la bière</VERS>
<VERS>Avec la bonne humeur indomptée et guerrière.</VERS>
<VERS>On y parlait d'exploits accomplis simplement</VERS>
<VERS>Et comme, à tel moment,</VERS>
<VERS>Le meilleur des régiments</VERS>
<VERS>Fut à tel point fureur, carnage et foudroiement,</VERS>
<VERS>Que jamais troupe de guerre</VERS>
<VERS>Ne fut plus ferme et plus terrible sur la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La ville entière s'exaltait</VERS>
<VERS>De vivre sous la foudre;</VERS>
<VERS>L'héroïsme s'y respirait,</VERS>
<VERS>Comme la poudre;</VERS>
<VERS>Le coeur humain s'y composait</VERS>
<VERS>D'une neuve substance</VERS>
<VERS>Et le prodige y grandissait</VERS>
<VERS>Chaque existence:</VERS>
<VERS>Tout s'y passait dans l'ordre intense et surhumain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô vous, les hommes de demain,</VERS>
<VERS>Dût la guerre mortelle et sacrilège</VERS>
<VERS>Même nous écraser dans un dernier combat,</VERS>
<VERS>Jamais, sous le soleil, une âme n'oubliera,</VERS>
<VERS>Ceux qui sont morts pour le monde, là-bas,</VERS>
<VERS>À Liège.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Premiers Aéroplanes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les roses de l'été -couleur, parfum et miel-</VERS>
<VERS>Peuplent l'air diaphane;</VERS>
<VERS>Mais la guerre parsème effrayamment le ciel</VERS>
<VERS>De grands aéroplanes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils s'envolent si haut qu'on ne les entend pas</VERS>
<VERS>Vrombir dans la lumière</VERS>
<VERS>Et que l'ombre qu'ils allongent de haut en bas</VERS>
<VERS>S'arrête avant la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aile courbe et rigide et le châssis tendu,</VERS>
<VERS>Ils vont, passent et rôdent,</VERS>
<VERS>Et promènent partout le danger suspendu</VERS>
<VERS>De leur brusque maraude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceux des villes les regardant virer et fuir</VERS>
<VERS>Ne distinguent pas même</VERS>
<VERS>Sur leur avant d'acier ou sur leur flanc de cuir</VERS>
<VERS>Leur marque ou leur emblème.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On crie, -et nul ne sait quelle âme habite en eux,</VERS>
<VERS>Ni vers quel but de guerre</VERS>
<VERS>Leur vol tout à la fois sinistre et lumineux</VERS>
<VERS>Dirige son mystère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils s'éloignent soudain dans la pleine clarté,</VERS>
<VERS>Dieu sait par quelle voie,</VERS>
<VERS>En emportant l'affre et la peur de la cité</VERS>
<VERS>Pour butin et pour proie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Cathédrale De Reins.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qui parcourait l'espace d'or, dans la Champagne,</VERS>
<VERS>En ces midis d'automne où le pampre reluit</VERS>
<VERS>La regardait venir à lui</VERS>
<VERS>Comme une impérieuse et tranquille montagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis le matin clair jusqu'au tomber du jour</VERS>
<VERS>Elle avançait et s'approchait</VERS>
<VERS>De celui qui marchait;</VERS>
<VERS>Et sitôt qu'il sentait l'ombre des grandes tours</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui barraient la contrée</VERS>
<VERS>Le gagner à leur tour,</VERS>
<VERS>Il entrait dans la pierre</VERS>
<VERS>Creusée immensément et pénétrée</VERS>
<VERS>Par mille ans de beauté et mille ans de prière.</VERS>
<VERS>Ô vieux temple français, gardé par tes cent rois,</VERS>
<VERS>Dont l'image apaisée illustre tes murailles,</VERS>
<VERS>Dis-moi quel chant de gloire ou quel cri de bataille,</VERS>
<VERS>Victorieusement, n'a retenti en toi!</VERS>
<VERS>Tu as connu Clovis, le Franc et sa compagne</VERS>
<VERS>Dont la main a guidé la main de saint Rémy</VERS>
<VERS>Et peut-être un écho sous ta voûte endormi,</VERS>
<VERS>Jadis, a entendu la voix de Charlemagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Temple, tu es sacré, de ton faîte à tes pieds;</VERS>
<VERS>Au soir tombant, se joue à travers tes verrières</VERS>
<VERS>Comme un soleil infiniment multiplié;</VERS>
<VERS>Sur tes grands murs, les ténèbres et les lumières-</VERS>
<VERS>Joie et deuil -font leur voyage silencieux.</VERS>
<VERS>Autour de tes piliers qui fusent jusqu'aux cieux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les petits cierges blancs, de leurs clartés pointues,</VERS>
<VERS>Illuminent le front penché de tes statues</VERS>
<VERS>Et dressent des buissons de flammes dans la nuit.</VERS>
<VERS>Une immense ferveur se dégage sans bruit</VERS>
<VERS>Des foules à genoux, qui contiennent leurs larmes,</VERS>
<VERS>Mais qui savent pourtant qu'au long du Rhin, là-bas,</VERS>
<VERS>-Canons, chevaux, drapeaux, soldats-</VERS>
<VERS>Rôde et se meut sans cesse un immense bruit d'armes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain la guerre est là qui monte et envahit.</VERS>
<VERS>Le tocsin sonne et sonne et Reims en retentit.</VERS>
<VERS>Les cieux sont sillonnés d'une foudre lointaine.</VERS>
<VERS>L'orage des canons tonne de plaine en plaine.</VERS>
<VERS>Un choc; et le combat décide du pays.</VERS>
<VERS>Les bataillons teutons descendus vers Paris</VERS>
<VERS>Sont rejetés et poursuivis jusqu'en Champagne.</VERS>
<VERS>Or, puisqu'il fait accueil à tout homme lassé,</VERS>
<VERS>Le grand temple de gloire et d'amour traversé</VERS>
<VERS>S'en vient aussi vers eux du fond de la campagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais eux</VERS>
<VERS>Prenant ses rosaces pour cibles</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Braquent vers lui leur feu terrible.</VERS>
<VERS>Il n'est sainte ni saint, il n'est Vierge ni Dieu,</VERS>
<VERS>Il n'est pignon, il n'est muraille,</VERS>
<VERS>Qu'ils n'atteignent des éclats noirs de leur mitraille.</VERS>
<VERS>Les tours, les grandes tours,</VERS>
<VERS>Et l'abside brillante et l'obscur baptistère</VERS>
<VERS>Sont cernés à leur tour,</VERS>
<VERS>D'une ceinture de tonnerres:</VERS>
<VERS>Partout le crime ordonne et prodigue la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors,</VERS>
<VERS>Ce qui fut la splendeur des choses baptisées:</VERS>
<VERS>Ogives vers leur voûte immobile élancées,</VERS>
<VERS>Verrières d'ombre et d'or, transepts, piliers géants,</VERS>
<VERS>Orgues faisant un bruit d'orage et d'océan,</VERS>
<VERS>Cryptes dont les grands morts hantaient les labyrinthes,</VERS>
<VERS>Douces mains de la Vierge, et regards purs des saintes,</VERS>
<VERS>Tout, jusqu'aux bras du Christ, immense et pardonnant,</VERS>
<VERS>Est brusquement broyé sous le piétinement</VERS>
<VERS>Du plus rageur des sacrilèges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô merveille tuée! Ô beauté prise au piège!</VERS>
<VERS>Ô murs de la croyance atrocement fendus!</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un rampement de rapides couleuvres,</VERS>
<VERS>Le feu mordait la chair divine des chefs-d'oeuvre:</VERS>
<VERS>On entendait souffrir de beaux gestes tendus</VERS>
<VERS>-Depuis quel temps -vers la pitié et la justice.</VERS>
<VERS>De pauvres voix sortaient du marbre et du granit;</VERS>
<VERS>Les ostensoirs d'argent par les papes bénis,</VERS>
<VERS>Les chandeliers, et les crosses, et les calices</VERS>
<VERS>Étaient mordus par les flammes et s'y tordaient;</VERS>
<VERS>L'horreur était partout propagée et brandie;</VERS>
<VERS>Les vieux saints du portail priaient dans l'incendie,</VERS>
<VERS>Mais leurs cris vers le ciel dans leur mort se perdaient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant avec ses pauvres bras brûlés</VERS>
<VERS>La cathédrale meurt sous les astres voilés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! où sont les plaines d'or de la Champagne</VERS>
<VERS>Et les mois de l'automne où le pampre reluit,</VERS>
<VERS>Quand on venait vers elle et le jour et la nuit</VERS>
<VERS>Comme vers une sainte et tranquille montagne?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Ma Chambre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ma chambre est close au vent du Nord,</VERS>
<VERS>Elle est close et solitaire,</VERS>
<VERS>Depuis la guerre;</VERS>
<VERS>Pourtant</VERS>
<VERS>Voici le vent</VERS>
<VERS>Qui vient et passe et qui s'arrête et passe encor</VERS>
<VERS>Avec le défilé des mourants et des morts</VERS>
<VERS>À travers les combats qui l'ont trembler la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh, la lutte innombrable et le destin géant!</VERS>
<VERS>Là-bas au loin, sur l'Océan</VERS>
<VERS>Face à face, les vaisseaux sautent:</VERS>
<VERS>Les Zeppelins armés traversent la mer haute;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Kirkholm, Kreusberg, Mitau, Dwinsk, Jacobstat, Vilna,</VERS>
<VERS>Cités que la bataille énorme illumina</VERS>
<VERS>Et qui toutes, m'étiez, hier encor, inconnues!</VERS>
<VERS>Ô guerre dans le sol! Ô guerre dans les nues!</VERS>
<VERS>La fureur s'y condense et l'horreur s'y accroît</VERS>
<VERS>Et des plaines aux monts, et des fleuves aux bois</VERS>
<VERS>Tout est sombre et terrible et sanglant à la fois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis la guerre</VERS>
<VERS>Ma chambre est close et solitaire.</VERS>
<VERS>Dites, où sont-ils donc mes amis de naguère?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici le coin où l'autre mois,</VERS>
<VERS>Pensifs et clairs, nous parlâmes à lente voix</VERS>
<VERS>De nos belles idées</VERS>
<VERS>Une à une par la science élucidées;</VERS>
<VERS>Voici le coin de table où s'appuyait la main</VERS>
<VERS>De celui qui, sans jactance ni hyperbole,</VERS>
<VERS>Prêchait avec son âpre et vaillante parole</VERS>
<VERS>L'espoir humain;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici le siège où s'asseyait</VERS>
<VERS>Celui qui tous les soirs venait à mon chevet</VERS>
<VERS>Me consoler, lorsque ma tête</VERS>
<VERS>Et mon sang et mes nerfs n'étaient qu'affre et tempête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! hélas! où sont-ils donc?</VERS>
<VERS>En quel délaissement et en quel abandon</VERS>
<VERS>Sont-ils flottants au gré de l'immense misère?</VERS>
<VERS>Hélas! hélas! où sont-ils donc,</VERS>
<VERS>Mes amis de naguère?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car moi, ce soir, je n'ai pour compagnon</VERS>
<VERS>Que mon foyer à qui je parle et dont la flamme,</VERS>
<VERS>Prompte à vivre ou à mourir,</VERS>
<VERS>Seule répond</VERS>
<VERS>Au sombre ou lumineux désir</VERS>
<VERS>Qui tour à tour s'allume ou s'éteint en mon âme.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Les Exodes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les pas qui s'en allaient jadis</VERS>
<VERS>Et du champ à la grange et de l'étable au puits,</VERS>
<VERS>Les pas qui s'en allaient par la sente sauvage,</VERS>
<VERS>Le dimanche matin, à la messe, au village,</VERS>
<VERS>Fuient aujourd'hui</VERS>
<VERS>De route en route, à l'infini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une à une, les fermes brûlent</VERS>
<VERS>Sur les plaines, au crépuscule;</VERS>
<VERS>On croirait voir, là-bas, de larges fumiers noirs</VERS>
<VERS>Qui fument dans le soir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec un brusque éclat de feu tout à coup rouge.</VERS>
<VERS>La flamme passe et court des fermes jusqu'aux bouges</VERS>
<VERS>Et mord déjà l'église et le vitrail ardent</VERS>
<VERS>Où Jésus accueillait, dites, depuis quels temps</VERS>
<VERS>L'hommage</VERS>
<VERS>Des jaunes chameliers et des pourpres rois mages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De toutes parts</VERS>
<VERS>Les gens partent vers les hasards:</VERS>
<VERS>Il en est qui s'en vont poussant sur leur charrette</VERS>
<VERS>Le lit, le matelas, le banc, la chaufferette,</VERS>
<VERS>Et la cage déserte où mourut le pinson;</VERS>
<VERS>D'autres chargent leur dos de vieilles salaisons</VERS>
<VERS>Qu'un voile épais et gris défend contre les mouches.</VERS>
<VERS>J'en ai vu qui tenaient une fleur à la bouche</VERS>
<VERS>Et qui pleuraient, sans rien se dire, atrocement.</VERS>
<VERS>Des vieux passent, serrant leur deuil et leur tourment,</VERS>
<VERS>Et les mères sont là, pauvres, mornes, livides,</VERS>
<VERS>Laissant mordre l'enfant à leur poitrine vide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'abord c'est derrière eux,</VERS>
<VERS>Que la flamme grandit et saute et tangue et houle:</VERS>
<VERS>Son oblique lueur atteint et suit la foule</VERS>
<VERS>Qu'on croit voir osciller et marcher dans du feu;</VERS>
<VERS>Les crêtes des pignons croulent dans les fumées,</VERS>
<VERS>Les meules aux flancs d'or sont partout allumées,</VERS>
<VERS>Le bois flambe à l'orée et crépite et se tord</VERS>
<VERS>Et le proche horizon est ligné d'arbres morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les gens qui vont et fuient</VERS>
<VERS>Poussent devant leurs pas et leur porc et leur truie,</VERS>
<VERS>Et leur chèvre et leur vache au corps lourd et ballant;</VERS>
<VERS>Parfois les suit encore un long troupeau bêlant</VERS>
<VERS>Dont la plainte s'enfonce immensément dans l'ombre.</VERS>
<VERS>Des chevaux harassés traînent des chars sans nombre</VERS>
<VERS>Et les bêtes et les hommes ainsi s'en vont</VERS>
<VERS>Vers l'affreuse détresse et le malheur profond,</VERS>
<VERS>Se rapprochant et se parlant comme naguère,</VERS>
<VERS>Avec des mots qu'entend la terre</VERS>
<VERS>Depuis toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout à coup, voici les tours,</VERS>
<VERS>Les grandes tours qui s'éclairent de bourgs en bourgs</VERS>
<VERS>Et qui tendent jusqu'à la mer la tragédie</VERS>
<VERS>Haletante de l'incendie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La plaine et la forêt s'illuminent au loin.</VERS>
<VERS>Mares, fleuves, étangs et lacs sont les témoins</VERS>
<VERS>De la terreur qui dans les eaux se réverbère;</VERS>
<VERS>Les étoiles là-haut regardent sur la terre</VERS>
<VERS>De rougeoyants brasiers écheveler la nuit.</VERS>
<VERS>Tout est silence ou tout est bruit,</VERS>
<VERS>Tout est surprise et peur; tout se plaint et frissonne;</VERS>
<VERS>Et dans les clochers noirs les derniers tocsins sonnent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les foules s'en vont toujours</VERS>
<VERS>Et las de leur coeur triste et las de leurs pas lourds,</VERS>
<VERS>N'ayant plus sous le front que la seule pensée</VERS>
<VERS>D'avancer tout au long des routes défoncées</VERS>
<VERS>Par le passage brusque et volant des canons.</VERS>
<VERS>Une ville parfois et ses larges maisons</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ses gares de fer accueillent leurs détresses;</VERS>
<VERS>En des fourgons partants quelques femmes se pressent,</VERS>
<VERS>Tandis qu'avec leurs fils, d'autres, obstinément,</VERS>
<VERS>-Dites vers quelle horreur, ou vers quel dénuement?-</VERS>
<VERS>Continuent à marcher, tragiques et muettes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le feu bondit et rebondit partout:</VERS>
<VERS>Ses flammes violettes</VERS>
<VERS>Devancent, à cette heure ardente, les remous</VERS>
<VERS>De ces foules qui vont et vont, Dieu sait vers où.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car cette fois, c'est devant eux, que l'incendie</VERS>
<VERS>Propage et sa terreur et sa rage brandies;</VERS>
<VERS>Le ciel est angoissé par l'immense lueur</VERS>
<VERS>Qui monte et perce et fouille et mord ses profondeurs.</VERS>
<VERS>Soudain le brusque autan s'étend de plaine en plaine,</VERS>
<VERS>Il ronfle et siffle et crie et part sans perdre haleine</VERS>
<VERS>Rallumer sous leur cendre et la flamme et le feu.</VERS>
<VERS>Le pays tout entier s'épouvante de Dieu</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si bien que tous croient voir planer dans l'étendue</VERS>
<VERS>Comme une fin de monde aux grands vents suspendue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et las de leur coeur triste et las de leurs pas lourds,</VERS>
<VERS>Longues et fatales comme des houles</VERS>
<VERS>Les foules</VERS>
<VERS>Passent toujours.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Mon Ame. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon âme elle est là-bas,</VERS>
<VERS>Mon âme en joie et en alarmes,</VERS>
<VERS>Elle est là-bas</VERS>
<VERS>Où l'on s'élance, où l'on se bat,</VERS>
<VERS>Mon âme elle est là-bas,</VERS>
<VERS>Dans les clameurs et dans les armes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle s'exalte et pleure et rit au long du jour.</VERS>
<VERS>L'annonce des combats lui est lueur et flamme;</VERS>
<VERS>Mon âme,</VERS>
<VERS>Au long des heures et des jours,</VERS>
<VERS>N'est plus qu'une pensée et n'est plus qu'un amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon âme? -elle est ardente et rayonnante.</VERS>
<VERS>Elle fouille sa mémoire</VERS>
<VERS>Pour y ressusciter l'orgueil enseveli</VERS>
<VERS>De la légende et de l'histoire.</VERS>
<VERS>Elle est ardente et frissonnante;</VERS>
<VERS>Elle se cache et se blottit</VERS>
<VERS>En vos grands plis,</VERS>
<VERS>Drapeaux, qui promenez sur le monde la gloire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle guette votre venue,</VERS>
<VERS>Tambours qui débouchez du fond de l'avenue,</VERS>
<VERS>Battants au clair, dans la lumière.</VERS>
<VERS>Mon âme? -Elle sonne et vibre tout entière</VERS>
<VERS>Au rythme de vos pas,</VERS>
<VERS>Soldats,</VERS>
<VERS>Qui chantez en passant vos chansons familières.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon âme? -elle est déjà</VERS>
<VERS>Là-bas,</VERS>
<VERS>Dans la clarté de la victoire.</VERS>
<VERS>Tout lui devient ou signe ou geste évocatoires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est volante au vent</VERS>
<VERS>Vivant</VERS>
<VERS>Qui frôlera le front</VERS>
<VERS>De ceux qui reviendront,</VERS>
<VERS>Avec l'épaule en sang ou la main mutilée,</VERS>
<VERS>Des corps à corps de la mêlée.</VERS>
<VERS>Elle est l'ardeur, elle est la foi.</VERS>
<VERS>Elle trépide et crie et follement acclame,</VERS>
<VERS>Car l'avenir lui parle et lui chante à la fois,</VERS>
<VERS>Et pleurante d'émoi,</VERS>
<VERS>Elle écoute, mon âme!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Ferme Des Marais D'Or.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dépensant tous pour leur richesse ou leur besoin</VERS>
<VERS>Mille efforts solidaires,</VERS>
<VERS>Ils habitaient de père en fils le même coin,</VERS>
<VERS>En Flandre, sur la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les yeux de leurs défunts, les yeux de leurs vivants</VERS>
<VERS>-Depuis combien d'années?-</VERS>
<VERS>Regardaient tous passer les mêmes pluie et vent</VERS>
<VERS>Sur leur plaine ordonnée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les sentiers des taillis reconnaissaient leur pas</VERS>
<VERS>Quand, au soir des dimanches,</VERS>
<VERS>Ils revenaient en écartant du bout des bras</VERS>
<VERS>Toujours les mêmes branches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelle aïeule jadis encrassa le mur blanc</VERS>
<VERS>Avec sa main calleuse?</VERS>
<VERS>Quel dos avait laissé aux lattes du vieux banc</VERS>
<VERS>Son empreinte anguleuse?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux jours sereins des renouveaux, quand il fallait</VERS>
<VERS>Ensemencer la terre</VERS>
<VERS>Pour l'assoler dûment, le fils se demandait</VERS>
<VERS>Ce qu'eût voulu le père.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les morts n'étaient point morts: on les sentait remplir</VERS>
<VERS>Eux seuls, tout le silence;</VERS>
<VERS>Et la ferme vivait, non de leur souvenir,</VERS>
<VERS>Mais de leur existence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, il se fit, un jour,</VERS>
<VERS>Quand la guerre soudaine incendia les bourgs</VERS>
<VERS>Et les villes en Flandre,</VERS>
<VERS>Que cette terre où les vivants et où les morts</VERS>
<VERS>Avaient mis leur sueur, leur travail et leur cendre,</VERS>
<VERS>Dut subir la bataille et affronter le sort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'obus fendit bientôt les arbres de la route</VERS>
<VERS>Qui bifurque là-bas, vers Pervyse et Nieuport;</VERS>
<VERS>L'étable au large toit prit feu et brûla toute;</VERS>
<VERS>On en sauva les boeufs en leur couvrant le front</VERS>
<VERS>D'un sac profond,</VERS>
<VERS>Pour qu'ils ne vissent rien de l'énorme épouvante;</VERS>
<VERS>Un shrapnell tua net la plus vieille servante;</VERS>
<VERS>La huche, le pétrin, l'âtre, le banc de bois</VERS>
<VERS>Furent dispersés tous à la fois</VERS>
<VERS>Et la muraille</VERS>
<VERS>Où l'aïeul, trait pour trait,</VERS>
<VERS>Était représenté dans un cadre à portraits</VERS>
<VERS>Subit la rage et la fureur de la mitraille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tenant leur dernier né serré contre leur chair,</VERS>
<VERS>Haletantes et hagardes,</VERS>
<VERS>Des femmes se portaient du côté de la mer;</VERS>
<VERS>Des chariots chargés de meubles et de hardes</VERS>
<VERS>Se succédaient par les chemins;</VERS>
<VERS>Des vieillards s'éloignaient en plaignant leur village</VERS>
<VERS>Et leurs petits enfants s'agrippaient à leurs mains</VERS>
<VERS>Sur ces routes, par où fuyaient les attelages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la ferme des beaux marais,</VERS>
<VERS>Nul ne suivit ceux qui partaient:</VERS>
<VERS>Les poings serrés et le coeur brave,</VERS>
<VERS>Dans la ruine et ses amas,</VERS>
<VERS>On se terrait, près des soldats,</VERS>
<VERS>Au fond des caves.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-bas,</VERS>
<VERS>Serpentaient à travers une dune ébréchée</VERS>
<VERS>Les premières tranchées.</VERS>
<VERS>Aux heures des combats brusques mais enragés,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On partageait le pain, la haine et le danger;</VERS>
<VERS>Les gamins se glissant dans l'ombre à ras de terre,</VERS>
<VERS>Apportaient la gamelle aux postes militaires</VERS>
<VERS>Et parfois la grenade où la mort fermentait.</VERS>
<VERS>La ferme et tous ses gens âprement combattaient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Derrière un mur encor debout, dans la nuit noire,</VERS>
<VERS>Ils avaient ménagé un brusque observatoire</VERS>
<VERS>Que l'ennemi pendant longtemps ne devina.</VERS>
<VERS>Sur les taillis voisins son canon s'acharna.</VERS>
<VERS>Dans le verger traînait le fil télégraphique</VERS>
<VERS>Qui reliait la ferme au terrain héroïque,</VERS>
<VERS>Si bien que tous les jours avec un élan fol,</VERS>
<VERS>Quoique fixée et maintenue au sol,</VERS>
<VERS>Grâce à ce grand pan de muraille écroulée,</VERS>
<VERS>Elle se projetait jusqu'au coeur des mêlées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit, quand la ténèbre était d'argent et d'or,</VERS>
<VERS>Le fermier s'en venait rendre visite aux morts:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il contournait le mur de l'ancien cimetière,</VERS>
<VERS>Il parlait longuement, le front contre la terre,</VERS>
<VERS>Et puis s'en revenait tout en causant encor</VERS>
<VERS>À quelqu'un d'invisible</VERS>
<VERS>Qui passait avec lui le seuil du vieux jardin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut aux temps tumultueux de la Toussaint</VERS>
<VERS>Que l'ennemi désabusé enfin</VERS>
<VERS>Prit la ruine et son grand mur pour cible</VERS>
<VERS>D'un peuple de canons qui tonnaient au lointain.</VERS>
<VERS>Ce qui se maintenait de la poterne blanche</VERS>
<VERS>Et de l'étable et du fournil et du grenier</VERS>
<VERS>Fut renversé, dès le matin, sous l'avalanche</VERS>
<VERS>Des mitrailles de fer et des bombes d'acier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'attaque à l'arme nue</VERS>
<VERS>Se déclancha des deux côtés de l'avenue</VERS>
<VERS>Qui mène du verger jusqu'aux bords de l'Yser;</VERS>
<VERS>La baïonnette étincelait comme l'éclair,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frappait, perçait ou se heurtait en un orage</VERS>
<VERS>De gestes violents et terribles; la rage</VERS>
<VERS>Sautait des coeurs gonflés et giclait jusqu'aux yeux;</VERS>
<VERS>Des hommes se mordaient en luttant deux par deux;</VERS>
<VERS>Sur les fumiers tassés de la cour déjà rouge,</VERS>
<VERS>Un gamin de quinze ans avait saisi la vouge</VERS>
<VERS>Et combattait avec cette arme, atrocement.</VERS>
<VERS>Le flux de la fureur montait à tout moment.</VERS>
<VERS>L'ivresse de tuer et d'achever sa proie</VERS>
<VERS>Gonflait chacun d'une âpre et formidable joie</VERS>
<VERS>Et les rires sonnaient pendant l'égorgement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jusqu'au tomber du jour se balança la lutte,</VERS>
<VERS>Tantôt vers la montée et tantôt vers la chute:</VERS>
<VERS>On ne savait vers où la maintiendrait le sort,</VERS>
<VERS>Quand tout à coup, dressant sa géante poitrine</VERS>
<VERS>Entre deux pans encor debout de la ruine,</VERS>
<VERS>Le vieux fermier des marais d'or</VERS>
<VERS>Avec toute sa voix cria: « Voici les morts! »</VERS>
<VERS>Et comme s'il poussait en avant une armée</VERS>
<VERS>De soldats pour la gloire et l'honneur enflammée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son geste accompagnait un invincible élan</VERS>
<VERS>Vers l'ennemi surpris et tout à coup branlant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Terribles s'abattaient les coups de la mitraille;</VERS>
<VERS>On ne savait quel dieu redressait la bataille</VERS>
<VERS>Pour la fixer ferme et debout entre nos mains;</VERS>
<VERS>Des renforts survenus soutenaient notre droite,</VERS>
<VERS>Un clairon de rappel éclatait au lointain,</VERS>
<VERS>Le vent frais et léger traversa le soir moite,</VERS>
<VERS>L'adieu d'un soleil brusque illumina les cieux</VERS>
<VERS>Et l'orgueil remplaça la haine dans les yeux</VERS>
<VERS>Victorieux</VERS>
<VERS>De nos troupiers chantant leur chanson saccadée</VERS>
<VERS>Avant de s'endormir sur leur terre gardée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toute cette nuit-là</VERS>
<VERS>La présence des morts défendit la ruine;</VERS>
<VERS>Le fermier leur disait des mots ardents si bas</VERS>
<VERS>Qu'ils faisaient moins de bruit que l'ombre ou la bruine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il sentait leur ardeur vivante s'amasser</VERS>
<VERS>Dans la pierre fendue et le sol convulsé</VERS>
<VERS>Et son âme comprit que leur sourde puissance</VERS>
<VERS>Était le gage désormais,</VERS>
<VERS>Jusqu'aux jours fermes de la paix,</VERS>
<VERS>Des invincibles résistances.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Patrie Aux Soldats Morts.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous ne reverrez plus les monts, les bois, la terre,</VERS>
<VERS>Beaux yeux de mes soldats qui n'aviez que vingt ans</VERS>
<VERS>Et qui êtes tombés, en ce dernier printemps,</VERS>
<VERS>Où plus que jamais douce apparut la lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On n'osait plus songer au réveil des champs d'or</VERS>
<VERS>Que l'aube revêtait de sa gloire irisée;</VERS>
<VERS>La guerre occupait tout de sa sombre pensée</VERS>
<VERS>Quand au fond des hameaux on apprit votre mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis votre départ, à l'angle de la glace,</VERS>
<VERS>Votre image attirait et les coeurs et les yeux,</VERS>
<VERS>Et nul ne s'asseyait sur l'escabeau boiteux</VERS>
<VERS>Où tous les soirs, près du foyer, vous preniez place.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! où sont vos corps jeunes, puissants et fous,</VERS>
<VERS>Où, vos bras et vos mains et les gestes superbes</VERS>
<VERS>Qu'avec la grande faux vous faisiez dans les herbes?</VERS>
<VERS>Hélas! la nuit immense est descendue en vous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vos mères ont pleuré dans leur chaumière close;</VERS>
<VERS>Vos amantes ont dit leur peine aux gens des bourgs;</VERS>
<VERS>On a parlé de vous tristement, tous les jours,</VERS>
<VERS>Et puis un soir d'automne on parla d'autre chose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je ne veux pas, Moi, qu'on voile vos noms clairs.</VERS>
<VERS>Vous qui dormez là-bas dans un sol de bataille</VERS>
<VERS>Où s'enfoncent encor les blocs de la mitraille</VERS>
<VERS>Quand de nouveaux combats opposent leurs éclairs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je recueille en mon coeur votre gloire meurtrie,</VERS>
<VERS>Je renverse sur vous les feux de mes flambeaux</VERS>
<VERS>Et je monte la garde autour de vos tombeaux,</VERS>
<VERS>Moi qui suis l'avenir, parce que la Patrie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Guillaume II.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les soirs de fête, en des banquets,</VERS>
<VERS>Il s'évoquait</VERS>
<VERS>À la lueur de candélabres;</VERS>
<VERS>Son buste chargé d'or dans l'or étincelait</VERS>
<VERS>Et son verbe emphatique et farouche jonglait</VERS>
<VERS>Ou bien avec son casque ou bien avec son sabre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il sévissait, pareil à l'aquilon,</VERS>
<VERS>De l'un à l'autre bout de son empire énorme;</VERS>
<VERS>Il paradait de large en long,</VERS>
<VERS>Coiffé, sanglé, botté, du front jusqu'aux talons.</VERS>
<VERS>Pourtant, bien qu'il le décorât des cent galons</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De ses cent uniformes,</VERS>
<VERS>Son bras gauche restait obstinément difforme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il était l'Empereur, mais demeurait celui</VERS>
<VERS>Qu'assiègent les grands rêves</VERS>
<VERS>Et qui ne parvient pas à soulever le glaive</VERS>
<VERS>À deux mains, devant lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son mysticisme dur, violent et rapace</VERS>
<VERS>Volait la foudre au ciel pour menacer l'espace;</VERS>
<VERS>La fourberie armait son esprit puritain;</VERS>
<VERS>Il ordonnait et déplorait la tragédie</VERS>
<VERS>Du massacre éclairé par le rouge incendie;</VERS>
<VERS>Pendant qu'il brûlait Reims, il pleurait sur Louvain.</VERS>
<VERS>11 trompait et mentait jusque dans sa prière,</VERS>
<VERS>Il était tout orgueil et son geste hautain</VERS>
<VERS>Lui paraissait devoir subjuguer le mystère</VERS>
<VERS>Et intimider Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À toute heure, en tout lieu,</VERS>
<VERS>De la Flandre jusqu'en Crimée</VERS>
<VERS>Retentissait le pas scandé de ses armées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses régiments? -il les dressait à coups de botte;</VERS>
<VERS>La schlague? -il la disait âprement patriote;</VERS>
<VERS>Un morne automatisme animait seul l'essor</VERS>
<VERS>Des bataillons compacts qu'il jetait vers la mort.</VERS>
<VERS>Dites, pour broyer à la fois France et Belgique,</VERS>
<VERS>Dites, depuis quels temps</VERS>
<VERS>Préparait-il ses peuples allemands</VERS>
<VERS>À sa guerre pédagogique?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hier à Jérusalem, et demain à Tanger,</VERS>
<VERS>Et plus tard à Bagdad, et puis un jour en Chine,</VERS>
<VERS>Le monde était pour lui comme un tremplin léger</VERS>
<VERS>Où s'exerçaient son pied, sa jambe et son échine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au Nord, les soirs d'été, il se croyait pareil</VERS>
<VERS>Aux paladins casqués des légendes insignes.</VERS>
<VERS>Parfois, il s'affublait en Lohengrin vermeil</VERS>
<VERS>Et son yacht, sur la mer, voguait, blanc comme un cygne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'employait partout, fantasque et affairé.</VERS>
<VERS>Il ne se doutait pas, en son âme étourdie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que de tout ce qui est simple, noble et sacré</VERS>
<VERS>Il était la coupable et morne parodie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son fils, sec et fluet, était plus fol encor.</VERS>
<VERS>Bien qu'il mêlât Dieu sait quels vices de caserne</VERS>
<VERS>Avec un goût étrange et sombre pour la mort,</VERS>
<VERS>On le disait strict et moderne.</VERS>
<VERS>Sans doute il eût voulu régner avant son temps.</VERS>
<VERS>Pourtant,</VERS>
<VERS>Bien qu'ils fussent l'un de l'autre le châtiment,</VERS>
<VERS>Fils et père se renvoyaient, publiquement,</VERS>
<VERS>La gloire</VERS>
<VERS>Et d'être l'un pour l'autre un soleil dans l'histoire</VERS>
<VERS>Et de se compléter par leur rayonnement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais leur peine à tous deux était certe infinie,</VERS>
<VERS>Quand ils fouillaient, le soir, leur coeur et leur cerveau</VERS>
<VERS>Sans y pouvoir trouver ne fût-ce qu'un lambeau</VERS>
<VERS>De volante grandeur ou de soudain génie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ne se disaient rien, car tous deux comprenaient.</VERS>
<VERS>L'Empereur, tout à coup, rageait et fulminait,</VERS>
<VERS>Et dans un geste brusque il jetait son délire</VERS>
<VERS>Comme mesure à son empire;</VERS>
<VERS>Il se voulait grand quand même, dès aujourd'hui</VERS>
<VERS>« Son peuple et ses soldats s'affoleraient en lui;</VERS>
<VERS>Ils formeraient ensemble une force damnée,</VERS>
<VERS>Hypnotisant la terre et la mer étonnée;</VERS>
<VERS>La cruauté, l'effroi, la rage et la fureur</VERS>
<VERS>Peuvent, elles aussi, atteindre à la grandeur;</VERS>
<VERS>On ne sait quoi de formidable et d'âpre éclate</VERS>
<VERS>Dans les destins de la science scélérate.</VERS>
<VERS>Automatiquement, sera dompté le sort.</VERS>
<VERS>Autres apparaîtront et la vie et la mort.</VERS>
<VERS>Plus n'est besoin d'honneur, de vertu ni de gloire,</VERS>
<VERS>Puisque le calcul fourbe et la trahison noire</VERS>
<VERS>Abattent plus sûrement encor</VERS>
<VERS>Sur l'univers dompté les poings de la victoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'ailleurs n'est-il point, lui, l'Empereur et le Roi</VERS>
<VERS>Qui seul conçoit et définit le droit</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'acceptent de ses mains vingt peuples tributaires?</VERS>
<VERS>N'a-t-il point ses canons, dont les feux solitaires</VERS>
<VERS>Brisent un fort et ses coupoles d'un seul coup?</VERS>
<VERS>Commençant par Paris, finissant par Moscou,</VERS>
<VERS>Avec sa garde blanche il fera ses entrées</VERS>
<VERS>Sous les portes aux cent fleurons</VERS>
<VERS>Des capitales atterrées;</VERS>
<VERS>Et ses fifres et ses tambours et ses clairons</VERS>
<VERS>Annonceront</VERS>
<VERS>Que désormais surgit sous le ciel d'Allemagne,</VERS>
<VERS>Pour la terreur du monde, un plus grand Charlemagne. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! depuis le temps que ce rêve s'en vint</VERS>
<VERS>Battre son front étroit et vain</VERS>
<VERS>On a pu voir déjà dans l'immense fumée,</VERS>
<VERS>Son aigle noir comme la nuit</VERS>
<VERS>N'étendre plus sur lui</VERS>
<VERS>Qu'une aile pauvre et déplumée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Notre-Dame De Bonne Odeur.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À Tervueren, à la lisière d'un bois, près</VERS>
<VERS>Bruxelles, une chapelle est dédiée à la</VERS>
<VERS>Vierge. Les gens du pays l'ont appelée:</VERS>
<VERS>« Notre-Dame de Bonne Odeur. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre-Dame de Bonne Odeur,</VERS>
<VERS>Qui domines en ta chapelle,</VERS>
<VERS>À Tervueren, près de Bruxelles,</VERS>
<VERS>Les pacages en herbe et les jardins en fleurs,</VERS>
<VERS>Sois bienveillante</VERS>
<VERS>Dès ce printemps aux humbles plantes</VERS>
<VERS>Et mets également tes soins</VERS>
<VERS>À mûrir les raisins, les pommes et les coings,</VERS>
<VERS>Avant que la saison défaillante et fanée</VERS>
<VERS>Ne soit par les grands vents, vers sa mort, entraînée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'abord,</VERS>
<VERS>Ne faut-il pas pour nos grands morts</VERS>
<VERS>Des roses tristes;</VERS>
<VERS>Et les femmes qui les assistent,</VERS>
<VERS>Ne cueillent-elles point des fruits clairs et rosés</VERS>
<VERS>Pour la soif de nos blessés,?</VERS>
<VERS>Car l'heure sinistre à l'heure grave s'ajoute</VERS>
<VERS>En Flandre et en Brabant.</VERS>
<VERS>On n'y voit plus, au long des routes,</VERS>
<VERS>Les hauts charrois de foin aux cheveux retombants,</VERS>
<VERS>Ni les hommes portant la gaule</VERS>
<VERS>Ou la bêche sur leur épaule.</VERS>
<VERS>Ceux qui passent là-bas</VERS>
<VERS>Sont des reîtres marchant au pas</VERS>
<VERS>Et s'avançant vers les villages</VERS>
<VERS>D'après un mouvement compact et saccadé,</VERS>
<VERS>Soit pour le feu ou le pillage,</VERS>
<VERS>Soit pour le meurtre commandé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! où pousse et vit encor la marjolaine</VERS>
<VERS>Et la fleur du lilas et la fleur du sureau?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où sont-ils les parfums qui traversent la plaine</VERS>
<VERS>Et balancent, le soir, leur voyage sur l'eau?</VERS>
<VERS>Où les brises qui murmurent sous les ramées</VERS>
<VERS>Pour que des mots d'amour soient soufflés à l'amant</VERS>
<VERS>Par la feuille tremblante et le branchage lent,</VERS>
<VERS>Quand les couples s'en vont sous la nuit enflammée?</VERS>
<VERS>Où sont les sentiers clairs que cent petits pieds nus</VERS>
<VERS>Marquent de leur empreinte entre les brins de chaume?</VERS>
<VERS>Où la bonne senteur du pain roux et grenu?</VERS>
<VERS>Hélas! où les clartés? hélas! où les arômes?</VERS>
<VERS>Et de quoi désormais, en ces âges d'horreur,</VERS>
<VERS>Pourront se réjouir tes benoites narines?</VERS>
<VERS>Voici l'âcre Allemagne en sang et en sueur</VERS>
<VERS>Qui remplit d'elle et tes chemins et tes ravines,</VERS>
<VERS>Notre-Dame de Bonne Odeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
France Et Allemagne.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô morne crépuscule!</VERS>
<VERS>Les Suèves et les Hérules</VERS>
<VERS>Menacent à nouveau</VERS>
<VERS>Athène et son égide, et Rome et ses faisceaux,</VERS>
<VERS>Qu'avait au long des temps, avec un geste libre,</VERS>
<VERS>Repris,</VERS>
<VERS>Pour s'en vêtir et s'en armer, Paris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur un sol neuf, l'oeuvre antique s'était nourri</VERS>
<VERS>De force jeune et redressait son équilibre:</VERS>
<VERS>Au long des murs reparaissait l'ancien feston,</VERS>
<VERS>L'acanthe et la volute et la fleur corinthienne,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais par-dessus la barre et l'angle du fronton</VERS>
<VERS>S'élançait la ferveur d'une ligne chrétienne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi</VERS>
<VERS>Sans heurt aucun, ni sans rudesse,</VERS>
<VERS>La foi y soulevait vers le ciel la sagesse</VERS>
<VERS>Et dotait la raison des ailes de l'esprit;</VERS>
<VERS>Le monument total était si bien construit</VERS>
<VERS>Qu'on ne distinguait guère</VERS>
<VERS>Où le marbre joignait la pierre,</VERS>
<VERS>Ni sur quel horizon tranquille ou emporté</VERS>
<VERS>Il imposait aux yeux sa plus nette beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il triomphait quand l'ombre à l'aube était unie;</VERS>
<VERS>Trente siècles le dédiaient à l'univers;</VERS>
<VERS>Il était un, profondément, quoique divers,</VERS>
<VERS>Et le vent dispersait sa nombreuse harmonie</VERS>
<VERS>Sans divulguer jamais</VERS>
<VERS>Qui de Paris, ou d'Athène, ou de Rome</VERS>
<VERS>Rendait l'accord aussi divinement parfait</VERS>
<VERS>Pour en charmer l'âme de l'homme.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Car notre âme vivait</VERS>
<VERS>Parmi ce monument ardent et vaste</VERS>
<VERS>Et tout autant que lui, pour mieux s'épanouir</VERS>
<VERS>Et se darder vers l'avenir,</VERS>
<VERS>Unissait en faisceaux ses multiples contrastes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis quels temps</VERS>
<VERS>Était-elle à la fois et païenne et mystique,</VERS>
<VERS>Simple mais nuancée, autre mais identique,</VERS>
<VERS>Fragile sous la brise et ferme sous l'autan?</VERS>
<VERS>Bien mieux que toute autre âme, elle épousait l'instant.</VERS>
<VERS>Elle était souple et forte et prompte et magnifique;</VERS>
<VERS>Elle exaltait l'audace avec des mots légers;</VERS>
<VERS>Qui la croyait encor languide et léthargique</VERS>
<VERS>La surprenait, vaillante et nue, en plein danger;</VERS>
<VERS>Elle enseignait à tous une attitude fière;</VERS>
<VERS>Railleuse un peu, mais ferme et l'épée au côté,</VERS>
<VERS>Elle éclairait les yeux de toute la lumière</VERS>
<VERS>Que renferment ton coeur et tes yeux, Liberté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jadis, dans les cerveaux à dure et fruste écorce,</VERS>
<VERS>Dûment, elle implanta, siècle à siècle, le droit;</VERS>
<VERS>Elle avait desserré le poing roux de la force</VERS>
<VERS>Pour lui glisser le rameau vert entre les doigts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autant sous la clarté qu'à travers l'ombre épaisse,</VERS>
<VERS>Elle avait étendu son travail bienséant:</VERS>
<VERS>De l'Occident entier elle aurait fait la Grèce</VERS>
<VERS>Se répandant au Nord jusques à l'Océan.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À ranimer l'orgueil des cités abattues,</VERS>
<VERS>Elle y découvrit l'art et le fit baptiser;</VERS>
<VERS>Elle inclina vers Dieu le front blanc des statues</VERS>
<VERS>Et répandit sa flamme en leur torse épuisé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle avait on ne sait quelle ardeur fraternelle,</VERS>
<VERS>Allant de peuple à peuple incendier les voeux;</VERS>
<VERS>Elle ornait de ses fleurs la guirlande éternelle</VERS>
<VERS>Qui court en longs festons joindre le bien au mieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa force était lucide et quelquefois sublime:</VERS>
<VERS>Le jour où tous les rois furent ses ennemis,</VERS>
<VERS>Vingt peuples exaltés par Jemmape et Valmy</VERS>
<VERS>Crurent voir ressurgir Platée et Salamine.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un seul lui résista ne la comprenant point.</VERS>
<VERS>Dites, depuis quels temps peuplait-il ses montagnes</VERS>
<VERS>Du bruit de ses marteaux tonnant entre ses poings</VERS>
<VERS>Et frappant dans le fer le sort de l'Allemagne?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son âme était flottante aux brumes des forêts;</VERS>
<VERS>Elle y rêvait le soir, quand la peur s'accumule,</VERS>
<VERS>À Wotan borgne et lourd qui erre et disparaît</VERS>
<VERS>Là-bas, vêtu d'éclairs, au fond des crépuscules.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme ses dieux guerriers dans leur ciel fracassant</VERS>
<VERS>Ne parvinrent jamais à dompter leur furie,</VERS>
<VERS>L'âpre Allemagne au long des jours, des mois, des ans</VERS>
<VERS>Ne put jamais qu'organiser sa barbarie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parce que ses regards s'hallucinent vers l'or</VERS>
<VERS>Comme ceux d'Albéric au fond des eaux, naguère,</VERS>
<VERS>Elle en voulut sa part formidable, d'abord;</VERS>
<VERS>Elle en veut aujourd'hui la masse tout entière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle aime la conquête avec férocité:</VERS>
<VERS>Les guerres sont pour elle ou l'abri ou le havre;</VERS>
<VERS>Elle marche sur les mourants, le pied botté,</VERS>
<VERS>Et son orgueil s'épand de cadavre en cadavre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est atroce et fourbe et basse à tout moment;</VERS>
<VERS>Elle espère, grâce à l'horreur de cent carnages,</VERS>
<VERS>Quand même, un jour, river avec acharnement,</VERS>
<VERS>Sur l'ample humanité, son terrible visage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais si tel deuil ou tel crime dût advenir</VERS>
<VERS>Et qu'elle réussît à hausser sa marée</VERS>
<VERS>Jusqu'à battre le roc sauveur de l'avenir,</VERS>
<VERS>L'Europe à tout jamais serait déshonorée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Ypres.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au temps des communiers têtus et arrogants,</VERS>
<VERS>Ypres, la ville égale et de Bruge et de Gand,</VERS>
<VERS>Soutint sièges sans fin et révoltes sans nombre,</VERS>
<VERS>Si bien que, dans l'histoire,</VERS>
<VERS>Sa gloire,</VERS>
<VERS>Quoique de splendeur rouge, est de clarté plus sombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les tout premiers,</VERS>
<VERS>Ses ouvriers</VERS>
<VERS>Organisent chez eux, en leurs maisons minimes,</VERS>
<VERS>Avec la trame aux mille jeux,</VERS>
<VERS>Tissant les draps lourds et moelleux,</VERS>
<VERS>Le travail clair, familial et unanime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Femmes, filles, garçons aident dûment celui</VERS>
<VERS>Qui est, tout à la fois, et le maître et le père.</VERS>
<VERS>Chacun tient sa besogne et son devoir de lui</VERS>
<VERS>Et l'accomplit,</VERS>
<VERS>Selon l'ordre qu'il juge utile et nécessaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec quelle âpre ardeur, ramassée et concise,</VERS>
<VERS>L'homme défend son toit, sa gilde et son église;</VERS>
<VERS>Il est têtu, parce qu'il croit</VERS>
<VERS>Que sa cause est le droit,</VERS>
<VERS>Et qu'avec son front libre et ses deux mains serviles,</VERS>
<VERS>Il travaille à l'orgueil crénelé de sa ville.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il la veut ferme et forte autant</VERS>
<VERS>Qu'est ferme et fort son coeur battant.</VERS>
<VERS>Déjà les Halles</VERS>
<VERS>Sortent de terre, lentement,</VERS>
<VERS>Et muraille à muraille, et fragment par fragment,</VERS>
<VERS>Montent, d'une poussée ardente et triomphale,</VERS>
<VERS>Vers l'or épars du firmament.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les blocs du fronton, dans, les moellons du seuil,</VERS>
<VERS>Dans chaque pierre, il scelle un peu de son orgueil.</VERS>
<VERS>Bientôt la voûte immense éclairera son arche</VERS>
<VERS>Du voyage quotidien de l'astre en marche,</VERS>
<VERS>Tandis que son comptoir à lui étalera</VERS>
<VERS>Le luxe ténébreux et luisant de ses draps,</VERS>
<VERS>Au pied du seul pilier dont le chapiteau s'orne</VERS>
<VERS>D'une acanthe mêlée aux fleurs d'une viorne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis,</VERS>
<VERS>Ne sait-il point aussi,</VERS>
<VERS>Qu'aux jours de la prochaine année,</VERS>
<VERS>Par-dessus les pignons, les toits, les cheminées,</VERS>
<VERS>Se carrera dans l'été d'or</VERS>
<VERS>Unique, immense et droit,</VERS>
<VERS>Le beffroi?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors,</VERS>
<VERS>Grâce à la grande cloche aux poutres suspendue,</VERS>
<VERS>Ypres imposera son âme à l'étendue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chacun sera d'accord avec ce battement</VERS>
<VERS>Pour en rythmer sa joie ou son ressentiment.</VERS>
<VERS>Le coeur de la cité pacifique ou guerrière</VERS>
<VERS>Vivra et bondira dans ce torse de pierre;</VERS>
<VERS>Il dira le passé, il criera l'avenir,</VERS>
<VERS>Si bien qu'aux jours lointains, les races à venir</VERS>
<VERS>Ne pourront croire</VERS>
<VERS>Que ce témoin de tant de gloire</VERS>
<VERS>N'ait authentiquement été,</VERS>
<VERS>Dans un morceau d'éternité,</VERS>
<VERS>Sculpté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain les temps de décadence et de ruine</VERS>
<VERS>Planteront-ils leurs couteaux noirs dans sa poitrine;</VERS>
<VERS>En vain mille ouvriers, avec leurs métiers clairs,</VERS>
<VERS>S'en iront-ils ensemble, au delà de la mer,</VERS>
<VERS>Installer leur travail sous quelque autre contrôle,</VERS>
<VERS>Jamais le haut beffroi ne quittera son rôle</VERS>
<VERS>D'être la majesté, la force et l'ornement</VERS>
<VERS>D'un beau ciel bleu rempli de nuages flamands.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! pour qu'il croulât, hélas! il a fallu</VERS>
<VERS>Qu'un peuple descendît jusqu'au crime absolu</VERS>
<VERS>Et, niant la fierté et l'orgueil de la guerre,</VERS>
<VERS>Se fît traîtreusement et bassement incendiaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Halles, et Saint-Martin, et le beffroi</VERS>
<VERS>S'allumèrent tous à la fois:</VERS>
<VERS>On eût dit que leurs flammes</VERS>
<VERS>Faisaient un large brasier d'âmes.</VERS>
<VERS>Ce que la ville avait conquis obstinément</VERS>
<VERS>Au cours des temps,</VERS>
<VERS>En sa croissance triomphale,</VERS>
<VERS>Et ses chartes et ses décrets et ses annales,</VERS>
<VERS>Et sa tenace ardeur et son courage altier,</VERS>
<VERS>Et le renom européen de ses métiers,</VERS>
<VERS>Et surtout l'admirable et gothique visage</VERS>
<VERS>Que l'âge lui avait fait et parfait d'âge en âge,</VERS>
<VERS>Tout fut brûlé et lentement anéanti</VERS>
<VERS>Jusqu'au ras de la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dites, quel éclair fou de haine et de colère</VERS>
<VERS>Doit aujourd'hui</VERS>
<VERS>Illuminer le coeur de ceux</VERS>
<VERS>Qui ont cru voir avec leurs yeux,</VERS>
<VERS>Et dans les feux</VERS>
<VERS>Et dans les cendres,</VERS>
<VERS>Se tordre de douleur et crier jusqu'aux cieux</VERS>
<VERS>La Flandre!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Les Zepplelins Sur Paris.
</TITRE>
<AUTRE>
21 Mars 1915.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous les étoiles d'or d'un ciel ornemental</VERS>
<VERS>Glissent les Zeppelins dans la clarté hardie</VERS>
<VERS>Et le vent assaillant leurs parois de métal</VERS>
<VERS>En fait luire et siffler l'armature arrondie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un but sûr, mais lointain, les hèle et les conduit;</VERS>
<VERS>Et tandis qu'ils ne sont encor qu'ombre et mystère</VERS>
<VERS>Leur vol énorme et lourd s'avance dans la nuit,</VERS>
<VERS>Et passe on ne sait où, au-dessus de la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les plaines et les bois se dérobent sous eux</VERS>
<VERS>Et les coteaux avec leurs fermes suspendues</VERS>
<VERS>Et le bourg et la ville aux étages nombreux</VERS>
<VERS>D'où leur présence proche est soudain entendue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussitôt jusqu'au Sud, et de l'Est et du Nord,</VERS>
<VERS>S'émeut et retentit le télégraphe immense;</VERS>
<VERS>La menace est criée et la vie et la mort</VERS>
<VERS>Organisent partout l'attaque ou la défense.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De toutes parts est perforé l'espace gris;</VERS>
<VERS>Des foyers de lumière en tous coins se dévoilent</VERS>
<VERS>Et leurs barres de feu vont ramant sur Paris</VERS>
<VERS>Avant de remonter se cogner aux étoiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceux qui guident le vol des navires, là-haut,</VERS>
<VERS>Voient luire à leurs côtés la grande Ourse et les flammes</VERS>
<VERS>D'Hercule et d'Orion, d'Hélène et des Gémeaux,</VERS>
<VERS>Et s'estomper au loin le Louvre et Notre-Dame.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La ville est à leurs pieds et se tasse en sa nuit</VERS>
<VERS>Et se range et s'allonge aux deux bords de la Seine;</VERS>
<VERS>Voici ses palais d'or et ses quais de granit</VERS>
<VERS>Et sa gloire pareille à la gloire romaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ivresse monte en eux et leur orgueil est tel</VERS>
<VERS>Que rien jusqu'à leur mort ne le pourra dissoudre.</VERS>
<VERS>Ne sont-ils pas à cet instant les rois du ciel</VERS>
<VERS>Et les dieux orageux qui promènent la foudre?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils bondissent dans l'air lucide; ils vont et vont,</VERS>
<VERS>Évoquant on ne sait quel mythe en leur mémoire</VERS>
<VERS>Et creusent plus avant un chemin plus profond,</VERS>
<VERS>Dites, vers quel destin de chute ou de victoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les projecteurs géants croisent si fort leurs feux</VERS>
<VERS>Qu'on dirait une lutte immense entre les astres</VERS>
<VERS>Et que les Zeppelins se décident entre eux</VERS>
<VERS>À déclancher soudain la mort et les désastres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant jusqu'à Paris aucun n'est parvenu.</VERS>
<VERS>Avant qu'un monument ne devienne ruine</VERS>
<VERS>Ils s'en sont allés tous, comme ils étaient venus</VERS>
<VERS>Avec le coup de l'échec dur en leur poitrine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils n'ont semé que ci et là, de coins en coins,</VERS>
<VERS>La mitraille qu'ils destinaient au dôme unique</VERS>
<VERS>Où dort celui qui les ployait sous ses deux poings</VERS>
<VERS>Et les dominait tous, de son front titanique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, peut-être, est-ce lui qui les a rejetés</VERS>
<VERS>Du côté des chemins où la fuite s'accoude,</VERS>
<VERS>Rien qu'à se soulever, lentement, sur son coude</VERS>
<VERS>Tel que pour le réveil Rude l'avait sculpté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Printemps De 1915.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu me parlais de ta voix belle</VERS>
<VERS>Et demandais en insistant:</VERS>
<VERS>Y a-t-il encore un printemps</VERS>
<VERS>Et les feuilles repoussent-elles?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La guerre accapare le ciel,</VERS>
<VERS>Les eaux, les monts, les bois, la terre;</VERS>
<VERS>Où vient la rose? où est le miel</VERS>
<VERS>Pour les abeilles volontaires?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où les pousses des roncerois</VERS>
<VERS>Et les boutons des anémones?</VERS>
<VERS>Où la rencontre, au coeur du bois,</VERS>
<VERS>Des pas de Flore et de Pomone?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Hélas! plus n'est de floraison</VERS>
<VERS>Que celle des feux dans l'espace:</VERS>
<VERS>Bouquets de rage et de menace</VERS>
<VERS>S'éparpillant sur l'horizon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus n'est, hélas! de splendeur rouge</VERS>
<VERS>Que celle, hélas, des boulets fous</VERS>
<VERS>Éclaboussant de larges coups</VERS>
<VERS>Clochers, hameaux, fermes et bouges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout est sans joie et sans merci;</VERS>
<VERS>La lutte épand de plaine en plaine</VERS>
<VERS>Ses bonds de fureur et de haine:</VERS>
<VERS>C'est le printemps de ce temps-ci.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
A L'Arrière.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand les fleurs de mon choix te décoraient la taille,</VERS>
<VERS>T'en souviens-tu? C'était dans les bois de Saint-Gloud.</VERS>
<VERS>Un avion planait par le soir calme et doux</VERS>
<VERS>Et blasonnait le ciel du côté de Versailles.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Son bruit rude et guerrier nous donnait à songer:</VERS>
<VERS>« Quand donc s'en ira-t-il vers les pays féroces,</VERS>
<VERS>Par-dessus l'ennemi qui se terre en ses fosses,</VERS>
<VERS>Promener son audace et son volant danger? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous voyions déjà s'abattre son orage</VERS>
<VERS>Dans la terre fumante; et ses feux en bondir</VERS>
<VERS>Pour mordre et déchirer, et tuer et raidir</VERS>
<VERS>Cent ennemis fauchés dans leur haine et leur rage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! que nos coeurs sont bons et méchants tour à tour!</VERS>
<VERS>À cette heure où la nuit au jour mêlait sa cendre,</VERS>
<VERS>Contre la cruauté, je ne pus me défendre</VERS>
<VERS>Et la mort évoquée exalta notre amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Soldats morts. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Soldats morts à la guerre,</VERS>
<VERS>Qui remplissez le sol mortuaire, là-bas,</VERS>
<VERS>Avec le spectacle encor rouge des combats</VERS>
<VERS>Dans vos yeux, sous la terre,</VERS>
<VERS>Voici venir pieusement vers vous les pas,</VERS>
<VERS>De ceux dont l'âme</VERS>
<VERS>Vous est ferveur, orgueil, mémoire et flamme,</VERS>
<VERS>Mais dont les yeux ne pleurent pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous vous sentons trop hauts pour gémir sur vos tombes.</VERS>
<VERS>Le vent qui tour à tour se soulève ou retombe</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Passera seul immensément par les grands bois</VERS>
<VERS>Pour tirer de chaque arbre une plainte profonde</VERS>
<VERS>Et vous jeter ainsi tous les regrets du monde,</VERS>
<VERS>Sans que s'y mêle notre voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous, nous chantons votre agonie</VERS>
<VERS>Héroïque, là-bas, dans un sillon de blé,</VERS>
<VERS>Avec autour de vous les adieux rassemblés</VERS>
<VERS>De la belle lumière et des plantes amies;</VERS>
<VERS>Nous, nous chantons la mort illuminant vos yeux</VERS>
<VERS>Simplement, comme aux jours les plus grands de l'histoire,</VERS>
<VERS>Lorsque les mots sacrés de patrie et de gloire</VERS>
<VERS>Étaient des mots miraculeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre âme désormais habitera sur terre</VERS>
<VERS>Dans les plis frissonnants et volants des drapeaux;</VERS>
<VERS>Nous en sentirons tous l'effluve autoritaire</VERS>
<VERS>Nourrir obscurément les nerfs de nos cerveaux;</VERS>
<VERS>Notre âme sera par votre âme refondue;</VERS>
<VERS>Nous l'entendrons sonner dans notre torse altier</VERS>
<VERS>Et si un jour la victoire nous est rendue</VERS>
<VERS>C'est qu'en vous, héros morts, nous vivrons tout entiers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soldats,</VERS>
<VERS>Qui remplissez le sol mortuaire là-bas,</VERS>
<VERS>Avec le spectacle encor rouge des combats</VERS>
<VERS>Dans vos yeux, sous la terre,</VERS>
<VERS>Voici venir vers vous, pieusement, les pas</VERS>
<VERS>De ceux que terrifie à coups d'horreur la guerre,</VERS>
<VERS>Mais dont les yeux ne pleurent pas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
L'Ame Paysanne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les jours de rage militaire,</VERS>
<VERS>Quand vibre et siffle et passe et se répand partout</VERS>
<VERS>L'obus précis, ardent, volant et fou,</VERS>
<VERS>Dites, les gens, les pauvres gens, entendez-vous</VERS>
<VERS>Souffrir, gémir, crier, et tout à coup</VERS>
<VERS>Se déchirer, jusqu'à son coeur, la terre?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle était votre amour, étant votre souci.</VERS>
<VERS>Même l'hiver, sous le ciel blême,</VERS>
<VERS>Vous l'aimiez tous plus que vous-mêmes,</VERS>
<VERS>Et vos enfants l'aimaient et votre femme aussi;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous vous parliez d'elle avec des mots si tendres</VERS>
<VERS>Que ceux qui n'étaient pas gens du pays,</VERS>
<VERS>Depuis toujours de père en fils,</VERS>
<VERS>Hélas! ne vous pouvaient comprendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vos champs vous paraissaient être des hommes sûrs</VERS>
<VERS>Qui ne gaspillent pas le grain qu'on leur confie,</VERS>
<VERS>Mais font en sorte, aux mois d'été, qu'il fructifie</VERS>
<VERS>Et devienne épi clair et moisson sous l'azur.</VERS>
<VERS>Vous saviez en quel coin de sol luisant ou terne,</VERS>
<VERS>On sème avec profit la rave ou la luzerne,</VERS>
<VERS>Et comme il faut qu'on soit patiemment malin</VERS>
<VERS>Pour tirer d'un sablon quelques quintaux de lin.</VERS>
<VERS>Vos yeux subtils, vos bras musclés, vos mains austères</VERS>
<VERS>Immensément se prolongeaient en votre terre,</VERS>
<VERS>Si bien qu'aux jours d'éclairs et de tonnerres fous,</VERS>
<VERS>Quand l'orage mordait, il semblait mordre en vous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dites, les gens, la terre est aujourd'hui blessée</VERS>
<VERS>De toute la mitraille en sa chair enfoncée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des crevasses d'obus bâillent en des sillons.</VERS>
<VERS>Le tilleul de la plaine est fendu tout du long</VERS>
<VERS>Et tend vers le haut ciel les moignons de ses branches.</VERS>
<VERS>Les toits ont chu des murs comme autant d'avalanches</VERS>
<VERS>Et leurs lattis broyés jonchent les carrefours.</VERS>
<VERS>Tel un torse troué se dresse encor la tour</VERS>
<VERS>Par-dessus le village et l'église en ruines.</VERS>
<VERS>Les étoiles, le soir, peuplent cette poitrine</VERS>
<VERS>De feux consolateurs que l'on voit au travers.</VERS>
<VERS>Tout est morne d'avoir si brusquement souffert:</VERS>
<VERS>L'oiseau, la bête et l'homme en leur crainte profonde,</VERS>
<VERS>À voir leur sol broyé, croient à la fin du monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant,</VERS>
<VERS>Cette terre aujourd'hui lamentable et blessée,</VERS>
<VERS>De toute la mitraille en sa chair enfoncée,</VERS>
<VERS>Renferme également,</VERS>
<VERS>En ses bois désolés et ses plaines cruelles,</VERS>
<VERS>Le corps des héros morts qui tous sont morts pour elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dites, les gens</VERS>
<VERS>Dont l'âme paysanne entend vivre la terre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce qu'il vous faut sentir en ces heures de guerre,</VERS>
<VERS>Uniquement,</VERS>
<VERS>C'est l'orgueil et la force et le frémissement</VERS>
<VERS>De cette cendre, sous la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Orges, seigles, froments, s'ils sont brûlés, vos grains,</VERS>
<VERS>Il n'importe -voici la nouvelle semence.</VERS>
<VERS>Elle lève du sol en volontés d'airain;</VERS>
<VERS>Et doit répandre en vous la divine démence</VERS>
<VERS>Qui veut qu'on soit terrible et tout à coup vainqueur.</VERS>
<VERS>Vous vous tairez devant la gloire,</VERS>
<VERS>Plaintes et cris, sanglots et pleurs,</VERS>
<VERS>Pour que s'exalte seul et gronde dans les coeurs</VERS>
<VERS>Le cri myriadaire et fou de la victoire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Hôpitaux.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô femmes dont les mains sont belles,</VERS>
<VERS>Vous dédiez, par charité,</VERS>
<VERS>Leur sûre et tranquille bonté</VERS>
<VERS>Au soin quotidien des blessures mortelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceux dont les traits se sont pâlis</VERS>
<VERS>Sous la souffrance coutumière</VERS>
<VERS>Les voient agir dans la lumière,</VERS>
<VERS>Quand vous venez, au soir tombant, garder leurs lits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur âme en devient résignée,</VERS>
<VERS>Si douce en est la vision,</VERS>
<VERS>Lorsque vous frôle un lent rayon</VERS>
<VERS>Au long des murs où les couches sont alignées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le médicament fade et froid</VERS>
<VERS>Et même la tasse où se fanent</VERS>
<VERS>Les quatre fleurs d'une tisane</VERS>
<VERS>Se dore à la clarté qu'y rassemblent vos doigts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout s'embellit et se rehausse;</VERS>
<VERS>Et néanmoins la mort est là</VERS>
<VERS>Qui rôde et regarde déjà</VERS>
<VERS>À travers les carreaux vers le terrain des fosses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô le tragique et lumineux hôpital blanc</VERS>
<VERS>Assis en des jardins dont les rosiers dolents</VERS>
<VERS>Confient aux vents qui passent</VERS>
<VERS>Les parfums délicats de leurs floraisons lasses,</VERS>
<VERS>En quelle heure d'émoi, de crainte et de menace</VERS>
<VERS>Vous ai-je visité avec mon coeur tremblant?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les dalles des couloirs luisaient comme à l'église;</VERS>
<VERS>Un ordre immaculé s'établissait partout;</VERS>
<VERS>Les angles dessinaient leur netteté précise,</VERS>
<VERS>Et les murs s'allongeaient et s'enfuyaient jusqu'où?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des malades traînaient aux bancs des réfectoires,</VERS>
<VERS>Puis en gagnaient le seuil et causaient sous l'auvent;</VERS>
<VERS>Des linges longs étaient plies en des armoires,</VERS>
<VERS>Gardant l'odeur encor des prés et des grands vents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un Christ aux larges bras, un grand Christ d'espérance</VERS>
<VERS>Semblait sortir de l'ombre et planer sur les maux;</VERS>
<VERS>Dans un coin se carraient les tables de souffrance</VERS>
<VERS>Et des instruments clairs brillaient sur des plateaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soleil éveillait ses prismes en des verres;</VERS>
<VERS>Les scalpels attendaient rangés et acérés;</VERS>
<VERS>De tristes corps passaient prostrés sur des civières,</VERS>
<VERS>Avec leurs pauvres yeux souffrants et chavirés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans les salles où l'on mourait, des fleurs fragiles</VERS>
<VERS>Vers les derniers regards des blessés se tendaient,</VERS>
<VERS>À l'heure où s'entouraient de paravents mobiles</VERS>
<VERS>Les râles précurseurs que la mort entendait.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô sainte vision des misères humaines,</VERS>
<VERS>Avec quelle angoissante et pathétique ardeur</VERS>
<VERS>Comme on étend les plis retombants d'un suaire</VERS>
<VERS>Je vous ai descendue à l'entour de mon coeur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vis en votre deuil et je désire y vivre</VERS>
<VERS>Pour mieux aimer tous ceux qui sont plus hauts que moi</VERS>
<VERS>Par le courage intense et clair qui les enivre</VERS>
<VERS>Et par la fin sublime à laquelle ils ont droit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ils succombent là-bas sur des champs de bataille,</VERS>
<VERS>Ou bien, un soir, sur des lits d'hôpitaux,</VERS>
<VERS>Leur grandeur est pareille et la France leur taille</VERS>
<VERS>Un semblable linceul en de mêmes drapeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis les endort tous en sa terre éternelle</VERS>
<VERS>Et, pour qu'ils soient gardés et les nuits et les jours,</VERS>
<VERS>Elle appelle sa soeur, la Gloire, à son secours,</VERS>
<VERS>La Gloire ardente, et dont, aussi, les mains sont belles</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Les Usines De Guerre. 
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avec les mille éclats de ses mille tonnerres,</VERS>
<VERS>Se glissant sous le sol, ou montant vers les cieux,</VERS>
<VERS>Avec tous ses marteaux, ses enclumes, ses feux,</VERS>
<VERS>La fumante industrie enveloppe la guerre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À la voir s'exalter derrière chaque front</VERS>
<VERS>En des usines d'or sous les hautes murailles,</VERS>
<VERS>On dirait un orage innombrable et profond</VERS>
<VERS>Auquel un peuple immense immensément travaille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fonte rouge, qui peu à peu deviens acier,</VERS>
<VERS>Lorsque tu sors soudain, éblouissante et nue,</VERS>
<VERS>Comme un sang de soleil de tes sombres cornues,</VERS>
<VERS>Tu éclaires, le soir, le pays tout entier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ombre longue subit tes lueurs successives:</VERS>
<VERS>Et c'est le champ, et c'est la mare, et c'est le bois,</VERS>
<VERS>Et c'est au loin la grange et l'étable massives</VERS>
<VERS>Et la ferme d'en haut dont s'allument les toits.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi pour que le front avance ou se maintienne,</VERS>
<VERS>On excite les feux partout -et c'est là-bas</VERS>
<VERS>Que s'embrasent Woolich, Poutilow et Skoda,</VERS>
<VERS>Et que s'éclaire, ici, Chamond et Saint-Etienne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh ces métaux tassés en leurs parcs à lopins!</VERS>
<VERS>Les hauts fours embrasés tour à tour s'en nourrissent;</VERS>
<VERS>Autour de leurs flancs creux les ringards retentissent,</VERS>
<VERS>Tandis que l'acier mou se serre en des grappins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De pesants cubes d'or promènent leur lumière</VERS>
<VERS>Au ras du sol, avant de se fixer dûment,</VERS>
<VERS>Sous la chute précise et sous le poids fumant</VERS>
<VERS>Des marteaux s'abattant au long de leurs glissières.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'obus, d'un seul coup net, se creuse et s'emboutit.</VERS>
<VERS>De place en place, on le polit, on le travaille;</VERS>
<VERS>On le bourre à foison de plomb et de mitraille</VERS>
<VERS>Et la charge s'endort pour s'éveiller en lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se glisse et se tasse en de roulants carricles;</VERS>
<VERS>On en mesure et la hauteur et les contours;</VERS>
<VERS>Oh! ce vrombissement inlassable des tours</VERS>
<VERS>Sous le hall formidable et noir où les feux giclent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! le geste des mains et des doigts ramassés</VERS>
<VERS>Autour du tournoiement de l'acier et du cuivre,</VERS>
<VERS>Et les cris des métaux, que leur souffrance enivre</VERS>
<VERS>Et qui chantent à se sentir martyrisés</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et s'accordent déjà avec la chanson rouge</VERS>
<VERS>Et les cris des soldats qui se ruent pour mourir</VERS>
<VERS>Et pour donner leur sang joyeux à l'avenir,</VERS>
<VERS>Quand passe la victoire et que le destin bouge.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dites, l'effort total à l'arrière, à l'avant,</VERS>
<VERS>Et la docile ardeur de cette double armée</VERS>
<VERS>Dans le bruit innombrable et l'énorme fumée</VERS>
<VERS>Que tour à tour l'usine ou la lutte enfle au vent!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est pour lui, le soldat, que l'ouvrier s'efforce,</VERS>
<VERS>Que sa gorge s'embrase à la flamme des fours,</VERS>
<VERS>Qu'il y brûle ses yeux peu à peu, tous les jours,</VERS>
<VERS>Et que ses bras vieillis se vident de leur force.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est au travail féroce et précis des canons</VERS>
<VERS>-Quand la fonte se change en lave au fond des cuves</VERS>
<VERS>Et que le hall s'enrage et bout, tel un Vésuve-</VERS>
<VERS>Qu'en son torse tanné se sèchent ses poumons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est au vacarme fou des moteurs qu'on essaie</VERS>
<VERS>Et qui happent et qui mâchent l'air qui bruit</VERS>
<VERS>Que son oreille un jour s'émousse ou s'assourdit</VERS>
<VERS>Et que parfois sa main n'est plus que sang et plaie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! l'héroïque et clair et fraternel accord,</VERS>
<VERS>Entre tous ceux qui font et qui portent les armes</VERS>
<VERS>Et qui s'emploient, sous le tonnerre et ses vacarmes,</VERS>
<VERS>À rebâtir la vie au ciment de la mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et transportant au rythme ardent de leurs machines,</VERS>
<VERS>Par delà les forêts, les champs et les collines,</VERS>
<VERS>Des lieux où l'on travaille aux lieux où l'on se bat,</VERS>
<VERS>Les schrapnells par milliers et les obus par tas,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les trains, durant la nuit, indiscontinûment,</VERS>
<VERS>Avec leur formidable et secret chargement</VERS>
<VERS>Serré en des fourgons ou caché sous des toiles,</VERS>
<VERS>Les trains après les trains roulent sous les étoiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jusque dans les hameaux des lointaines provinces,</VERS>
<VERS>Le sol comme exalté en trépide et en grince,</VERS>
<VERS>Le fleuve répandu, le canal encaissé</VERS>
<VERS>Au frisson de ses flots sent la guerre passer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les trains roulant toujours sous les astres, la nuit,</VERS>
<VERS>Emportent, dirait-on, des morceaux du pays:</VERS>
<VERS>Plombs, fer, étains, salpêtre, aciers, boulets, mitraille</VERS>
<VERS>Et les soldats qui seront grands dans la bataille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si bien que c'est le peuple et, avec lui, la terre</VERS>
<VERS>Profonde et l'eau multiple et le roc réfractaire</VERS>
<VERS>Qui imposent, à l'ennemi enfin dompté,</VERS>
<VERS>Pour le présent et l'avenir, leur volonté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
A Ras De Terre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! en aucun lieu sous le soleil,</VERS>
<VERS>Bannière au clair, ne s'exaltent les chevauchées</VERS>
<VERS>Des escadrons bondissants et vermeils.</VERS>
<VERS>Tout se passe là-bas, en des plaines transies,</VERS>
<VERS>En France, en Allemagne, en Belgique, en Russie,</VERS>
<VERS>Où face à face sont couchées</VERS>
<VERS>Mille troupes se surveillant</VERS>
<VERS>De tranchée à tranchée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Certes un jour, l'élan et la fureur</VERS>
<VERS>Décideront et du vaincu et du vainqueur.</VERS>
<VERS>En attendant,</VERS>
<VERS>C'est un serpentement</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui bouge et rampe et s'allonge sous terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On circule dans le mystère,</VERS>
<VERS>L'oeil et l'oreille au guet, le pas aventureux;</VERS>
<VERS>Tout le travail se fait secret et ténébreux;</VERS>
<VERS>La vaillance se mue en témérité sombre;</VERS>
<VERS>On se sent le complice et le soldat de l'ombre;</VERS>
<VERS>On ne se parle guère; on ne pousse aucun cri;</VERS>
<VERS>On creuse le sous-sol jusques à la nuitée</VERS>
<VERS>Et l'on attend patiemment</VERS>
<VERS>Que l'ennemi surpris,</VERS>
<VERS>Sinistrement, soit enfoui</VERS>
<VERS>Sous la terre éclatée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! les moments de trouble et les heures d'ennui!</VERS>
<VERS>On les subit</VERS>
<VERS>Et l'on bougonne:</VERS>
<VERS>Tout est uni et morne et n'exalte personne.</VERS>
<VERS>Il est même des jours</VERS>
<VERS>Où l'on se sent si las, si lourd,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et d'humeur si contraire,</VERS>
<VERS>Que l'on voudrait soudainement</VERS>
<VERS>Peu importe comment</VERS>
<VERS>Finir la guerre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant le front, c'est les postes d'écoute</VERS>
<VERS>Qui se dressent aux coins dissimulés dés routes.</VERS>
<VERS>Toujours,</VERS>
<VERS>Quelqu'un y veille, nuit et jour.</VERS>
<VERS>Il guette au loin l'espace, et l'espace le guette;</VERS>
<VERS>Il vit dissimulé dans l'immense tempête,</VERS>
<VERS>Le coeur et l'esprit angoissés,</VERS>
<VERS>Sous le déchaînement des feux entrecroisés.</VERS>
<VERS>Parfois, quand le soir tombe, en été, sur les plaines,</VERS>
<VERS>Il entend les crapauds dans les mares prochaines</VERS>
<VERS>Paisiblement siffler comme aux temps d'autrefois,</VERS>
<VERS>Où il était, parmi les champs ou dans les bois,</VERS>
<VERS>Celui qui fait dûment pour le bien de la terre</VERS>
<VERS>Les gestes clairs, puissants et millénaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis encor passent à ses côtés</VERS>
<VERS>Des patrouilles mornes et lentes.</VERS>
<VERS>Leur masse est grise ou noire et leur marche hésitante.</VERS>
<VERS>Il les voit tour à tour s'avancer, s'arrêter,</VERS>
<VERS>Glisser, ramper, et tout à coup comme ausculter</VERS>
<VERS>La plaine immense:</VERS>
<VERS>On dirait que leur sort à tous est suspendu</VERS>
<VERS>À tel bruit souterrain par leur crainte entendu;</VERS>
<VERS>Puis leur marche à tâtons dans la nuit recommence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ennemi veille et se répand aussi</VERS>
<VERS>En patrouilles mornes et lentes;</VERS>
<VERS>Leur masse est grise ou noire et leur marche hésitante.</VERS>
<VERS>Qu'ait lieu une rencontre au tournant d'une orée,</VERS>
<VERS>Sitôt s'entame sans merci</VERS>
<VERS>Une lutte férocement exaspérée:</VERS>
<VERS>On s'agrippe et l'on se mord</VERS>
<VERS>En un farouche corps à corps;</VERS>
<VERS>L'éclair blanc des couteaux au bout des poings travaille</VERS>
<VERS>À creuser dans la chair de sanglantes entailles;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des heurts, des chocs, des cris</VERS>
<VERS>Assourdissent ou perforent la nuit;</VERS>
<VERS>Des coups pleuvent sans nombre;</VERS>
<VERS>Un chien rôdeur au fond des bois, aboie</VERS>
<VERS>Et, blocs par blocs, des hommes choient</VERS>
<VERS>Et font sur le sol noir de larges monceaux d'ombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi,</VERS>
<VERS>Partout en France, en Allemagne, en Russie,</VERS>
<VERS>Et plus loin en Égypte, et plus loin en Asie,</VERS>
<VERS>La même guerre,</VERS>
<VERS>En attendant le branle-bas</VERS>
<VERS>Des suprêmes combats,</VERS>
<VERS>Condense immensément sa fureur sous la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis qu'au-dessus d'elle à travers l'air, là haut,</VERS>
<VERS>L'obus siffle sans cesse et le shrapnell éclate</VERS>
<VERS>Avec un bruit heurté de lattes contre lattes;</VERS>
<VERS>On dirait dans la nue un tonnerre nouveau;</VERS>
<VERS>Le ciel n'est que bouquets de flammes suspendues</VERS>
<VERS>Dont les fleurs sont la mort en tous sens répandue,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dès que le jour fuit,</VERS>
<VERS>La nuit</VERS>
<VERS>Se balafre des feux errants de cent désastres,</VERS>
<VERS>Si bien qu'aux horizons tempétueux,</VERS>
<VERS>Les yeux</VERS>
<VERS>Croient voir lutter entre eux</VERS>
<VERS>Et se heurter et se casser</VERS>
<VERS>En deux</VERS>
<VERS>Les astres.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Rupert Brooke.
</TITRE>
<AUTRE>
Poète Et Soldat.
</AUTRE>
<AUTRE>
D'après une lettre d'un de ses
amis et compagnons d'armes
qui l'enterra à Scyros.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le jour qu'il eut compris que les hautes idées</VERS>
<VERS>Devenaient peu à peu</VERS>
<VERS>L'enjeu</VERS>
<VERS>De la lutte vers le futur échafaudée,</VERS>
<VERS>Étant poète, il se promit d'être soldat.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pas un instant, il n'hésita</VERS>
<VERS>À dominer en lui la dangereuse joie</VERS>
<VERS>D'être juste et clément à la race de proie</VERS>
<VERS>Qui se prouvait cruelle avec tranquillité;</VERS>
<VERS>Son cerveau libre en fut à tel point révolté</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il fit accueil, portes ouvertes,</VERS>
<VERS>À la haine innombrable, exaltante et alerte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'embarqua tel jour d'été,</VERS>
<VERS>Quand les vents d'Est couvrent l'immensité</VERS>
<VERS>De l'écumante et fougueuse avalanche</VERS>
<VERS>Des, vagues blanches;</VERS>
<VERS>Il s'embarqua vers l'Orient,</VERS>
<VERS>Jeune, ferme, rapide et souriant,</VERS>
<VERS>Voyant déjà surgir au clair de ses prunelles</VERS>
<VERS>Les golfes d'or des Dardanelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! qui donc eût cru que bref serait son rêve</VERS>
<VERS>Et que jamais son poing farouche et violent</VERS>
<VERS>N'arborerait dans un combat sanglant</VERS>
<VERS>Le glaive?</VERS>
<VERS>Hélas! qui donc eût dit qu'en ces pays vermeils</VERS>
<VERS>Où tout lui semblait joie, amour, splendeur et fête,</VERS>
<VERS>Son cerveau trop ardent sous son front de poète</VERS>
<VERS>Serait tué par le soleil?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son corps ne souffrit guère;</VERS>
<VERS>On le mit sur son lit dans sa cabine claire,</VERS>
<VERS>Un rayon du couchant visita son chevet</VERS>
<VERS>Et son regard encor lucide apercevait</VERS>
<VERS>Lentement ses deux mains se dorer de lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jadis, il eût voulu mourir ainsi,</VERS>
<VERS>Par un soir fabuleux, en une île lointaine</VERS>
<VERS>Où le troène et l'asphodèle et le souci</VERS>
<VERS>S'émeuvent au chant clair et menu des fontaines;</VERS>
<VERS>Or, depuis quatre jours l'ordre du capitaine</VERS>
<VERS>Nous faisait faire escale en l'île de Scyros:</VERS>
<VERS>De longs parfums de fleurs s'allongeaient sur les eaux</VERS>
<VERS>Et la brise chantait aux cordages des moufles</VERS>
<VERS>Si bien que ce fut elle, entrant par les hublots,</VERS>
<VERS>Qui recueillit et puis dispersa sur les flots</VERS>
<VERS>Son dernier souffle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En uniforme roux coupé en son milieu</VERS>
<VERS>D'un seul rang de boutons aux fleurons militaires,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous l'avons enterré par un minuit lunaire,</VERS>
<VERS>Dans un site merveilleux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous l'avons mis sur nos épaules fraternelles,</VERS>
<VERS>Y maintenant sa bière avec nos larges mains.</VERS>
<VERS>Des flambeaux allumés éclairaient les chemins</VERS>
<VERS>Au long de roches éternelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous étions comme heureux de le sentir encor</VERS>
<VERS>Une dernière fois en son cercueil de hêtre</VERS>
<VERS>Nous toucher presque et comme agir de tout son être</VERS>
<VERS>Très doucement, contre nos corps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous l'avons longuement couché sous de beaux arbres</VERS>
<VERS>Au penchant d'un coteau par la sauge strié;</VERS>
<VERS>Son tombeau fut orné d'un rameau d'olivier</VERS>
<VERS>Et recouvert par de blancs marbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceux de sa compagnie ont voulu que sa croix</VERS>
<VERS>Ne fût que deux tronçons d'un pauvre et frêle arbuste</VERS>
<VERS>Ils ont inscrit son nom sur une planche fruste,</VERS>
<VERS>Prenant pour encre un peu de poix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous l'avons veillé tous, jusqu'à l'aube blêmie;</VERS>
<VERS>Puis l'avons laissé là</VERS>
<VERS>Dans sa tombe de soldat,</VERS>
<VERS>Avec la mer pour amie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis</VERS>
<VERS>Le sort, tantôt clément, tantôt contraire,</VERS>
<VERS>Nous dispersa d'île en île, là-bas, au loin,</VERS>
<VERS>Partout où de nos bras sanglants avaient besoin</VERS>
<VERS>La France et l'Angleterre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais nul de nous, jamais, n'a desserré le lien</VERS>
<VERS>Qui l'unissait au disparu dans la mort noire</VERS>
<VERS>Et l'on songeait à lui, avec ferveur et gloire,</VERS>
<VERS>Dès qu'on se battait bien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus tard, lorsque la paix docile</VERS>
<VERS>Nous sera revenue avec sa force douce,</VERS>
<VERS>Nous irons rechercher sous le thym et la mousse</VERS>
<VERS>Sa tombe, au coeur de l'île.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! le temps qui tout efface</VERS>
<VERS>Peut-être en aura fait disparaître la trace,</VERS>
<VERS>Et peut-être nos pas</VERS>
<VERS>La chercheront en vain dans le soir et l'aurore;</VERS>
<VERS>N'importe, il nous sera plus cher encore</VERS>
<VERS>Si nous ne la retrouvons pas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Russie.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cités d'Europe et vous là-bas, villes d'Asie,</VERS>
<VERS>Et vous, Moscou, et vous, Irkoutsk et Archangel,</VERS>
<VERS>Vous portez tour à tour les couronnes de gel</VERS>
<VERS>Dont se pare la blanche et mystique Russie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On ne sait quelle flamme immense anime en vous</VERS>
<VERS>Ce brasier de ferveur qu'est votre âme dardée;</VERS>
<VERS>Tout sacrifice vous l'acceptez à deux genoux</VERS>
<VERS>Et vous mourrez, en silence, pour une idée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous vous partagez le pain de la douleur</VERS>
<VERS>Pour que grandisse en vous l'humanité souffrante!</VERS>
<VERS>Une neige chaude et secrète est dans vos coeurs</VERS>
<VERS>Et vous donne pour feu sa pureté ardente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Certes vous travaillez à quelque haut destin,</VERS>
<VERS>Mais non comme autrefois Sidon, Carthage ou Rome.</VERS>
<VERS>Si vous croyez encor dans un ciel incertain,</VERS>
<VERS>Vous avez, avant tout, espoir et foi dans l'homme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous vivez dans la flamme et son tressaillement,</VERS>
<VERS>Portant le culte en vous de la pitié auguste</VERS>
<VERS>Et la divine soif d'être humaines et justes</VERS>
<VERS>Pousse votre vertu jusqu'à l'affolement.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je sais, là-bas,</VERS>
<VERS>Qu'en une île de la Néva,</VERS>
<VERS>Une prison fatale allonge son mystère;</VERS>
<VERS>Le seuil en est usé, le seuil en est fendu,</VERS>
<VERS>Si nombreux furent-ils ceux qui s'y sont rendus</VERS>
<VERS>Pour y souffrir, pour y mourir</VERS>
<VERS>Silencieusement, en des geôles, sous terre.</VERS>
<VERS>Je sais</VERS>
<VERS>Que c'est la rouge et séculaire tyrannie</VERS>
<VERS>Qui seule en a creusé l'accès;</VERS>
<VERS>Et qu'elle est implacable et qu'elle est infinie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant,</VERS>
<VERS>J'ai moins peur d'elle, en notre temps,</VERS>
<VERS>Que de celle qui règne, ordonnée et guerrière,</VERS>
<VERS>Des plaines de la Prusse aux monts de la Bavière.</VERS>
<VERS>L'une est vantarde et dit qu'elle détient en mains</VERS>
<VERS>L'atout qui fixe au jeu le sort du genre humain;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle s'étale, elle s'admire, elle s'encense;</VERS>
<VERS>Elle attend que le monde approuve sa démence.</VERS>
<VERS>Tandis que l'autre admet au moins que lentement</VERS>
<VERS>On desserre les noeuds de son étranglement.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Russie ardente et glaciale,</VERS>
<VERS>Je me suis attardé longtemps parmi les dalles</VERS>
<VERS>Qui recouvrent de marbres blancs et de croix d'or</VERS>
<VERS>Les énormes cercueils de tes empereurs morts;</VERS>
<VERS>C'était à Pétrograde en l'église Saint-Pierre;</VERS>
<VERS>Un peuple doux s'y prosternait de pierre en pierre,</VERS>
<VERS>Offrant quelque humble cierge au résineux parfum</VERS>
<VERS>À la grande Tzarine ou au grand Tzar défunt;</VERS>
<VERS>Un geste tendre accompagnait ce don minime;</VERS>
<VERS>Tout s'y prouvait familial et unanime;</VERS>
<VERS>Quelque chose de très profond s'accomplissait</VERS>
<VERS>Pieusement, comme en secret,</VERS>
<VERS>Au fond de ces coeurs bons qui tiraient leur prière</VERS>
<VERS>Dieu sait de quelle entente obscure et millénaire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu marcheras un jour libre sur le sol blanc</VERS>
<VERS>Qui monte vers l'Oural, ou descend vers l'Ukraine,</VERS>
<VERS>Russie étrange et souterraine,</VERS>
<VERS>Qui tiens ton avenir entre tes doigts tremblants.</VERS>
<VERS>Il te sera d'autant plus sûr que l'ignorance</VERS>
<VERS>T'en interdit longtemps la vivace espérance</VERS>
<VERS>Et qu'il n'aura pendant des ans</VERS>
<VERS>Puisé sa lumière et sa force</VERS>
<VERS>Qu'au beau sang lumineux qui coula de ton torse.</VERS>
<VERS>Mais aujourd'hui</VERS>
<VERS>Il est patent cet avenir; il brûle, il luit</VERS>
<VERS>À travers la ténèbre et l'effroi de la nuit;</VERS>
<VERS>On l'acclame et en Pologne et en Finlande;</VERS>
<VERS>Des innombrables mains lui tressent sa guirlande;</VERS>
<VERS>Il croît, monte, s'épand et s'affirme partout;</VERS>
<VERS>Il parle à voix rapide et se carre debout,</VERS>
<VERS>Avec des gestes nets, dans la Douma d'Empire;</VERS>
<VERS>Les buts les plus précis vers leurs cibles l'attirent</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déjà pour l'écouter s'en vint vers lui</VERS>
<VERS>Un Tzar, homme loyal, dont il attend l'appui;</VERS>
<VERS>Les coeurs fous, les coeurs sages</VERS>
<VERS>Rangent également leurs feux</VERS>
<VERS>Mystérieux</VERS>
<VERS>Sur son passage;</VERS>
<VERS>On ne sait quoi, dans la clarté et dans le vent,</VERS>
<VERS>L'entoure d'un accueil lumineux et mouvant;</VERS>
<VERS>Dites l'immense espoir et l'éclatante joie</VERS>
<VERS>Dont il est tour à tour le ferment et la proie</VERS>
<VERS>Et puis dites aussi le cri</VERS>
<VERS>Qui déjà passe et qui bondit</VERS>
<VERS>À travers monts et plaines</VERS>
<VERS>De Courlande en Oural et d'Oural en Ukraine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sainte Russie aux cent peuples, Russie armée,</VERS>
<VERS>Si tu luttes sous les obus et les fumées</VERS>
<VERS>Avec des mains comme enflammées,</VERS>
<VERS>C'est que tu sais qu'il faut en ce terrible temps</VERS>
<VERS>Pour conquérir cet avenir</VERS>
<VERS>Unir</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton destin trouble au destin clair de l'Occident.</VERS>
<VERS>Aussi, par-dessus l'Allemagne carnassière,</VERS>
<VERS>C'est à notre clarté que tu joins ta lumière</VERS>
<VERS>Dans les combats de volonté à volonté</VERS>
<VERS>Tu ne t'interdis point l'instant de la bonté.</VERS>
<VERS>Tu prends l'homme complet et le dresses dans l'ordre;</VERS>
<VERS>Tu ne l'éduques point à mentir ni à mordre,</VERS>
<VERS>Te prédisant, qu'un jour de fraternelle ardeur,</VERS>
<VERS>Grâce à notre raison et grâce à ta ferveur,</VERS>
<VERS>Le monde</VERS>
<VERS>-Quoique affaibli et divisé,</VERS>
<VERS>Par la fureur mauvaise et la haine inféconde-</VERS>
<VERS>Sera quand même et par vous et par nous</VERS>
<VERS>Recomposé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Un Vieux Soldat.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Son grand coeur orageux tonnait en ses paroles</VERS>
<VERS>Et ceux qui l'écoutaient se taisaient devant lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'importait que l'hyperbole</VERS>
<VERS>Enflât parfois de son vain bruit</VERS>
<VERS>Ce qu'il disait, les soirs des automnes grisâtres,</VERS>
<VERS>Au bord des âtres.</VERS>
<VERS>« Dites! si l'on cognait, du moins, comme autrefois!</VERS>
<VERS>Mais aujourd'hui</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout se passe durant la nuit,</VERS>
<VERS>Et nul ne sait d'où se portent les coups sans nombre.</VERS>
<VERS>Un projecteur lointain illumine les bois,</VERS>
<VERS>Un canon plus lointain s'épuise en longs abois,</VERS>
<VERS>Et blocs par blocs les hommes choient</VERS>
<VERS>Et rejoignent la mort dans la boue et dans l'ombre. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'arrêtait.</VERS>
<VERS>Sa moustache comme en bataille</VERS>
<VERS>Attaquait de son ombre immense la muraille.</VERS>
<VERS>Il s'arrêtait, toussait et soudain s'emportait:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Où est la charge rouge aux fulgurances d'or,</VERS>
<VERS>Quand les sabres au clair illuminaient les têtes</VERS>
<VERS>Et que mille escadrons étaient mille tempêtes</VERS>
<VERS>Accoutumant la terre aux foudres de la mort?</VERS>
<VERS>J'étais à Reichshoffen -voici cinquante années.</VERS>
<VERS>Ce fut atroce et prompt. Mais du moins le soleil</VERS>
<VERS>Sautait de casque en casque au galop des armées.</VERS>
<VERS>On y sauva l'honneur en un instant vermeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me battis encor dans les plaines d'Alsace.</VERS>
<VERS>J'y tenais le drapeau et ne le lâchais pas.</VERS>
<VERS>Les boulets allemands m'eussent coupé les bras</VERS>
<VERS>Que je l'aurais serré entre mes dents tenaces</VERS>
<VERS>Et rapporté, le corps saignant, les pas hagards,</VERS>
<VERS>Mais le coeur haut et clair, chez nous, dans la patrie.</VERS>
<VERS>Ses trois couleurs mettaient l'orgueil dans mes regards</VERS>
<VERS>Et je baisais sa frange usée et appauvrie</VERS>
<VERS>Dans l'ombre, au soir tombant, quand nul ne me voyait. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un coup, une nouvelle fois, il s'arrêtait,</VERS>
<VERS>Bourrant avec ses doigts calleux son humble pipe.</VERS>
<VERS>Il tirait posément de sa poche un briquet,</VERS>
<VERS>Et son tabac tassé peu à peu s'allumait</VERS>
<VERS>Dans le bruit régulier et mouillé de sa lippe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je me trouvai avec Chanzy, à Saint-Quentin;</VERS>
<VERS>Je m'employais avec fureur, soir et matin,</VERS>
<VERS>Au bruit d'un vieux clairon dont l'âme était encore,</VERS>
<VERS>Après cent ans d'assaut, trépidante et sonore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les plus anciens du bataillon nous avaient dit</VERS>
<VERS>Qu'il avait retenti à Marengo, jadis,</VERS>
<VERS>Et vous comprenez tous que nous fîmes merveille</VERS>
<VERS>Quand il chantait, matin et soir, à notre oreille.</VERS>
<VERS>J'ai tué pour ma part dix Prussiens à la fois,</VERS>
<VERS>Autant qu'à mes deux mains j'ai d'ongles et de doigts.</VERS>
<VERS>J'étais alerte à les frapper en plein visage.</VERS>
<VERS>Le plus jeunet était un homme de mon âge</VERS>
<VERS>Et le plus vieux, dont le front mort était béant,</VERS>
<VERS>Couvrait la terre avec un geste de géant. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tapotant soudain sa pipe presque éteinte</VERS>
<VERS>À petits coups, pour la vider contre la plinthe,</VERS>
<VERS>Les jeux mouillés par le rappel des souvenirs:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Nous seuls, en ce temps-là, savions vraiment mourir!</VERS>
<VERS>Ne pouvant ni ployer, ni dompter la victoire,</VERS>
<VERS>Nous voulions que la mort nous trompât sur la gloire</VERS>
<VERS>Nous nous battions plus exaltés que des héros.</VERS>
<VERS>Certes, sans nul profit, mais fiers que notre peau</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trouée et lamentable attestât notre rage.</VERS>
<VERS>Jamais, à tel degré, n'est monté le courage.</VERS>
<VERS>À Sedan, on chargea pour rien, -pour le plaisir.</VERS>
<VERS>Le ciel tombant n'était point fait pour nous transir.</VERS>
<VERS>À Saint-Privat, le soir venu, sous l'hécatombe</VERS>
<VERS>Des vingt corps entassés qui lui servaient de tombe,</VERS>
<VERS>Le torse à moitié pris dans cet étau de chair,</VERS>
<VERS>Le visage couvert et de sang et de glaise,</VERS>
<VERS>Un petit gars têtu, né à Belle-Isle-en-Mer,</VERS>
<VERS>Agonisait en se chantant la Marseillaise. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vieux troupier nous regarda l'autre après l'un,</VERS>
<VERS>Et comme il nous savait revenus de Verdun:</VERS>
<VERS>« Et vous, qu'avez-vous fait de merveilleux, en somme? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, l'un d'entre nous s'en vint vers le vieil homme</VERS>
<VERS>Et très simple, et sans qu'un trouble se laissât voir:</VERS>
<VERS>« Je crois que, nous aussi, fîmes notre devoir! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Un Deuil.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle eut trois fils; tous trois sont tombés à Boncelle.</VERS>
<VERS>Le soir se fait. J'entends parler sa tendre voix.</VERS>
<VERS>Un trop rouge soleil joue encor dans les bois,</VERS>
<VERS>Mais la douceur de l'ombre est flottante autour d'elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien que toute heure, hélas! lui soit une heure triste;</VERS>
<VERS>Elle ne prétend pas renoncer au malheur</VERS>
<VERS>Dont est lasse sa chair, mais dont est fier son coeur</VERS>
<VERS>Et dont la clarté belle, en ses larmes, persiste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je la vois là-bas qui de sa lente main</VERS>
<VERS>Cueille, pour ses trois morts, trois fleurs dans le chemin</VERS>
<VERS>Et mon âme s'emplit de joie involontaire</VERS>
<VERS>À voir marcher ce deuil bienfaisant sur la terre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
L'Allemagne, Exterminatrice de Races.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sois célébré, ciel vaste et clair,</VERS>
<VERS>Par les beaux soirs où l'on croit voir</VERS>
<VERS>Se lever au zénith un geste d'Uranie;</VERS>
<VERS>Et toi aussi,</VERS>
<VERS>Sois célébrée et sois bénie,</VERS>
<VERS>Tranquillité profonde et infinie</VERS>
<VERS>Des champs et de la mer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il passe au ras du sol un souffle printanier</VERS>
<VERS>Amollisant le dur hiver et sa colère,</VERS>
<VERS>Et la joie entre en moi et mon pouls s'accélère</VERS>
<VERS>Et mon coeur retentit dans mon corps tout entier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant,</VERS>
<VERS>Il n'est point encore né l'instant</VERS>
<VERS>De te fêter avec mon âme pavoisée,</VERS>
<VERS>Belle vie immense et apaisée</VERS>
<VERS>Des campagnes, des monts, des grèves et des îles;</VERS>
<VERS>Le haut bonheur humain est en pressant danger.</VERS>
<VERS>Trouvant le large espace à son vol indocile</VERS>
<VERS>L'aigle teuton tient en ses serres</VERS>
<VERS>La terre</VERS>
<VERS>Et l'épuise pour s'en venger:</VERS>
<VERS>« Que la victoire ait l'épouvante pour compagne;</VERS>
<VERS>Que tout soldat soit brute et lâche avec fureur;</VERS>
<VERS>Et qu'aujourd'hui encore, il songe et fasse honneur</VERS>
<VERS>À ses aïeux, les Goths, les Huns et les Hérules! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allemagne! Allemagne!</VERS>
<VERS>Ô faiseuse de crépuscule!</VERS>
<VERS>C'est donc bien là le cri qui sort de tes montagnes,</VERS>
<VERS>Le même, hélas! depuis mille et mille ans!</VERS>
<VERS>« Il faut vaincre, en isolant,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après chaque combat ténébreux et rapace,</VERS>
<VERS>Femmes, filles, enfants,</VERS>
<VERS>Afin qu'en eux soit immolée, atrocement,</VERS>
<VERS>La race. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les hameaux, par les hordes bouleversés,</VERS>
<VERS>Ne sont plus qu'incendie, effroi et fureur rouges,</VERS>
<VERS>Brandis de seuil en seuil, des fermes jusqu'aux bouges.</VERS>
<VERS>Des cadavres d'enfants s'y tiennent embrassés;</VERS>
<VERS>Leur mère fut violée et gît, là-bas, dans l'ombre,</VERS>
<VERS>La chair pillée et nue, au rebord d'un fossé;</VERS>
<VERS>Pleines de sang frais et fumant, des mains sans nombre</VERS>
<VERS>Ont essuyé leur crime immonde au long des murs;</VERS>
<VERS>Des doigts de vieillards morts sont crispés vers l'azur;</VERS>
<VERS>Et près du puits miraculeux de la chapelle,</VERS>
<VERS>Où, vers le soir, on fusilla</VERS>
<VERS>Des garçons de dix ans avec leurs soeurs, par tas,</VERS>
<VERS>Restent collés à la margelle</VERS>
<VERS>Des fragments répandus de crâne et de cervelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, pendant les jours aux aurores tragiques,</VERS>
<VERS>Partout, en Arménie, en Pologne, en Belgique,</VERS>
<VERS>Le même orage,</VERS>
<VERS>Dont s'ordonnait, avec férocité, la rage,</VERS>
<VERS>A dardé ses lueurs</VERS>
<VERS>Et, de village en bourg, réglementé l'horreur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dites, le fier bouquet de races que la terre</VERS>
<VERS>Élève au ciel d'un geste haut!</VERS>
<VERS>Races dardant la foudre ou portant le flambeau,</VERS>
<VERS>Races de clair esprit ou de génie austère,</VERS>
<VERS>Races de force ou de bonté,</VERS>
<VERS>Races de sourde ou d'imployable volonté,</VERS>
<VERS>Races des monts, des champs, des villes et des îles,</VERS>
<VERS>Races d'orgueil sonore ou de travail docile</VERS>
<VERS>Qui toutes n'ont cessé, depuis des milliers d'ans,</VERS>
<VERS>D'être belles mais diverses en même temps,</VERS>
<VERS>Avec leur instinct riche ou leur raison féconde</VERS>
<VERS>Pour servir à l'ardeur innombrable du monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est à tuer cette ample et fourmillante vie,</VERS>
<VERS>Allemagne, que ta fureur s'est asservie;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu veux dominer seule, afin que, seule, l'ombre</VERS>
<VERS>Que projette ton aigle avec son aile sombre</VERS>
<VERS>Obscurcisse l'éclat des races variées</VERS>
<VERS>Et des peuples divers qui règnent sous le ciel.</VERS>
<VERS>La force belle, en ton cerveau, s'est dévoyée;</VERS>
<VERS>L'égoïsme sacré y devint criminel;</VERS>
<VERS>Ton droit ne fut jamais qu'orgueil et qu'insolence</VERS>
<VERS>Et tu salis en ce temps-ci</VERS>
<VERS>Jusques à la science</VERS>
<VERS>Que ton esprit rapace arrache à l'infini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! bien que le renouveau anime l'air</VERS>
<VERS>Et que, le soir,</VERS>
<VERS>Les yeux croient voir</VERS>
<VERS>Se lever au zénith un geste d'Uranie,</VERS>
<VERS>Reste voilé, ciel vaste et clair:</VERS>
<VERS>Rien ne présage encor la paix dans l'harmonie,</VERS>
<VERS>Puisque là-bas, au loin, du haut de ses montagnes</VERS>
<VERS>Où sa férocité s'accule,</VERS>
<VERS>Nous menace toujours et nous hait l'Allemagne,</VERS>
<VERS>La faiseuse de crépuscule.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
L'Angleterre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'Angleterre!</VERS>
<VERS>Elle s'ancrait parmi les eaux,</VERS>
<VERS>Comme un immense et solide vaisseau</VERS>
<VERS>Fait de granit et de terre;</VERS>
<VERS>Sa carène de rocs, de caps et de brisants</VERS>
<VERS>Domptait les flots retentissants;</VERS>
<VERS>L'Angleterre!</VERS>
<VERS>Elle régnait et dominait là-bas</VERS>
<VERS>Dans la haute tempête et ses houleux combats,</VERS>
<VERS>Brumeuse et solitaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À la voir si farouche et si puissante au loin,</VERS>
<VERS>On eût dit parfois qu'elle seule était le monde;</VERS>
<VERS>Sa force se prouvait tranquillement féconde:</VERS>
<VERS>Elle était dans sa main et non pas dans son poing.</VERS>
<VERS>Mais si belle que fût sa grandeur couronnée,</VERS>
<VERS>Elle aimait qu'on la vît ample, mais éloignée;</VERS>
<VERS>Elle attisait dans le tréfond de son vieux coeur</VERS>
<VERS>Les périlleux amours et les chères erreurs</VERS>
<VERS>Et l'antique brasier d'où s'élevaient leurs flammes,</VERS>
<VERS>Afin que son orgueil pût, même en notre temps,</VERS>
<VERS>Grandir encor en s'exaltant</VERS>
<VERS>De l'égoïste ardeur qui calcine les âmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Nul ne peut plus vivre pour lui</VERS>
<VERS>Seul, loin des autres.</VERS>
<VERS>Tout ce qui est d'autrui devient aussitôt nôtre.</VERS>
<VERS>Tout ce qui est ou mobile ou changeant</VERS>
<VERS>Ici, là-bas, plus loin, au bout de l'Océan,</VERS>
<VERS>Importe à mon pays, à ma race, à mon être.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'univers tournoyant m'assiège et me pénètre</VERS>
<VERS>Et mon coeur est coupable et fou, s'il s'interdit</VERS>
<VERS>D'écouter tressaillir et penser l'infini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Angleterre!</VERS>
<VERS>Que tu dusses sortir de ton isolement,</VERS>
<VERS>Tu l'as compris soudainement</VERS>
<VERS>À la lueur sinistre et rouge de la guerre;</VERS>
<VERS>Et c'est d'un coup</VERS>
<VERS>Que tu te réveillas et te dressas debout,</VERS>
<VERS>Plantant ta loyauté au coeur du conflit brusque.</VERS>
<VERS>Ta parole n'est point de celles qui s'embusquent</VERS>
<VERS>Au coin d'un vieux traité pour en briser un sceau.</VERS>
<VERS>Tu es tranquille et digne et tiens l'honneur trop haut</VERS>
<VERS>Pour le descendre au ras d'un marché usuraire.</VERS>
<VERS>Tu soutins la Belgique ardente et téméraire,</VERS>
<VERS>Plaçant ton coeur près de son coeur</VERS>
<VERS>Aux temps rouges de son malheur;</VERS>
<VERS>Tu l'accueillis errante en sa fuite cruelle</VERS>
<VERS>Et chaque jour tu te portais au devant d'elle,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jusqu'aux rochers de Douvre, où dans le vent amer,</VERS>
<VERS>Jadis, Lear avait fui</VERS>
<VERS>Et crié lui aussi</VERS>
<VERS>Tout le long de la mer</VERS>
<VERS>Sa détresse immortelle</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Longtemps tu avais cru, qu'en ton île, là-bas,</VERS>
<VERS>Tu te garais et des assauts et des conquêtes,</VERS>
<VERS>Rien qu'à prendre pour alliés et pour soldats</VERS>
<VERS>Et le flot innombrable et l'immense tempête.</VERS>
<VERS>Ne rassemblaient-ils point pour ta gloire leurs eaux?</VERS>
<VERS>Et quel ciel n'était point barré par les fumées</VERS>
<VERS>Que traînaient derrière eux tes triomphants vaisseaux</VERS>
<VERS>Foulant de mer en mer les vagues opprimées?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant,</VERS>
<VERS>Si lumineux que fût ton pavillon battant</VERS>
<VERS>Sur l'Océan,</VERS>
<VERS>Tu ne pouvais songer à opposer sur terre</VERS>
<VERS>À la dure Allemagne une forte Angleterre:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton armée était faible et ployait en tes mains;</VERS>
<VERS>Mais tout soudain</VERS>
<VERS>Pour qu'elle fût nombreuse et terrible, demain,</VERS>
<VERS>Ta volonté se fit si ferme et si profonde</VERS>
<VERS>Que jamais peuple au monde</VERS>
<VERS>Ne nous paraît avoir voulu</VERS>
<VERS>Avec un tel vouloir muet, mais absolu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur tes places, au coin des rues,</VERS>
<VERS>À ton appel urgent se massaient les recrues;</VERS>
<VERS>Mille affiches brillaient et s'exaltaient dans l'air;</VERS>
<VERS>Des voix graves parlaient d'honneur et de patrie</VERS>
<VERS>Et tes femmes au geste clair</VERS>
<VERS>Redonnaient de l'orgueil aux âmes amoindries.</VERS>
<VERS>Des phares de Penzance aux beffrois d'Edimbourg,</VERS>
<VERS>Tes cités embrasaient de leur coeur tes campagnes;</VERS>
<VERS>Des ouragans d'ardeur sautaient de bourg en bourg</VERS>
<VERS>À travers bois, vallons, fleuves, coteaux, montagnes;</VERS>
<VERS>En tous lieux se muait pour les rudes combats</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta race de marins en peuple de soldats;</VERS>
<VERS>Londre oublia Carthage et se souvint de Rome,</VERS>
<VERS>Si bien qu'un jour, son île héroïque trembla</VERS>
<VERS>Du long pas cadencé de quatre millions d'hommes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pour qu'à l'avenir tes foules peu dociles</VERS>
<VERS>Ne pussent retourner au dangereux passé,</VERS>
<VERS>Tu serras dans l'étau d'une loi immobile</VERS>
<VERS>La vaillance et le zèle en leur coeur condensés.</VERS>
<VERS>La guerre entra volante et brusque en tes usines;</VERS>
<VERS>Elle y mêla pour la bataille et ses enjeux</VERS>
<VERS>Étain et fer, acier et plomb, huile et résine</VERS>
<VERS>Et l'orage ordonné des gestes et des feux.</VERS>
<VERS>Ton esprit replié et tassé sur lui-même</VERS>
<VERS>S'ouvrit enfin à l'ample et pressante clarté;</VERS>
<VERS>Il fut comme arrosé d'un merveilleux baptême</VERS>
<VERS>Par le péril, l'angoisse et la nécessité.</VERS>
<VERS>Ta force lente et vieille en fut remaniée;</VERS>
<VERS>Tout lui devint et renaissance et changement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-être en fus-tu triste et songeuse un moment,</VERS>
<VERS>Mais ta fierté fut grande en même temps</VERS>
<VERS>De t'être aussi superbement</VERS>
<VERS>Et ressaisie reniée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et désormais, parmi les eaux,</VERS>
<VERS>Tu es aux yeux de l'univers cette Angleterre</VERS>
<VERS>Qui aime à se sentir amie et tributaire</VERS>
<VERS>D'une Europe nouvelle en un monde nouveau</VERS>
<VERS>Et qui déjà victorieusement se taille</VERS>
<VERS>Pour les grands jours qui vont venir</VERS>
<VERS>Son avenir</VERS>
<VERS>Dans le bloc fourmillant et sanglant des batailles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Hambourg. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Qu'elle était large et belle, assise au bord des mers,</VERS>
<VERS>La grand'ville levant cent tours sur ses épaules,</VERS>
<VERS>Où les hommes de l'équateur et des deux pôles</VERS>
<VERS>Se rassemblaient et trafiquaient de l'univers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un maître sombre et fort [1] y dressait sa statue;</VERS>
<VERS>Sur une épée énorme il maintenait ses poings;</VERS>
<VERS>Ses yeux en granit pâle y semblaient les témoins</VERS>
<VERS>D'une dépouille immense à ses pieds rabattue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De monstrueux vaisseaux au travers de la nuit</VERS>
<VERS>La lui cherchaient, là-bas, aux limites du monde</VERS>
<VERS>Et le vent onduleux et la vague errabonde</VERS>
<VERS>Se ployaient sous son ordre et s'exaltaient pour lui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il regardait les docks, les quais et les terrasses:</VERS>
<VERS>Les blés venus d'Ukraine et des pays lombards</VERS>
<VERS>Faisaient des monts et des vallons, sous les hangars,</VERS>
<VERS>Et le soleil oblique allumait d'or leurs masses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La houleuse abondance envahissait le port</VERS>
<VERS>Et de là s'épandait au coeur de l'Allemagne</VERS>
<VERS>Jusqu'à l'âpre bruyère et l'aride montagne</VERS>
<VERS>Et les mines de l'Ouest et les mares du Nord.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soit à midi, soit vers le soir, soit à l'aurore,</VERS>
<VERS>Sous l'Elbe, au long d'un tunnel sombre et phosphoreux</VERS>
<VERS>Passaient, marteaux en main, des travailleurs nombreux</VERS>
<VERS>Se rendant au travail innombrable et sonore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La foule à longes remous battait les carrefours,</VERS>
<VERS>La gare en débordait, la banque en était pleine;</VERS>
<VERS>On entendait au loin des appels de sirènes</VERS>
<VERS>Pleurant vers la cité du fond des brouillards lourds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des trains illuminés s'engouffraient sous des arches,</VERS>
<VERS>Tout n'y était que fièvre, ardeur, vitesse, envol.</VERS>
<VERS>On se disait parfois que sur ce coin de sol</VERS>
<VERS>Le monde entier vers l'avenir ouvrait la marche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas, que reste-t-il de son pouvoir jaloux</VERS>
<VERS>Et de l'ancien travail déchaînant son tonnerre</VERS>
<VERS>Et des comptoirs jetant jusqu'au bout de la terre,</VERS>
<VERS>Leur or myriadaire à travers les vents fous?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le maître sombre et fort qui s'y dresse en statue</VERS>
<VERS>Sur son épée énorme a laissé choir ses poings</VERS>
<VERS>Et ses yeux ne sont plus que de mornes témoins</VERS>
<VERS>D'une puissance immense à ses pieds abattue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la banque est déserte et la gare et le port.</VERS>
<VERS>Plus rien au long des quais ne s'en va ni ne rentre,</VERS>
<VERS>Et les rats restent seuls pour habiter les ventres</VERS>
<VERS>Et les torses vidés de ces grands vaisseaux morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! où sont les grains étagés en montagnes?</VERS>
<VERS>L'Angleterre a paru et soudain l'Océan</VERS>
<VERS>A serré dans un siège immobile et géant</VERS>
<VERS>L'orgueil et peu à peu la faim de l'Allemagne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Cri.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô cri</VERS>
<VERS>Qui retentis, ici,</VERS>
<VERS>Monde, l'écoutes-tu à travers tes ruines</VERS>
<VERS>Gronder et s'exalter de poitrine en poitrine?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est plus le grand cri d'amour miraculeux</VERS>
<VERS>Que les peuples jadis se renvoyaient entre eux;</VERS>
<VERS>C'est le cri d'aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Que fait courir, immensément, de plaine en plaine,</VERS>
<VERS>La haine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu l'entends, Dniéper, et tu l'entends, Volga,</VERS>
<VERS>Et toi, Seine si douce, et toi, Loire si belle,</VERS>
<VERS>Et toi, libre Tamise, et toi, Escaut, rebelle</VERS>
<VERS>Aux outrages récents comme aux vieux attentats.</VERS>
<VERS>Sur tes sommets neigeux où la foudre s'écrase</VERS>
<VERS>Tu l'entends retentir en tes gorges, Caucase.</VERS>
<VERS>La nuit lucide et pure et le matin lustral</VERS>
<VERS>Frémissent à l'entendre éclater dans l'Oural.</VERS>
<VERS>Avec des pleurs mêlés à sa rage infinie</VERS>
<VERS>Il descend longuement sur la rouge Arménie,</VERS>
<VERS>Il déchire Erzeroum, Mouch, Sert, Bitlis et Van,</VERS>
<VERS>Se glisse sur le flot et saute dans le vent</VERS>
<VERS>Pour aller émouvoir et troubler l'Amérique;</VERS>
<VERS>Il vole de Sydney vers le Cap, en Afrique,</VERS>
<VERS>Il s'exalte, se multiplie et se grossit,</VERS>
<VERS>Mais s'il s'épand là-bas, il se ramasse ici,</VERS>
<VERS>Et par-dessus ville et forêt, fleuve et montagne,</VERS>
<VERS>Frappe à la fois ton coeur et ta gloire, Allemagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu as voulu tuer dans l'homme l'être humain</VERS>
<VERS>Qu'un Dieu presque tremblant avait fait de ses mains</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour qu'il fût l'ornement et la clarté du monde;</VERS>
<VERS>Ses yeux dont la lueur était probe et profonde,</VERS>
<VERS>Tu leur appris un jour l'espionnage ardent;</VERS>
<VERS>Tu glissas le mensonge atroce entre ses dents</VERS>
<VERS>Et sa langue se fit perfide et acérée;</VERS>
<VERS>Tu détournas ses bras des besognes sacrées</VERS>
<VERS>Et les rendis experts aux métiers de la mort;</VERS>
<VERS>Tu faussas l'homme et dans son âme et dans son corps,</VERS>
<VERS>Le surveillant toujours pour que jamais la force</VERS>
<VERS>Droite et fière n'entrât triomphante en son torse</VERS>
<VERS>Et ne dressât son front délivré vers les cieux;</VERS>
<VERS>Tu rabaissas sur lui tes poings astucieux,</VERS>
<VERS>Bienheureuse d'être à tel point morne et terrible;</VERS>
<VERS>L'honneur et les serments s'égaraient dans ton crible,</VERS>
<VERS>L'or de leur grain s'en échappait pulvérisé;</VERS>
<VERS>Tu fis sortir de Dieu le mal organisé</VERS>
<VERS>Et peu à peu ce mal composa la prière</VERS>
<VERS>Que ton rouge empereur promenait sur la terre</VERS>
<VERS>Pour séduire et tromper les papes et les rois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allemagne, Allemagne,</VERS>
<VERS>L'horreur de tous côtés autour de toi s'accroît;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle t'entoure ainsi qu'un cercle de montagnes</VERS>
<VERS>Qui vivantes s'approcheraient</VERS>
<VERS>Et de l'aurore au soir et du soir à l'aurore</VERS>
<VERS>Te cerneraient et crouleraient.</VERS>
<VERS>Pourtant si l'on t'exècre ainsi, c'est moins encore</VERS>
<VERS>Pour tout le sang versé en tes crimes déments</VERS>
<VERS>Que pour avoir pensé si monstrueusement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô cri</VERS>
<VERS>Qui retentis, ici,</VERS>
<VERS>Si tragique, aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Tu peux courir, immensément, de plaine en plaine,</VERS>
<VERS>Car tu es juste, ô cri,</VERS>
<VERS>Bien que tu sois, la haine.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Un Lambeau De Patrie. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est qu'un bout de sol dans l'infini du monde.</VERS>
<VERS>Le Nord</VERS>
<VERS>Y déchaîne le vent qui mord.</VERS>
<VERS>Ce n'est qu'un peu de terre avec sa mer au bord</VERS>
<VERS>Et le déroulement de sa dune inféconde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est qu'un bout de sol étroit,</VERS>
<VERS>Mais qui renferme encore et sa reine et son roi,</VERS>
<VERS>Et l'amour condensé d'un peuple qui les aime.</VERS>
<VERS>Le Nord</VERS>
<VERS>A beau y déchaîner le froid qui gerce et mord:</VERS>
<VERS>Il est brûlant, ce sol suprême.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelques troupes, grâce à ce roi,</VERS>
<VERS>Y propagent l'exploit</VERS>
<VERS>De l'un à l'autre bout de sanglantes tranchées;</VERS>
<VERS>Et l'Yser débordé y fait stagner ses eaux</VERS>
<VERS>Sur des vergers de ferme où jadis les oiseaux</VERS>
<VERS>Aux vieux pommiers en fleurs suspendaient leurs nichées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dixmude et ses remparts, Nieuport et ses canaux,</VERS>
<VERS>Et Furne, avec sa tour pareille à un flambeau,</VERS>
<VERS>Vivent encore ou sont défunts sous la mitraille.</VERS>
<VERS>Ô ciel bleu de la Flandre, aux nuages si clairs</VERS>
<VERS>Qu'on les prenait pour des anges traversant l'air,</VERS>
<VERS>Qui donc eût dit que tu serais ciel de bataille,</VERS>
<VERS>Un jour?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous ta voûte, la gloire et le deuil tour à tour</VERS>
<VERS>Apparaissent et s'entremêlent.</VERS>
<VERS>Ô noms sacrés! Keyem, Pervyse et Ramscappelle!</VERS>
<VERS>C'est près de vos clochers, en d'immenses tombeaux,</VERS>
<VERS>Qu'ils goûtent le repos,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceux qui se sont battus avec force et furie.</VERS>
<VERS>Le sol qui les aima leur a fait bon accueil,</VERS>
<VERS>Si bien que n'ayant ni suaire ni cercueil,</VERS>
<VERS>Ils sont, jusqu'en leurs os, étreints par la Patrie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois,</VERS>
<VERS>En robe toute droite, ou de toile ou de laine,</VERS>
<VERS>Celle qu'ils acclamaient aux jours d'orgueil, leur Reine</VERS>
<VERS>Vient errer et prier parmi leurs pauvres croix;</VERS>
<VERS>Et son geste est timide et son ombre est discrète;</VERS>
<VERS>Elle s'attarde et rêve et quand le soir se fait,</VERS>
<VERS>Vers les dunes, là-bas, sa frêle silhouette</VERS>
<VERS>Avec lenteur s'efface et bientôt disparaît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que lui, le Roi, l'homme qui fut saint Georges,</VERS>
<VERS>S'en revient du lieu même où l'histoire se forge</VERS>
<VERS>Aux bords de l'eau bourbeuse et sombre de l'Yser;</VERS>
<VERS>Il rêve, lui aussi, et rejoint sa compagne,</VERS>
<VERS>Et leurs pas réunis montent par la campagne,</VERS>
<VERS>Vers leur simple maison qui s'ouvre sur la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô Flandre,</VERS>
<VERS>Voilà comment tu vis,</VERS>
<VERS>Âprement, aujourd'hui;</VERS>
<VERS>Voilà comment tu vis</VERS>
<VERS>Dans la gloire et sa flamme, et le deuil et sa cendre.</VERS>
<VERS>Jadis, je t'ai aimée avec un tel amour</VERS>
<VERS>Que je ne croyais pas qu'il eût pu croître un jour.</VERS>
<VERS>Mais je sais maintenant la ferveur infinie</VERS>
<VERS>Qui t'accompagne, ô Flandre, à travers l'agonie</VERS>
<VERS>Et t'assiste et te suit jusqu'au bord de la mort.</VERS>
<VERS>Et même, il est des jours de démence et de rage,</VERS>
<VERS>Où mon coeur te voudrait plus déplorable encor</VERS>
<VERS>Pour se pouvoir tuer à t'aimer davantage.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Prière.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'air vibre et s'incendie à l'autre bout du monde;</VERS>
<VERS>L'air n'est plus qu'asphyxie et tonnerre chez nous;</VERS>
<VERS>Un ciel empoisonné couvre de ses remous</VERS>
<VERS>Le fleuve bienfaisant et la terre féconde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seigneur! qu'ils étaient beaux les champs dans le soleil,</VERS>
<VERS>Quand le soir grandissait l'attitude superbe</VERS>
<VERS>D'un travailleur dressant une à une les gerbes</VERS>
<VERS>Avec leur ombre longue au ras du sol vermeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seigneur! qu'ils étaient beaux, les clos et les chaumières</VERS>
<VERS>Et les jardins fleuris de maison à maison</VERS>
<VERS>Et les arbres marchant en rang vers l'horizon</VERS>
<VERS>Et s'enfonçant au loin dans l'or de sa lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'étaient profonds les bois, qu'étaient douces les eaux</VERS>
<VERS>Dans la steppe en Ukraine et la prairie en Flandre,</VERS>
<VERS>Quand la bonne rivière avec ses longs méandres</VERS>
<VERS>Serrait entre ses bras les bourgs et les hameaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais aujourd'hui, Seigneur, tout brûle au bout du monde,</VERS>
<VERS>Tout n'est que flamme errante et tonnerre chez nous.</VERS>
<VERS>Des sous-marins sournois et des avions fous</VERS>
<VERS>Ont ravagé les vents et saccagé les ondes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers des pays de brume et de caps désolés</VERS>
<VERS>Et puis, là-bas, où des vagues qui montent blanches</VERS>
<VERS>Assiègent un roc blanc, à Douvres, sur la Manche,</VERS>
<VERS>Et puis jusqu'au Bosphore, et puis jusqu'à Thulé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout, la mort immense et rouge se démène.</VERS>
<VERS>Elle part du Volga ou s'élance du Rhin</VERS>
<VERS>Et rôde même autour du piédestal marin</VERS>
<VERS>D'où Minerve éclairait, de ses ailes, Athènes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seigneur, si tout l'espace est en proie à l'effroi,</VERS>
<VERS>Pourquoi les angélus y sonnent-ils encore,</VERS>
<VERS>Pourquoi les muezzins, au soir et à l'aurore,</VERS>
<VERS>Pour monter vers ta gloire, allongent-ils leurs voix?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seigneur, ton assistance est partout disputée,</VERS>
<VERS>Turc ou chrétien, chacun te somme à le servir</VERS>
<VERS>Et te jette d'en bas son outrageant désir</VERS>
<VERS>Et sa prière atrocement ensanglantée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seigneur, c'est contre toi qu'il déchaîne les maux.</VERS>
<VERS>Où désormais poser tes regards sur la terre</VERS>
<VERS>Sans que tes yeux n'y voient les cent poings de la guerre</VERS>
<VERS>Enfoncer de la mort dans la terre et dans l'eau?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seigneur, Dieu de la paix populaire et profonde,</VERS>
<VERS>Serais-tu le captif de ces empereurs fous</VERS>
<VERS>Et ne comprends-tu pas qu'en pliant leurs genoux</VERS>
<VERS>Et t'invoquant ensemble, ils te chassent du monde?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne bénis plus, Seigneur, le vol de leurs drapeaux,</VERS>
<VERS>Ni leurs aigles, ni le croissant de leur épée,</VERS>
<VERS>Mais simplement, reviens t'asseoir sous la cépée,</VERS>
<VERS>Parmi les humbles gens, sous ton humble manteau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Au Peuple Allemand.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'horreur et le meurtre, et la hargne et la rage,</VERS>
<VERS>Allemagne, Allemagne, est-ce donc à jamais</VERS>
<VERS>Qu'une bande de rois emploiera ton courage</VERS>
<VERS>À préparer un crime ou parfaire un forfait?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seras-tu à jamais hypocrite et brutale</VERS>
<VERS>Et morne et dure, et celle, hélas, qui n'aime point;</VERS>
<VERS>Et ton immense effort dans la lutte vitale</VERS>
<VERS>Ne te servira-t-il qu'à mieux crisper ton poing?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu t'entends à régler avec ordre et science</VERS>
<VERS>La guerre et son horreur, la bataille et son deuil;</VERS>
<VERS>Mais quand sentiras-tu, sous ton front, la puissance</VERS>
<VERS>D'organiser aussi la révolte et l'orgueil?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne livres tes bras qu'aux besognes cruelles.</VERS>
<VERS>Ton histoire n'est qu'égoïsme âpre et profond.</VERS>
<VERS>Pourtant une autre existe et plus grande et plus belle,</VERS>
<VERS>Celle qui donne une âme aux peuples qui la font.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comprendras-tu, un jour, cette force dardée,</VERS>
<VERS>Allemagne, par ceux dont le coeur s'est offert</VERS>
<VERS>À se battre tragiquement, pour une idée,</VERS>
<VERS>Afin qu'en soit grandi l'homme, dans l'univers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comprendras-tu? -ou bien resteras-tu servile</VERS>
<VERS>Et liée à tes rois jusques à leur déclin,</VERS>
<VERS>Avec, sous tes pieds lourds, les pavés immobiles,</VERS>
<VERS>Dans la honte et la boue et le sol de Berlin?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Tombes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô peuple de héros par la mort transformés,</VERS>
<VERS>Depuis que vous voilà disparus sous la terre,</VERS>
<VERS>Dans l'innombrable deuil et dans la nuit austère</VERS>
<VERS>Vous êtes la clarté de l'ombre où vous dormez.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des grèves de la Flandre aux confins de l'Istrie,</VERS>
<VERS>Où que le sol renferme et blanchisse vos os,</VERS>
<VERS>Une Europe tout autre éclôt de vos tombeaux</VERS>
<VERS>Et rassemble les fleurs des nouvelles patries.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous ne pouvons plus croire au destin allemand.</VERS>
<VERS>Mais nous croyons en vous, clairs et prochains miracles,</VERS>
<VERS>Qui surgirez de la tempête et des débâcles</VERS>
<VERS>Dont tremble et brûle encor le monde immensément.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jadis nous nous bercions aux bonheurs qui endorment.</VERS>
<VERS>Nous ne vivions que pour nous seuls -mais aujourd'hui</VERS>
<VERS>Tout se fait simple et prompt, mutuel et hardi</VERS>
<VERS>Et l'oubli de soi-même est devenu la norme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'urgence de revivre envahit nos cerveaux;</VERS>
<VERS>Les vieilles vérités n'ont plus assez de force</VERS>
<VERS>Pour armer notre foi et dresser notre torse</VERS>
<VERS>En face de l'attente et de l'espoir nouveau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous ne laissons rien choir de l'ancienne espérance;</VERS>
<VERS>Mais nous la contrôlons afin de n'avoir point;</VERS>
<VERS>Au lieu d'un frère, un ennemi comme témoin</VERS>
<VERS>Du vieux combat dont l'homme attend sa délivrance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Occident redevient et plus clair et plus pur;</VERS>
<VERS>Dans notre ciel à nous vers le zénith s'observe</VERS>
<VERS>Le vol immense et fier et libre de Minerve;</VERS>
<VERS>L'essor des aigles noirs en eût souillé l'azur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô nuages mordus par la gloire et ses flammes!</VERS>
<VERS>Peuples, qui secouez l'égoïsme et la mort</VERS>
<VERS>Des plis ensoleillés de vos longs drapeaux d'or,</VERS>
<VERS>Vos couleurs en faisceaux semblent des faisceaux d'âmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est vous qui dans vos mains maintenez le flambeau</VERS>
<VERS>Que l'expirante Athène a mis aux mains de Rome</VERS>
<VERS>Pour découvrir au coeur dédalien de l'homme</VERS>
<VERS>Ce qu'il y cache et de plus juste et de plus haut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est vous, vous seuls, qui dans l'Europe de naguère</VERS>
<VERS>-Malgré l'immense ardeur dont s'exaltent vos bras</VERS>
<VERS>Dès qu'il faut arracher la victoire aux combats-</VERS>
<VERS>Aviez l'horreur heureuse et sainte de la guerre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est vous dont a besoin l'imminent avenir</VERS>
<VERS>Pour se sauver du poing crispé des tyrannies</VERS>
<VERS>Et du peuple fatal à tous dont le génie</VERS>
<VERS>N'organise jamais que pour faire souffrir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est vous qui châtierez l'Allemagne superbe</VERS>
<VERS>Et dont l'Europe attend immensément debout</VERS>
<VERS>La paix organisée et sereine, c'est vous,</VERS>
<VERS>Belges, Anglais, Français, Italiens et Serbes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est vous dont la raison maintiendra haut le droit</VERS>
<VERS>Qu'ont les hommes de vivre ardents, libres et fermes,</VERS>
<VERS>Chacun pour la beauté que son âme renferme</VERS>
<VERS>Et selon les serments qu'il délivre ou reçoit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'humanité a soif d'une équité profonde;</VERS>
<VERS>L'angoisse du massacre est criante en son sein,</VERS>
<VERS>Elle veut que d'après un plus tendre dessin</VERS>
<VERS>On sculpte d'autres traits au visage du monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô peuple de héros par la mort transformés,</VERS>
<VERS>Vous nous conseillerez ce qu'il nous faudra faire,</VERS>
<VERS>Puisqu'au fond de la tombe et de la nuit, sous terre,</VERS>
<VERS>Vous êtes la clarté de l'ombre où vous dormez.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>