<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Les apparus dans mes chemins
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Emile Verhaeren
</AUTEUR>
<DATE>
1892
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Celui De L'Horizon.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai regardé, par la lucarne ouverte, au flanc</VERS>
<VERS>D'un phare abandonné que flagellait la pluie:</VERS>
<VERS>Des trains tumultueux, sous des tunnels de suie,</VERS>
<VERS>Sifflaient, fixés, au loin, par des fanaux en sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le port immensément enchevêtré de mâts,</VERS>
<VERS>Dormait, huileux et lourd, en ses bassins d'asphalte;</VERS>
<VERS>Un seul levier, debout sur un bloc de basalte,</VERS>
<VERS>Serrait, en son poing noir, un énorme acomas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sous l'envoûtement de ce soir de portor,</VERS>
<VERS>Une à une, là-bas, s'éloignaient les lanternes,</VERS>
<VERS>Vers des quartiers de bruit, de joie et de tavernes,</VERS>
<VERS>Où bondissent les ruts, parmi des miroirs d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand plaie énorme et rouge, une voile, soudain,</VERS>
<VERS>Tuméfiée au vent, cingla vers les débarcadères,</VERS>
<VERS>Quelqu'un qui s'en venait des pays légendaires,</VERS>
<VERS>Parut, le front compact d'orgueil et de dédain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gomme des glaives d'or en des fourreaux de fer,</VERS>
<VERS>Il enserrait sa rage et ses désirs sauvages</VERS>
<VERS>Et ses cris grands cassaient les échos des rivages</VERS>
<VERS>Et traversaient, de part en part, l'ombre et la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il était d'Océan. Il était vieux d'avoir</VERS>
<VERS>Mordu chaque horizon saccagé de tempête</VERS>
<VERS>Et de sentir, encore et quand même, sa tète</VERS>
<VERS>Crier, vers la souffrance et les affres du soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se voulait supplicié. Il se savait</VERS>
<VERS>Le prisonnier de son désir. Sur sa croix d'âme,</VERS>
<VERS>Il se saignait, avec de rouges clous de flamme,</VERS>
<VERS>Et dégustait toute la mort, qu'il en buvait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa vie? -Elle s'était dardée en cette foi</VERS>
<VERS>De n'être rien, sinon celui qui s'épouvante</VERS>
<VERS>Et des sabrants éclairs de son âme savante</VERS>
<VERS>Flagelle, obstinément, les orages du soi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Effrayant effrayé. Il cherchait le chemin</VERS>
<VERS>Vers une autre existence éclatée en miracles,</VERS>
<VERS>En un désert de rocs illuminés d'oracles,</VERS>
<VERS>Où le chêne vivrait, où parlerait l'airain;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où tout l'orgueil serait: se vivre, en déploiements</VERS>
<VERS>D'effroi sauvage, avec, sur soi, la voix profonde</VERS>
<VERS>Et tonnante des Dieux, qui ont tordu le monde</VERS>
<VERS>Grand de terreur, sous le froid d'or des firmaments.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et depuis des mille ans, il luttait, sur la mer,</VERS>
<VERS>Bombant à l'horizon les torses de ses voiles,</VERS>
<VERS>Toujours, vers les lointains, des plus rouges étoiles</VERS>
<VERS>Dont les cristaux sanglants se cassaient dans la mer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Au Loin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En de lourdes sonnantes bouées,</VERS>
<VERS>Au long des plages de la mer,</VERS>
<VERS>J'ai mis mon âme</VERS>
<VERS>Sonnante, au long des plages de la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les navires cavalcadeurs</VERS>
<VERS>-Sabords de cuivre et tillacs d'or-</VERS>
<VERS>Mon âme,</VERS>
<VERS>Au long des eaux qui vont au Nord,</VERS>
<VERS>Battant son glas les accompagne,</VERS>
<VERS>Mais reste, avec des liens de fer,</VERS>
<VERS>Avec une ancre et des crampons de fer,</VERS>
<VERS>Rivée, au long des plages de la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon âme! -Elle est aux sables de la mort;</VERS>
<VERS>Mon âme! -Elle est roulée, elle est foulée,</VERS>
<VERS>Elle est rongée et saccagée,</VERS>
<VERS>Elle est, dans la tempête de la vie,</VERS>
<VERS>Mangée aux sables de la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les navires cavalcadeurs</VERS>
<VERS>Leur avant fier bouillant d'écumes,</VERS>
<VERS>Tous pavillons comme des plumes,</VERS>
<VERS>S'en vont vers les ailleurs,</VERS>
<VERS>Là-bas, où des palais de glaciers d'or</VERS>
<VERS>Réfléchissent, de haut en bas,</VERS>
<VERS>La joie et l'essor fou des mâts</VERS>
<VERS>Et des voiles, en leurs murailles blanches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon âme! elle est aux sables de la mort;</VERS>
<VERS>Mais ses désirs mal écrasés</VERS>
<VERS>La fuient et se glissent, en ces vaisseaux, solennisés</VERS>
<VERS>D'une royale et fougueuse armature,</VERS>
<VERS>Qui passent, vers l'espace.</VERS>
<VERS>Des marins roux chantent, dans la mâture,</VERS>
<VERS>Le pont reluit; toute vague soleille;</VERS>
<VERS>Et le tortil du pavillon, dans l'air,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fouette la fragile merveille</VERS>
<VERS>D'un jour de mai, parmi la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et mon âme connaît le pays clair,</VERS>
<VERS>Où le silence est une joie</VERS>
<VERS>Qui, dans l'argent et la neige, flamboie.</VERS>
<VERS>Elle connaît, là-bas, la grotte en diadème,</VERS>
<VERS>Belle de froid et de pendeloques de gel,</VERS>
<VERS>Où le luxe des feux myriadaires est tel</VERS>
<VERS>Qu'elle s'éblouit elle-même</VERS>
<VERS>Et, dans son coeur, se satisfait.</VERS>
<VERS>Et mon âme est celle qui sait</VERS>
<VERS>Que le bonheur est dans le froid</VERS>
<VERS>Dans le sommeil et le silence et croit</VERS>
<VERS>Aux pays blancs et immobiles</VERS>
<VERS>Posés -tels des marbres -sur les pôles tranquilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En de lourd-sonnantes bouées,</VERS>
<VERS>Au long des façades et des monts de la mer,</VERS>
<VERS>Sous des vagues et des vagues foulée,</VERS>
<VERS>Mon âme enfle son glas, au long des sables de la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le phare à feux rouges du pays de la boue,</VERS>
<VERS>Lorsque tombe le soir, secoue</VERS>
<VERS>Comme un meurtre chevelu d'or, dans l'air,</VERS>
<VERS>Alors, les crins de lumière battent mon âme</VERS>
<VERS>Elle s'avive, une heure, au sang de cette flamme</VERS>
<VERS>Puis retombe, lourde bouée,</VERS>
<VERS>Vers les ténèbres, refoulée.</VERS>
<VERS>Au long des plages de la mer,</VERS>
<VERS>Mon âme! -elle est clamante et gémissante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous les Nixes, là-bas, aux ceintures de givre,</VERS>
<VERS>De neige et de splendeur coiffées,</VERS>
<VERS>Qui possédez ce don de vivre</VERS>
<VERS>Claires, dans la stérilité; reines et fées,</VERS>
<VERS>Des lointaines et lucides Baltiques,</VERS>
<VERS>Sous des ciels d'or lunaire, au Nord,</VERS>
<VERS>Quand vous tiendrez, en vos pâles bras forts,</VERS>
<VERS>Mes vieux désirs embarqués sur la mer,</VERS>
<VERS>Épuisez-les, faites-les pierre et que leur sort,</VERS>
<VERS>Après tant d'affres, soit enfin d'être des morts.</VERS>
<VERS>Coeur contre coeur, coeur de gel, coeur de rêve,</VERS>
<VERS>Pénétrez-vous, en vos noces de cristal blanc,</VERS>
<VERS>Et que tous deux quand votre nuit s'achève</VERS>
<VERS>Il vous reste la mort profonde, en votre flanc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car mon âme que le reflux saccage</VERS>
<VERS>Et que les vaisseaux d'or frôlent, dans leur voyage,</VERS>
<VERS>Veut bien pourrir, aux sables de sa plage,</VERS>
<VERS>Mais sans ses désirs fous -en paix.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Celui De La Fatigue.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'homme du soir de la fatigue</VERS>
<VERS>À regarder s'illimiter la mer,</VERS>
<VERS>Sous ie règne du vent despote et des éclairs,</VERS>
<VERS>Les bras tombants, là-bas, s'est assis sur ma digue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vêtement des plus beaux rêves,</VERS>
<VERS>L'orgueil des humaines sciences brèves,</VERS>
<VERS>L'ardeur, sans plus aucun sursaut de sève,</VERS>
<VERS>Tombaient, en loques, sur son corps:</VERS>
<VERS>Cet homme était vêtu de siècles morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'était plus la vie,</VERS>
<VERS>Il n'était point encor la mort;</VERS>
<VERS>Il était la fatigue inassouvie.</VERS>
<VERS>Depuis qu'il avançait pour saisir le soleil,</VERS>
<VERS>-Ô ses pauvres mains d'homme!-</VERS>
<VERS>Our et Memphis avaient ployé sous Rome,</VERS>
<VERS>Thèbe était vide et Babylone était un breil;</VERS>
<VERS>Et Rome était Paris; Paris devenait Londre</VERS>
<VERS>Et Londre était déjà dispersé sur la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il avait vu brûler d'étranges pierres,</VERS>
<VERS>Jadis, dans les brasiers de la pensée;</VERS>
<VERS>Les feux avaient léché les cils de ses paupières</VERS>
<VERS>Et son ardeur s'était cassée</VERS>
<VERS>Sur l'escalier tournant de l'infini;</VERS>
<VERS>Sa tête avait nourri toutes les gloses.</VERS>
<VERS>Il traînait après lui, une aile grandiose</VERS>
<VERS>-Ridicule -dont les pennes tombaient;</VERS>
<VERS>Les nuages étaient vitreux qui le plombaient.</VERS>
<VERS>Mais néanmoins une chimère dernière</VERS>
<VERS>Allumait d'or son casque et sa bannière.</VERS>
<VERS>Lassé du bien, lassé du mal, lassé de tout,</VERS>
<VERS>Il maintenait debout</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Encor, un dernier voeu, sous l'assaut des contraires:</VERS>
<VERS>Ayant tant vu sombrer de choses nécessaires,</VERS>
<VERS>Qui se heurtaient pour leur rapide vérité,</VERS>
<VERS>Lui qui se souvenait d'être et d'avoir été,</VERS>
<VERS>Qui ne pouvait mourir et qui ne pouvait vivre</VERS>
<VERS>Osait aimer pourtant sa lassitude à suivre,</VERS>
<VERS>Entre les oui battus de non, son chemin, seul.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De tout penseur ardent, il se sentait l'aïeul:</VERS>
<VERS>Le sol du monde était pourri de tant d'époques</VERS>
<VERS>Et le soleil était si vieux!</VERS>
<VERS>Et tant de poings futilement victorieux</VERS>
<VERS>N'avaient volé au ciel que des foudres baroques. . .</VERS>
<VERS>Et c'est décidément: «Misère!» à toute éternité</VERS>
<VERS>Qu'à travers sa planète et vers ses astres</VERS>
<VERS>La tête pâle et sanglante de ses désastres,</VERS>
<VERS>Vers ses millions d'ans criera l'humanité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Certes, mais se blottir en la rare sagesse,</VERS>
<VERS>D'où rien ne transparaît que le savoir</VERS>
<VERS>Et la culture et la discipline de sa faiblesse;</VERS>
<VERS>Entr'accorder la haine et le désir; vouloir</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À chaque heure, violenter sa maladie;</VERS>
<VERS>L'aimer et la maudire et la sentir</VERS>
<VERS>Chaude, comme un foyer mal éteint d'incendie,</VERS>
<VERS>Se déployer sa peine et s'en vêtir;</VERS>
<VERS>Être de ses malheurs mêmes, l'orgueil,</VERS>
<VERS>Et quelquefois celui qui, dans les villes, passe</VERS>
<VERS>Et qui s'assied, son geste en fer barrant le seuil</VERS>
<VERS>Du temple, où vont prier les hommes de sa race.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis le proclamer, mais n'ériger l'espoir</VERS>
<VERS>Que pour sournoisement, l'abattre avec sa haine;</VERS>
<VERS>Contrarier l'aurore avec le soir;</VERS>
<VERS>Torturer le présent avec l'heure prochaine;</VERS>
<VERS>Trouver de la douceur en son angoisse, lasse</VERS>
<VERS>De n'avoir plus la peur de la menace;</VERS>
<VERS>N'éclairer pas d'un trop grand feu</VERS>
<VERS>L'énigme à deviner par delà les nuages,</VERS>
<VERS>Qui fit songer les sages</VERS>
<VERS>Qu'un Dieu connu n'est plus un Dieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme du soir de la fatigue</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout lentement, a soulevé,</VERS>
<VERS>Comme un trésor désencavé,</VERS>
<VERS>Aux bords du fleuve, où mon âme navigue,</VERS>
<VERS>La science de la fatigue.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Un Soir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En ces heures de soirs et de brumes ployés,</VERS>
<VERS>Sur des fleuves partis vers des lointains sans bornes,</VERS>
<VERS>Si mornement tristes, contre les quais si mornes,</VERS>
<VERS>Luisent encor des flots, comme des yeux broyés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gomme des yeux broyés luisent des flots encor,</VERS>
<VERS>Tandis qu'au bas des vieux poteaux, barrant les havres,</VERS>
<VERS>Le choc flasque des détritus et des cadavres</VERS>
<VERS>Fait un bruit étouffé, dans un angle du port.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La brume est fauve et nul espoir n'a flamboyé,</VERS>
<VERS>La brume en drapeaux morts pend, sur la cité morte;</VERS>
<VERS>Quelque chose s'en va du ciel que l'on emporte</VERS>
<VERS>On ne sait où, là-bas, comme un soleil noyé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des tours, immensément des tours, avec des glas</VERS>
<VERS>Pour ceux du lendemain qui s'en iront en terre,</VERS>
<VERS>Lèvent leur vieux grand deuil de granit solitaire</VERS>
<VERS>Tragiquement, sur le troupeau des toits en tas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et des vaisseaux s'en vont, sans même un feu d'éclair,</VERS>
<VERS>Tels des cercueils, par ces brouillards que l'hiver trame,</VERS>
<VERS>Sans même un cri d'adieu, sans même un bruit de rame,</VERS>
<VERS>Au long des chemins d'eau qui glissent vers la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si vers ces départs, le môle tend ses bras,</VERS>
<VERS>Avec, à son sommet, des croix emblématiques,</VERS>
<VERS>Par à travers l'embu des quais hiératiques,</VERS>
<VERS>Ses christs implorateurs et doux ne se voient pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La brume en drapeaux morts couvre la cité morte,</VERS>
<VERS>En ce soir morne, où nul espoir n'a flamboyé,</VERS>
<VERS>Et du ciel triste et noir -tel un soleil noyé,</VERS>
<VERS>Là-bas, au loin, c'est tout mon coeur que l'on emporte.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Celui Du Savoir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et me voici d'un grand site de catafalques</VERS>
<VERS>Et d'un minuit soudainement illuminé,</VERS>
<VERS>Où s'inscrivent les vestiges et les décalques</VERS>
<VERS>De la splendeur et de l'effroi -l'halluciné!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La science s'y darde, en des observatoires</VERS>
<VERS>Lenticulés de verres d'or, qui, vers les feux</VERS>
<VERS>Rouges et monstrueux d'un ciel prodigieux,</VERS>
<VERS>Braquent, depuis quels temps? leurs yeux comminatoires</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur des axes de lois fixes, les astres clairs</VERS>
<VERS>Roulent l'éternité du monde -et, par éclairs,</VERS>
<VERS>En de pâles chemins troués de solfatares,</VERS>
<VERS>Luisent les galops fous des comètes barbares.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi ces blocs de feux, la terre est une aveugle</VERS>
<VERS>Que la lumière, un jour, ne réchauffera plus:</VERS>
<VERS>En des livres précis et des textes élus,</VERS>
<VERS>Son cataclysme craque et son désastre meugle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En un site de catafalques</VERS>
<VERS>Ou s'illimitent les décalques</VERS>
<VERS>De la splendeur et de la peur,</VERS>
<VERS>Quelqu'un vêtu d'effroi</VERS>
<VERS>S'est, lentement, ce soir, arrêté devant moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa chevelure en feu fouetté</VERS>
<VERS>Illuminait ses tempes élargies,</VERS>
<VERS>Ses yeux étaient aigus d'avoir scruté</VERS>
<VERS>La science inquiétante des soirs,</VERS>
<VERS>Parmi les forêts d'or de la magie.</VERS>
<VERS>II m'arrivait des modernes ouvroirs</VERS>
<VERS>Où l'on tisse de fragiles calculs</VERS>
<VERS>Pour enfermer les temps et leurs reculs</VERS>
<VERS>À l'infini, au fond des âges.</VERS>
<VERS>La barque, par la nuit, des siècles en voyage,</VERS>
<VERS>Le myriadaire éclat des lumineux faisceaux,</VERS>
<VERS>Les astres migrateurs des mers occidentales,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les constellations ornementales,</VERS>
<VERS>Qui contiennent le ciel, en leurs réseaux,</VERS>
<VERS>Il les savait, il en fixait les destinées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À contempler les nuits de flamme et de portor</VERS>
<VERS>Il lui semblait que sa tête était le centre</VERS>
<VERS>De leur fatal gyroîment d'or:</VERS>
<VERS>Le Lion accroupi, au seuil de l'antre,</VERS>
<VERS>Le Bélier clair, cornu d'éclairs,</VERS>
<VERS>Le Scorpion aigu d'écailles insensibles;</VERS>
<VERS>Le Cygne blanc, avec son plumage d'argent;</VERS>
<VERS>Cassiopée, en des lacs purs, nageant;</VERS>
<VERS>Le Sagittaire armé de flèches invincibles;</VERS>
<VERS>Le Chariot, avec ses feux, comme des roues;</VERS>
<VERS>Les vaisseaux du silence dont les proues</VERS>
<VERS>Laissaient des sillons d'or dans ses pensées;</VERS>
<VERS>La mer toute en remous d'époques dispersées;</VERS>
<VERS>L'incalculable temps plus jeune encor que vieux;</VERS>
<VERS>Toute la nuit et tout le firmament</VERS>
<VERS>Filtraient en lui, par ses deux yeux;</VERS>
<VERS>Il les mêlait et les roulait dans sa folie</VERS>
<VERS>Avec l'orgueil soudain d'en être le dément.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il imposait -tel un remède au tort de vivre-</VERS>
<VERS>À son esprit vaincu, la dispersion ivre</VERS>
<VERS>Dans le hallier des lois et des systèmes,</VERS>
<VERS>Infiniment, se compliquant eux-mêmes</VERS>
<VERS>Et se brisant ou se renouvelant, hagards,</VERS>
<VERS>Aux chocs fortuits des inconnus épars</VERS>
<VERS>Plus loin que tout regard orbiculaire,</VERS>
<VERS>Jusqu'au delà de la puissance de penser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le trou noir que nous portons en nous, verser</VERS>
<VERS>Un rêve éparpillé en chiffres fous,</VERS>
<VERS>Fourmis noires, autour du bloc friable et mou,</VERS>
<VERS>Où l'on essaie, en vain, d'asseoir un Dieu défunt:</VERS>
<VERS>Toutes lignes droites, par des courbes mangées,</VERS>
<VERS>Toutes certitudes, par des cirons rongées,</VERS>
<VERS>Et l'esprit même, ainsi que miettes,</VERS>
<VERS>Disséminé si loin qu'il ne se sent plus un.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devant les âmes inquiètes</VERS>
<VERS>Il déclarait que le grand don</VERS>
<VERS>Était de se sentir ramifié</VERS>
<VERS>À la forêt du multiple multiplié,</VERS>
<VERS>De n'être plus qu'un tourbillon</VERS>
<VERS>Qui se disperse au vent mystérieux des choses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi scruter toutes les causes,</VERS>
<VERS>Si la première est inconnue?</VERS>
<VERS>Savoir, n'est qu'éloigner ses doutes,</VERS>
<VERS>Sur un chemin, creusé par les déroutes;</VERS>
<VERS>Les feux des étoiles, dans la nuit nue,</VERS>
<VERS>Brûlent, sans éclairer les déserts de ténèbres</VERS>
<VERS>D'un au-delà profond que nul n'explorera jamais.</VERS>
<VERS>Tout problème fascinateur</VERS>
<VERS>Est tentateur d'erreur,</VERS>
<VERS>Et puis -est-ce qu'on sait ce que l'on sait?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les sens et la raison qui les contrôle?</VERS>
<VERS>Quels tonnerres célèbres</VERS>
<VERS>Rediront, dans les cieux, la parole</VERS>
<VERS>Qui dirige le monde et l'aurait fait?</VERS>
<VERS>Les yeux vidés d'horreur,</VERS>
<VERS>Sous ses oracles morts, dort la Sybille morte,</VERS>
<VERS>Et les voyants ont peur de leur terreur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur l'illusoire vérité clos désormais ta porte.</VERS>
<VERS>Vivre? c'est se rouler, en une anomalie</VERS>
<VERS>D'efforts sans but, de recherches en vain,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De sciences dont n'apparaît la fin,</VERS>
<VERS>Qu'en mécaniques d'or tissant de la folie.</VERS>
<VERS>Dites, les gouttes d'eau, les grains de sable</VERS>
<VERS>Brassés au creux des mers nouant leurs flots</VERS>
<VERS>À d'autres flots insaisissables?</VERS>
<VERS>Dites, les chocs des temps dans le chaos,</VERS>
<VERS>Et ceux des textes et des faits</VERS>
<VERS>Et la bataille au loin de l'infini qui clame;</VERS>
<VERS>Et tiens pour toi, qu'il n'est, parmi tous les projets,</VERS>
<VERS>Qu'un bien: le mors-aux-dents d'une âme</VERS>
<VERS>Qui se lue à chercher, mais ne conclut jamais.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La Peur.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Par les plaines de ma crainte, tournée au Nord,</VERS>
<VERS>Voici le vieux berger des Novembres qui corne,</VERS>
<VERS>Debout, comme un malheur, au seuil du bercail morne,</VERS>
<VERS>Qui corne au loin l'appel des troupeaux de la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'étable est cimentée avec mon vieux remords,</VERS>
<VERS>Au fond de mes pays de tristesse sans borne,</VERS>
<VERS>Qu'un ruisselet, bordé de menthe et de viorne</VERS>
<VERS>Lassé de ses flots lourds, flétrit, d'un cours retors.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Brebis noires, à croix rouges, sur les épaules,</VERS>
<VERS>Et béliers couleur feu rentrent, à coups de gaule,</VERS>
<VERS>Comme ses lents péchés, en mon âme d'effroi;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vieux berger des Novembres corne tempête.</VERS>
<VERS>Dites, quel vol d'éclairs vient d'effleurer ma tète</VERS>
<VERS>Pour que, ce soir, ma vie ait eu si peur de moi?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Celui Du Rien.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je suis celui des pourritures grandioses</VERS>
<VERS>Qui s'en revient du pays mou des morts;</VERS>
<VERS>Celui des Ouests noirs du sort</VERS>
<VERS>Qui te montre, là-bas, comme une apothéose,</VERS>
<VERS>Son île immense, où des guirlandes</VERS>
<VERS>De détritus et de viandes</VERS>
<VERS>Se suspendent,</VERS>
<VERS>Tandis, qu'entre les fleurs somptueuses des soirs,</VERS>
<VERS>S'ouvrent les yeux en disques d'or de crapauds noirs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Terrains tuméfiés et cavernes nocturnes.</VERS>
<VERS>Oh! mes grottes bâillant l'ennui, par les crevasses</VERS>
<VERS>Des fondrières et des morasses!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici le lieu des pus et des tumeurs; voici.</VERS>
<VERS>À mes arbres de lèpre, au bord des mares,</VERS>
<VERS>Sèchent ton coeur et tes loques baroques,</VERS>
<VERS>Vieux Lear; et puis voici le noir Hamlet bizarre</VERS>
<VERS>Et les corbeaux qui font la cour à son cadavre;</VERS>
<VERS>Voici René, le front fendu, les chairs transies,</VERS>
<VERS>Et les mains d'Ophélie, au bord des havres,</VERS>
<VERS>Sont ces deux fleurs blanches -moisies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les meurtres me font des plans de pourriture,</VERS>
<VERS>Sur l'escalier de rocs, qui mène aux dictatures</VERS>
<VERS>De mon pays de purulence et de sang d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sont là, les carcasses des empereurs nocturnes,</VERS>
<VERS>Les Nérons fous et les Tibères taciturnes,</VERS>
<VERS>Les rois d'ébène et de portor.</VERS>
<VERS>Leur crâne est chevelu de vers -et leur pensée</VERS>
<VERS>Qui déchira la Rome antique en incendies</VERS>
<VERS>Fermente encor, dans leur orbite usée;</VERS>
<VERS>Des lémures tettent les pustules du ventre,</VERS>
<VERS>Qui fut Vitellius -et fiels et maladies</VERS>
<VERS>Crèvent, sur ces débris, leurs fleuves de poison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis celui du pays mou des morts. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et livides et mornes éponges, dans l'antre,</VERS>
<VERS>Où des pieuvres dressent la vigne en floraison</VERS>
<VERS>De leurs suçoirs tordus, voici les grands cerveaux</VERS>
<VERS>De ceux qui ont emprisonné dans les étaux</VERS>
<VERS>Des lois fixes et profondes, le monde.</VERS>
<VERS>Voici les voyageurs par les chemins de Dieu,</VERS>
<VERS>Voici les coeurs brûlés de foi, ceux dont le feu</VERS>
<VERS>Étonnait les soleils, de sa lueur nouvelle:</VERS>
<VERS>Amours sanctifiés par l'extatique ardeur</VERS>
<VERS>«Rien pour soi-même et sur le monde, où s'échevèlent</VERS>
<VERS>La luxure, l'orgueil, l'avarice, l'horreur,</VERS>
<VERS>Tous les péchés, inaugurer torrentiel</VERS>
<VERS>De sacrifice et de bonté suprême, un ciel!»</VERS>
<VERS>Et les marmoréens maçons de leur superbe,</VERS>
<VERS>Les bâtisseurs d'orgueil, avec des blocs de fer</VERS>
<VERS>Si lourdement rejoints, que ni les fleurs, ni l'herbe</VERS>
<VERS>N'y trouvaient place, où remuer leur printemps clair;</VERS>
<VERS>Et les Flamels tombés des légendes gothiques,</VERS>
<VERS>Et les avares blancs qui se mangent les doigts,</VERS>
<VERS>Et les guerriers en or immobile, la croix</VERS>
<VERS>Escarbouclant d'ardeur leurs cuirasses mystiques,</VERS>
<VERS>Et leurs femmes dont les regards étaient si doux;</VERS>
<VERS>Voici -sanguinolents et crus, ils sont là tous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis celui des pourritures prophétiques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En un jardin, velu de moisissure,</VERS>
<VERS>Je cultive sur un espalier noir,</VERS>
<VERS>La tristesse qui renia l'espoir,</VERS>
<VERS>Les fruits bouffis des flétrissures</VERS>
<VERS>Les muscles corrodés et les mornes caries</VERS>
<VERS>Des voluptés meurtries.</VERS>
<VERS>La maladie? elle est, ici, la vénéneuse</VERS>
<VERS>Et triomphale moissonneuse</VERS>
<VERS>Dont la faucille est un croissant de fièvre</VERS>
<VERS>Taillé dans l'Hécate des vieux Sabbats.</VERS>
<VERS>La fraîcheur de l'enfance et la santé des lèvres,</VERS>
<VERS>Les cris de joie et l'ingénu fracas</VERS>
<VERS>Des bonds fouettés de vent, parmi les plaines,</VERS>
<VERS>Je les flétris, férocement, sous mes haleines,</VERS>
<VERS>Et les voici, aux quatre coins de mes quinconces</VERS>
<VERS>En tas jaunes, comme feuilles et ronces.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis celui des pourritures souveraines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici les assoiffés des vins de la beauté;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les affolés du rut d'éternité</VERS>
<VERS>Qui fit naître Vénus, de la mer toute entière;</VERS>
<VERS>Voici leurs flancs, avec les trous de leur misère;</VERS>
<VERS>Leurs yeux, avec du sang; leurs mains, avec des ors;</VERS>
<VERS>Leurs livides phallus tordus d'efforts</VERS>
<VERS>Cassés -et, par les mares de la plaine,</VERS>
<VERS>Les vieux caillots noyés de la semence humaine.</VERS>
<VERS>Voici celles dont l'affre était de se chercher</VERS>
<VERS>Autour de l'effroi roux de leur péché,</VERS>
<VERS>Pour se mêler et se mordre, folles gorgones;</VERS>
<VERS>Celles qui se léchaient, ainsi que des lionnes-</VERS>
<VERS>Langues de pierre -et qui fuyaient pour revenir</VERS>
<VERS>Toujours pâles, vers leur implacable désir,</VERS>
<VERS>Fixe, là-bas, le soir, dans les yeux de la lune.</VERS>
<VERS>Tous et toutes -regarde -un à un, une à une,</VERS>
<VERS>Ils sont, en de la cendre et de l'horreur</VERS>
<VERS>Changés -et leur ruine est la splendeur</VERS>
<VERS>De mon domaine, au bord des mers phosphorescentes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis celui des pourritures incessantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis celui des pourritures infinies:</VERS>
<VERS>Vice ou vertu, vaillance ou peur, blasphème ou foi,</VERS>
<VERS>Dans mon pays de fiel et d'or, j'en suis la loi.</VERS>
<VERS>Et je t'apporte à toi le consolant flambeau,</VERS>
<VERS>L'offre à saisir de ma formidable ironie</VERS>
<VERS>Et mon rire, devant l'universel tombeau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Dans Ma Plaine.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je m'habille des loques de mes jours;</VERS>
<VERS>Et le bâton de mon orgueil, il plie.</VERS>
<VERS>Mes pieds, dites, comme ils sont lourds</VERS>
<VERS>De me porter, de me traîner, toujours,</VERS>
<VERS>Au long du siècle de ma vie.</VERS>
<VERS>Mon âme est un carillon noir</VERS>
<VERS>Qui sonne au loin, sur un rempart,</VERS>
<VERS>Qui sonne à vide;</VERS>
<VERS>Mes bras sont vains</VERS>
<VERS>Toute ma tête est vaine</VERS>
<VERS>Et mon oeuvre folle ou sereine</VERS>
<VERS>A chu, dans le fossé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh si la mort pouvait venir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mettez des croix, au long des routes,</VERS>
<VERS>Mettez des croix, sur le rempart,</VERS>
<VERS>N'importe où, mettez des croix, puisque toutes</VERS>
<VERS>Diront le sort d'un espoir mort.</VERS>
<VERS>Mon pays las, que domine ma ville,</VERS>
<VERS>Avec un fleuve au loin dans le brouillard,</VERS>
<VERS>Il est, là-bas, sous ma tristesse, épars,</VERS>
<VERS>Avec ses lacs, en flaques d'huile,</VERS>
<VERS>Monotones, dans le soir noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh si la mort pouvait venir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes yeux semblent les eaux d'un marais noir</VERS>
<VERS>Qui reflètent toute ma plaine,</VERS>
<VERS>Les murs, les tours à bas, le carillon, le soir,</VERS>
<VERS>Toute la plaine de ma haine,</VERS>
<VERS>Mes yeux, ils sont implorateurs</VERS>
<VERS>D'un extrême coin d'or encor,</VERS>
<VERS>À l'horizon des orages buccinateurs,</VERS>
<VERS>Quand, tout à coup, le carillon a beau sonner,</VERS>
<VERS>Son battant noir a beau tanner,</VERS>
<VERS>Je n'entends plus ses glas perclus,</VERS>
<VERS>Je n'entends plus, je n'entends plus</VERS>
<VERS>Rien que là-bas, des voix, soudain, me pardonner. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dites? Dites? Serait-ce elle qui veut venir,</VERS>
<VERS>Vers l'agonie en feu de mon désir,</VERS>
<VERS>Non pas la mort, mais elle</VERS>
<VERS>La trépassée et la sainte que je rêve éternelle?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
L'Accalmie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Plaines au Nord et mornes nues!. . .</VERS>
<VERS>Les cavales des automnes chenues</VERS>
<VERS>Que déchiraient des éperons d'éclair</VERS>
<VERS>Tannaient le sol ou piétinaient la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles traînaient, à travers nuit,</VERS>
<VERS>Leurs chariots de bruit,</VERS>
<VERS>Si lourdement, leurs chariots de chocs,</VERS>
<VERS>Qu'on aurait cru les cieux cassés, par blocs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des mâts crucifiés, sur fond d'orage,</VERS>
<VERS>Penchaient, soudain, vers leur naufrage;</VERS>
<VERS>Et puis plongeaient -voiles tordues-</VERS>
<VERS>Comme des morts, dans les vagues fendues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les flots soulevaient les murailles</VERS>
<VERS>De leur ressac, vers des batailles;</VERS>
<VERS>Et leur écume, en gueules blanches,</VERS>
<VERS>Mordait les reins fuyants d'une avalanche</VERS>
<VERS>De grêle et de vents effarés;</VERS>
<VERS>Et, dans le fond des horizons barrés,</VERS>
<VERS>Passait le mors-aux-dents de la tempête. . .</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Lorsque, soudain, dans le matin hardi,</VERS>
<VERS>Me consolant les yeux et m'effleurant la tête</VERS>
<VERS>Un éclair arc-en-ciel d'or, à l'Orient, grandit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Saint Georges.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ouverte en large éclair, parmi les brumes,</VERS>
<VERS>Une avenue;</VERS>
<VERS>Et Saint Georges, fermentant d'ors,</VERS>
<VERS>Avec des plumes et des écumes,</VERS>
<VERS>Au poitrail blanc de son cheval, sans mors,</VERS>
<VERS>Descend.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'équipage diamantaire</VERS>
<VERS>Fait de sa chute, un triomphal chemin</VERS>
<VERS>De la pitié du ciel, vers notre terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Héros des joyeuses vertus auxiliaires,</VERS>
<VERS>Sonore d'audace et cristallin,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur nocturne, oh qu'il l'éclaire,</VERS>
<VERS>Au tournoiement de son épée auréolaire!</VERS>
<VERS>Que j'entende le babil d'argent</VERS>
<VERS>Du vent, autour de sa cotte de mailles,</VERS>
<VERS>Ses éperons, dans les batailles;</VERS>
<VERS>Le Saint Georges, celui qui luit</VERS>
<VERS>Et vient, parmi les cris de mon désir,</VERS>
<VERS>Saisir</VERS>
<VERS>Mes pauvres bras tendus vers sa vaillance!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un haut cri de foi</VERS>
<VERS>Il tient en l'air, sa lance,</VERS>
<VERS>Le Saint Georges;</VERS>
<VERS>Il a passé, par mon regard,</VERS>
<VERS>Comme une victoire d'or hagard,</VERS>
<VERS>Avec, au front, l'éclat du chrême,</VERS>
<VERS>Le Saint Georges du devoir</VERS>
<VERS>Beau de son coeur et par lui-même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sonnez toutes mes voix d'espoir!</VERS>
<VERS>Sonnez en moi; sonnez, sous les rameaux,</VERS>
<VERS>En des routes claires et du soleil!</VERS>
<VERS>Micas d'argent, soyez la joie, entre les pierres;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous, les blancs cailloux des eaux</VERS>
<VERS>Ouvrez vos yeux, dans les ruisseaux,</VERS>
<VERS>À travers l'eau de vos paupières;</VERS>
<VERS>Paysage, avec tes lacs vermeils,</VERS>
<VERS>Sois le miroir des vols de flamme</VERS>
<VERS>Du Saint Georges, vers mon âme!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Contre les dents du dragon noir,</VERS>
<VERS>Contre l'armature de lèpre et de pustules,</VERS>
<VERS>Il est le glaive et le miracle.</VERS>
<VERS>La charité, sur sa cuirasse, brûle</VERS>
<VERS>Et son courage est la débâcle</VERS>
<VERS>Bondissante de l'instinct noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Feux criblés d'or, feux rotatoires</VERS>
<VERS>Et tourbillons d'astres, ses gloires,</VERS>
<VERS>Aux galopants sabots de son cheval,</VERS>
<VERS>Éblouissent les yeux de ma mémoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il vient, en bel ambassadeur</VERS>
<VERS>Du pays blanc, illuminé de marbres,</VERS>
<VERS>Où, dans les parcs, au bord des mers, sur l'arbre</VERS>
<VERS>De la bonté, suavement croît la douceur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le port, il le connaît, où se bercent, tranquilles,</VERS>
<VERS>De merveilleux vaisseaux, emplis d'anges dormants</VERS>
<VERS>Et les grands soirs, où s'éclairent des îles</VERS>
<VERS>Belles, mais immobiles,</VERS>
<VERS>Parmi les yeux, dans l'eau, des firmaments.</VERS>
<VERS>Ce royaume, d'où se lève, reine, la Vierge,</VERS>
<VERS>Il en est l'humble joie ardente -et sa flamberge</VERS>
<VERS>Y vibre, en ostensoir, dans l'air;</VERS>
<VERS>Le dévorant Saint Georges clair</VERS>
<VERS>Comme un feu d'or, parmi mon âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il sait de quels lointains je viens</VERS>
<VERS>Avec quelles brumes, dans le cerveau,</VERS>
<VERS>Avec quels signes de couteau,</VERS>
<VERS>En croix noires, sur la pensée,</VERS>
<VERS>Avec quelle dérision de biens,</VERS>
<VERS>Avec quelle puissance dépensée,</VERS>
<VERS>Avec quelle colère et quel masque et quelle folie,</VERS>
<VERS>Sur de la honte et de la lie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai été lâche et je me suis enfui</VERS>
<VERS>Du monde, en mon orgueil futile;</VERS>
<VERS>J'ai soulevé, sous des plafonds de nuit,</VERS>
<VERS>Les marbres d'or d'une science hostile,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers des sommets barrés d'oracles noirs;</VERS>
<VERS>Seule la mort est la reine des soirs</VERS>
<VERS>Et tout effort humain n'est clair que dans l'aurore:</VERS>
<VERS>Avec les fleurs, la prière désire éclore</VERS>
<VERS>Et leurs douces lèvres ont le même parfum;</VERS>
<VERS>Le blanc soleil, sur l'eau nacrée, est pour chacun</VERS>
<VERS>Comme une main de caresse, sur l'existence;</VERS>
<VERS>L'aube s'ouvre, comme un conseil de confiance,</VERS>
<VERS>Et qui l'écoute est le sauvé</VERS>
<VERS>De son marais, où nul péché ne fut jamais lavé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Saint Georges cuirassé clair</VERS>
<VERS>A traversé, par bonds de flamme,</VERS>
<VERS>Le frais matin, jusqu'à mon âme;</VERS>
<VERS>Il était jeune et beau de foi;</VERS>
<VERS>Il se pencha d'autant plus bas vers moi,</VERS>
<VERS>Qu'il me voyait plus à genoux;</VERS>
<VERS>Comme un intime et pur cordial d'or</VERS>
<VERS>Il m'a rempli de son essor</VERS>
<VERS>Et tendrement d'un effroi doux;</VERS>
<VERS>Devant sa vision altière,</VERS>
<VERS>J'ai mis, en sa pâle main fière,</VERS>
<VERS>Les fleurs tristes de ma douleur;</VERS>
<VERS>Et lui, s'en est allé, m'imposant la vaillance</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, sur le front, la marque en croix d'or de sa lance,</VERS>
<VERS>Droit vers son Dieu, avec mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
L'Autre Plaine.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur les visages des floraisons d'or,</VERS>
<VERS>Voici qu'un auroral soleil se penche</VERS>
<VERS>Et les frôlant, de branche en branche,</VERS>
<VERS>Dans une clarté pourpre éclate en baisers d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pulpeux et lourds, comme des bouches rouges</VERS>
<VERS>Et lumineux de leurs sèves hautaines,</VERS>
<VERS>Sous des rameaux feuillus, qui cachent des fontaines,</VERS>
<VERS>L'aube caille le sang des raisins rouges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On écoute les ruisselets et leurs lumières</VERS>
<VERS>Sauter, sur des escaliers clairs;</VERS>
<VERS>Des insectes d'or et de vair,</VERS>
<VERS>Contre des vitraux bleus, casser de la lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des feuillages chantent. Il s'en dénoue,</VERS>
<VERS>De temps en temps, de longs rubans de vols;</VERS>
<VERS>Et les heures tournent, comme des roues,</VERS>
<VERS>Autour des yeux moussus des tournesols.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Saintes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elles sont quatre à me parler: leurs voix d'ailleurs</VERS>
<VERS>Toutes frêles, entre leurs lèvres lentes,</VERS>
<VERS>Sont calmantes et réchauffantes,</VERS>
<VERS>Comme leurs robes et leurs mantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'une est le bleu pardon, l'autre la bonté blanche,</VERS>
<VERS>La troisième l'amour pensif, la dernière le don</VERS>
<VERS>D'être, même pour les méchants, le sacrifice.</VERS>
<VERS>Chacune a bu dans le chrétien calice</VERS>
<VERS>Tout l'infini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chacune, au long de sa personnelle avenue,</VERS>
<VERS>Sans rien me dire, est advenue,</VERS>
<VERS>Avec, en main, la fleur-merveille</VERS>
<VERS>Cueillie à l'aube et qui conseille</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des actions plus belles que tout rêve;</VERS>
<VERS>Leur attitude est belle, ainsi qu'un glaive.</VERS>
<VERS>Et parmi l'or de l'herbe et des étangs</VERS>
<VERS>Et les marbres des bords, rien ne paraît meilleur</VERS>
<VERS>Que de les voir se regarder longtemps</VERS>
<VERS>Et refléter leur mutuel bonheur</VERS>
<VERS>Dans les miroirs de leurs yeux nus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En guirlande tressée, avec leurs doigts menus,</VERS>
<VERS>Mains dans les mains et leurs âmes penchées</VERS>
<VERS>Sur les marais de lie</VERS>
<VERS>De ma mélancolie,</VERS>
<VERS>Ensemble, elles se sont approchées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la première, avec ses longs cheveux,</VERS>
<VERS>M'efface au front la rougeur des aveux;</VERS>
<VERS>Elle, qui sait ma vie antérieure!</VERS>
<VERS>Pieusement, elle écoute me rabaisser moi-même,</VERS>
<VERS>Me confesser de mes souillures à mon baptême,</VERS>
<VERS>Et pour chaque péché son doux pardon</VERS>
<VERS>Est si profond -que c'est elle qui pleure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa soeur est blanche, comme un dimanche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est paisible et solennelle,</VERS>
<VERS>Sans rien qui ne soit pur en elle:</VERS>
<VERS>Elle nous fait les tranquillement doux,</VERS>
<VERS>Les inclinés, à deux genoux,</VERS>
<VERS>Devant la toute misère humaine.</VERS>
<VERS>Le creux orgueil et l'audace de plaire</VERS>
<VERS>S'emplument d'or, sur leur théâtre</VERS>
<VERS>En vain; et se couronnent de leur haine;</VERS>
<VERS>Quand la bonté paraît son coeur silencieux</VERS>
<VERS>Conquiert si sûrement tous ceux</VERS>
<VERS>Qui ont souci de leur bonheur et de leur vie,</VERS>
<VERS>Que c'est elle l'humble, mais la servie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaste violemment, malgré son cri charnel,</VERS>
<VERS>L'amour est si vivant, qu'il se croit éternel.</VERS>
<VERS>Doucement mère, avec ses doigts d'aurore,</VERS>
<VERS>L'amante est là, qui fait éclore,</VERS>
<VERS>En des cerveaux de soir, la lumière fragile;</VERS>
<VERS>Elle est celle qui sait les coeurs d'argile</VERS>
<VERS>Et comme vite, ils se brisent, si ses deux mains</VERS>
<VERS>Ne les garaient, contre son sein.</VERS>
<VERS>En robe douce et dont les traînes</VERS>
<VERS>Lui font aux pieds, comme des ailes,</VERS>
<VERS>Elle me dit les paroles fidèles:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Je suis belle, comme les fleurs sereines,</VERS>
<VERS>Je regarde, par la fenêtre de la vie</VERS>
<VERS>Vers les domaines de la mort,</VERS>
<VERS>Pour y revivre, un jour, en poussière ravie,</VERS>
<VERS>Qui t'aimerait encor.</VERS>
<VERS>Ma maison claire est douce intimement</VERS>
<VERS>Et les rideaux du blanc silence</VERS>
<VERS>Tombent sur mon mystère et sur ma vigilance;</VERS>
<VERS>Mon pain est fait de pur froment;</VERS>
<VERS>J'habite, au loin des grandes routes,</VERS>
<VERS>Là-bas, parmi les bois, les prés, les voûtes</VERS>
<VERS>De l'amical feuillage et près de la fontaine.</VERS>
<VERS>Je fleuris simple et ma fierté,</VERS>
<VERS>Si timide parfois ou gauchement hautaine,</VERS>
<VERS>N'est que la pureté de ma clarté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La dernière des soeurs nous est la charité toute âme,</VERS>
<VERS>Qui regarde le monde, avec les yeux de Dieu,</VERS>
<VERS>Pauvre, mais érigeant, entre ses mains, la flamme</VERS>
<VERS>Et, dans son coeur, les feux</VERS>
<VERS>Et les glaives de la pitié totale.</VERS>
<VERS>Elle est, par au delà de la sagesse étale,</VERS>
<VERS>Celle de l'ardente et divine folie</VERS>
<VERS>Qui se saigne le coeur et qui se multiplie</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme l'amour du Christ lui-même.</VERS>
<VERS>Celle, qui ramasse, jusqu'au blasphème,</VERS>
<VERS>Pour en avoir douceur et peine,</VERS>
<VERS>L'universelle et non coupable Madeleine,</VERS>
<VERS>La sublime putain du bien,</VERS>
<VERS>L'abandonnée aux coups de tous, que rien</VERS>
<VERS>Ne rebute, ni rien ne rassasie.</VERS>
<VERS>Par les chemins damnés du monde,</VERS>
<VERS>Par la contrée atroce et la ville transie</VERS>
<VERS>Des affolés et des mâchant-la-faim,</VERS>
<VERS>Elle partage à tous sa passion féconde</VERS>
<VERS>Pour le total bonheur humain.</VERS>
<VERS>Elle est l'amante violente,</VERS>
<VERS>L'usée et des lèvres et des genoux,</VERS>
<VERS>Celle dont les baisers bouchent les trous</VERS>
<VERS>Des haillons noirs de la détresse;</VERS>
<VERS>Sévère aussi et parfois vengeresse</VERS>
<VERS>Et guerrière, quand ses drapeaux</VERS>
<VERS>Volent, dans la révolte et la lumière,</VERS>
<VERS>Et que son pied, qui casse les tombeaux,</VERS>
<VERS>En fait surgir une aube au clair et des flambeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles sont quatre à me parler</VERS>
<VERS>-Robes chastes et mantes lentes</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et plis et franges consolantes-</VERS>
<VERS>Elles font le tour de mon âme</VERS>
<VERS>Avec, à travers leurs doigts clairs, la flamme</VERS>
<VERS>De leur lumière sur mon âme;</VERS>
<VERS>Et quand elles auront, dans ma maison,</VERS>
<VERS>Mis de l'ordre à mes torts, plié tous mes remords</VERS>
<VERS>Et refermé, sur mes péchés, toute cloison,</VERS>
<VERS>En leur pays d'or immobile, où le bonheur</VERS>
<VERS>Descend, sur des rives de fleurs entr'accordées,</VERS>
<VERS>Elles dresseront les hautes idées,</VERS>
<VERS>En sainte-table, pour mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le Jardin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'herbe y est bleue et la haie azurée</VERS>
<VERS>De papillons de verre et de bulles de fruits;</VERS>
<VERS>Des paons courent, au long des buis,</VERS>
<VERS>Un lion clair barre l'entrée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque montée est un espoir</VERS>
<VERS>En escalier, vers une attente;</VERS>
<VERS>Par les midis chauffés, la marche est haletante,</VERS>
<VERS>Mais le repos attend, au bout du soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des ruisselets qui font blanches les fautes</VERS>
<VERS>Coulent, autour de gazons frais;</VERS>
<VERS>L'agneau divin avec sa croix, s'endort, auprès</VERS>
<VERS>Des jacinthes, pâles et hautes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des fleurs droites, comme l'ardeur</VERS>
<VERS>Extatique des âmes blanches,</VERS>
<VERS>Fusent, en un élan de branches,</VERS>
<VERS>Vers leur splendeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un vent très lentement ondé</VERS>
<VERS>Chante une prière, sans paroles;</VERS>
<VERS>L'air filigrane une auréole,</VERS>
<VERS>À chaque disque émeraudé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ombre même n'est qu'un essor,</VERS>
<VERS>Vers les clartés qui se transposent;</VERS>
<VERS>Et les rayons calmés reposent</VERS>
<VERS>Sur les bouches des lilas d'or.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
L'Attendue.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle était comme une rose pâlie;</VERS>
<VERS>Je la sentais discrète, autour de moi,</VERS>
<VERS>Avec des mains de miel, pour ma mélancolie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa jeunesse touchait à ses heures de soir;</VERS>
<VERS>Quoique malade, elle était calme et volontaire</VERS>
<VERS>Et m'imposait et sa tendresse et son espoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aucune ardeur, qui domptait par secousse;</VERS>
<VERS>C'était la sentir droite, en son amour,</VERS>
<VERS>Qui me tenait, dans sa contrainte égale et douce.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle peut-être a su le texte obscur</VERS>
<VERS>De mes rancoeurs et de mes lourds silences</VERS>
<VERS>Et, dans ma volupté, tuer le lys impur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sainte pour moi et claire et lentement</VERS>
<VERS>Comme une étoile, un soir d'ombre lucide,</VERS>
<VERS>Seule, elle s'en alla fleurir le firmament.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les étoiles diamantent son coeur,</VERS>
<VERS>Depuis, qu'en des dortoirs de lune,</VERS>
<VERS>Elle est dormante, au clair de son nouveau bonheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est morte, sans bruit, tout doucement,</VERS>
<VERS>Mais si calme, dans l'humble pose</VERS>
<VERS>De l'agonie et de la paix de son moment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses bonnes mains de consolation</VERS>
<VERS>-Oiseaux d'espoir -se sont levées</VERS>
<VERS>Vers sa lointaine et attirante assomption,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-haut, en un jardin si rempli de fleurs d'or</VERS>
<VERS>Et si flamboyant de lumière</VERS>
<VERS>Que les ombres des fleurs y sont de l'or encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis -elle m'assiste, ainsi qu'on aide un pauvre enfant</VERS>
<VERS>Qui simplement, un jour, s'en vint au monde,</VERS>
<VERS>Sans trop savoir juger, qu'il fut longtemps,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En son pays de tristesse et de nuit,</VERS>
<VERS>La morne fleur de sa propre misère,</VERS>
<VERS>Pour la sombre abeille de son ennui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qui sans se juger encor, tout simplement,</VERS>
<VERS>-Après combien de pleurs, d'affres et de tortures-</VERS>
<VERS>S'en est venu vers un séjour d'apaisement,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Grâce toujours à la sainte, dont le coeur</VERS>
<VERS>Et les conseils calmes et volontaires</VERS>
<VERS>Ont doucement rendu son coeur meilleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien n'est plus clair que de sentir sur soi,</VERS>
<VERS>Quelqu'une au delà de la vie,</VERS>
<VERS>En qui l'on ait croyance et foi</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que l'on sente ardente et toute entière</VERS>
<VERS>Penchée, à chaque instant, sur soi,</VERS>
<VERS>Comme une main, avec de la lumière. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi la vois-je aller, passer, venir,</VERS>
<VERS>Me doucement frôler, avec sa robe.</VERS>
<VERS>Et me fixer, avec des yeux de souvenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle conduit mes doigts qui lui écrivent</VERS>
<VERS>Ces vers pleins d'elle, afin qu'ils soient</VERS>
<VERS>De blancs chemins, où ses pensers me suivent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je lui confesse tout, comme autrefois,</VERS>
<VERS>Bien qu'elle sache aujourd'hui tout, d'avance,</VERS>
<VERS>Et qu'elle entende l'âme, avant la voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'est rien que je ne veuille lui dire</VERS>
<VERS>Quand, certains soirs, comme vivante, je la vois,</VERS>
<VERS>Je joins les mains pour lui sourire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis l'ardent de sa toute présence;</VERS>
<VERS>Je la voudrais plus morte encor</VERS>
<VERS>Pour l'évoquer, avec plus de puissance!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la maison de ma tristesse</VERS>
<VERS>Elle est la tremblante caresse</VERS>
<VERS>De la lumière, à travers les fenêtres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est ce qui fleurit de joie,</VERS>
<VERS>Dans ma demeure et dans ma voie,</VERS>
<VERS>Elle est le son chantant de l'heure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est là doucement assise</VERS>
<VERS>Dans la tranquillité de mon église,</VERS>
<VERS>À mes côtés, sur des chaises amies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est, durant mes nuits de fièvre,</VERS>
<VERS>La goutte fraîche, sur la lèvre,</VERS>
<VERS>Et la lampe, qui toujours veille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est ma ferveur réorientée,</VERS>
<VERS>Ma jeunesse ressuscitée,</VERS>
<VERS>Un flot d'aurore, en une aurore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi m'étant le seul présent, c'est elle</VERS>
<VERS>L'heure qui sonnera et remplira</VERS>
<VERS>Toute l'éternité, qu'est l'avenir.</VERS>
<VERS>J'aurai ses yeux, ses mains, son coeur,</VERS>
<VERS>Pour mains, regards et coeur à moi,</VERS>
<VERS>Ses bras en croix devant les sentes</VERS>
<VERS>Qui vont vers les périls et les descentes</VERS>
<VERS>Me ramènent jusqu'aux chapelles de la foi;</VERS>
<VERS>Ses pieds laissent des marques d'or</VERS>
<VERS>Sur le sable de blanc silence</VERS>
<VERS>Qu'épand mon âme, en sa présence,</VERS>
<VERS>Et je les baise et mon effort</VERS>
<VERS>Sera de suivre au loin leurs mystiques empreintes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jusqu'au moment de notre indubitable étreinte</VERS>
<VERS>Et de ma délivrance, en mon dernier soupir. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tel vivrais-je en elle, afin d'y bien mourir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
