<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Les Héros
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Emile Verhaeren
</AUTEUR>
<DATE>
1908
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Les Ancêtres.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mentons carrés et gros, cheveux pesants et roux,</VERS>
<VERS>Ils se dressent, là-bas, à l'horizon des âges,</VERS>
<VERS>Dans un emmêlement de grands gestes sauvages,</VERS>
<VERS>Parmi les îlots gris d'un sol poreux et mou.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De l'eau au loin, partout. À peine un coin de terre;</VERS>
<VERS>À peine un buisson mort, sur un tertre fangeux;</VERS>
<VERS>Et la pluie et le vent et le brouillard rugueux</VERS>
<VERS>Et, vers le soir, le râle ou l'aboi du tonnerre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Thor est maître du ciel. À coups jaunes d'éclairs,</VERS>
<VERS>Il ébranle le coeur retentissant du monde;</VERS>
<VERS>Et seuls, les becs claquants des échassiers, répondent</VERS>
<VERS>Au brusque assaut de ses fureurs à travers l'air.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eux, les hommes, puisant la force en leur cervelle,</VERS>
<VERS>Peinent unis, vaillants, âpres et résignés,</VERS>
<VERS>Forgeant des mots voisins du cri pour désigner,</VERS>
<VERS>Dans un effort commun, leurs besognes nouvelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils font ce que jamais nul être humain ne fit</VERS>
<VERS>Depuis que le soleil brûle, dans les cieux vastes:</VERS>
<VERS>Les bords de l'Univers que l'océan dévaste</VERS>
<VERS>Ils les volent à l'eau pour en faire un pays.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De l'aube au soir, avant que les lourdes marées,</VERS>
<VERS>Vague après vague, aient remonté l'amas des flots,</VERS>
<VERS>Chacun marquant sa place et choisissant son lot</VERS>
<VERS>Rêve d'assujettir la mer démesurée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rusés et patients, comme les éléments,</VERS>
<VERS>Recommençant l'effort qui, tous les jours, échoue</VERS>
<VERS>Pour conquérir, grâce aux reflux, un peu de boue,</VERS>
<VERS>Ils semblent s'acharner à un travail dément.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais telle est leur ardeur raisonnée et prodigue,</VERS>
<VERS>Qu'avec des Joncs couchés, qu'avec des troncs debouts,</VERS>
<VERS>Dans les vases, la pourriture et les cailloux,</VERS>
<VERS>Ils parviennent quand même à maintenir leurs digues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le souci du futur crie en leurs coeurs battants,</VERS>
<VERS>Plus haut que tous les flots hurlant, sous les tonnerres.</VERS>
<VERS>Les fils hériteront du front têtu des pères</VERS>
<VERS>Dans cet oeuvre qui va de cent ans en cent ans.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tels, sous les deux lourds et les brouillards de cendre,</VERS>
<VERS>Avec leurs yeux, leurs dents, leurs reins, leurs pieds, leurs bras,</VERS>
<VERS>Violemment, inventent-ils ce sol ingrat</VERS>
<VERS>D'où surgira, un jour, aux temps d'orgueil, la Flandre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Saint Amand.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et seul, n'ayant foi qu'en lui-même</VERS>
<VERS>Puisque son Dieu songeait en lui,</VERS>
<VERS>Il s'en était venu, par le chemin fortuit,</VERS>
<VERS>Vers les pays rugueux et les océans blêmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Transversale forêt dont le soleil levant</VERS>
<VERS>Avait peine à trouer la frondaison profonde,</VERS>
<VERS>Nuages d'ombre et d'or armés de vent</VERS>
<VERS>Qui accouriez du bout du monde,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cris des bêtes et tumultes de voix</VERS>
<VERS>Et batailles, au fond des bois,</VERS>
<VERS>Et vous, bandits, qui restiez aux écoutes</VERS>
<VERS>Aux coins masqués et ténébreux des routes,</VERS>
<VERS>Vous n'interrompiez pas</VERS>
<VERS>L'élan calme et chrétien de son grand pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À mesure que se dressait l'obstacle</VERS>
<VERS>Devant ses yeux fervents et clairs.</VERS>
<VERS>Le Saint voyait les rais de ses futurs miracles.</VERS>
<VERS>Luire au travers.</VERS>
<VERS>Avec des mots de paix et de prière</VERS>
<VERS>Il bénissait l'horreur des lieux qu'il traversait.</VERS>
<VERS>Et la tempête énorme et les haines guerrières</VERS>
<VERS>Et l'unanime aboi des rages carnassières</VERS>
<VERS>Cessaient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-bas, sous les hauts cieux de sa terre lointaine,</VERS>
<VERS>Dans le roux Languedoc ou la pourpre Aquitaine,</VERS>
<VERS>Le merveilleux soleil, comme une grappe d'or,</VERS>
<VERS>Semblait mûrir sa vie aux treilles de l'espace.</VERS>
<VERS>Les pays fiers et doux y nourrissaient les races.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les îles de la mer y rappelaient encor</VERS>
<VERS>Les anciens paradis d'où s'envolaient les anges.</VERS>
<VERS>Tel matin de moisson ou tel soir de vendange,</VERS>
<VERS>La lumière y versait un tel enivrement,</VERS>
<VERS>Au crépuscule et à l'aurore,</VERS>
<VERS>Qu'on la buvait, superbement,</VERS>
<VERS>Par tous les pores,</VERS>
<VERS>Comme le sang même du firmament.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En Flandre, oh! que la vie était voilée et sombre.</VERS>
<VERS>Et faite avec du froid et faite avec de l'ombre:</VERS>
<VERS>Sur des morceaux de sol que divisaient les eaux,</VERS>
<VERS>Quelques maisons de bois, quelques murs de roseaux</VERS>
<VERS>Peuplaient, sous le ciel bas, l'ample étendue humide.</VERS>
<VERS>Semeurs prudents, colons timides</VERS>
<VERS>Mais tenaces jusqu'à l'entêtement,</VERS>
<VERS>Jetaient, dans les sillons, le chanvre ou le froment</VERS>
<VERS>Et recueillaient et travaillaient la laine</VERS>
<VERS>Des troupeaux blancs</VERS>
<VERS>Parqués, sous un chaume branlant,</VERS>
<VERS>Ici, là-bas, plus loin, jusques au bout des plaines.</VERS>
<VERS>L'homme y servait, depuis mille ans, les Dieux</VERS>
<VERS>De la foudre sinistre et des cieux orageux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Armé de confiance et de sainte folie,</VERS>
<VERS>Partout, au bord de la fontaine, au coin du pré,</VERS>
<VERS>Même devant l'emblème effarant et sacré</VERS>
<VERS>De Thor dont il niait la puissance avilie,</VERS>
<VERS>Le saint priait, songeait et discourait.</VERS>
<VERS>Il s'affirmait mystérieux et téméraire.</VERS>
<VERS>Il unissait en lui tant de forces contraires</VERS>
<VERS>Et son silence était si merveilleux d'ardeur</VERS>
<VERS>Que ceux dont il domptait et enlevait la peur</VERS>
<VERS>Soudain abandonnaient leurs autels et leurs prêtres</VERS>
<VERS>Rien qu'à le voir,</VERS>
<VERS>Le soir,</VERS>
<VERS>Comme un prodige blanc, sur leur lande apparaître.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un jour, là-bas, où la Lys et l'Escaut</VERS>
<VERS>Joignent les gestes clairs et souples de leurs eaux,</VERS>
<VERS>Il établit la paix d'un double monastère.</VERS>
<VERS>Les murs, au bord des flots, penchant leur face austère</VERS>
<VERS>S'y reflétaient en y mirant la croix.</VERS>
<VERS>Deux simples tours montaient parmi les bois;</VERS>
<VERS>Et les feuilles des arbres proches</VERS>
<VERS>Mêlaient leur bruissement confus</VERS>
<VERS>Aux tintements de l'Angelus,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'aube, aux doigts d'argent, frôlait, là-haut, les cloches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous ceux dont l'âme était, avec le Christ, d'accord</VERS>
<VERS>Avaient aidé le Saint à bâtir sa pensée,</VERS>
<VERS>En ce coin d'eau nombreuse et de terre boisée</VERS>
<VERS>D'où Gand ferait, un jour, jaillir son beffroi d'or.</VERS>
<VERS>Pêcheurs, fermiers, colons s'étaient mis à l'ouvrage,</VERS>
<VERS>Quittant les uns leur barque et les autres leur clos,</VERS>
<VERS>Et des femmes avaient monté, la pierre au dos,</VERS>
<VERS>Des échelles menant vers les plus hauts étages,</VERS>
<VERS>Si bien, qu'à voir le cloître immense et crénelé,</VERS>
<VERS>Chacun y désignait en passant par les routes,</VERS>
<VERS>Soit aux creux du portail, soit à la clef des voûtes,</VERS>
<VERS>La brique ou le moellon qu'il y avait scellé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant les grands moines vêtus de laine</VERS>
<VERS>Pouvaient passer les mers et traverser les plaines</VERS>
<VERS>Qui d'Irlande, de France ou des pays saxons,</VERS>
<VERS>La Flandre leur offrait à tous une maison,</VERS>
<VERS>Ruche pour les esprits, grange pour les javelles</VERS>
<VERS>Et cellier pour les fruits des croyances nouvelles;</VERS>
<VERS>Colombier clair, d'où l'extase s'élancerait</VERS>
<VERS>Vers l'infini, à coups d'aile vibrante et forte,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que le travail des bras dessécherait</VERS>
<VERS>Le sol pourri de boue et de racines mortes.</VERS>
<VERS>Et l'apôtre aquitain que Clotaire, le roi,</VERS>
<VERS>Fit évêque pour qu'il fût grand, même sur terre,</VERS>
<VERS>Voyait ainsi son rêve à l'entour de la croix</VERS>
<VERS>Fleurir, comme un rinceau de roses tributaires,</VERS>
<VERS>Et parfumer l'espace et parer l'avenir.</VERS>
<VERS>La mort, dès lors, sans le troubler, pouvait venir</VERS>
<VERS>Poser sur son vieux front ses mains de gel et d'ombre</VERS>
<VERS>Et sur le bloc de son tombeau marquer le nombre</VERS>
<VERS>Et la trace des pas silencieux du temps,</VERS>
<VERS>Son coeur se confiait à l'avenir flottant,</VERS>
<VERS>Et quand le ciel montrait, au déclin des journées,</VERS>
<VERS>Ses étoiles, jusqu'au zénith échelonnées.</VERS>
<VERS>Le saint prétendait voir en leurs groupes de feux</VERS>
<VERS>Comment, selon sa volonté parfaite, Dieu</VERS>
<VERS>Disposerait plus tard, aux jardins de la terre,</VERS>
<VERS>La floraison en bouquets d'or des monastères.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Baudouin Bras De Fer.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La mer s'est retirée enfin, comme à regret.</VERS>
<VERS>Un pays rude émerge avec ses terres basses</VERS>
<VERS>Et s'enfle et vit  tandis qu'aux horizons se tasse</VERS>
<VERS>La multitudinaire et compacte forêt.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec ses murs couleur de cendre,</VERS>
<VERS>Avec ses murs et leurs arceaux</VERS>
<VERS>S'implante au bord des eaux,</VERS>
<VERS>Dans les roseaux,</VERS>
<VERS>Le premier burg construit en Flandre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un comte, homme d'astuce y règne avec effroi.</VERS>
<VERS>En France, il a volé une fille de roi,</VERS>
<VERS>Pour que son corps lui fût otage autant que fête.</VERS>
<VERS>Il est le droit sanglant qui prend Dieu pour appui;</VERS>
<VERS>Il fait sien tout vaisseau que poussent jusqu'à lui</VERS>
<VERS>Les bras démesurés des soudaines tempêtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son donjon lourd, vers la mer vaste orienté,</VERS>
<VERS>Dresse debout son âpreté,</VERS>
<VERS>Sous le soleil ou dans la brume;</VERS>
<VERS>De loin il apparaît comme une énorme enclume</VERS>
<VERS>Où se forge la volonté</VERS>
<VERS>Du maître ardent et entêté</VERS>
<VERS>Qui tient en ses mains pleines</VERS>
<VERS>Les droits faits de rigueurs, les devoirs faits de haines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Baudouin règne et mord férocement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais s'il pressure et s'il obère,</VERS>
<VERS>Sitôt que souffle, en son pays, la guerre,</VERS>
<VERS>Il est celui qui tout à coup défend,</VERS>
<VERS>Avec la fièvre au coeur, avec la rage aux dents,</VERS>
<VERS>Tout au long de ses terres,</VERS>
<VERS>Les gens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus drus que les flocons de neige</VERS>
<VERS>De leur lointaine et rude et givreuse Norvège,</VERS>
<VERS>Armés de fer et casqués d'or,</VERS>
<VERS>Les Normands roux, aux muscles forts,</VERS>
<VERS>Sont descendus, sur les côtes, en Flandre.</VERS>
<VERS>La vie entre leurs mains devient ruine et cendre;</VERS>
<VERS>Ils incendient les bourgs, les clos et les moissons;</VERS>
<VERS>La flamme est leur drapeau flottant aux horizons.</VERS>
<VERS>Rien ne leur est défense, arrêt, barrière, obstacle;</VERS>
<VERS>S'ils le pouvaient, ils tueraient Dieu:</VERS>
<VERS>Un jour, l'un d'eux planta son rouge épieu.</VERS>
<VERS>Dans le coeur d'or d'un tabernacle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Étalons fous des prés blancs et verts de la mer,</VERS>
<VERS>Leurs bondissants vaisseaux courent sur les flots clairs;</VERS>
<VERS>De l'un à l'autre bout des tragiques espaces,</VERS>
<VERS>Le vent et l'ouragan leur insufflent l'audace;</VERS>
<VERS>Ils chantent sous la foudre et ne redoutent rien.</VERS>
<VERS>Le monde franc, depuis Clovis étant chrétien,</VERS>
<VERS>Eux seuls dressent encor, dans la brume atlantique,</VERS>
<VERS>Le fulgurant Wahaal des grands Dieux magnétiques,</VERS>
<VERS>Maîtres du pôle ardent et du subtil éclair.</VERS>
<VERS>Ils ont le culte ancien implanté dans leur chair,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand, à coups d'épée, ils saccagent les vignes</VERS>
<VERS>D'un combat rouge, ils croient qu'Odin même désigne</VERS>
<VERS>Quelles grappes de vie, il leur faut tordre et broyer.</VERS>
<VERS>Leur haine et leur fureur, on les voit flamboyer,</VERS>
<VERS>Partout. Ils vont et vont; tuent et disparaissent;</VERS>
<VERS>Ils mènent l'aventure et la fortune en laisse;</VERS>
<VERS>Ils s'attaquent aux rois autant qu'à leurs vassaux.</VERS>
<VERS>La cité prise et morte, ils regagnent les eaux,</VERS>
<VERS>Entassant pêle-mêle, au hasard, sur les rives,</VERS>
<VERS>De lourds coffrets d'argent et des femmes captives.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Printemps, été, automne, hiver.</VERS>
<VERS>Le comte au bras de fer</VERS>
<VERS>Les harcelait, avec astuce et rage.</VERS>
<VERS>Connaissant tous les bords de son pays mauvais,</VERS>
<VERS>Il les poussait et les captait en des marais.</VERS>
<VERS>Ruse, tu étais soeur de son courage.</VERS>
<VERS>Il t'employait pour les abattre et pour régner.</VERS>
<VERS>Autant que le comte au long col, Régnier,</VERS>
<VERS>Il attisait en lui, le feu des convoitises.</VERS>
<VERS>Il se fût allié, fût-ce aux Normands,</VERS>
<VERS>Si son père, le roi, si sa mère, l'Église,</VERS>
<VERS>Avaient contrarié son appétit flamand</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui s'exaltait à prendre</VERS>
<VERS>Chaque an, un coin nouveau pour sa terre: la Flandre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qu'importe qu'il fût larron, tueur, bandit.</VERS>
<VERS>Si le premier, avec ses deux mains acharnées,</VERS>
<VERS>Il a serré le noeud des destinées,</VERS>
<VERS>Autour du coeur de son pays.</VERS>
<VERS>Il fut sa pensée âpre, en ces heures d'épreuve,</VERS>
<VERS>Où le monde sentit l'Europe ardente et neuve</VERS>
<VERS>Remplacer Rome usée et soudain tressaillir,</VERS>
<VERS>Tête au soleil, vers l'avenir.</VERS>
<VERS>La Flandre, il la voulait belle comme un royaume.</VERS>
<VERS>Il en aimait la mer, les bois, les clos, les chaumes,</VERS>
<VERS>Les nuages, le ciel, la brume et les grands vents;</VERS>
<VERS>Et son donjon armé qui lui semblait vivant</VERS>
<VERS>Surgissait à ses yeux vers la lutte éternelle,</VERS>
<VERS>Tant pour sa gloire à lui que pour sa garde à elle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
L'Entrée De Philippe Le Bel A Bruges.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cavalcadantes,</VERS>
<VERS>Au rythme clair d'un carillon de pas,</VERS>
<VERS>Dans le tumulte et le fracas</VERS>
<VERS>Des violents buccins et des trompes ardentes,</VERS>
<VERS>Les pans d'orfroi de leurs manteaux</VERS>
<VERS>Couvrant le trot massif de leurs chevaux,</VERS>
<VERS>Celles qui sont reine et duchesse, en France,</VERS>
<VERS>Le buste droit, le front debout,</VERS>
<VERS>Vers le beffroi qui boude et la foule qui bout</VERS>
<VERS>S'avancent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entre aujourd'hui dans Bruges</VERS>
<VERS> Lances au clair, pennons au vent </VERS>
<VERS>Le roi Philippe, arbitre et juge</VERS>
<VERS>Des querelles entre Flamands.</VERS>
<VERS>Gardant par devers lui, son oriflamme,</VERS>
<VERS>Il veut qu'un cortège de femmes</VERS>
<VERS>Belles d'orgueil</VERS>
<VERS>Passe avant lui-même, le seuil</VERS>
<VERS>De la cité, de fleurs et d'ors bariolée.</VERS>
<VERS>La fête, ainsi qu'un jardin d'or, s'est étalée:</VERS>
<VERS>Des draps épais et des velours</VERS>
<VERS>Tombent des toits, à grands pans lourds;</VERS>
<VERS>Des feux brûlent: brasiers et torches;</VERS>
<VERS>De l'encens fume, au coin des porches;</VERS>
<VERS>Sur des velums rouges et clairs,</VERS>
<VERS>Des pivoines, comme des chairs,</VERS>
<VERS>Étincellent opulemment brodées.</VERS>
<VERS>Les carrefours sont pleins et les places bondées.</VERS>
<VERS>Le peuple accourt, comme la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À Gand, c'étaient des cris;</VERS>
<VERS>Ici,</VERS>
<VERS>C'est le silence;</VERS>
<VERS>Bruges contient son âme et tait sa violence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le roi</VERS>
<VERS>Comprend et se défend contre l'effroi.</VERS>
<VERS>En souriant, il dit: « Ma foi, le beau cortège!</VERS>
<VERS>Manteaux d'argent, hennins de neige,</VERS>
<VERS>Et puis, là-bas, le vieux clocher béant</VERS>
<VERS>Auprès duquel, au long des étroites ruelles.</VERS>
<VERS>Porches, pignons, auvents,</VERS>
<VERS>Ont l'air d'un tas d'écuelles</VERS>
<VERS>Autour d'un broc géant. »</VERS>
<VERS>Et puis, il songe: « Il faut user de force souple;</VERS>
<VERS>Partout les intérêts, ainsi que des chevaux</VERS>
<VERS>Rouges et violents, dans le printemps, s'accouplent,</VERS>
<VERS>Pour aussitôt ruer et se mordre à nouveau.</VERS>
<VERS>Chaque pouvoir n'est qu'un parti qui fait la guerre.</VERS>
<VERS>Moi seul, ferai de F ordre avec ce désarroi. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et regardant chacun, avec crainte, se taire.</VERS>
<VERS>Devant les magistrats hautains, rogues et froids,</VERS>
<VERS>Il suppute quelle aide il en pourrait attendre</VERS>
<VERS>Dans sa lutte de roi contre les gens de Flandre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après avoir songé ainsi, comme il s'en vint</VERS>
<VERS>Joindre ses courtisans et ses hommes de guerre</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la reine qui l'attendait, les échevins</VERS>
<VERS>Très empressés et très courbés le saluèrent.</VERS>
<VERS>Leurs blancs chevaux caracolaient autour du sien,</VERS>
<VERS>Ils lui offraient de lourds joyaux de style ancien,</VERS>
<VERS>Et des tissus de pourpre, où de belles colères</VERS>
<VERS>De chiens et d'ours étaient peintes, parmi des fleurs;</VERS>
<VERS>Des pucelles tenaient en main des branches vertes;</VERS>
<VERS>Des roses s'échappaient de corbeilles ouvertes;</VERS>
<VERS>Le roi remerciait gaîment, et les lueurs</VERS>
<VERS>Du frais soleil de mai jouaient dans sa couronne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je suis, dit-il, quelqu'un qui juge et qui pardonne,</VERS>
<VERS>Il faut avoir créance en le pouvoir des Rois. »</VERS>
<VERS>Puis il cavalcada vers le beffroi</VERS>
<VERS>Qui se haussait, jusqu'aux nuées,</VERS>
<VERS>Plein de cloches qui menaçaient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au pied du monument rugueux, se convulsait</VERS>
<VERS>Un large et lourd reflux de foules remuées.</VERS>
<VERS>Les auberges, fourneaux ouverts, dardaient leurs feux</VERS>
<VERS>Et de brusques odeurs puissantes et bourrues</VERS>
<VERS>Serraient violemment la gorge, au coin des rues.</VERS>
<VERS>Le ciel était là-haut triomphalement bleu.</VERS>
<VERS>Tous les seigneurs s'étaient massés sur la grand'place:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils admiraient les deux estrades d'or</VERS>
<VERS>Qui s'y carraient, dans un décor</VERS>
<VERS>De guirlandes et de rosaces;</VERS>
<VERS>Sous les porches profondément voûtés</VERS>
<VERS>Les plus belles femmes de la cité</VERS>
<VERS>Apparaissaient en souveraines;</VERS>
<VERS>Et reine et roi disaient ne pas comprendre</VERS>
<VERS>Qu'il se montrât autant de reines</VERS>
<VERS>Que de dames, en Flandre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bientôt le moment vint</VERS>
<VERS>Des agapes et des festins:</VERS>
<VERS>En des verres profonds s'irradiaient les vins,</VERS>
<VERS>Des échansons passaient, jeunes, rieurs, alertes,</VERS>
<VERS>En pourpoint jaune, en toquets bleus, en manches vertes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des cuisiniers tendaient, du bout de leurs bras forts.</VERS>
<VERS>Les rouges venaisons saignant, sur des plats d'or;</VERS>
<VERS>Les convives liaient d'amicales paroles;</VERS>
<VERS>La méfiance quittait les yeux; les banderoles</VERS>
<VERS>Laissaient avec leurs devises, jouer le vent.</VERS>
<VERS>Le roi conversait peu, mais souriait souvent.</VERS>
<VERS>Les échevins croyaient qu'ils n'avaient plus qu'à prendre</VERS>
<VERS>Pour l'étouffer, sous leur genou, la Flandre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand tout à coup, vers le déclin du jour,</VERS>
<VERS>L'ample bourdon de révolte et de guerre</VERS>
<VERS>Sauta, d'un tel élan, dans sa cage de pierre.</VERS>
<VERS>Qu'il ébranla, de haut en bas,</VERS>
<VERS>La tour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il bondissait vers les campagnes;</VERS>
<VERS>Ses chocs</VERS>
<VERS>Semblaient casser les blocs</VERS>
<VERS>D'une montagne;</VERS>
<VERS>Ses hans fendaient, lourds et profonds,</VERS>
<VERS>Les horizons;</VERS>
<VERS>Sa voix dorage et de tempête</VERS>
<VERS>Rompait la fête,</VERS>
<VERS>Il angoissait de ses clameurs</VERS>
<VERS>Les coeurs,</VERS>
<VERS>Si bien que son battant</VERS>
<VERS>Semblait le poing géant</VERS>
<VERS>Où se crispait l'amas des rages</VERS>
<VERS>Et des haines sauvages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On alluma soudain de grands flambeaux.</VERS>
<VERS>On fit signe, d'en bas, de cesser le vacarme,</VERS>
<VERS>Mais le sonneur ne comprit rien, étant trop haut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ardent repas finit: d'aucuns cherchaient leurs armes,</VERS>
<VERS>Et s'exaltaient entre eux, et s'apprêtaient à voir</VERS>
<VERS>Quelque embûche surgir des ténèbres du soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le roi contint leur fièvre et se leva tranquille.</VERS>
<VERS>Mais les étoiles d'or illuminaient la ville</VERS>
<VERS>Que vainement encore, il cherchait le sommeil.</VERS>
<VERS>Tandis qu'obstinément et longuement pareils,</VERS>
<VERS>Toujours, les sons profonds ébranlaient l'étendue</VERS>
<VERS>Et tenaient leurs terreurs, sur sa tête, pendues.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Guillaume De Juliers.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avec ses nécromans et ses filles de joie</VERS>
<VERS>Et ses prêtres et ses soldats et ses devins,</VERS>
<VERS>Plus clair que Scipion, plus fier qu'Hector de Troie,</VERS>
<VERS>Guillaume de Juliers, archidiacre, s'en vint</VERS>
<VERS>Pour la défendre et raffermir, chercher refuge,</VERS>
<VERS>Un soir que toutes les cloches sonnaient</VERS>
<VERS>Et s'acharnaient</VERS>
<VERS>Dans Bruges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il était jeune, ardent et franc de volonté.</VERS>
<VERS>Il dominait la foule et la cité,</VERS>
<VERS>Sans le vouloir, par ce don d'être</VERS>
<VERS>Partout où il passait, le maître.</VERS>
<VERS>Son existence était sa volupté.</VERS>
<VERS>Il mêlait tout: luxure et foi, rage et sagesse;</VERS>
<VERS>La mort même n'était pour lui qu'une allégresse</VERS>
<VERS>Et qu'une fête, en un jardin de sang.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Forêts d'armes et de drapeaux, éblouissant</VERS>
<VERS>D'or et d'acier une aurore de braise,</VERS>
<VERS>Là-bas, sur les hauteurs qui dominent Courtrai,</VERS>
<VERS>Orgueil au clair, haine en arrêt,</VERS>
<VERS>S'amoncellent les vengeances françaises.</VERS>
<VERS>« Il me faut le pouvoir en Flandre, » a dit le roi.</VERS>
<VERS>Et ses troupes que commande Robert d'Artois,</VERS>
<VERS>Belles comme la mer éclatante et cabrée,</VERS>
<VERS>Sont là, pour effrayer et pour broyer.</VERS>
<VERS>Férocement,</VERS>
<VERS>Le dur, compact, mais entêté Flamand,</VERS>
<VERS>Sous leur marée.</VERS>
<VERS>Oh! les heures que vécurent alors,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous la terre, les morts,</VERS>
<VERS>À voir leurs fils les invoquer et soudain prendre</VERS>
<VERS>Un peu du sol sacré où se mêtait leur cendre</VERS>
<VERS>Et le manger, pour se nourrir le coeur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Guillaume était présent. Il regardait ces hommes</VERS>
<VERS>Frustes surgir plus haut que les héros de Rome</VERS>
<VERS>Et plus il ne douta qu'il ne serait vainqueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il avait ordonné qu'on mît d'énormes claies</VERS>
<VERS>Sur les mares, sur les fossés et sur les plaies</VERS>
<VERS>Du sol mordu par la rivière et ses remous:</VERS>
<VERS>La terre semblait ferme et n'était qu'un grand trou.</VERS>
<VERS>Les tisserands de Bruges étaient massés derrière.</VERS>
<VERS>L'âpre charrue avait fourni l'arme de guerre.</VERS>
<VERS>Nul ne bougeait. Ils attendaient qu'on vînt à eux,</VERS>
<VERS>Blocs de courage et de ferveur silencieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Légers et clairs et bouillonnants, comme l'écume</VERS>
<VERS>Qui blanchissait aux mors de leurs chevaux,</VERS>
<VERS>Heaumes d'argent, houppes de plumes,</VERS>
<VERS>Téméraires, comme autrefois à Roncevaux,</VERS>
<VERS>Ceux de France se ruèrent en pleine lutte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce ne fut en un instant, que heurts, chocs, chutes,</VERS>
<VERS>Cris et rages. Et puis la mort dans un marais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ils choient larges et drus, comme au vent, les javelles, »</VERS>
<VERS>Dit Guillaume, tandis que des charges nouvelles</VERS>
<VERS>Tombaient et s'écrasaient sur des cadavres frais</VERS>
<VERS>Et que d'autres suivaient et puis d'autres encore</VERS>
<VERS>Et puis d'autres, si loin, que l'horizon entier</VERS>
<VERS> Feux d'armures mêlés aux lumières d'aurore </VERS>
<VERS>Semblait d'un élan fou bondir vers les charniers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La France était atteinte et la Flandre sauvée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi, quand après mille efforts,</VERS>
<VERS>La rage au coeur, mais la force énervée,</VERS>
<VERS>Sur le pont mou que leur faisaient les morts,</VERS>
<VERS>Les ducs et barons, sur leurs chevaux de guerre,</VERS>
<VERS>Passèrent,</VERS>
<VERS>Leur fougue se brisa contre le fer flamand.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut un rouge, féroce et merveilleux moment.</VERS>
<VERS>Guillaume de Juliers marchait de proie en proie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses narines saignaient, ses dents crissaient de joie</VERS>
<VERS>Et son rire sonnait pendant l'égorgement.</VERS>
<VERS>Comme un buisson mouvant de haine carnassière,</VERS>
<VERS>Il se dardait. À ceux qui levaient leur visière</VERS>
<VERS>Et imploraient, merci! son poing fendait le front,</VERS>
<VERS>Il leur donnait la mort, en leur criant l'affront</VERS>
<VERS>D'avoir été vaincus par des manants de Flandre,</VERS>
<VERS>Sa maladive ardeur ne pouvait plus ascendre:</VERS>
<VERS>Il eût voulu les mordre avant de les tuer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les cardeurs, les tisserands et ses bouchers</VERS>
<VERS>L'accompagnaient, comme en frairie,</VERS>
<VERS>En ces banquets de rage et de tuerie.</VERS>
<VERS>Autant que lui, ils se soûlaient et s'affolaient</VERS>
<VERS>De leur travail;</VERS>
<VERS>Pesants comme des pieux, fermes comme des proues,</VERS>
<VERS>Ils refoulaient des chevaliers, comme un bétail,</VERS>
<VERS>Dans de la boue,</VERS>
<VERS>Ils leur broyaient les dents, les bras, les flancs, les corps</VERS>
<VERS>Et, les talons plantés dans les trous des blessures,</VERS>
<VERS>Ils saccageaient ce large écroulement d'armures</VERS>
<VERS>Et leur volaient l'éclair de leurs éperons d'or.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et les cloches ivres comme les âmes,</VERS>
<VERS>Dans la ville sonnaient, là-bas;</VERS>
<VERS>On déversait, hors des paniers,</VERS>
<VERS>Par tas,</VERS>
<VERS>Les éperons princiers</VERS>
<VERS>Sur les autels de Notre-Dame.</VERS>
<VERS>Cordiers, maçons, vanniers, foulons,</VERS>
<VERS>Dansaient, au bruit balourd des gros bourdons;</VERS>
<VERS>Des tisserands qui s'affublaient de heaumes</VERS>
<VERS>Et des filles de joie et des soudards,</VERS>
<VERS>Sur un pavois géant couvert d'un étendard,</VERS>
<VERS>Hissaient Guillaume;</VERS>
<VERS>Et tandis que coulaient cidre, cervoise et vin,</VERS>
<VERS>Lui souriait en se penchant vers ses devins</VERS>
<VERS>Qui, grâce à leur nocturne et tragique science,</VERS>
<VERS>Lui donnaient le pouvoir de faner de ses mains</VERS>
<VERS>Devant le monde entier le lys royal de France.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Communiers.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Soit instinct, soit hasard.</VERS>
<VERS>Toujours,</VERS>
<VERS>Au long des âges et des jours,</VERS>
<VERS>Ceux de la Flandre ample, rouge, féconde</VERS>
<VERS>Ont défendu à coups de dents.</VERS>
<VERS>Leur part</VERS>
<VERS>Dans la chair du monde;</VERS>
<VERS>Ils possédaient comme un bon sens ardent;</VERS>
<VERS>Ils savaient prendre et longuement attendre;</VERS>
<VERS>Quand ils tenaient, ils ne lâchaient</VERS>
<VERS>Jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La guerre! ils l'acceptaient, la guerre et ses mêlées.</VERS>
<VERS>Sous les lions des étendards, ils s'ébranlaient</VERS>
<VERS>Malhabiles, balourds, compacts, épais.</VERS>
<VERS>Mais leurs terribles mains semblaient ensorcelées</VERS>
<VERS>Le jour qu'il leur fallut, parmi les chevaliers</VERS>
<VERS>Casqués d'acier léger et de française audace,</VERS>
<VERS>Saisir aux crins la victoire fallace</VERS>
<VERS>Et la dompter et la lier</VERS>
<VERS>À leur fortune et la dresser debout,</VERS>
<VERS>Comme la Flandre elle-même,</VERS>
<VERS>Là-haut, dans la nuée, aux sommets fous</VERS>
<VERS>Et batailleurs des beffrois blêmes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le bourdon sourd qui mugissait au loin</VERS>
<VERS>Célait en lui le coeur de leur colère</VERS>
<VERS>Et ses battants étaient leurs poings.</VERS>
<VERS>La haine! ils la voulaient tragique et séculaire.</VERS>
<VERS>Ils l'attisaient, le soir, à leurs foyers,</VERS>
<VERS>Ils appelaient leurs fils pour la voir flamboyer</VERS>
<VERS>À la flamme familiale;</VERS>
<VERS>Ils leur baisaient le front, la poitrine, les yeux,</VERS>
<VERS>Et tels leur transmettaient, en les serrant contre eux,</VERS>
<VERS>L'âme de Flandre et des aïeux,</VERS>
<VERS>Rude, féroce et partiale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On parlait peu, mais on pensait d'accord.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La ville était armée et son trésor</VERS>
<VERS>Gonflé d'épargne ardente et large.</VERS>
<VERS>On se cabrait, sous les impôts et sous les charges;</VERS>
<VERS>Et l'on traitait en ennemis, les rois,</VERS>
<VERS>Les ducs et les comtes, hommes de proie,</VERS>
<VERS>Et leurs blasons pareils à des buissons de griffes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme sa vie, on défendait son droit:</VERS>
<VERS>Alliances, traités, contrats, tarifs</VERS>
<VERS>Brouillaient entre eux, marchands et maltôtiers.</VERS>
<VERS>Les ports étaient pareils à des maisons ouvertes,</VERS>
<VERS>Où l'on vendait la terre, en sacs et en setiers.</VERS>
<VERS>Les yeux étaient aigus; les mains étaient expertes;</VERS>
<VERS>On profitait de tout: on amassait les gains</VERS>
<VERS>Minces ou gros, rapidement, sans rien en dire;</VERS>
<VERS>Des entrepôts de bois, de métaux et de vins</VERS>
<VERS>Semblaient surgir, comme un butin d'empire,</VERS>
<VERS>Là-bas, près des fleuves, d'où les hauts voiliers clairs</VERS>
<VERS>Disséminaient la Flandre autour de l'Univers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh, les luttes, les révoltes et les rancunes!</VERS>
<VERS>Les franchises étaient conquises</VERS>
<VERS>L'autre après l'une;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Certes, chaque métier voulait garder pour soi</VERS>
<VERS>Toute l'arène où se cabraient les droits;</VERS>
<VERS>Certes, les cris, les querelles, les jalousies</VERS>
<VERS>Levaient, d'entre les maux, leurs floraisons moisies;</VERS>
<VERS>Mais dès que s'imposait un unanime effort,</VERS>
<VERS>Foulons, brasseurs et tisserands marchaient d'accord.</VERS>
<VERS>Ils se ruaient fous de rage et grands d'espoir,</VERS>
<VERS>Contre l'arbre miné qu'était le vieux pouvoir;</VERS>
<VERS>Ils lui volaient ses fruits; ils lui coupaient ses branches;</VERS>
<VERS>Des poings velus serraient la hache ardente et blanche;</VERS>
<VERS>Les tocsins lourds réglaient la marche de l'effroi;</VERS>
<VERS>Et soudain, se massaient à l'ombre des beffrois,</VERS>
<VERS>Les uns sortant des cours et les autres des bouges,</VERS>
<VERS>Les bouchers rouges.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi mettant leur vie aux ordres de la mort</VERS>
<VERS>Pour ériger, par blocs de volonté, leur sort,</VERS>
<VERS>Les gros bourgeois flamands et leurs femmes fécondes</VERS>
<VERS>Marquaient, au sceau de leur race</VERS>
<VERS>Tenace,</VERS>
<VERS>Le monde.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Jacques d'Artevelde. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô ce soir de juillet où le Tribun mourut,</VERS>
<VERS>Soleil de Flandre, en avez-vous gardé mémoire?</VERS>
<VERS>Sa pille était dorée aux rayons de sa gloire</VERS>
<VERS>Et le monde changea quand son geste apparut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour la première fois, quelqu'un de Gand, un homme</VERS>
<VERS>Parla sans se courber, en Roi, devant un Roi;</VERS>
<VERS>Son verbe était si prompt à défendre son droit</VERS>
<VERS>Qu'on l'eût choisi pour chef, aux temps rouges, dans Rome.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les fronts, les bras, les mains des turbulents métiers</VERS>
<VERS>Étaient son front, ses bras, ses mains, étaient sa force.</VERS>
<VERS>Il rangeait en faisceaux leurs volontés retorses,</VERS>
<VERS>Il était à lui seul un peuple tout entier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les grondements sourds et violents des rages,</VERS>
<VERS>Tous les éclairs et tous les feux de la fureur,</VERS>
<VERS>Passaient si bien du coeur des autres en son coeur</VERS>
<VERS>Qu'il était comme armé de leur mouvant orage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sage autant que ferme, il entreprenait tout.</VERS>
<VERS>Rien au monde Jamais ne put vaincre sa tête:</VERS>
<VERS>Quand il sentit tomber le soir de sa défaite.</VERS>
<VERS>Son âme ardait encor comme du fer qui bout.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Longtemps il vécut seul, sans manier les foules:</VERS>
<VERS>Leurs colères, leurs cris, leurs triomphes, leurs houles</VERS>
<VERS>Ne battaient point de leurs flots arrogants</VERS>
<VERS>Sa tranquille maison sise en un coin de Gand,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le long des eaux, à la Biloque.</VERS>
<VERS>Le soir, autour du feu,</VERS>
<VERS>Il aimait les colloques,</VERS>
<VERS>Et nul ne parlait mieux.</VERS>
<VERS>Il brassait l'hydromel, couleur de flamme et d'ambre;</VERS>
<VERS>Et lorsqu'il dévoilait quelque profond dessein</VERS>
<VERS>Devant son fils ardent et ses calmes voisins,</VERS>
<VERS>De grands brocs surchargeaient les tables de la chambre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Survint</VERS>
<VERS>Et la misère et la ruine et l'effort vain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les gros vaisseaux anglais chargés de lourdes laines,</VERS>
<VERS>Flandre, ne cinglaient plus vers tes villes lointaines</VERS>
<VERS>Qui regardaient la mer;</VERS>
<VERS>Et tes beaux draps, faits avec l'or des toisons blondes,</VERS>
<VERS>Ne se dispersaient plus, par les marchés du monde,</VERS>
<VERS>Au bout de l'univers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'heure tintait à tes beffrois, morne et bourrue;</VERS>
<VERS>Tisserands et foulons hurlaient, parmi tes rues;</VERS>
<VERS>Ils exigeaient du pain.</VERS>
<VERS>Tes grands métiers chômaient; leur vie était à vendre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ton prince avait fui pour ne plus rien entendre</VERS>
<VERS>Des affres de ta faim.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! qu'il naquit dans l'air et la rosée en fête</VERS>
<VERS>Le jour élu</VERS>
<VERS>Où Jacques d'Artevelde imposa ton salut!</VERS>
<VERS>Un mensonge sauveur illumina sa tête:</VERS>
<VERS>Dans le dédale obscur et compliqué des droits</VERS>
<VERS>Une raison surgit de te donner pour roi</VERS>
<VERS>Et nouveau souverain et protecteur utile</VERS>
<VERS>Édouard trois, le maître ardent de la grande île.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ta cause fut sienne et ton travail reprit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors la joie immense entra dans les esprits.</VERS>
<VERS>Avec une fureur trépidante et farouche,</VERS>
<VERS>Sans mesure, terriblement, durant des jours,</VERS>
<VERS>La foule entière, avec ses bras, ses mains, ses bouches.</VERS>
<VERS>Darda vers son sauveur un formidable amour.</VERS>
<VERS>Ô quels reflux soudains en ces cerveaux fébriles!</VERS>
<VERS>Des flammes de bonheur incendiaient les villes;</VERS>
<VERS>L'allégresse montait comme un embrasement;</VERS>
<VERS>Toutes les tours sonnaient vers les campagnes proches,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et comme au temps des clairs orgueils, Bruges et Gand</VERS>
<VERS>Sautaient vers l'avenir, dans les bonds de leurs cloches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Artevelde fut roi,</VERS>
<VERS>Roi sans titre, mais roi quand même.</VERS>
<VERS>Gloire, tu fus son sacre et son baptême;</VERS>
<VERS>Sa volonté nouait ou dénouait la loi.</VERS>
<VERS>Toutes tes âmes</VERS>
<VERS>À son âme cueillaient leur flamme.</VERS>
<VERS>Il était simple, il était juste, il était craint,</VERS>
<VERS>Et les yeux dans les siens, cherchaient ceux du destin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh peuple, il gouverna ta colère apaisée;</VERS>
<VERS>Tu fus celui qui le premier au cours des temps</VERS>
<VERS>Contre les vieux pouvoirs vagues et envoûtants</VERS>
<VERS>Opposa nettement ta raison avisée;</VERS>
<VERS>Il te refit l'audace; il te refit la foi;</VERS>
<VERS>Tu pus, avec ferveur, disposer de toi-même</VERS>
<VERS>Et peut-être sentir quelle force suprême</VERS>
<VERS>Pour s'éveiller dans le futur, dormait en toi.</VERS>
<VERS>L'orgueil il le savait de tes cités rivales</VERS>
<VERS>Et les sourdes fureurs de tes métiers entre eux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais il aimait sentir un pouvoir dangereux</VERS>
<VERS>Charger et requérir sa volonté totale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les tumultes secrets mais violents des coeurs,</VERS>
<VERS>Longtemps il les maintint captifs sous son génie;</VERS>
<VERS>Les fronts ne sentaient pas régner sa tyrannie</VERS>
<VERS>Ni les torses peser sur eux ses poings vainqueurs.</VERS>
<VERS>Sa force souple avait la peur d'être hautaine.</VERS>
<VERS>Pourtant, un jour, là-bas, au loin, devant Tournay,</VERS>
<VERS>Qu'il s'acharna, comme ébloui et fasciné,</VERS>
<VERS>À vainement fixer la victoire incertaine</VERS>
<VERS>Et qu'il revint, sans gloire acquise et butin pris,</VERS>
<VERS>Tous doutèrent, soudain, de sa toute puissance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lentement l'âpre et sournoise effervescence,</VERS>
<VERS>Qu'il n'étouffa jamais au tréfond des esprits,</VERS>
<VERS>Grandit dans les cités qui se disaient serviles.</VERS>
<VERS>Termonde, Alost, Courtrai, Grammont, toutes les villes</VERS>
<VERS>Secouèrent soudain l'autorité de Gand.</VERS>
<VERS>Comme jadis, au temps de la Grèce superbe,</VERS>
<VERS>Ce fut, sous un grand vent de vouloirs arrogants,</VERS>
<VERS>Contre la fleur de choix, les révoltes des herbes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la Flandre ploya, saigna, traîna son deuil</VERS>
<VERS>Et chût, le front chargé d'un trop nombreux orgueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heures sombres! mais qui furent encor plus sombres,</VERS>
<VERS>Quand la cité qu'on jalousait,</VERS>
<VERS>Gand lui-même se dépeçait,</VERS>
<VERS>À coups d'ongles, dans l'ombre.</VERS>
<VERS>Ses deux métiers, tisserands et foulons,</VERS>
<VERS>Sentant sur eux souffler les aquilons</VERS>
<VERS>De leurs rages, de jour en jour, accrues,</VERS>
<VERS>Se provoquaient, le long des rues.</VERS>
<VERS>Et s'attaquaient autour des ponts, au pied des tours.</VERS>
<VERS>La nuit retentissait du choc de leurs querelles</VERS>
<VERS>Et quand l'aube glissait à travers les ruelles,</VERS>
<VERS>Des mares de sang noir caillaient aux carrefours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Haletante, tragique, horrible et carnassière,</VERS>
<VERS>La victoire resta aux mains des tisserands;</VERS>
<VERS>Les foulons lourds virent la mort coucher leurs rangs;</VERS>
<VERS>L'arbre de leur orgueil tomba dans la poussière;</VERS>
<VERS>Ils étaient les rameaux; Artevelde le tronc.</VERS>
<VERS>Ô quel écroulement jetant à bas sa cause.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quel brusque danger environnant son front,</VERS>
<VERS>Quand seul, la nuit, l'oreille à sa fenêtre close,</VERS>
<VERS>Les poings serrés, il s'acharnait à écouter</VERS>
<VERS>Rugir vers lui, du fond rageur de sa cité,</VERS>
<VERS>Les ruts de la folie et de la cruauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On le tua, à l'heure où les tours étaient rouges</VERS>
<VERS>Et comme en feu, de loin en loin, sous le couchant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des cris, des poings levés, des menaces, des chants</VERS>
<VERS>Jaillis des cours, des ruelles, des quais, des bouges,</VERS>
<VERS>Roulaient comme un tonnerre et assaillaient la nuit.</VERS>
<VERS>Le vent se soulevait comme un voile de bruit.</VERS>
<VERS>Coeurs tragiques, fiévreux et haletants dans l'ombre,</VERS>
<VERS>Là-haut, sans qu'on les vit, battaient les tocsins sombres.</VERS>
<VERS>Des mégères passaient aux bras de leurs soudards.</VERS>
<VERS>La foule ivre avait saisi les étendards.</VERS>
<VERS>Des tisserands parlaient au peuple, sous les porches,</VERS>
<VERS>Leurs gestes grandissaient dans la lueur des torches.</VERS>
<VERS>La ville était comme un brassin géant qui bout</VERS>
<VERS>Et qui répand les vengeances et les colères,</VERS>
<VERS>Et ce torride amas de rages populaires</VERS>
<VERS>Montait battre le seuil d'Artevelde  debout.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il était là, le front tourné vers la marée</VERS>
<VERS>De ses âmes, par sa présence, exaspérées.</VERS>
<VERS>Son verbe était sans crainte et clair comme autrefois;</VERS>
<VERS>Rien ne fêlait le bourdon lourd qu'était sa voix;</VERS>
<VERS>La Flandre et sa grandeur et sa beauté perdues</VERS>
<VERS>Chaviraient aux remous de ses phrases tordues.</VERS>
<VERS>Son oeil cherchait à voir au fond des autres yeux</VERS>
<VERS>La suprême lueur des souvenirs de feu.</VERS>
<VERS>Ses paroles douaient d'orgueil et de mémoire,</VERS>
<VERS>Ce peuple au coeur trop haut pour abolir sa gloire,</VERS>
<VERS>Et lentement, il l'eût vaincu et reconquis</VERS>
<VERS>Si tout à coup, un savetier, Thomas Denis,</VERS>
<VERS>Voyant se diviser les foules incertaines</VERS>
<VERS>Et redoutant qu'Artevelde ne les domptât,</VERS>
<VERS>Ne l'eût frappé, d'un large et soudain coutelas,</VERS>
<VERS>À la tête, comme un éclair foudroie un chêne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô ce soir de Juillet où le Tribun mourut,</VERS>
<VERS>Soleil de Flandre, en avez-vous gardé mémoire?</VERS>
<VERS>Les hommes d'aujourd'hui ont rebâti sa gloire</VERS>
<VERS>Car le monde changea quand son front disparut.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Le Téméraire.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'âme du Téméraire était une forêt</VERS>
<VERS>Pleine d'arbres géants et de fourrés secrets</VERS>
<VERS>Où se croisaient de grands chemins tracés sans règles;</VERS>
<VERS>Mais par dessus volaient, jusqu'au soleil, les aigles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'impatience éperonnait sa volonté;</VERS>
<VERS>Il fermentait d'orgueil et d'intrépidité.</VERS>
<VERS>Le monde, il l'eût voulu tailler, à coups de glaive,</VERS>
<VERS>D'après l'image en or que lui sculptait son rêve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il était comte et duc; bientôt il serait roi.</VERS>
<VERS>Entre ses mains veillaient les plus hautains des droits.</VERS>
<VERS>Sa femme était d'York: nul ne pouvait répondre</VERS>
<VERS>Qu'un jour, il ne serait maître et seigneur dans Londres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa fille unique, il l'accordait à l'empereur;</VERS>
<VERS>L'empire entier tremblait quand passait sa fureur;</VERS>
<VERS>Son geste énorme et lourd entraînait dans sa voie</VERS>
<VERS>Naples, Milan, Turin, Venise et la Savoie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Flandre était son bien, la Flandre et les trésors</VERS>
<VERS>Et les villes debout dans le faste et dans l'or.</VERS>
<VERS>Le soleil caressait ses bannières pâmées;</VERS>
<VERS>Les pays se doraient de ses moissons d'armées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et seul, il se dressait, dans sa fièvre, la nuit,</VERS>
<VERS>Ivre d'avoir l'Europe et l'avenir à lui.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant quelqu'un parut  Louis onze de France </VERS>
<VERS>Qui fortement barra ce torrent d'espérances.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il vivait de silence actif. Il était roi.</VERS>
<VERS>Il méprisait l'orgueil et la pompe et l'arroi;</VERS>
<VERS>Son âme solitaire, embusquée et subtile,</VERS>
<VERS>Dardait sa volonté infiniment ductile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers les trames les plus fortes, il dirigeait,</VERS>
<VERS>Adroitement, les fins ciseaux de ses projets,</VERS>
<VERS>Coupant les fils serrés, tranchant les noeuds tenaces</VERS>
<VERS>Des plus fermes accords, des plus larges menaces.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il était miel et glu, avant d'être poison;</VERS>
<VERS>Chacun de ses palais se creusait en prison.</VERS>
<VERS>Quand il buvait la vie, à coupe ardente et pleine,</VERS>
<VERS>Sa lèvre au lieu d'amour y dégustait la haine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À la chandelle, au soir, sur un siège de bois.</VERS>
<VERS>Il parlait de son bien, certes, comme un bourgeois;</VERS>
<VERS>Mais plus qu'aucun des rois que les gloires fleuronnent,</VERS>
<VERS>Ses yeux s'hallucinaient des feux de sa couronne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il était grand sans le clamer sous le soleil,</VERS>
<VERS>Sans le crier au monde, en ces buccins vermeils</VERS>
<VERS>Qui sonnaient, dans les soirs de viol et de guerre,</VERS>
<VERS>La renommée en or et sang du Téméraire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il fut long leur duel: Louis fut le vainqueur.</VERS>
<VERS>La rage les mordait également au coeur;</VERS>
<VERS>Le duc brassait l'argent et ses bandes picardes</VERS>
<VERS>Faisaient trembler le sol au bruit de leurs bombardes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ses reîtres trapus et ses larges soudards</VERS>
<VERS>Se ruaient vers sa gloire  et ses lourds étendards</VERS>
<VERS>Couvraient au gré des vents, comme d'une aile altière,</VERS>
<VERS>Coleone et Campo-Basso, ses condottières.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il combattait lui-même et méprisait les biais.</VERS>
<VERS>Le roi, toujours absent, rusait et louvoyait,</VERS>
<VERS>Usant de mots subtils et de belles harangues,</VERS>
<VERS>Et ses armes étaient sa malice et sa langue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partout où guerroyait le duc de pourpre et d'or,</VERS>
<VERS>Il lui créait de l'Est à l'Ouest, du Sud au Nord,</VERS>
<VERS>Mille ennemis soudains, plus drus que les épeautres</VERS>
<VERS>Toujours sa guerre à lui fut la guerre des autres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand Charles, traqué par tous, hurlant et fou.</VERS>
<VERS>En Lorraine, tomba et fut mangé des loups,</VERS>
<VERS>Les crocs qui le mordaient, dans la neige et les ronces,</VERS>
<VERS>Montraient l'acharnement des dents de Louis onze.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Granson, Morat, Nancy, vos monts et vos murailles</VERS>
<VERS>Ont entendu monter les trois cris mortuaires</VERS>
<VERS>Autour des triples funérailles</VERS>
<VERS>Du Téméraire;</VERS>
<VERS>Vous l'avez vu, dans les vallons, parmi les rocs,</VERS>
<VERS>Contre les montagnards ligués, pousser les blocs</VERS>
<VERS>Rouges, mouvants et acérés</VERS>
<VERS>De ses carrés;</VERS>
<VERS>Vous l'avez vu pleurant d'orgueil, grinçant de rage.</VERS>
<VERS>Mais n'ayant rien perdu du feu de son courage,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec ses bandes en déroute</VERS>
<VERS>Fuir par les routes;</VERS>
<VERS>Vous l'avez vu enfin déchu, mais resté droit</VERS>
<VERS>Jusques au bout, dans sa folie et dans sa foi,</VERS>
<VERS>Jetant sa vie aux dés du sort.</VERS>
<VERS>Vouloir sa mort;</VERS>
<VERS>Mais quel que fût l'éclair brutal qui l'abattit,</VERS>
<VERS>Ce duc aux mains de fer, au torse de granit,</VERS>
<VERS>Avant de s'écrouler, comme un pan de montagne,</VERS>
<VERS>Avait, quand même, à coups de volonté, bâti,</VERS>
<VERS>Entre la France ardente et la grave Allemagne,</VERS>
<VERS>Jusques à fleur de sol, notre pays.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Les Van Eyck.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'or migrateur qui passe où s'exalte la force</VERS>
<VERS>Avait choisi jadis, en son vol arrogant,</VERS>
<VERS>Pour double colombier glorieux, Bruge et Gand,</VERS>
<VERS>Dont les beffrois dressaient, au grand soleil, leurs torses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les deux cités dardaient un pouvoir inégal,</VERS>
<VERS>Mais un égal orgueil vers l'avenir splendide,</VERS>
<VERS>Comme les deux Van Eyck  vastes cerveaux candides </VERS>
<VERS>Dressaient d'un double effort leur art théologal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce dont l'âme rêvait devant les tabernacles.</VERS>
<VERS>Ce que la foi montrait de ciel aux yeux humains,</VERS>
<VERS>Ils l'ordonnaient, patiemment, avec leurs mains,</VERS>
<VERS>Pour que leur oeuvre fût comme un calme miracle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La claire vision des paradis nouveaux,</VERS>
<VERS>Ils l'évoquaient en un tranquille paysage;</VERS>
<VERS>Ils le peuplaient de beaux et solennels visages</VERS>
<VERS>Tournés vers la splendeur et la paix de l'agneau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les douces fleurs poussaient dans le tapis de l'herbe;</VERS>
<VERS>De petits bois montaient, naïfs et recueillis:</VERS>
<VERS>C'était la Flandre, avec ses prés et ses taillis</VERS>
<VERS>Et son large horizon ceint de clochers superbes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au milieu, sur un tertre ornementé, l'autel.</VERS>
<VERS>Le Dieu y répandait son sang dans un calice</VERS>
<VERS>Et s'entourait des signes noirs de son supplice:</VERS>
<VERS>Lance, colonne, croix et l'éponge de fiel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vers ce deuil offert comme un banquet de fête</VERS>
<VERS>À la faim de r extase, à la soif de la foi,</VERS>
<VERS>Les martyrs, les héros, les cent vierges, les rois,</VERS>
<VERS>Les ermites, les paladins et les prophètes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toute l'humanité des temps chrétiens marchait.</VERS>
<VERS>Ils arrivaient du fond miraculeux des âges,</VERS>
<VERS>Ayant cueilli la palme aux chemins du voyage,</VERS>
<VERS>Et sur leurs fronts brillaient les feux du Paraclet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout en haut, régnaient dans l'or du poliptyque,</VERS>
<VERS>Dieu le Père, Marie et Jean le précurseur,</VERS>
<VERS>Traçant, dévotement, avec calme et douceur,</VERS>
<VERS>De lents gestes sacrés, puissants et didactiques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les anges chantaient dans l'air chaste et pieux,</VERS>
<VERS>Tandis qu'Eve et qu'Adam, debout chacun dans l'ombre,</VERS>
<VERS>Sentaient peser sur eux leur faute ardente et sombre,</VERS>
<VERS>Dont le rachat se célébrait devant leurs yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi la claire et tendre et divine légende,</VERS>
<VERS>Avec ses fleurs de sang, d'ardeur et de piété,</VERS>
<VERS>Déroulait son humaine et divine beauté</VERS>
<VERS>Parmi les prés, les bois, les ravins et les landes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un grand livre peint et largement ouvert,</VERS>
<VERS>Elle enfermait, en ses pages rouges ou blondes</VERS>
<VERS>Et dans ses textes d'or quatre mille ans du monde:</VERS>
<VERS>Tout le rêve de l'homme en proie à l'univers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'oeuvre dardait dans l'art une clarté suprême.</VERS>
<VERS>Comme celle du Dante à Florence, là-bas,</VERS>
<VERS>Mais cette fois deux noms flamands brillaient, au bas</VERS>
<VERS>Du grandiose et pur et merveilleux poème.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le Banquet Des Gueux.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La joie</VERS>
<VERS>Des yeux qui voient</VERS>
<VERS>S'emplir, jusques aux bords,</VERS>
<VERS>Les hanaps d'or</VERS>
<VERS>Illuminait tous les visages;</VERS>
<VERS>On se sentait unis; on se rêvait vainqueurs.</VERS>
<VERS>La bonne et joviale humeur</VERS>
<VERS>Passait</VERS>
<VERS>Du front ardent des fous au front grave des sages,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, néanmoins, il se mêlait</VERS>
<VERS>Au bruit entrechoqué des coupes,</VERS>
<VERS>Tels mots soudains qui s'en allaient,</VERS>
<VERS>De groupe en groupe,</VERS>
<VERS>Braises en feu, brûler les coeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'heure était grave; elle angoissait les consciences.</VERS>
<VERS>L'oblique et louche et souterraine défiance</VERS>
<VERS>Se glissait dans le peuple et atteignait les rois.</VERS>
<VERS>Comme un mur foudroyé se divisait la foi.</VERS>
<VERS>Deux grands fleuves sourdaient de la même montagne;</VERS>
<VERS>Rome avait pour garant latin, le roi d'Espagne,</VERS>
<VERS>Tandis qu'au Nord, ceux qui pesaient sur l'ordre humain</VERS>
<VERS>Défendaient tous Martin Luther, moine germain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les convives causaient, heureux les uns des autres;</VERS>
<VERS>Certains des plus ardents s'improvisaient apôtres,</VERS>
<VERS>Et, pour prouver leur droit, se réclamaient de Dieu.</VERS>
<VERS>Les uns raillaient, à voix haute, Philippe II;</VERS>
<VERS>Ils se moquaient de ses bûchers expiatoires,</VERS>
<VERS>Trônes de blême effroi, trônes de piété noire,</VERS>
<VERS>Qu'il allumait, sinistrement, autour du sien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'aucuns lui refusaient jusqu'au nom de chrétien.</VERS>
<VERS>Au lieu de les sauver, il affolait les âmes.</VERS>
<VERS>Son pouvoir était tel qu'un grand drapeau de flammes</VERS>
<VERS>Qui frôlerait, de ville en bourg, chaque maison,</VERS>
<VERS>Jusques au soir, où brûlerait tout l'horizon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le comte de Mansfeld regardait la lumière</VERS>
<VERS>Grouper en un faisceau d'argent</VERS>
<VERS>Les clartés de son verre;</VERS>
<VERS>Il pressentait combien l'accord était urgent:</VERS>
<VERS>Et de sa lèvre ferme il disait la louange</VERS>
<VERS>Et la force secrète et le prestige étrange</VERS>
<VERS>Et les dons souverains de Guillaume d'Orange.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les bons mots croisaient les quolibets</VERS>
<VERS>De l'un à l'autre bout des tables;</VERS>
<VERS>Et l'on jouait, vaillamment, entre cadets.</VERS>
<VERS>Du gobelet;</VERS>
<VERS>Ô leur rire âpre et franc, et leur verve indomptable,</VERS>
<VERS>Et leur soudaine joie à prononcer le nom</VERS>
<VERS>Victorieux et redoutable</VERS>
<VERS>De Lamoral, comte d'Egmont!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On s'exaltait ainsi, et la vie était fière.</VERS>
<VERS>De prestes échansons passaient, le bras orné</VERS>
<VERS>De la sveltesse en col de cygne des aiguières;</VERS>
<VERS>Les désirs fous cavalcadaient éperonnés;</VERS>
<VERS>La table étincelait sous des lustres de joie,</VERS>
<VERS>Les plats unis et clairs miraient les hanaps tors,</VERS>
<VERS>Et les pourpoints de vair et les manches de soie,</VERS>
<VERS>Et les mains au sang bleu dont les bagues chatoient</VERS>
<VERS>Se remuaient dans l'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors,</VERS>
<VERS>Au moment où l'entente était à tel point chaude</VERS>
<VERS>Qu'on se fût ligué, fût-ce contre le soleil,</VERS>
<VERS>Le comte Henri de Bréderode,</VERS>
<VERS>Frappant trois coups subits sur un plateau vermeil,</VERS>
<VERS>Donna l'éveil</VERS>
<VERS>À ses valets épars qui comprirent son ordre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout à coup, dans le désordre</VERS>
<VERS>Des soucoupes d'argent et des buires d'émail,</VERS>
<VERS>Sur la nappe où stagnaient des lueurs de vitrail,</VERS>
<VERS>À travers l'apparat des feux et des vaisselles,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fut projeté, en ribambelle,</VERS>
<VERS>Un tas de pots, un tas d'écuelles</VERS>
<VERS>Que des mains de seigneurs, gaîment, se disputaient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi les plus hardis, Bréderode prit place,</VERS>
<VERS>Et revêtant l'humble besace,</VERS>
<VERS>Et desséchant son broc fruste et rugueux</VERS>
<VERS>D'un trait:</VERS>
<VERS>« Puisqu'ils nous ont jeté ce mot comme un outrage,</VERS>
<VERS>Nous serons tous, dit-il, superbement, des gueux;</VERS>
<VERS>Des gueux d'orgueil, des gueux de rage,</VERS>
<VERS>Des gueux. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le mot ricocha soudain, de bouche en bouche.</VERS>
<VERS>On ne sait quel éclair, quelle flamme farouche</VERS>
<VERS>Il portait comme aigrette, en son rapide envol.</VERS>
<VERS>Il paraissait pauvre et vaillant, tragique et fol;</VERS>
<VERS>Les plus graves seigneurs l'acceptaient comme une arme;</VERS>
<VERS>Les plus hautement fiers y découvraient un charme,</VERS>
<VERS>On eût dit qu'il comblait leurs voeux et leurs souhaits;</VERS>
<VERS>Il était la bravade unie à la surprise</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quelques-uns déjà le mêlaient aux devises</VERS>
<VERS>Que leur esprit railleur et violent cherchait.</VERS>
<VERS>On se serrait les mains en de brusques étreintes;</VERS>
<VERS>On prodiguait les sarcasmes et les serments,</VERS>
<VERS>Les coeurs se fleurissaient de rouges dévoûments,</VERS>
<VERS>Et les âmes se dévoilaient belles, sans crainte;</VERS>
<VERS>Et le pain et le sel se mélangaient au vin.</VERS>
<VERS>Certains mots s'envolaient qui ne voulaient rien dire,</VERS>
<VERS>Mais la fièvre était haute et large le délire.</VERS>
<VERS>Tous comprenaient que rien ne se faisait en vain</VERS>
<VERS>En cette heure de jeune et terrible folie;</VERS>
<VERS>Qu'ensemble ils le tordaient le noeud serrant leur sort,</VERS>
<VERS>Et que tous ayant bu les superbes vins forts,</VERS>
<VERS>Chacun en sablerait, jusques devant la mort,</VERS>
<VERS>La lie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tandis que le soir d'un avril orageux</VERS>
<VERS>Avec ses bras d'éclair enveloppait Bruxelles,</VERS>
<VERS>Et que leurs voix criaient, mâles et fraternelles.</VERS>
<VERS>Criaient toujours, criaient encor « Vivent les Gueux! »</VERS>
<VERS>Dans la Castille, au coeur de ses pays serviles,</VERS>
<VERS>Philippe Deux se préparait au sac des villes.</VERS>
<VERS>La terrasse était haute où son ennui errait;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À son signe, les bûchers d'or s'allumeraient;</VERS>
<VERS>Et penché dans le vide, il semblait voir leur cendre</VERS>
<VERS>Se disperser déjà aux vents rageurs de Flandre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Vésale.
</TITRE>
<AUTRE>
À Paul Heger.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À qui vous regardait baller, de large en long,</VERS>
<VERS>Baller au vent, sur la montagne des Sablons,</VERS>
<VERS>À qui, de loin, vous regardait,</VERS>
<VERS>Pauvres pendus hagards et contrefaits.</VERS>
<VERS>Avec des vers blottis au creux de vos aisselles,</VERS>
<VERS>Votre danse sinistre, à reculons,</VERS>
<VERS>Semblant frôler, du bout de ses talons,</VERS>
<VERS>Clochers, beffrois, tourelles,</VERS>
<VERS>Que projetait aux deux, du fond de son vallon,</VERS>
<VERS>Bruxelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Montaient vers vous de lointaines huées,</VERS>
<VERS>Et le tumulte roux des farouches nuées,</VERS>
<VERS>Loques d'automne et funèbres lambeaux;</VERS>
<VERS>Et la haine toujours et jamais la clémence,</VERS>
<VERS>Et les vols tournoyant, en couronnes immenses,</VERS>
<VERS>Des freux et des corbeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous vous dressiez, là-haut, comme des dédicaces</VERS>
<VERS>À la reine des Espagnes noires, la mort,</VERS>
<VERS>Et nul ne se serait enquis de votre sort,</VERS>
<VERS>Ni du morne délabrement de vos carcasses,</VERS>
<VERS>S'il ne s'était trouvé, dans la ville d'en bas,</VERS>
<VERS>Quelqu'étrange cerveau d'homme songeur et las,</VERS>
<VERS>Qui s'en venait scruter, parmi vos pourritures,</VERS>
<VERS>L'énigme encor serrée aux joints de vos structures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vésale était cet homme, et rien, ni la frayeur</VERS>
<VERS>Dont les ailes du soir emplissaient l'étendue,</VERS>
<VERS>Ni le rire large ou sournois des fossoyeurs,</VERS>
<VERS>Ni les grappes de vers à vos torses pendues,</VERS>
<VERS>Ni vos crânes verdis, ni vos pieds blanchissants,</VERS>
<VERS>Ni vos deux yeux pareils à des caillots de sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien n'arrêta jamais sa rude patience</VERS>
<VERS>À pénétrer jusques au fond de votre horreur</VERS>
<VERS>Pour en tirer les ors cachés de sa science.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son regard était net, sa main prompte mais sûre;</VERS>
<VERS>Il enfonçait sa torche au trou d'une blessure;</VERS>
<VERS>Il disséquait, la nuit, sans hâte et sans erreur.</VERS>
<VERS>Ceux qui passaient sous sa fenêtre ardente</VERS>
<VERS>Ignoraient tous quelle oeuvre fécondante,</VERS>
<VERS>Grâce à lui seul, la Flandre élaborait,</VERS>
<VERS>Et quel arbre géant, dans la forêt</VERS>
<VERS>Farouche et maigre encor des certitudes,</VERS>
<VERS>Tenacement, son effort clair régénérait.</VERS>
<VERS>Lui seul cherchait; tous les autres couvaient l'étude</VERS>
<VERS>En des livres rongés par les rats et le temps;</VERS>
<VERS>Leur cerveau était clos et leur esprit battant</VERS>
<VERS>Au tambour creux des rengaines sonores:</VERS>
<VERS>Gallien n'est plus qu'un nom dont Pergame s'honore,</VERS>
<VERS>Jamais il ne scruta les fils ni les réseaux</VERS>
<VERS>Qui dans le corps humain relient entre eux les os.</VERS>
<VERS>L'animal seul le tint penché sur son mystère,</VERS>
<VERS>Si bien que le feu d'or que Vésale brandit,</VERS>
<VERS>Large, puissant, serein, autoritaire,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malgré l'âpre menace et l'inepte interdit,</VERS>
<VERS>Se nourrissait d'ardeur immanente et nouvelle,</VERS>
<VERS>Et jaillissait et bondissait,</VERS>
<VERS>Uniquement,</VERS>
<VERS>Du merveilleux embrasement</VERS>
<VERS>De sa cervelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi s'inaugura le savoir net et clair.</VERS>
<VERS>L'homme ne bougeait plus en sa maison de chair</VERS>
<VERS>Qu'on ne vît se mouvoir les noeuds et les jointures</VERS>
<VERS>Souples de sa flexible et forte architecture.</VERS>
<VERS>Le squelette qui déchaînait le branle-bas</VERS>
<VERS> Heurts, chocs, danses et sauts  des grotesques sabbats</VERS>
<VERS>Fut instauré, splendide et blanc, dans la lumière;</VERS>
<VERS>Nul ne le rabaissait à sa hideur première.</VERS>
<VERS>L'art, qui l'étudiait en sa complexité,</VERS>
<VERS>Exprima tout à coup son occulte beauté</VERS>
<VERS>En des marbres marchant, sous de grands cieux en flammes;</VERS>
<VERS>Et le grand Florentin, Michel-Ange, sombre âme,</VERS>
<VERS>N'aurait certes tordu, entre ses vastes mains,</VERS>
<VERS>Avec un tel excès tout le tumulte humain,</VERS>
<VERS>Rué en bonds et vols et meutes colossales,</VERS>
<VERS>S'il n'avait eu d'abord, pour éclaireur, Vésale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô le vent rude et sain des pensers énergiques</VERS>
<VERS>Qui secouait alors les branches du destin!</VERS>
<VERS>Ô la neuve clarté du jour à son matin!</VERS>
<VERS>Vésale en prodiguait au loin, de ville en ville,</VERS>
<VERS>Les feux, à des cerveaux timides et serviles.</VERS>
<VERS>Il était guérisseur de peuples et de rois;</VERS>
<VERS>Sa gloire ample montait pareil à un charroi</VERS>
<VERS>De fleurs et de moissons sur de hautes montagnes;</VERS>
<VERS>Il enfiévrait la France, il étonnait l'Espagne;</VERS>
<VERS>Sa méthode s'affermissait comme un donjon</VERS>
<VERS>Massif et droit, dans un pays de lourde brume.</VERS>
<VERS>Il ne frappait jamais à côté de l'enclume;</VERS>
<VERS>Il ne s'appuyait point sur un peuple de joncs.</VERS>
<VERS>Les yeux pouvaient saisir ce qu'il affirmait: être;</VERS>
<VERS>Aucun faux jour ne glissait par sa fenêtre.</VERS>
<VERS>Bologne le conquit à son enseignement</VERS>
<VERS>Multiple et clair  tels les astres au firmament. </VERS>
<VERS>Et quand plus tard, en la même Italie,</VERS>
<VERS>En les villes de France et d'Espagne, s'en vint,</VERS>
<VERS>Comme un charmeur, comme un devin,</VERS>
<VERS>Pareil à quelque fraîche et soudaine embellie,</VERS>
<VERS>Triomphal et princier, héroïque et gourmand,</VERS>
<VERS>Rubens! il conduisit son art, de joute en joute,</VERS>
<VERS>Par les mêmes chemins et les mêmes grand'routes</VERS>
<VERS>Qu'avaient déjà sacrés le haut savoir flamand.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Rubens.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ton art énorme est tel qu'un débordant jardin</VERS>
<VERS> Feuillages d'or, buissons en sang, taillis de flamme </VERS>
<VERS>D'où surgissent, d'entre les fleurs rouges, tes femmes</VERS>
<VERS>Tendant leur corps massif vers les désirs soudains</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et s'exaltant et se mêlant, larges et blondes,</VERS>
<VERS>Au cortège des Ægipans et des Sylvains</VERS>
<VERS>Et du compact Silène enflé d'ombre et de vin</VERS>
<VERS>Dont les pas inégaux battent le sol du monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô leurs bouquets de chair, leurs guirlandes de bras,</VERS>
<VERS>Leurs flancs fermes et clairs comme de grands fruits lisses</VERS>
<VERS>Et le pavois bombé des ventres et des cuisses</VERS>
<VERS>Et l'or torrentiel des crins sur leurs dos gras!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que tu peignes les amazones des légendes</VERS>
<VERS>Ou les reines ou les saintes des paradis,</VERS>
<VERS>Toutes ont pris leur part de volupté, jadis,</VERS>
<VERS>Dans la balourde et formidable sarabande.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le rut universel que la terre dardait</VERS>
<VERS>Du fond de ses forêts au vent du soir pâmées</VERS>
<VERS>À ses tisons rôdeurs les avait allumées</VERS>
<VERS>En ses taillis profonds ou ses antres secrets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tes bourreaux et tes martyrs et ton Dieu même</VERS>
<VERS>Semblent fleuris de sang, et leurs muscles tordus</VERS>
<VERS>Sont des grappes de force à leurs gibets pendus</VERS>
<VERS>Sous un ouragan fou de pleurs et de blasphèmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si bien que grossissant la vie, et l'ameutant</VERS>
<VERS>Du grand tumulte clair des couleurs et des lignes,</VERS>
<VERS>Tu fais ce que jamais tes émules insignes</VERS>
<VERS>N'avaient osé faire ou rêver, avant ton temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! le dompteur de joie épaisse, ardente et saine,</VERS>
<VERS>Oh! l'ivrogne géant du colossal festin</VERS>
<VERS>Où circulaient les coupes d'or du vieux destin</VERS>
<VERS>Serrant en leurs parois toute l'ivresse humaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta bouche sensuelle et gourmande, d'un trait,</VERS>
<VERS>Avec un cri profond les a toutes vidées,</VERS>
<VERS>Et les oeuvres naissaient du flux montant d'idées</VERS>
<VERS>Que ces vins éternels vers ton cerveau jetaient.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu es celui  le tard venu  parmi les maîtres</VERS>
<VERS>Qui d'une prompte main, mais d'un fervent regard,</VERS>
<VERS>D'abord demande à tous une fleur de leur art</VERS>
<VERS>Pour qu'en ton oeuvre à toi tout l'art puisse apparaître.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais si tu prends, c'est pour donner plus largement:</VERS>
<VERS>Aux horizons pleins de roses que tu dévastes,</VERS>
<VERS>Lorsque tu t'es conquis enfin, ton geste vaste</VERS>
<VERS>Soudain, au lieu de fleurs, allume un firmament.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les rois aiment ton goût de richesse ordonnée.</VERS>
<VERS>Tu l'imposes puissant, replet, fouillé, profond</VERS>
<VERS>Et Versailles le tord encor en ses plafonds</VERS>
<VERS>Où sont peintes, lauriers au front, les Destinées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il déborde, il perdure excessif et charmant;</VERS>
<VERS>Il s'installe, parmi les bois et les terrasses,</VERS>
<VERS>Et les femmes de joie élégantes et grasses</VERS>
<VERS>En instruisent Watteau, au bras de leurs amants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et te voici parti vers les Londres funèbres.</VERS>
<VERS>En des palais obscurs dont a peur le soleil,</VERS>
<VERS>Pour y fixer cet art triomphal et vermeil</VERS>
<VERS>Comme une vigne d'or sur des murs de ténèbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand tu t'en reviens vers ta vieille cité,</VERS>
<VERS>Le front déjà marqué par le destin suprême.</VERS>
<VERS>Nul ne peut plus douter que tu ne sois toi-même</VERS>
<VERS>L'infaillible ouvrier de ton éternité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Alors la gloire entière est ton bien et ta proie,</VERS>
<VERS>Tu la domptes, tu la lèches et tu la mords;</VERS>
<VERS>Jamais un tel amour n'a angoissé la mort</VERS>
<VERS>Ni tant de violence enfanté de la joie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu rentres comme un roi en ta large maison,</VERS>
<VERS>Toute la Flandre est tienne, ainsi qu'est tien le monde;</VERS>
<VERS>Tu lui prends pour l'aimer sa fille la plus blonde</VERS>
<VERS>Dont le nom est doré comme un flot de moisson.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ressuscites tout: l'Empyrée et l'Abîme;</VERS>
<VERS>Et les anges, pareils à des thyrses d'éclairs;</VERS>
<VERS>Et les monstres aigus, rongeant des blocs de fer;</VERS>
<VERS>Et tout au loin, là-bas, les Golgothas sublimes;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'Olympe et les Dieux, et la Vierge et les Saints;</VERS>
<VERS>L'Idylle ou la bataille atroce et pantelante;</VERS>
<VERS>Les eaux, le sol, les monts, les forêts violentes</VERS>
<VERS>Et la force tordue en chaque espoir humain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton grand rêve exalté est comme un incendie</VERS>
<VERS>Où tes mains saisiraient des torches pour pinceaux</VERS>
<VERS>Et capteraient la vie immense en des réseaux</VERS>
<VERS>De feux enveloppants et de flammes brandies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que t'importe qu'aux horizons fous et hagards,</VERS>
<VERS>Tel autre nom, jadis fameux et clair, s'efface,</VERS>
<VERS>Pour toi, c'est à jamais que le temps et l'espace</VERS>
<VERS>Retentissent des bonds dont les troua ton art.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Conservateur fougueux de ta force première,</VERS>
<VERS>Rien ne te fut ruine, ou chute, ou désavoeu;</VERS>
<VERS>Toujours tu es resté trop sûrement un Dieu</VERS>
<VERS>Pour que la mort, un jour, éteigne ta lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu dors à Saint Jacque, au bruit des lourds bourdons;</VERS>
<VERS>Et sur ta dalle unie ainsi qu'une palette,</VERS>
<VERS>Un vitrail criblé d'or et de soleil, projette</VERS>
<VERS>Encor des tons pareils à de rouges brandons.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Deux siècles
(XVIIème-XVIIIème)
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici les temps venir où deux siècles d'histoire</VERS>
<VERS>Rongent au coeur d'un peuple et la force et la gloire.</VERS>
<VERS>Si bien qu'au long de tant de jours, il n'a vécu</VERS>
<VERS>Que de la vie étroite et sourde des vaincus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant l'Espagne avait porté jusqu'en nos âmes</VERS>
<VERS>Sa torche rouge, avec un tel acharnement,</VERS>
<VERS>Elle avait élevé de tels monceaux de flammes</VERS>
<VERS>Au coeur de nos cités, vers le vieux firmament;</VERS>
<VERS>Tant de simples héros, devant leurs bourreaux ivres,</VERS>
<VERS>Avaient toisé la mort de leurs regards profonds,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et telle était la haine en feu, sous tous les fronts,</VERS>
<VERS>Qu'à défaut de grandeur on aurait pu en vivre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais l'Escaut était mort, d'Anvers jusqu'à la mer:</VERS>
<VERS>Les villes languissaient auprès des vastes landes;</VERS>
<VERS>L'effort âpre et tendu, le travail large et clair,</VERS>
<VERS>Qui sont le bel orgueil de la santé flamande,</VERS>
<VERS>Se corrodaient ainsi que des leviers cassés.</VERS>
<VERS>Les jours se succédaient sans gains et sans récoltes,</VERS>
<VERS>Et sur l'énorme amas des vieux espoirs lassés</VERS>
<VERS>Les bras laissaient dormir les poings de la révolte!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain passa la guerre et ses carnages fous:</VERS>
<VERS>Les grand'routes sonnaient, de l'un à l'autre bout</VERS>
<VERS>Du pas myriadaire et compact des armées;</VERS>
<VERS>Les fermes rougeoiaient dans le soir allumées;</VERS>
<VERS>Du sang éclaboussait les murailles des bourgs;</VERS>
<VERS>L'Europe se battait chez nous, étant chez elle,</VERS>
<VERS>Et l'on n'entendait plus que la plainte éternelle</VERS>
<VERS>Et vaine immensément des cloches dans nos tours.</VERS>
<VERS>Aerschot et ses sablons, Graveline et ses dunes,</VERS>
<VERS>Et les monts d'Audenarde et les champs de Menin,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toute la Flandre eut à subir l'affre et la faim</VERS>
<VERS>Et les couteaux aigus de la mâle fortune.</VERS>
<VERS>Oh! ses plaines en friche et ses cités en feu!</VERS>
<VERS>Un jour, aux bords tournants de la Senne engourdie,</VERS>
<VERS>On vit flamber Bruxelle et jusqu'au grand ciel bleu</VERS>
<VERS>Se soulever les bonds fougueux de l'incendie.</VERS>
<VERS>Tout se voilait: les murs et les façades d'or</VERS>
<VERS>Et le sommet de pierre où combattait l'archange,</VERS>
<VERS>Et sous les pignons chus en des amas de fange,</VERS>
<VERS>Les feux aux mille dents mordaient le sol encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et néanmoins même en ce deuil, même à cette heure</VERS>
<VERS>De torpide existence et d'angoisse majeure,</VERS>
<VERS>On ne sait quelle ardente et sourde activité</VERS>
<VERS>Bandait encor vers l'avenir les volontés;</VERS>
<VERS>Puisque les Aigles d'or dont s'illustre l'Empire</VERS>
<VERS>N'osaient voler vers l'Ouest pour protéger l'Escaut,</VERS>
<VERS>C'était d'Ostende et de son port et de ses eaux</VERS>
<VERS>Que s'en allaient vers l'orient les blancs navires.</VERS>
<VERS>Ils partaient pour la Chine et touchaient Malabar;</VERS>
<VERS>Les mousses étaient fiers, les marins semblaient ivres</VERS>
<VERS>D'être au loin, n'importe où, sur la mer, et de vivre</VERS>
<VERS>Libres et fous, avec les mâts, comme étendards.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien plus. Quand les âmes étaient à tel point viles</VERS>
<VERS>Que tout, même le vent qui inclinait les fronts,</VERS>
<VERS>Semblait leur enseigner l'attitude servile,</VERS>
<VERS>Quelques hommes du moins secouèrent l'affront</VERS>
<VERS>Et retrempant le droit dans les vieilles franchises,</VERS>
<VERS>Avec leurs mains en sang le maintinrent debout.</VERS>
<VERS>Eux seuls, en ces temps gris de molle abatardise,</VERS>
<VERS>Ont pu carrer un torse oit brûle un coeur qui bout,</VERS>
<VERS>Et, le jour de leur mort sur la place âpre et morne,</VERS>
<VERS> Leur doyen Anneessens criant son droit, très haut </VERS>
<VERS>Mourir comme vous deux, comtes d'Egmont et d'Hornes,</VERS>
<VERS>Superbement, en dominant leur échafaud.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, lorsque l'on crut qu'il n'était plus personne</VERS>
<VERS>D'assez maître de son orgueil et de ses bras</VERS>
<VERS>Pour secouer les jougs et les jeter à bas,</VERS>
<VERS>La révolte bondit des terres brabançonnes,</VERS>
<VERS>Faisant trembler le sol jusqu'au bout du pays;</VERS>
<VERS>Plus tard encor, ceux des sablons mauves et gris,</VERS>
<VERS>Ceux des marais pâles et roux de la Campine</VERS>
<VERS>Opposèrent leur rage aux rages jacobines</VERS>
<VERS>Et, lourdement, avec leur pique, avec leur faulx,</VERS>
<VERS>Avec leur Dieu planté dans leur coeur volontaire,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En s'acharnant pour leur foyer et pour leur terre</VERS>
<VERS>Furent, sans le savoir, des saints et des héros.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, bien que la mort frôlât d'une aile sombre</VERS>
<VERS>Les ors que les beffrois dardaient, même en son ombre,</VERS>
<VERS>Quelques brusques sursauts, quelques grondements sourds,</VERS>
<VERS>Se propageant au loin jusqu'aux plaines perdues,</VERS>
<VERS>Chargeaient les quatre vents de dire à l'étendue</VERS>
<VERS>Que la Flandre, dans son tombeau, vivait toujours.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Lys.
</TITRE>
<AUTRE>
À M. et à Mme Georges De Craene.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lys tranquille, Lys douce et lente,</VERS>
<VERS>Dont le vent berce, aux bords, les herbes et les plantes,</VERS>
<VERS>Vous entourez nos champs et nos hameaux, là-bas,</VERS>
<VERS>De mille et mille méandres,</VERS>
<VERS>Pour mieux tenir serrée, entre vos bras,</VERS>
<VERS>La Flandre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous allez et revenez,</VERS>
<VERS>Sans angoisse et sans marée,</VERS>
<VERS>Automne, hiver, été, printemps;</VERS>
<VERS>Et vous ave^ toujours le temps,</VERS>
<VERS>Comme les gens de nos contrées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et votre cours s'en va vers les pauvres maisons</VERS>
<VERS>Et les hauts clochers blancs, dont les quatre abat-sons</VERS>
<VERS>Jettent vers le jour proche</VERS>
<VERS>Chaque matin, la voix des cloches;</VERS>
<VERS>Et les fermes et les jardins et les prés roux,</VERS>
<VERS>Dont vous baignez le bout,</VERS>
<VERS>Possèdent tous, pour venir jusqu'à vous,</VERS>
<VERS>Un escalier fait dans la terre;</VERS>
<VERS>Et servantes et lavandières</VERS>
<VERS>En descendent les vacillants degrés de pierre,</VERS>
<VERS>Et l'on entend leurs voix chanter de clos en clos;</VERS>
<VERS>Et retentir, soudain, dans les hameaux,</VERS>
<VERS>L'écho,</VERS>
<VERS>Quand le bruit flasque et renversé des seaux</VERS>
<VERS>Tombe dans l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur vos digues, tranquillement, au pied des saules,</VERS>
<VERS>Un vieux pêcheur têtu maintient, droite, sa gaule.</VERS>
<VERS>Bâton d'ombre, fixe et mouvant, sur les flots clairs;</VERS>
<VERS>Des canards blancs, au bec jaune et lustré, s'avancent,</VERS>
<VERS>Voguent et tout à coup happent les cressons verts</VERS>
<VERS>Qui décorent les bords sinueux de vos anses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et de rares chalands passent en vos lueurs,</VERS>
<VERS>De lents et lourds chalands traînés par les haleurs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dont la corde parfois à vos buissons s'accroche,</VERS>
<VERS>Tandis qu'au gouvernail, qu'il manoeuvre des reins,</VERS>
<VERS>Nonchalamment, la pipe aux dents, les mains en poche,</VERS>
<VERS>Le batelier s'appuie et fredonne un refrain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lys tranquille et familiale,</VERS>
<VERS>On vous adore au fond des bourgs et des hameaux;</VERS>
<VERS>Vous reflètez leurs deuils et cotoyez leurs maux,</VERS>
<VERS>Tout comme, aux temps joyeux, vous mirez dans vos eaux,</VERS>
<VERS>Les cortèges, les guirlandes, et les drapeaux</VERS>
<VERS>Des kermesses paroissiales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout au loin, là-bas, entre Deynze et Courtrai,</VERS>
<VERS>Avec vos bras, vos poings, vos mains et vos doigts d'onde,</VERS>
<VERS>Vous rouissez patiemment le lin sacré,</VERS>
<VERS>Vous, la plus souple ouvrière qui soit au monde;</VERS>
<VERS>Et votre obscur labeur est si mystérieux,</VERS>
<VERS>Au fond du lourd limon, de la vase et des cendres,</VERS>
<VERS>Que nulle part ailleurs, sous la clarté des cieux,</VERS>
<VERS>Ô Lys! toile n'est blanche autant qu'en Flandre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous groupez à vos côtés les humbles gens</VERS>
<VERS>Qui travaillent gaîment sur leurs métiers agiles,</VERS>
<VERS>Les fins tissus plus clairs que la neige et l'argent;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le tisserand, penché vers ses trames fragiles,</VERS>
<VERS>Renoue adroitement les fils rompus et tors,</VERS>
<VERS>Et le soleil qui glisse entre eux sa clarté nette,</VERS>
<VERS>Frappant le va-et-vient ailé de la navette,</VERS>
<VERS>La transforme au passage en brusque insecte d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Même aux jours noirs de deuil, de péril et de guerre,</VERS>
<VERS>Vous vous fîtes, Ô Lys, la sûre auxiliaire</VERS>
<VERS>Des vieux bourgeois flamands contre le roi français:</VERS>
<VERS>Vos eaux pour les sauver inondèrent la plaine,</VERS>
<VERS>Et l'armée enlisa sa vengeance et sa haine</VERS>
<VERS>Dans le piège fangeux de vos marais secrets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, Lys héroïque, utile, aimante et sage.</VERS>
<VERS>Comme un mouvant bienfait vous frôlez les maisons,</VERS>
<VERS>Et vous vous attardez, en votre long voyage,</VERS>
<VERS>Pour n'oublier personne au fond des horizons.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
AujourD'Hui.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Artevelde, les deux Van Eyck, Rubens, Vésale,</VERS>
<VERS> Éclairs rouges du geste, ou feux blancs des cerveaux </VERS>
<VERS>Votre orage remplit encor les coeurs nouveaux</VERS>
<VERS>Du tonnerre de vos mémoires colossales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les mêmes cieux d'Escaut, dont vous aimiez les ors,</VERS>
<VERS>Nous les aimons aussi, nous n'en aimons point d'autres</VERS>
<VERS>Et nous vivons dans nos villes sombres  les vôtres </VERS>
<VERS>Au pied des mêmes tours qui vous ont pleurés, morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous sommes vous, quand nous voulons, avec rudesse,</VERS>
<VERS>Que la Flandre magnifique prenne sa part</VERS>
<VERS>De tout ce qui s'acquiert par l'effort et par l'art,</VERS>
<VERS>Dans l'univers gonflé de gloire et de richesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'immobile fierté de nos beffrois flamands</VERS>
<VERS>Vos yeux, avant nos yeux, tels soirs, l'ont regardée</VERS>
<VERS>Et votre âme et notre âme ont mis la même idée</VERS>
<VERS>Dans ces pierres d'orgueil frôlant le firmament.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi, voulons-nous tous que nos cités soient celles</VERS>
<VERS>Qui remplissent de votre souvenir, nos coeurs,</VERS>
<VERS>Vous qui fîtes sonner si loin, les noms vainqueurs</VERS>
<VERS>De Bruges et de Gand, d'Anvers et de Bruxelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis que vous dormez dans notre sol, chez vous,</VERS>
<VERS>Le monde</VERS>
<VERS>Fut remué, terre par terre, onde par onde,</VERS>
<VERS>Dites, sous quels afflux ou quels remous,</VERS>
<VERS>Jusqu'au tréfond de sa force profonde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout a changé: les ténèbres et les flambeaux.</VERS>
<VERS>Les droits et les devoirs ont fait d'autres faisceaux;</VERS>
<VERS>Du sol jusqu'au soleil, une neuve énergie</VERS>
<VERS>Diverge un sang torride, en la vie élargie;</VERS>
<VERS>Des usines de fonte ouvrent, sous le ciel bleu,</VERS>
<VERS>Des cratères en flamme et des fleuves en feu;</VERS>
<VERS>De rapides vaisseaux, sans rameurs et sans voiles,</VERS>
<VERS>La nuit, sur les flots bleus, étonnent les étoiles;</VERS>
<VERS>Tout peuple réveillé se forge une autre loi;</VERS>
<VERS>Autre est le crime, autre est l'orgueil, autre est l'exploit</VERS>
<VERS>Et ce tumulte fou de lutte et de conquêtes</VERS>
<VERS>Bruit surtout au coeur des villes, d'où vous êtes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gand formidable, avec ses bras, ses mains, ses doigts,</VERS>
<VERS>Avec son corps ployé sur les métiers logiques</VERS>
<VERS>Dresse, sous le ciel noir et roux, l'effort tragique</VERS>
<VERS>De son peuple fiévreux, redoutable et narquois.</VERS>
<VERS>Ses tissus clairs et fins partent vers des contrées</VERS>
<VERS>De feu, de flamme et de splendeur large dorées;</VERS>
<VERS>Ses draps profonds et lourds luisent comme autrefois</VERS>
<VERS>Dans les fêtes, les triomphes et les arrois;</VERS>
<VERS>Mais mieux qu'aux anciens temps de rage et de colère</VERS>
<VERS>Sa force organisée et, chaque jour, debout,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Patiemment, mais fermement, impose à tous</VERS>
<VERS>Sa volonté rugueuse et ses voeux populaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les bras des longs canaux que le couchant fait d'or</VERS>
<VERS>Serrent près du beffroi, comme autour d'un refuge,</VERS>
<VERS>Toute la gloire ancienne et dolente de Bruges.</VERS>
<VERS>La ville est fière, et douce, et grande par la mort.</VERS>
<VERS>Mais néanmoins, toujours, monte vers la lumière</VERS>
<VERS>Le rectiligne élan de sa beauté guerrière</VERS>
<VERS>Et son bourdon réveille un trop vivant écho</VERS>
<VERS>Pour éternellement pleurer sur un tombeau.</VERS>
<VERS>Bruges écoute au loin les flots chanter aux grèves</VERS>
<VERS>Et Bruges se souvient et veut ressusciter:</VERS>
<VERS>Voici le chemin d'eau vers son port souhaité</VERS>
<VERS>Et les vaisseaux d'orgueil pour embarquer son rêve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Anvers, c'est l'océan dompté et prisonnier</VERS>
<VERS>En des bassins de fer, degrés ou de basalte:</VERS>
<VERS>C'est tous les pavillons du monde dont s'exaltent</VERS>
<VERS>Les lions d'or, au bout des focs et des huniers;</VERS>
<VERS>Anvers, c'est le grand cri de la Flandre à l'espace,</VERS>
<VERS>C'est l'effort qui s'enrage et, chaque an, se surpasse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le butin de la montagne et des forêts</VERS>
<VERS>Et des mines et des fleuves pris en des rêts,</VERS>
<VERS>C'est la grand'ville où l'âpre Escaut répand son âme</VERS>
<VERS>Et dont rêvent les blonds marins, sous l'équateur,</VERS>
<VERS>Quand ils sifflent, là-bas, le petit air vainqueur</VERS>
<VERS>Que chante au pays vert, la tour de Notre-Dame.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un insecte d'or dans le soir rose et clair,</VERS>
<VERS>Le feu vibrant encor aux arcs de ses deux ailes</VERS>
<VERS>L'ange, patron hautain, illumine Bruxelles,</VERS>
<VERS>De son glaive barrant le ciel comme un éclair.</VERS>
<VERS>Depuis bientôt vingt ans, comme un cri de conquête,</VERS>
<VERS>Monte vers lui le choeur véhément des poètes;</VERS>
<VERS>Un sculpteur rude et douloureux a confronté</VERS>
<VERS>Son oeuvre humaine et neuve avec l'éternité;</VERS>
<VERS>L'art chante, et voit grandir sa force et sa victoire,</VERS>
<VERS>Tandis qu'aux flancs des collines, dès le matin,</VERS>
<VERS>Dans l'ombre ou le soleil d'un sinueux jardin.</VERS>
<VERS>S'éclairent les vitraux des blancs laboratoires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Telles, vous demeurez dans le présent debout,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous, les quatre cités de la Flandre vivante,</VERS>
<VERS>N'ayant jamais perdu l'orgueil de croire en vous,</VERS>
<VERS>Ni d'imposer l'espoir à notre âme fervente.</VERS>
<VERS>Vous avez pris pour maître et souverain le Temps,</VERS>
<VERS>Adaptant votre force à ses forces nouvelles,</VERS>
<VERS>Accueillant l'avenir, en votre coeur battant,</VERS>
<VERS>Et son mystère, en la clarté de vos cervelles.</VERS>
<VERS>Votre vigueur s'affirme, avec ténacité.</VERS>
<VERS>Dans le brasier universel des énergies,</VERS>
<VERS>Votre flamme pour mieux grandir et s'exalter</VERS>
<VERS>Plus que nulle autre, aux vents frondeurs, s'est élargie;</VERS>
<VERS>Vous adorez la lutte ardente, ayant souffert;</VERS>
<VERS>Votre oeuvre est patiente, et néanmoins lyrique;</VERS>
<VERS>Soudain, elle a fleuri, au delà de la mer,</VERS>
<VERS>Là-bas, dans les forêts et les brousses d'Afrique,</VERS>
<VERS>Sous un aride, hostile, et calcinant soleil;</VERS>
<VERS>Villes de Flandre et de Brabant, villes profondes</VERS>
<VERS>De courage secret et de vouloir vermeil,</VERS>
<VERS>Votre vie est utile à la splendeur du monde,</VERS>
<VERS>Et ce que vous ferez, et puis ferez encor</VERS>
<VERS>D'ardu, de clair, de grand et d'unique sur terre,</VERS>
<VERS>Soit par l'effort multiple ou l'élan solitaire,</VERS>
<VERS>Grâce à notre âme écouteuse, sera d'accord</VERS>
<VERS>Toujours, avec la voix sourde de vos grands morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Artevelde, les deux Van Eyck, Rubens, Vésale,</VERS>
<VERS> Éclairs du vieux passé sur l'horizon nouveau </VERS>
<VERS>Comme un orage d'or, vos oeuvres colossales</VERS>
<VERS>Grondent, superbement, autour de nos cerveaux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
L'Escaut.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et celui-ci puissant, compact, pâle et vermeil,</VERS>
<VERS>Remue, en ses mains d'eau, du gel et du soleil;</VERS>
<VERS>Et celui-là étale, entre ses rives brunes,</VERS>
<VERS>Un jardin sombre et clair pour les jeux de la lune;</VERS>
<VERS>Et cet autre se jette à travers le désert,</VERS>
<VERS>Pour suspendre ses flots aux lèvres de la mer;</VERS>
<VERS>Et tel autre dont les lueurs percent les brumes</VERS>
<VERS>Et tout à coup s'allument,</VERS>
<VERS>Figure un Wahallah de verre et d'or,</VERS>
<VERS>Où des gnomes velus gardent les vieux trésors.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En Touraine tel fleuve est un manteau de gloire.</VERS>
<VERS>Leurs noms? L'Oural, l'Oder, le Nil, le Rhin, la Loire.</VERS>
<VERS>Gestes de Dieux, cris de héros, marches de Rois,</VERS>
<VERS>Vous les solennisez du bruit de vos exploits.</VERS>
<VERS>Leurs bords sont grands de votre orgueil: des palais vastes</VERS>
<VERS>Y soulèvent jusques aux nuages, leur faste.</VERS>
<VERS>Tous sont guerriers: des couronnes cruelles</VERS>
<VERS>S'y reflètent  tours, burgs, donjons et citadelles </VERS>
<VERS>Dont les grands murs unis sont pareils aux linceuls.</VERS>
<VERS>Il n'est qu'un fleuve, un seul,</VERS>
<VERS>Qui mêle au déploiement de ses méandres</VERS>
<VERS>Mieux que de la grandeur et de la cruauté,</VERS>
<VERS>Et celui-là se voue au peuple  et aux cités</VERS>
<VERS>Où vit, travaille et se redresse encor, la Flandre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu es doux ou rugueux, paisible ou arrogant,</VERS>
<VERS>Escaut des Nords  vagues pâles et verts rivages </VERS>
<VERS>Route du vent et du soleil, cirque sauvage</VERS>
<VERS>Où se cabre l'étalon noir des ouragans,</VERS>
<VERS>Où l'hiver blanc s'accoude à des glaçons torpides,</VERS>
<VERS>Où l'été luit dans l'or des facettes rapides</VERS>
<VERS>Que remuaient les bras nerveux de tes courants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>T'ai-je adoré durant ma prime enfance!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Surtout alors qu'on me faisait défense</VERS>
<VERS>De manier</VERS>
<VERS>Voile ou rames de marinier,</VERS>
<VERS>Et de rôder, parmi tes barques mal gardées.</VERS>
<VERS>Les plus belles idées</VERS>
<VERS>Qui réchauffent mon front,</VERS>
<VERS>Tu me les as données:</VERS>
<VERS>Ce qu'est l'espace immense et l'horizon profond,</VERS>
<VERS>Ce qu'est le temps et ses heures bien mesurées,</VERS>
<VERS>Au va-et-vient de tes marées,</VERS>
<VERS>Je l'ai appris par ta grandeur.</VERS>
<VERS>Mes yeux ont pu cueillir les fleurs trémières</VERS>
<VERS>Des plus rouges lumières,</VERS>
<VERS>Dans les plaines de ta splendeur.</VERS>
<VERS>Tes brouillards roux et farouches furent les tentes</VERS>
<VERS>Où s'abrita la douleur haletante</VERS>
<VERS>Dont j'ai longtemps, pour ma gloire, souffert;</VERS>
<VERS>Tes flots ont ameuté de leurs rythmes, mes vers;</VERS>
<VERS>Tu m'as pétri le corps, tu m'as exalté l'âme;</VERS>
<VERS>Tes tempêtes, tes vents, tes courants forts, tes flammes</VERS>
<VERS>Ont traversé comme un crible, ma chair;</VERS>
<VERS>Tu m'as trempé, tel un acier qu'on forge,</VERS>
<VERS>Mon être est tien, et quand ma voix</VERS>
<VERS>Te nomme, un brusque et violent émoi</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>M'angoisse et me serre la gorge.</VERS>
<VERS>Escaut,</VERS>
<VERS>Sauvage et bel Escaut,</VERS>
<VERS>Tout l'incendie</VERS>
<VERS>De ma jeunesse endurante et brandie,</VERS>
<VERS>Tu l'as épanoui;</VERS>
<VERS>Aussi,</VERS>
<VERS>Le jour que m'abattra le sort,</VERS>
<VERS>C'est dans ton sol, c'est sur tes bords,</VERS>
<VERS>Qu'on cachera mon corps,</VERS>
<VERS>Pour te sentir, même à travers la mort, encor!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais ta gloire, Escaut, violente ou sereine:</VERS>
<VERS>Jadis, quand la louve romaine</VERS>
<VERS>Mordait le monde au coeur,</VERS>
<VERS>La mâchoire de sa fureur,</VERS>
<VERS>Dans les plaines que tu protèges</VERS>
<VERS>N'eut à broyer que pluie et boue, que vent et neige,</VERS>
<VERS>Et tes hommes libres et francs,</VERS>
<VERS>De loin en loin, du haut des barques,</VERS>
<VERS>Lui laissèrent, à coups de javelots, la marque</VERS>
<VERS>De leur courage, au long des flancs.</VERS>
<VERS>Une brume, longtemps, pesa sur ton histoire:</VERS>
<VERS>Bruges, Ypres et Gand règnent avant Anvers,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais aussitôt que ta cité monte, sa gloire</VERS>
<VERS>Jette ton nom marin aux vents de l'univers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu es le fleuve immense aux larges quais, où trônent</VERS>
<VERS>Les banquiers de la ville et les marchands du port;</VERS>
<VERS>Et tous les pavillons majestueux des Nords</VERS>
<VERS>Mirent leurs blasons d'or dans l'or de tes eaux jaunes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On construit ton clocher; et ses tonnants bourdons</VERS>
<VERS>Livrent bientôt dans l'air leur bataille de sons;</VERS>
<VERS>Il monte, et chante, et règne, et célèbre sa vierge,</VERS>
<VERS>Droit comme un cri, beau comme un mât, clair comme un cierge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes navires chargés de seigle et de froment</VERS>
<VERS>Semblent de lourds greniers d'abondance dorée,</VERS>
<VERS>Qui vont, sous le soleil et sous le firmament,</VERS>
<VERS>Nourrir la terre avec le pain de tes contrées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le lin qu'on file à tes foyers, le chanvre vert</VERS>
<VERS>Qu'on travaille en tes bourgs, sont devenus la toile</VERS>
<VERS>Dont sont faites, de l'Est à l'Ouest, toutes les voiles</VERS>
<VERS>Qui, la poitrine au vent, partent dompter la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu es le nourricier qui enseigne l'audace;</VERS>
<VERS>Tes fils sont paysans ou matelots, ils sont</VERS>
<VERS>Balourds, mais forts; âpres, mais sûrs; lents, mais tenaces:</VERS>
<VERS>L'aventure n'est que l'élan de leur raison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ta ville grandit, toujours, encor: ses Hanses</VERS>
<VERS>Remuent l'or fermentant en leur géant brassin;</VERS>
<VERS>Voici qu'elle a vaincu Venise, et sa main tient</VERS>
<VERS>Les fortunes du monde, au creux de ses balances.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Éclat suprême et long frisson de son orgueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand tout à coup</VERS>
<VERS>Depuis sa tour qui prie et son havre qui bout,</VERS>
<VERS>Jusque sur ses campagnes</VERS>
<VERS>Et sur leurs toits, et sur leurs seuils,</VERS>
<VERS>Passe le geste fou</VERS>
<VERS>Et s'étend l'ombre au loin de Philippe deux d'Espagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô fleuve Escaut, de quel recul géant,</VERS>
<VERS>Vers l'Océan,</VERS>
<VERS>Ont dû sauter tes ondes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand s'est rué vers ta splendeur calme et profonde,</VERS>
<VERS>Tout un torrent féroce et bondissant</VERS>
<VERS>De sang?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La belle gloire a déserté tes rives;</VERS>
<VERS>Et tes espoirs ont tout-à-coup sombré,</VERS>
<VERS> Larges bateaux désemparés </VERS>
<VERS>L'un après l'autre, à la dérive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un soir mortel sur tes vagues s'est épandu.</VERS>
<VERS>Au long des ports qui dominent tes plaines,</VERS>
<VERS>On t'a chargé de chaînes,</VERS>
<VERS>On t'a flétri, on t'a vendu.</VERS>
<VERS>Oh! le désert de tes lourds flots amers!</VERS>
<VERS>Quand plus aucune grande voile</VERS>
<VERS>De toile,</VERS>
<VERS>Partie avec orgueil</VERS>
<VERS>Des vagues d'or qui allument ton seuil,</VERS>
<VERS>Ne cingla vers la mer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas! qu'il te fallut longtemps attendre</VERS>
<VERS>Avant qu'un cri ne soulevât tes Flandres</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si farouches jadis pour soutenir leurs droits.</VERS>
<VERS>Escaut, tu n'étais plus qu'une meute captive</VERS>
<VERS>De flots hurlants entre deux rives,</VERS>
<VERS>Dont trafiquaient en leurs traités, les rois.</VERS>
<VERS>Qu'un deux luttât pour t'affranchir, sitôt les haines</VERS>
<VERS>Se redressaient et aggravaient le poids des chaînes</VERS>
<VERS>Que tu traînais en gémissant.</VERS>
<VERS>Enfin, après des ans, et puis encor des ans,</VERS>
<VERS>L'homme d'ombre et de gloire,</VERS>
<VERS>Bonaparte, mêla ta vie à sa victoire</VERS>
<VERS>Et assouplit ton cours hautain</VERS>
<VERS>Superbement, aux méandres de son destin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, tu fus géant comme naguère,</VERS>
<VERS>Tes solides bassins de pierre</VERS>
<VERS>Serrèrent,</VERS>
<VERS>Entre leurs bords,</VERS>
<VERS>Tous les butins de fièvre et d'or</VERS>
<VERS>Qui s'en venaient du bout des mers et de la terre,</VERS>
<VERS>Et sur la robe de tes eaux</VERS>
<VERS>Scintillèrent tous les anciens joyaux;</VERS>
<VERS>Et sur l'avant de tes coques bien arrimées,</VERS>
<VERS>Les déesses aux seins squammeux</VERS>
<VERS>Projetèrent, comme autrefois, ton nom fameux.</VERS>
<VERS>Dans le buccin des Renommées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Escaut! Escaut!</VERS>
<VERS>Tu es le geste clair</VERS>
<VERS>Que la patrie entière</VERS>
<VERS>Pour gagner l'infini fait vers la mer.</VERS>
<VERS>Tous les canaux de Flandre et toutes ses rivières</VERS>
<VERS>Aboutissent, ainsi que des veines d'ardeur,</VERS>
<VERS>Jusqu'à ton coeur.</VERS>
<VERS>Tu es l'ample auxiliaire et la force féconde</VERS>
<VERS>D'un peuple ardu, farouche et violent,</VERS>
<VERS>Qui veut tailler sa part dans la splendeur du monde.</VERS>
<VERS>Tes bords puissants et gras, ton cours profond et lent</VERS>
<VERS>Sont l'image de sa ténacité vivace,</VERS>
<VERS>L'homme d'ici, sa famille, sa race,</VERS>
<VERS>Ses tristesses, ses volontés, ses voeux</VERS>
<VERS>Se retrouvent en tes aspects silencieux.</VERS>
<VERS>Cieux tragiques, cieux exaltés, cieux monotones,</VERS>
<VERS>Escaut d'hiver, Escaut d'Eté, Escaut d'automne.</VERS>
<VERS>Tout notre être changeant se reconnaît en toi;</VERS>
<VERS>Vainqueurs, tu nous soutiens; vaincus, tu nous délivres,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce sera toujours et chaque fois</VERS>
<VERS>Par toi</VERS>
<VERS>Que le pays foulé, gémissant et pantois,</VERS>
<VERS>Redressera sa force et voudra vivre et vivre!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
