<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Les flammes hautes
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Emile Verhaeren
</AUTEUR>
<DATE>
1917
</DATE>


<AUTRE>
LIMINAIRE
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
L'Avenir. 
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur qui choit, mais se relève</VERS>
<VERS>S'est élancé d'un bond puissant</VERS>
<VERS>Vers un futur éblouissant</VERS>
<VERS>Tel que le veut créer mon rêve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais ce qu'il m'en faut bannir:</VERS>
<VERS>Bonheur trop sûr; clarté trop forte;</VERS>
<VERS>Mais doute, excès, périls, qu'importe,</VERS>
<VERS>J'ai la ferveur de l'avenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis qu'on ne croit plus en somme</VERS>
<VERS>Qu'au gré des saints, qu'au nom des dieux</VERS>
<VERS>Se fait le sort impérieux,</VERS>
<VERS>Les siècles sont aux mains des hommes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est eux qui éclairent demain</VERS>
<VERS>Avec les feux et les lumières</VERS>
<VERS>Qu'après les affres de la guerre</VERS>
<VERS>Gardent encor leurs coeurs humains</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leurs cris, leurs vouloirs et leurs actes</VERS>
<VERS>Ébauchent tous, par le menu,</VERS>
<VERS>Ce vaste et tragique inconnu</VERS>
<VERS>Plein de ténèbre encor compacte,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais qui groupe si bien les voeux</VERS>
<VERS>Autour de son puissant mystère</VERS>
<VERS>Que vers lui montent les prières</VERS>
<VERS>Que leurs pères jetaient aux dieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Non ce n'est plus sur une grève</VERS>
<VERS>Tel Paradis hospitalier</VERS>
<VERS>Au repos lourd et régulier</VERS>
<VERS>Que l'avenir est pour mon rêve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais bien l'intrépide cité</VERS>
<VERS>Où toute âme se ravitaille</VERS>
<VERS>Dans son incessante bataille</VERS>
<VERS>D'un haut désir d'intensité,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où surabonde le génie</VERS>
<VERS>Qui vole à l'univers distrait</VERS>
<VERS>Les plus profonds de ses secrets</VERS>
<VERS>Et son aveugle hégémonie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où tout vieux texte est refondu</VERS>
<VERS>Au feu de plus strictes études,</VERS>
<VERS>Où tout est force et promptitude</VERS>
<VERS>Autour des dangers suspendus,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où le penseur ligue et entraine</VERS>
<VERS>D'autres esprits en son élan</VERS>
<VERS>Dès qu'il hausse de plan en plan</VERS>
<VERS>Vers la règle, l'entente humaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si bien que l'homme est maître enfin</VERS>
<VERS>Et de lui-même et de la terre</VERS>
<VERS>Et que son front autoritaire</VERS>
<VERS>Masque le front du vieux destin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Ville Nouvelle.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un treuil audacieux</VERS>
<VERS>Semble lever jusqu'aux cieux</VERS>
<VERS>D'énormes pierres, une à une;</VERS>
<VERS>Et son câble d'acier luit aux rais de la lune;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et plus loin d'autres treuils monumentaux</VERS>
<VERS>Règnent également de travaux en travaux,</VERS>
<VERS>Et l'on entend dans l'ombre où de grands feux s'étagent</VERS>
<VERS>Le bruit de cent marteaux monter jusqu'aux nuages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un pan de ville est tombé là</VERS>
<VERS>Dans la poussière et le plâtras</VERS>
<VERS>Et gît à terre, sous la pluie:</VERS>
<VERS>Sur le sol défoncé de l'un à l'autre bout</VERS>
<VERS>Quelque vieux mur branlant s'est maintenu debout,</VERS>
<VERS>Où zigzague un chemin de fumée et de suie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des gens aujourd'hui morts ont aimé ces foyers</VERS>
<VERS>Dont la trace perdure aux flancs d'une ruine;</VERS>
<VERS>Ils ont vu les tisons rouges y flamboyer</VERS>
<VERS>Pour y chauffer leurs mains, leurs fronts et leurs poitrines</VERS>
<VERS>Ils ont passé leur vie à marcher, à s'asseoir,</VERS>
<VERS>À recompter leur or près des flammes dardées,</VERS>
<VERS>Et puis se sont éteints comme ces feux, un soir,</VERS>
<VERS>N'ayant plus dans leur coeur que de vieilles idées.</VERS>
<VERS>Ils sont partis sous terre, au loin, on ne sait où,</VERS>
<VERS>Pauvres noms effacés sur des tombes fendues,</VERS>
<VERS>Et seul à la muraille est demeuré le clou</VERS>
<VERS>Où leur image, en un vieux cadre, était pendue.</VERS>
<VERS>L'église où s'en allaient leur pas chaque matin</VERS>
<VERS>S'élevait là où se bossuent mille décombres;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils y glissaient au long des murs comme des ombres</VERS>
<VERS>Et leur quartier dévot serrait tout leur destin.</VERS>
<VERS>Un carillon alerte y secouait les heures</VERS>
<VERS>Et les cloches y imposaient leurs voix majeures;</VERS>
<VERS>Et maintenant,</VERS>
<VERS>Plus rien ne s'y entend</VERS>
<VERS>Que, de l'aurore au soir, un bruit grinçant de chaînes</VERS>
<VERS>Et le han du travail et la voix des sirènes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi s'en va tout le passé</VERS>
<VERS>Broyé, tordu et dispersé,</VERS>
<VERS>Avec ses carrefours et ses vieilles ruelles,</VERS>
<VERS>Et déjà monte et luit jusques à l'horizon,</VERS>
<VERS>Toujours plus haut, l'orgueil des tours et des maisons,</VERS>
<VERS>Bourdonnantes du bruit de leurs foules nouvelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô travaux rassemblés pour créer l'avenir!</VERS>
<VERS>Tonnerres merveilleux de puissance ordonnée,</VERS>
<VERS>Comme vous avez mis à bas le souvenir</VERS>
<VERS>De ceux qui parquaient là leur vie emprisonnée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma pensée est en vous, pierres, marbres, granits,</VERS>
<VERS>Qui devenez l'assise où l'avenir condense,</VERS>
<VERS>Soit pour le brusque accord ou le soudain conflit,</VERS>
<VERS>Les mille efforts tendus vers l'or et sa démence.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dès le matin,</VERS>
<VERS>Dans la ville aux vastes entreprises,</VERS>
<VERS>Mille journaux disséminent soudain</VERS>
<VERS>La terreur ou le deuil, la hâte ou la surprise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le monde y retentit au long de fils rivés</VERS>
<VERS>À des cornets sonores;</VERS>
<VERS>Et jusque dans le sol, sous les sombres pavés,</VERS>
<VERS>La fièvre court, et vibre encore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À chaque envol de l'innombrable papier blanc</VERS>
<VERS>On croit voir un million d'ailes</VERS>
<VERS>Apporter dans le coeur des peuples violents</VERS>
<VERS>Ou les accords ou les querelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque maison de la cité tremble et bruit,</VERS>
<VERS>Chaque cerveau y fait le rêve</VERS>
<VERS>Qu'un jour, sous son effort, le bloc d'ombre et de nuit</VERS>
<VERS>De l'impossible se soulève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toute lueur y semble un brusque éclat de l'or</VERS>
<VERS>Qui illumine et qui foudroie;</VERS>
<VERS>Tout intérêt y guette un intérêt moins fort</VERS>
<VERS>Pour le mordre comme une proie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se dépasser sans cesse et dépasser autrui</VERS>
<VERS>S'y résume en règle de vie;</VERS>
<VERS>Et s'y faire un corps sain pour qu'il serve d'appui</VERS>
<VERS>Aux bonds d'une âme inassouvie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô cette fureur âpre et constante toujours</VERS>
<VERS>Qui s'emporte, éclate, s'affole,</VERS>
<VERS>Mais qui se cache aussi sous de souples discours</VERS>
<VERS>Et de bénévoles paroles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vice ou vertu, peu importe ce qu'on en croit,</VERS>
<VERS>Ni de quel nom chacun la nomme:</VERS>
<VERS>Elle seule compose et l'espoir et la foi</VERS>
<VERS>Et le moderne orgueil des hommes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est leur être neuf, féroce et affamé</VERS>
<VERS>Par la nécessité nouvelle;</VERS>
<VERS>Elle est leur force dure, elle est leur coeur formé</VERS>
<VERS>Par les rages de leur cervelle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Là-bas, au loin, illuminant la terre vaste,</VERS>
<VERS>Règnent Londres, Berlin, New-York et Paris.</VERS>
<VERS>Dites, de quel orgueil sont armés les esprits</VERS>
<VERS>Qui se trempent et s'exercent en leurs contrastes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'effort, chiffre jadis, aujourd'hui s'y fait somme.</VERS>
<VERS>Tout s'y condense et s'y espace en même temps;</VERS>
<VERS>L'âpre avenir qui vient à nous, le coeur battant,</VERS>
<VERS>Ne s'y veut plus donner qu'à des groupements d'hommes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ordre y règne. Dûment, il enfonce en sa gaîne</VERS>
<VERS>Les pointes et les dards d'un travail partagé:</VERS>
<VERS>Sur chaque geste, un plus haut geste est allongé</VERS>
<VERS>Qui le guide d'abord, puis l'excite et l'entraîne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si bien que tout s'y noue en une force unique</VERS>
<VERS>Se resserrant toujours de bureaux à bureaux</VERS>
<VERS>Et qu'il ne faut qu'un seul, mais lucide cerveau</VERS>
<VERS>Pour mener vers son but tant d'essors mécaniques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est lui, lui seul, qui juge et tout à coup décide;</VERS>
<VERS>Où d'autres ne voient rien, lui seul il aperçoit;</VERS>
<VERS>Il est de rêve ardent, s'il est de calcul froid,</VERS>
<VERS>Et l'heure du danger lui apparaît splendide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois quittant la page où ses notes s'étalent,</VERS>
<VERS>Le front contre la vitre, il se complaît à voir</VERS>
<VERS>D'autres maisons, là-bas, se dresser dans le soir</VERS>
<VERS>Et pousser vers les cieux leurs enseignes rivales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De haut en bas s'illuminent leurs cent fenêtres</VERS>
<VERS>Qui braquent leur clarté vers sa maison à lui</VERS>
<VERS>Et, derrière un carreau, il voit passer aussi</VERS>
<VERS>L'homme qui le jalouse et l'abattra peut-être.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et plus loin, jusques au port, de rue en rue,</VERS>
<VERS>La même lutte y serre ou bien y rompt ses noeuds,</VERS>
<VERS>Et l'angoisse y rabat l'espoir impérieux,</VERS>
<VERS>Et l'espoir y succède à l'affre disparue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout y est transe, ardeur, mauvais ou bon augure.</VERS>
<VERS>Oh! ces banques qui sont les tragiques brasiers</VERS>
<VERS>Dont les flammes passent de quartiers en quartiers</VERS>
<VERS>Jetant sur la cité leurs volantes brûlures;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles sont l'or hallucinant les capitales,</VERS>
<VERS>L'or dominant et ses vaincus et ses vainqueurs,</VERS>
<VERS>L'or qui pénètre et mord jusqu'en ses profondeurs,</VERS>
<VERS>Terriblement, notre vieille âme occidentale.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
L'Ancienne Foi.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Si ton nom sonne creux dans ma ferme poitrine,</VERS>
<VERS>Si mon âme est un lieu de décombres rempli</VERS>
<VERS>Où ma croyance ancienne est vouée à l'oubli,</VERS>
<VERS>Seigneur, je n'ai rien fait pour hâter ma ruine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'ai longtemps servi d'un coeur timide et doux,</VERS>
<VERS>Criant vers ton silence et ma joie et ma crainte;</VERS>
<VERS>Et, dans ma chair, longtemps a perduré l'empreinte</VERS>
<VERS>Du rebord de la chaise où l'on prie à genoux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les soirs, quand ma ferveur s'en allait à confesse,</VERS>
<VERS>Mon être était si fort soulevé par sa foi</VERS>
<VERS>Qu'à travers l'infini, il dardait jusqu'à toi</VERS>
<VERS>Le haut brasier d'amour dont brûlait sa jeunesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'étais si simple et pur, si humble et clair, Seigneur!</VERS>
<VERS>Je faisais tant pour mériter un peu ta grâce,</VERS>
<VERS>Et j'effaçais avec mes pleurs la moindre trace</VERS>
<VERS>Que le mal aurait pu imprimer dans mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je croyais que le ciel, que l'air et que la terre</VERS>
<VERS>Jusqu'au fond de l'abîme étaient pleins de mon Dieu,</VERS>
<VERS>Que les siècles marchaient à son geste de feu</VERS>
<VERS>Et que son pas sonnait dans leur pas centenaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu dominais, Seigneur, sur l'heure et sur l'instant;</VERS>
<VERS>Dans chaque aurore neuve, on surprenait ta gloire;</VERS>
<VERS>Quoi qu'on dît, je ne voulais penser ni croire</VERS>
<VERS>Que ta présence, un jour, me quitterait. Pourtant,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que ne répondais-tu quand je cherchais la vie</VERS>
<VERS>À la lueur brusque et rouge des jours nouveaux?</VERS>
<VERS>Ton ciel semblait éteint et l'homme en ses travaux</VERS>
<VERS>Érigeait contre toi sa force inassouvie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma voix te suppliait quand même, éperdument;</VERS>
<VERS>Mais j'appris qu'en nos temps de pensée errabonde,</VERS>
<VERS>Ta face n'était plus le visage du monde</VERS>
<VERS>Et je fis mon péché de mon étonnement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je tourmentai mon coeur pour qu'il fût encor digne</VERS>
<VERS>De t'émouvoir par sa souffrance et ses combats,</VERS>
<VERS>Je te l'ouvris béant, mais tu n'y rentras pas</VERS>
<VERS>Et tu laissas moisir le raisin sur la vigne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seigneur, toi seul connais ce qui s'est fait en moi;</VERS>
<VERS>Et comme il a fallu que l'urgence de vivre</VERS>
<VERS>Éperonnât mon être et l'incitât à suivre</VERS>
<VERS>Le montueux chemin qui m'éloignait de toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ignorais jusqu'alors et la clarté réelle</VERS>
<VERS>Et la splendeur visible et la haute bonté,</VERS>
<VERS>Et la lucide ardeur de la ténacité</VERS>
<VERS>Et l'orgueil qui s'impose à la terre rebelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'entendais retentir tous les bonds de l'essor</VERS>
<VERS>Avec leurs sabots clairs sur le seuil de mon âme</VERS>
<VERS>Et je suivis leur course et leur galop de flamme</VERS>
<VERS>Vers les neuves cités d'où s'exaltait l'effort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La passion me vint et de l'homme et du monde,</VERS>
<VERS>Un rythme formidable en mon cerveau chantait.</VERS>
<VERS>Doutes, affres, fureurs, tout ce qui tourmentait</VERS>
<VERS>Faisait l'oeuvre de tous plus large et plus féconde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un peu de l'avenir reposant dans ma main,</VERS>
<VERS>J'y imprimai le sceau de ma tendresse fière;</VERS>
<VERS>Et l'ombre m'était autre et autre la lumière;</VERS>
<VERS>J'étais ivre de me sentir un être humain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant encor ma plus ferme pensée</VERS>
<VERS>Pour y puiser l'amour s'élève de mon coeur;</VERS>
<VERS>Car, bien que vous m'ayez abandonné, Seigneur,</VERS>
<VERS>Ma ferveur d'autrefois ne s'est point apaisée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Mes Yeux.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oui, tout s'exaltera et fleurira encore</VERS>
<VERS>Sans que manque une rose aux jardins de l'aurore</VERS>
<VERS>Ou que s'éteigne un astre aux terrasses des cieux;</VERS>
<VERS>Oui, tout rajeunira sous le vent merveilleux</VERS>
<VERS>Dans la pleine lumière,</VERS>
<VERS>Quand vous, hélas! ne serez plus, mes yeux,</VERS>
<VERS>Que cendre vaine sous la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous étiez doux et lumineux pourtant;</VERS>
<VERS>Et les hivers, et les étés, et les printemps</VERS>
<VERS>Ne revêtaient mon vers de leur beauté profonde</VERS>
<VERS>Que parce que d'abord, vous seuls, mes deux yeux clairs,</VERS>
<VERS>Aviez aimé le sol, les bois, le vent et l'air</VERS>
<VERS>Et la splendeur innombrable du monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous paraissiez alors deux flambeaux de ferveur</VERS>
<VERS>Doucement inclinés sur le charme des choses:</VERS>
<VERS>Vous étiez à l'affût du secret qui compose</VERS>
<VERS>Le dessin d'un rameau ou l'éclat d'une fleur;</VERS>
<VERS>Vous induisiez mon âme à la belle prière</VERS>
<VERS>Devant tout ce qui reste ardent, vivace et pur</VERS>
<VERS>Et les pois de senteur et les roses trémières</VERS>
<VERS>Ornaient, comme un autel, la blancheur de mes murs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous alliez vers les hommes des autres plaines</VERS>
<VERS>Avec un émoi simple et doux</VERS>
<VERS>Pour découvrir sous leurs paupières</VERS>
<VERS>Le même feu qui s'attisait en vous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous alliez encor vers les hommes des villes</VERS>
<VERS>Dont l'oeuvre formidable et tragique mutile,</VERS>
<VERS>Pour forger l'avenir, les monts et les forêts;</VERS>
<VERS>Des pleurs sourdaient en vous, avec d'anciens regrets,</VERS>
<VERS>Mais la force abondante et dûment asservie</VERS>
<VERS>Aux calculs merveilleux et précis des cerveaux</VERS>
<VERS>Vous semblait provoquer le miracle nouveau</VERS>
<VERS>D'où surgirait, plus vaste et plus sûre, la vie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous alliez toujours, et vous alliez encor</VERS>
<VERS>Lorsque la nuit d'hiver éclairait ses mystères</VERS>
<VERS>Dieu sait par quels chemins de ténèbres et d'or</VERS>
<VERS>Vers les feux bienveillants dont s'exaltait la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous cherchiez, là-haut, la plus humble lueur,</VERS>
<VERS>L'astre le plus perdu qu'entraînaient d'autres mondes</VERS>
<VERS>Pour lui vouer soudain une tendresse profonde</VERS>
<VERS>Par besoin de ferveur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous ai tant aimés, avec la fierté d'être</VERS>
<VERS>Toujours avide, ému, tendre et religieux,</VERS>
<VERS>Mes yeux,</VERS>
<VERS>Que les siècles se souviendront peut-être,</VERS>
<VERS>Même en des jours sans art,</VERS>
<VERS>De tout l'amour que j'ai pu mettre</VERS>
<VERS>Et conserver en vos regards.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
L'Orgueil.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Non plus parce qu'il vit d'angoisse et de souffrance,</VERS>
<VERS>Mais parce qu'à chaque heure il crée une espérance,</VERS>
<VERS>L'âpre univers est plein de foi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il n'importe que sous les toits</VERS>
<VERS>Dans les demeures,</VERS>
<VERS>Quand le jour naît ou qu'il décroit,</VERS>
<VERS>Les prières au Christ en croix</VERS>
<VERS>Se meurent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Efforts multipliés en tous les lieux du monde,</VERS>
<VERS>C'est vous qui recélez les croyances profondes:</VERS>
<VERS>Qui risque et qui travaille croit;</VERS>
<VERS>Qui cherche et qui invente croit encore;</VERS>
<VERS>Les lumières de chaque aurore</VERS>
<VERS>Ressuscitent, fatalement, au fond des coeurs,</VERS>
<VERS>La confiance en leur ardeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Désormais c'est l'orgueil qui s'attaque au mystère</VERS>
<VERS>Que toujours nous propose et nous cache la terre,</VERS>
<VERS>Orgueil jeune et joyeux qui se mue en ferveur</VERS>
<VERS>Pour ne jamais se rebuter devant l'obstacle</VERS>
<VERS>Et soi-même créer le quotidien miracle</VERS>
<VERS>Dont a besoin l'esprit humain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô croyance en mon front, en mes yeux, en mes mains,</VERS>
<VERS>Croyance en mon cerveau que la recherche enivre,</VERS>
<VERS>Croyance en tout mon être ardent, vibrant, dardé,</VERS>
<VERS>Comme vous me faites plus sûr et décidé</VERS>
<VERS>Dans le danger et la gloire que j'ai</VERS>
<VERS>De vivre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis que je me sens</VERS>
<VERS>N'être qu'un merveilleux fragment</VERS>
<VERS>Du monde en proie aux géantes métamorphoses,</VERS>
<VERS>Le bois, le mont, le sol, le vent, l'air et le ciel</VERS>
<VERS>Me deviennent plus fraternels</VERS>
<VERS>Et je m'aime moi-même en la splendeur des choses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je m'aime et je m'admire en tel geste vermeil</VERS>
<VERS>Je Que fait un homme à moi pareil</VERS>
<VERS>En son passage sur la terre.</VERS>
<VERS>Tout comme lui, je suis doté</VERS>
<VERS>De génie et de volonté,</VERS>
<VERS>Et ce qu'il fait, je le puis faire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec mes deux poumons, je respire l'exploit</VERS>
<VERS>Que m'apporte le vent de tous les points du monde.</VERS>
<VERS>Est mien tout penser clair, utile, allègre et droit</VERS>
<VERS>Dont j'ai senti l'audace en mon âme profonde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi</VERS>
<VERS>Je communie</VERS>
<VERS>Avec toute la vie</VERS>
<VERS>Et des choses et des êtres.</VERS>
<VERS>Je me prodigue en tout, comme tout me pénètre.</VERS>
<VERS>Vice, vertu, mérite ou faute,</VERS>
<VERS>Tout mon orgueil s'exerce à bellement souffrir</VERS>
<VERS>Et, quand il le faudra, à fièrement mourir,</VERS>
<VERS>Pour n'abaisser jamais ma force intense et haute.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Machines.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dites, connaissez-vous l'émoi</VERS>
<VERS>De suivre et d'épouser avec vos doigts</VERS>
<VERS>Les souples lignes</VERS>
<VERS>Que font les fers et les aciers</VERS>
<VERS>Et les mille ressorts et les mille leviers</VERS>
<VERS>Des machines insignes?</VERS>
<VERS>Il les faut caresser aux heures de repos,</VERS>
<VERS>Quand elles sont chaudes encore</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'avoir peiné depuis l'aurore</VERS>
<VERS>Et que leurs lents leviers et leurs brusques marteaux,</VERS>
<VERS>Qu'un large effort sans cesse entraîne,</VERS>
<VERS>Ardent encor de volonté humaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car elles veulent, les machines.</VERS>
<VERS>Ceux qui les ont faites, avec amour,</VERS>
<VERS>Un jour,</VERS>
<VERS>Leur ont donné le mouvement</VERS>
<VERS>D'un coeur battant</VERS>
<VERS>Au fond d'une poitrine;</VERS>
<VERS>Ils leur ont imposé</VERS>
<VERS>Le bond exact et le recul pour s'élancer</VERS>
<VERS>Et pour saisir et soudain mordre:</VERS>
<VERS>Elles trépident et se hâtent avec ordre.</VERS>
<VERS>Leurs gestes sont plus sûrs que des gestes humains.</VERS>
<VERS>Chaque effort vole au but comme un dard vers la cible,</VERS>
<VERS>Si bien que leur travail complexe et inflexible</VERS>
<VERS>Fait brusquement songer au travail du destin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelques-unes frôlent et froissent</VERS>
<VERS>Et sont fines et sont sournoises;</VERS>
<VERS>Il s'en trouve dont les hauts flancs</VERS>
<VERS>Sonnent d'un bruit fatal mais franc;</VERS>
<VERS>Celles-ci rampent sous la terre;</VERS>
<VERS>Celles-là montent jusqu'aux tours;</VERS>
<VERS>Tandis qu'au feu soudain des fours</VERS>
<VERS>D'autres, dans l'ombre et la poussière,</VERS>
<VERS>S'éclairent</VERS>
<VERS>Et paraissent à tel moment</VERS>
<VERS>Grandir immensément</VERS>
<VERS>Au passage de la lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'air farouche et violent des ateliers,</VERS>
<VERS>Elles sont l'homme infiniment multiplié;</VERS>
<VERS>D'un bruit tenace, ardent et unanime,</VERS>
<VERS>Elles fouillent le sol et remplissent l'abîme:</VERS>
<VERS>La houille est mise à nu et tout à coup, par blocs,</VERS>
<VERS>Le marbre et le granit sont arrachés aux rocs.</VERS>
<VERS>Et là-haut dans le ciel, se dressent les structures</VERS>
<VERS>De larges treuils mettant la terre à la torture.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des pays tout entiers sont couverts de travaux</VERS>
<VERS>Qui fatiguent le sol des chocs de leurs marteaux.</VERS>
<VERS>Les isthmes sont fendus et les mers sont unies.</VERS>
<VERS>La machine vers l'impossible s'ingénie</VERS>
<VERS>Et, sans crainte des cieux tonnants,</VERS>
<VERS>Un jour, comme un insecte énorme et bourdonnant,</VERS>
<VERS>Hélice folle, aile tendue,</VERS>
<VERS>Elle entre et vole et vire et fuit dans l'étendue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est là-haut près des astres et monte encor</VERS>
<VERS>Dieu sait vers quel exploit, au bout de quel essor!</VERS>
<VERS>Ceux qui la voient dans l'air et dans le vent dardée</VERS>
<VERS>Changent soudain la vieille et méthodique idée</VERS>
<VERS>Qu'ils se faisaient jadis de l'espace et du temps.</VERS>
<VERS>La vie en tout leur corps passe, tambour battant,</VERS>
<VERS>Vitesse, ardeur, élan, force, courage, audace,</VERS>
<VERS>Tout semble en eux brûler et devenir vorace</VERS>
<VERS>Et se précipiter vers quels espoirs nouveaux?</VERS>
<VERS>Les coeurs sont transformés ainsi que les cerveaux.</VERS>
<VERS>La terre est à celui qui la tient enlacée</VERS>
<VERS>Dans le feu circulant des volantes pensées</VERS>
<VERS>Et dont l'acte précis frappe comme l'éclair.</VERS>
<VERS>Oh! tumulte dompté, verbe net, geste clair!</VERS>
<VERS>Oh! mécanisme ardent qui soudain illumines</VERS>
<VERS>Et domines l'esprit des hommes de ce temps!</VERS>
<VERS>-Qui donc nous l'offre et nous l'enseigne à chaque instant,</VERS>
<VERS>Sinon vous, les machines?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La Vie Ardante.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur, je l'ai rempli du beau tumulte humain.</VERS>
<VERS>Tout ce qui fut vivant et haletant sur terre,</VERS>
<VERS>Folle audace, volonté sourde, ardeur austère</VERS>
<VERS>Et la révolte d'hier et l'ordre de demain</VERS>
<VERS>N'ont point pour les juger refroidi ma pensée.</VERS>
<VERS>Sombres charbons, j'ai fait de vous un grand feu d'or</VERS>
<VERS>N'exaltant que sa flamme et son volant essor</VERS>
<VERS>Qui mêlaient leur splendeur à la vie angoissée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous, haines, vertus, vices, rages, désirs,</VERS>
<VERS>Je vous accueillis tous, avec tous vos contrastes,</VERS>
<VERS>Afin que fût plus long, plus complexe et plus vaste</VERS>
<VERS>Le merveilleux frisson qui m'a fait tressaillir.</VERS>
<VERS>Mon coeur à moi ne vit dûment que s'il s'efforce;</VERS>
<VERS>L'humanité totale a besoin d'un tourment</VERS>
<VERS>Qui la travaille avec fureur, comme un ferment,</VERS>
<VERS>Pour élargir sa vie et soulever sa force.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'importe, si l'on part, qu'on n'arrive jamais,</VERS>
<VERS>Et que l'on voie au loin se déplacer les cimes!</VERS>
<VERS>L'orgueil est de monter toujours vers un sommet</VERS>
<VERS>Tenant la peur de soi pour le plus vil des crimes;</VERS>
<VERS>Celui qui choit s'est rehaussé, quand même, un jour,</VERS>
<VERS>S'il a senti l'enivrement de la mêlée</VERS>
<VERS>L'exalter à tel point dans la haine ou l'amour,</VERS>
<VERS>Que sa force soudaine en parut décuplée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis toucher, goûter, sentir, entendre et voir;</VERS>
<VERS>Ouvrir les yeux pour regarder l'aube ou le soir</VERS>
<VERS>Dorer un horizon ou rosir un nuage;</VERS>
<VERS>Marcher près de la mer et chanter sur la plage;</VERS>
<VERS>Écouter le vent fou danser sur la forêt</VERS>
<VERS>Comme sur un brasier de flammes végétales;</VERS>
<VERS>Recueillir un parfum dans un flot de pétales;</VERS>
<VERS>Sucer le jus d'un fruit intarissable et frais;</VERS>
<VERS>Ou bien vouer des mains aux caresses profondes,</VERS>
<VERS>Le soir, quand, sur sa couche amoureuse, la chair</VERS>
<VERS>S'illumine du large éclat de ses seins clairs;</VERS>
<VERS>Dites! n'y eût-il rien que ces bonheurs au monde</VERS>
<VERS>Qu'il faut les accueillir pour vivre, éperdument.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô muscles que je meus avec emportement!</VERS>
<VERS>Ô rythmes de mon sang qui m'allégez tout l'être</VERS>
<VERS>Et mêlez on ne sait quelle fièvre à votre cours!</VERS>
<VERS>Voici que mon cerveau se ranime à son tour</VERS>
<VERS>Et qu'il cherche et se tend pour découvrir, peut-être,</VERS>
<VERS>Dans l'univers profond un peu de vérité.</VERS>
<VERS>Et je tremble et j'exulte à ouïr le mystère</VERS>
<VERS>Parler comme quelqu'un qui parlerait sous terre,</VERS>
<VERS>Et le sol bat et mon coeur rouge et contracté</VERS>
<VERS>S'écrase sur ce sol pour mieux entendre encore;</VERS>
<VERS>Mais déjà le silence a remplacé tout bruit</VERS>
<VERS>Et le soir tombe, et le deuil choit, et c'est la nuit</VERS>
<VERS>Et rien ne bouge plus dans la terre sonore.</VERS>
<VERS>Heureux, pourtant, celui qui ne sanglote pas</VERS>
<VERS>Et repousse quand même avec un orgueil rude</VERS>
<VERS>La trop facile et vieille et douce certitude</VERS>
<VERS>Dont les coeurs les plus francs, en notre temps, sont las.</VERS>
<VERS>Une autre foi s'élève et pousse aux découvertes</VERS>
<VERS>Nettes, sûres, innombrables, quoique jamais</VERS>
<VERS>Claires au point de lui livrer tous les secrets;</VERS>
<VERS>L'âme nouvelle a limité sa force experte</VERS>
<VERS>À conquérir, non plus le ciel, mais l'univers.</VERS>
<VERS>Calcul précis, coups d'oeil soudains, recherches lentes,</VERS>
<VERS>Dieu sait quelle fureur admirable la hante</VERS>
<VERS>Et quel essor lui impriment tous ses revers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus une oeuvre est ardue et plus je la sens proche</VERS>
<VERS>De mon courage dur et de mon orgueil droit.</VERS>
<VERS>Mes chants ont retenti en ces heures d'effroi</VERS>
<VERS>Où le malheur tenait mon corps sous sa mailloche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La bondissante mer m'a rempli de ferveur;</VERS>
<VERS>J'ai célébré la tempête, le vent, la neige,</VERS>
<VERS>L'espace en marche et l'horizon et son cortège</VERS>
<VERS>De nuages volants et de rouges lueurs.</VERS>
<VERS>L'âpre nature a guerroyé par tout mon être</VERS>
<VERS>Lui imprimant la loi de sa férocité,</VERS>
<VERS>Pour qu'à mon tour j'éduque aussi ma volonté</VERS>
<VERS>À me bâtir un front qui doit rester mon maître.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Sur Les Môles Du Port.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soir quand je m'en vais par la côte marine</VERS>
<VERS>Vers l'océan et sa rumeur,</VERS>
<VERS>Je serre mes deux mains sur ma creuse poitrine</VERS>
<VERS>Pour mieux sentir vivre mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est là sous mes doigts qui bat, s'enfièvre, exulte;</VERS>
<VERS>Et je le sens vibrant et clair</VERS>
<VERS>D'être perdu dans la folie et le tumulte</VERS>
<VERS>Des vents du large et de la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa vie ample se mêle au fourmillement sombre</VERS>
<VERS>Des flots et des astres, la nuit;</VERS>
<VERS>Il est comme emporté par leur rythme et leur nombre,</VERS>
<VERS>De laps en laps, vers l'infini.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et peu à peu, il cède à mon ardeur tenace</VERS>
<VERS>De concevoir l'éternité</VERS>
<VERS>Et de remplir soudain et le temps et l'espace</VERS>
<VERS>D'un espoir fou et tourmenté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je songe à tous ceux qui dans mille ans sur terre</VERS>
<VERS>Avec des yeux comme les miens</VERS>
<VERS>Regarderont la même innombrable lumière</VERS>
<VERS>Régir les cieux quotidiens</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et qui viendront aussi par la côte marine</VERS>
<VERS>Vers l'océan et sa rumeur,</VERS>
<VERS>En serrant leurs deux mains sur leur creuse poitrine</VERS>
<VERS>Pour mieux sentir vivre leur coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est pour eux que je voudrais trouver sur l'heure,</VERS>
<VERS>Dans l'âpre espace et le vent dur,</VERS>
<VERS>Un mot si pénétré de sagesse meilleure</VERS>
<VERS>Et si chargé de sens futur</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ils comprendraient, grâce à lui seul, de quelle flamme</VERS>
<VERS>J'ai embrassé tout mon destin,</VERS>
<VERS>Et comme aussi mon âme avait aimé leur âme</VERS>
<VERS>Depuis le temps le plus lointain.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
A L'Homme D'Aujourd'Hui.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Songe au monde et sois fier, toi qui vis en ce temps.</VERS>
<VERS>Il vibre, exulte et bat, selon ton coeur battant;</VERS>
<VERS>Il accepte ton rythme et jamais ta pensée</VERS>
<VERS>Ne s'est aussi humainement divinisée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Dieux ne sont plus rien ou sont ce que tu es;</VERS>
<VERS>Leur infini s'ébranle au vent de tes projets;</VERS>
<VERS>Tu imprimes ton ordre à la terre sacrée</VERS>
<VERS>Au point que, désormais, toi seul, tu la recrées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'orde guerre n'a point sapé ton vouloir droit</VERS>
<VERS>D'être homme de lutte et non homme d'effroi</VERS>
<VERS>Et de haïr jusqu'en tes o et tes entrailles</VERS>
<VERS>La fourmillante horreur des chocs et des batailles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes sens clairs et subtils sont à toute heure ouverts</VERS>
<VERS>Pour laisser en toi-même entrer tout l'univers</VERS>
<VERS>Et pour scruter, à la clarté de ta cervelle,</VERS>
<VERS>Le moindre aspect nouveau de la vie éternelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le mystère est en elle et le génie en toi</VERS>
<VERS>Si net, que désormais tu laisses l'aventure</VERS>
<VERS>Et découvres avec sécurité les lois</VERS>
<VERS>Qui importent à ton immensité future.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Belle Santé. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Belle santé,</VERS>
<VERS>Qui me reviens après m'avoir quitté,</VERS>
<VERS>Voici mon front, mes bras, mes épaules, mon torse</VERS>
<VERS>Qui tressaillent une fois encor</VERS>
<VERS>À te sentir rentrer et revivre en mon corps</VERS>
<VERS>Avec ta force.</VERS>
<VERS>Je me détends et je me plais</VERS>
<VERS>Au moindre geste que je fais.</VERS>
<VERS>Mon pas nerveux et volontaire</VERS>
<VERS>Avec ardeur s'appuie et se meut sur la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous mon front redressé et mes cheveux vermeils</VERS>
<VERS>Mes deux yeux sont en fête et boivent le soleil.</VERS>
<VERS>Le vent m'est un ami qui chante et m'accompagne</VERS>
<VERS>En ma course rythmée à travers la campagne.</VERS>
<VERS>L'air tonique et puissant emplit mon torse creux.</VERS>
<VERS>Mes nerfs semblent refaits, mes muscles sont heureux</VERS>
<VERS>Et ma bouche joyeuse et mes mains familières</VERS>
<VERS>Voudraient saisir l'espace et baiser la lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Belle santé,</VERS>
<VERS>Je suis ivre de fougue et de témérité.</VERS>
<VERS>Sans toi je ne pourrais jamais dompter la vie</VERS>
<VERS>Selon mon vouloir brusque et mon tenace espoir.</VERS>
<VERS>Je suivrais un chemin qui tourne et qui dévie</VERS>
<VERS>Et m'assoirais, las et vaincu, avant le soir.</VERS>
<VERS>Le feu rapide et fort dont notre âge flamboie</VERS>
<VERS>N'allumerait en moi ni vaillance, ni joie</VERS>
<VERS>Et j'aurais peur de la splendeur de l'univers.</VERS>
<VERS>Tu m'es, belle santé, celle qui me décide</VERS>
<VERS>À rester prompt et comme allègre en mes revers,</VERS>
<VERS>À pénétrer d'orgueil ma cervelle lucide</VERS>
<VERS>Dès que l'entraîne en ses combats l'effort humain.</VERS>
<VERS>Belle santé, nourris mes bras, muscle mes mains,</VERS>
<VERS>Emplis mes deux poumons de vierge et pure haleine,</VERS>
<VERS>Et pour que jusqu'au bout mon coeur se tienne haut,</VERS>
<VERS>Brille en mes yeux, bats sous mon front, brûle en mes veines</VERS>
<VERS>Et cours en moi comme le vent dans les drapeaux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Morts.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En ces heures de soir où sous la brume épaisse</VERS>
<VERS>Le ciel voilé s'efface et lentement s'endort</VERS>
<VERS>Je marche recueilli, mais sans vaine tristesse,</VERS>
<VERS>Sur la terre pleine de morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je fais sonner mon pas pour qu'encor ils l'entendent</VERS>
<VERS>Et qu'ils songent eu leur sommeil morne et secret</VERS>
<VERS>À ceux dont la ferveur et la force plus grandes</VERS>
<VERS>Refont le monde qu'ils ont fait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ne demandent pas qu'une douleur oisive</VERS>
<VERS>Se traîne avec des pleurs par-dessus leurs cercueils.</VERS>
<VERS>Ils comprennent la part que l'oeuvre successive</VERS>
<VERS>Fait à la joie et à l'orgueil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur esprit est en nous, mais non pas pour nous nuire</VERS>
<VERS>Et nous pousser, à contre-jour, comme à tâtons.</VERS>
<VERS>Leur voix est douce encor lorsqu'on l'entend bruire,</VERS>
<VERS>Mais que c'est nous, nous qui chantons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car l'heure est nôtre enfin; et la belle lumière</VERS>
<VERS>Et le sol et les flots et les ronflants essaims</VERS>
<VERS>Des forces qu'on entend vibrer dans la matière</VERS>
<VERS>Sont asservis à nos desseins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autres sont pour nos coeurs et les dieux et les hommes,</VERS>
<VERS>Autres pour nos esprits le pouvoir et ses lois.</VERS>
<VERS>Un nouvel infini nous fait ce que nous sommes</VERS>
<VERS>Et met sa force en notre foi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bondissez donc, désir humain, puissance humaine,</VERS>
<VERS>Aussi loin que vous porte ou la lutte ou l'accord.</VERS>
<VERS>Que votre amour soit neuf et neuve votre haine</VERS>
<VERS>Sur la terre pleine de morts.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Problèmes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et vous, phrases solennelles et séculaires,</VERS>
<VERS>Et vous, problèmes noirs et sombres corollaires,</VERS>
<VERS>Et vous, mots lourds qui défilez au pas,</VERS>
<VERS>Le sens qui sous vos syllabes s'arrange</VERS>
<VERS>Change,</VERS>
<VERS>Alors que vous ne changez pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, vous n'enfermez plus les modernes pensées</VERS>
<VERS>Tant vous êtes usées,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Paroles d'aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Et seul parfois l'écho vide et fortuit</VERS>
<VERS>Répond à la poussée</VERS>
<VERS>Que font dans l'air vos mille bruits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, jamais avec autant de violence,</VERS>
<VERS>L'homme n'a voulu rompre le silence</VERS>
<VERS>Pour se confesser mieux</VERS>
<VERS>Et s'affirmer sur la terre sacrée</VERS>
<VERS>Le Dieu</VERS>
<VERS>Qui se cherche sans cesse et toujours se recrée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! guetter la pensée et la voir qui s'engendre</VERS>
<VERS>Comme se forme en plein brasier la salamandre,</VERS>
<VERS>Et la saisir au fond de l'âme</VERS>
<VERS>Toute brûlante encor de sa première flamme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dites, si dans un cri de tout mon être,</VERS>
<VERS>Si dans mon vers ferme et soudain</VERS>
<VERS>Ceux-là qui penseront demain</VERS>
<VERS>Pouvaient un jour se reconnaître!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
La Chance.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En tes rêves, en tes pensées,</VERS>
<VERS>En ta main souple, en ton bras fort,</VERS>
<VERS>En chaque élan tenace où s'exerce ton corps,</VERS>
<VERS>La chance active est ramassée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dis, la sens-tu, prête à bondir</VERS>
<VERS>Jusques au bout de ton désir?</VERS>
<VERS>La sens-tu qui t'attend, et te guette, et s'entête</VERS>
<VERS>À éprouver quand même, et toujours, et encor,</VERS>
<VERS>Pour ton courage et pour ton réconfort,</VERS>
<VERS>Le sort?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceux qui confient aux flots et leurs biens et leurs vies</VERS>
<VERS>N'ignorent pas qu'elle dévie</VERS>
<VERS>De tout chemin trop régulier;</VERS>
<VERS>Ils se gardent de la lier</VERS>
<VERS>Avec des liens trop durs au mât de leur fortune;</VERS>
<VERS>Ils savent tous que, pareille à la lune,</VERS>
<VERS>Elle s'éclaire et s'obscurcit à tout moment</VERS>
<VERS>Et qu'il faut en aimer la joie et le tourment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En tes rêves, en tes pensées,</VERS>
<VERS>En ta main souple, en ton bras fort,</VERS>
<VERS>En chaque élan tenace où s'exerce ton corps,</VERS>
<VERS>La chance active est ramassée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu l'aimes d'autant qu'elle est risque et danger,</VERS>
<VERS>Que balançant l'espoir comme un levier léger</VERS>
<VERS>Elle va, vient et court au long d'un fil qui danse.</VERS>
<VERS>Il n'importe que le calcul et la prudence</VERS>
<VERS>Te soient chemins plus sûrs pour approcher du but.</VERS>
<VERS>Tu veux l'effort ardent qui ne biffe et n'exclut</VERS>
<VERS>Aucune affre crédule au seuil de la victoire</VERS>
<VERS>Et tu nourris ainsi, et comme malgré toi,</VERS>
<VERS>Ce qui demeure encor de ton ancienne foi</VERS>
<VERS>En ton vieux coeur contradictoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La chance est comme un bond qui s'ajoute à l'élan</VERS>
<VERS>Et soudain le redresse au moment qu'il s'affaisse;</VERS>
<VERS>Elle règne au delà de la stricte sagesse</VERS>
<VERS>Et de l'ordre précis, minutieux et lent.</VERS>
<VERS>Elle est force légère, et sa présence allie</VERS>
<VERS>On ne sait quelle intense et subtile folie</VERS>
<VERS>Au travail ponctuel et chercheur des cerveaux.</VERS>
<VERS>Elle indique d'un coup le miracle nouveau.</VERS>
<VERS>Les hommes que la gloire aux clairs destins convie</VERS>
<VERS>Ont tous, grâce à son aide, incendié leur vie</VERS>
<VERS>De la flamme volante et rouge des exploits.</VERS>
<VERS>Ils ont crié que la fortune était leur droit</VERS>
<VERS>Et l'ont crié si fort qu'ils ont fini par croire</VERS>
<VERS>Qu'ils tenaient l'aile immense et blanche des victoires</VERS>
<VERS>Sous les poings rabattus de leur ténacité.</VERS>
<VERS>Oh! dis, que n'auront-ils réussi ou tenté</VERS>
<VERS>En notre âge d'orgueil, de force et de vertige</VERS>
<VERS>Où le monde travaille à son propre prodige?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En ta main souple, en ton bras fort,</VERS>
<VERS>En chaque élan tenace où s'exerce ton corps,</VERS>
<VERS>En tes rêves, en tes pensées,</VERS>
<VERS>La chance active est ramassée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Le Tunnel. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Partout l'oeuvre de fer s'exalte et se poursuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le mont, comme une immense usine, entend, la nuit,</VERS>
<VERS>Sonner les sourds marteaux sur les claires enclumes.</VERS>
<VERS>D'immenses torches d'or dans les sentiers s'allument.</VERS>
<VERS>Bouviers et chevriers les regardent d'en bas</VERS>
<VERS>En ramenant au soir tombant leurs troupeaux las,</VERS>
<VERS>Et ces feux étagés et portés jusqu'aux astres</VERS>
<VERS>Les font rêver la nuit à quelque fol désastre</VERS>
<VERS>S'abattant sur l'orgueil des hommes de là-haut.</VERS>
<VERS>Ils ont la peur en eux de ces volants travaux</VERS>
<VERS>Suspendant l'incendie au flanc nu des montagnes</VERS>
<VERS>Et creusant des chemins de France ou d'Allemagne</VERS>
<VERS>À travers leur pays vers des pays nouveaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À ceux venus du Rhin, du Danube ou du Rhône</VERS>
<VERS>On donne à perforer les monts de l'Occident,</VERS>
<VERS>Tandis que ceux de Gêne et de Pise et d'Ancône</VERS>
<VERS>Devront trouer les monts du sud aux mille dents</VERS>
<VERS>D'où l'on peut voir briller les Méditerranées.</VERS>
<VERS>Chaque escouade à pied d'oeuvre s'est amenée;</VERS>
<VERS>Et l'ordre unique et solennel est de marcher</VERS>
<VERS>L'une vers l'autre, à coups de pics, dans le rocher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur un étroit plateau les foreuses s'installent</VERS>
<VERS>-On dirait un faisceau de longs fusils braqués-</VERS>
<VERS>Pour attaquer le roc et l'obstacle embusqué</VERS>
<VERS>Avec des dents d'acier, bien mieux qu'avec des balles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis l'aube qui naît jusqu'au soir commençant</VERS>
<VERS>On entendra leur fureur calme, mais obstinée,</VERS>
<VERS>Dites, durant quel laps et de jours et d'années,</VERS>
<VERS>Forcer ou ralentir son rongement crissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les premiers coups portés fendent gaîment la pierre</VERS>
<VERS>Et s'exaltent -éclairs rythmés dans le soleil;-</VERS>
<VERS>Mais leur choc cadencé contre le grès vermeil</VERS>
<VERS>Demain ne sera plus qu'un bruit sourd sous la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un porche fruste et noir s'est ébauché déjà;</VERS>
<VERS>Il verse aux terrassiers sa nuit profonde et large;</VERS>
<VERS>L'ombre barre soudain leur dos portant les charges,</VERS>
<VERS>Tandis que la clarté joue encor sur leurs pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous la voûte, ployant leurs fronts et leurs vertèbres,</VERS>
<VERS>Ils se perdent enfin avec de grands flambeaux,</VERS>
<VERS>Dites, pour quels secrets et tortueux tombeaux</VERS>
<VERS>Ils semblent travailler et sculpter les ténèbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ignorent bientôt les changeantes saisons</VERS>
<VERS>Qui promènent leur ronde à l'entour de la terre;</VERS>
<VERS>Leurs yeux oublient la vraie et vivante lumière</VERS>
<VERS>Qui réchauffe à midi leurs champs et leurs maisons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont chacun un chiffre en une immense somme;</VERS>
<VERS>Mais qu'importe qu'ils ne soient plus qu'un souvenir</VERS>
<VERS>Pour ceux des bourgs qui ne les voient plus revenir.</VERS>
<VERS>Si leurs nocturnes pas s'en vont vers d'autres hommes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceux qui percent le mont, au nord,</VERS>
<VERS>Disciplinent leurs gestes</VERS>
<VERS>Et le han régulier qui scande leur accord,</VERS>
<VERS>Tandis que ceux du sud aiment le travail preste</VERS>
<VERS>Et fouetté de surprise et d'entrain dans l'effort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Certe on s'ignore encor</VERS>
<VERS>Des deux côtés de la montagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceux du Trentin et des Romagnes</VERS>
<VERS>Raillent ceux du Danube et de l'Elbe et du Rhin</VERS>
<VERS>De vivre et de pourrir en des marais de suie</VERS>
<VERS>Et de n'avoir chez soi que les vents et la pluie</VERS>
<VERS>Et des loques de brume à se couvrir les reins.</VERS>
<VERS>Peu importe que les savants le leur démontrent,</VERS>
<VERS>Eux ne croiront jamais à l'heureuse rencontre</VERS>
<VERS>Au fond d'un sol hostile, aveugle et torturé;</VERS>
<VERS>On creusera chacun un tunnel séparé</VERS>
<VERS>Et le travail sera d'autant plus long et sombre</VERS>
<VERS>Dans l'ombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, après des jours et puis encor des jours</VERS>
<VERS>Et des nuits et des heures sans nombre,</VERS>
<VERS>Un soir, comme on s'assied en rond pour le repas,</VERS>
<VERS>Quelqu'un qui s'est calé dans une énorme entaille</VERS>
<VERS>Prétend</VERS>
<VERS>Que son oreille entend</VERS>
<VERS>Battre le bruit sourd et rythmé d'un pas</VERS>
<VERS>Dans les pierres de la muraille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous écoutent, et leurs gestes sont suspendus</VERS>
<VERS>Et leurs yeux dirigés du côté des ténèbres;</VERS>
<VERS>Mais plus rien ne remue et, dans le mont funèbre,</VERS>
<VERS>Le silence, à nouveau, s'est soudain refondu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! que les poings sont lourds et que les bras sont lâches</VERS>
<VERS>En reprenant, après ce bref espoir, leurs tâches</VERS>
<VERS>Et leurs luttes contre le roc et ses parois!</VERS>
<VERS>Et d'autres jours et d'autres nuits et d'autres heures</VERS>
<VERS>Mêlent à leurs ennuis et la crainte et le leurre,</VERS>
<VERS>Quand, un matin, un homme accourt, pâle et pantois,</VERS>
<VERS>Jurant la Vierge et Dieu qu'en faisant sa prière,</VERS>
<VERS>Il entendit trois fois un long coup de tonnerre</VERS>
<VERS>Sortir du mont et rebondir de pierre en pierre,</VERS>
<VERS>Là-bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Émus, fiévreux, hâtant le pas,</VERS>
<VERS>Tous le suivent vers l'endroit proche.</VERS>
<VERS>Le bruit renaît, chacun l'entend</VERS>
<VERS>Pareil aux chocs intermittents</VERS>
<VERS>Que fait la poudre en éclatant</VERS>
<VERS>Dans la mine, de roche en roche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On devine un labeur méthodique et total.</VERS>
<VERS>Certes des gens sont là qui guettent un signal</VERS>
<VERS>Avec leur coeur qui bat et s'enfièvre sans halte.</VERS>
<VERS>Alors tous ceux d'ici saisissant leurs marteaux</VERS>
<VERS>Répondent coup pour coup comme ferait l'écho,</VERS>
<VERS>Si bien que le mur, noir de grès et de basalte,</VERS>
<VERS>Qui seul sépare encor les chants et les travaux</VERS>
<VERS>Vibre de haut en bas et à son tour s'exalte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le doute en un instant est mort ou s'est enfui.</VERS>
<VERS>Pour la première fois, tout est joie et lumière,</VERS>
<VERS>Tout est ivresse et foi dans le coeur de la terre</VERS>
<VERS>Jusqu'au fond de la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'entrain, comme un caillou, sur les groupes ricoche.</VERS>
<VERS>Légers sont les fardeaux et dociles les pioches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les muscles sont heureux de roburer les corps</VERS>
<VERS>Et de se contracter pour bander chaque effort.</VERS>
<VERS>On chante en transportant d'énormes blocs de schiste.</VERS>
<VERS>Le travail devient fête et rien ne lui résiste.</VERS>
<VERS>La dernière cloison est branlante déjà</VERS>
<VERS>Et dans deux nuits, au jour levant, on l'abattra.</VERS>
<VERS>Les pics plus ardemment dans la pierre s'implantent.</VERS>
<VERS>Un milanais, collant sa bouche au creux des fentes,</VERS>
<VERS>Jette un grand cri qu'entend un ouvrier du Rhin.</VERS>
<VERS>Les mots seront compris et commentés, demain.</VERS>
<VERS>Tous s'acharnent d'ensemble et chacun voudrait être</VERS>
<VERS>Celui qui percera la première fenêtre</VERS>
<VERS>Dans le haut mur hostile, aveugle et torturé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! ce conflit d'efforts soudain exaspérés</VERS>
<VERS>Comme un amas de flots battant le pied des digues!</VERS>
<VERS>Nul ne sent plus ni le sommeil, ni la fatigue.</VERS>
<VERS>Tous les cous sont tendus et tous les souffles courts.</VERS>
<VERS>Enfin, avant l'aurore, un géant de Hambourg,</VERS>
<VERS>En descellant un bloc plus pesant qu'une enclume,</VERS>
<VERS>Voit tout à coup surgir des ténèbres du mont,</VERS>
<VERS>Non plus à ses côtés, près des lampes qui fument,</VERS>
<VERS>Mais en face, droit devant lui, un compagnon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À travers la muraille, à peine encor fendue,</VERS>
<VERS>Cent mains, en un élan, soudain se sont tendues.</VERS>
<VERS>Couverture s'emplit d'un grouillement de bras.</VERS>
<VERS>Chacun crie et s'agite et l'on ne s'entend pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais les coeurs sont d'accord et joyeux sont les gestes.</VERS>
<VERS>Ensemble on se remet à la besogne preste.</VERS>
<VERS>On se sent clair, alerte, ardent et fraternel.</VERS>
<VERS>Le rail luisant et droit qui fuit par le tunnel</VERS>
<VERS>Semble un lien de ferveur tendu de terre en terre.</VERS>
<VERS>Et voici que du sud et du nord, l'horizon,</VERS>
<VERS>À travers l'ombre et la limaille et la poussière,</VERS>
<VERS>Déjà fait se rejoindre au coeur sombre du mont</VERS>
<VERS>Les diverses clartés d'une même lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'orgueil emplit les coeurs, les cerveaux et les mains;</VERS>
<VERS>L'espoir de changer tout devient l'espoir humain</VERS>
<VERS>Et l'on rêve déjà de deux mers séparées</VERS>
<VERS>Qu'on joindrait à travers les rocs de leurs contrées.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Sur Les Quais.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Te souvient-il, te souvient-il</VERS>
<VERS>De ces longs soirs d'avril</VERS>
<VERS>Qui, tantôt clairs et tantôt sombres,</VERS>
<VERS>Faisaient mouvoir de vastes ombres,</VERS>
<VERS>De plaine en plaine, sur la mer?</VERS>
<VERS>Comme du fond d'un pourpre et lumineux désert</VERS>
<VERS>Sortaient de l'horizon marin les beaux navires</VERS>
<VERS>Dont on n'apercevait d'abord que le grand mât,</VERS>
<VERS>Mais qui montaient et grandissaient et s'exaltaient</VERS>
<VERS>Et déployaient déjà sur le ciel incarnat</VERS>
<VERS>Les aigles larges de l'Empire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'océan tout entier semblait porter leur poids</VERS>
<VERS>Et les jeter de flots en flots jusqu'à la côte.</VERS>
<VERS>L'oeil distinguait bientôt et les vergues en croix</VERS>
<VERS>Et le tillac bombé sur la carène haute;</VERS>
<VERS>Une sirène d'or se dressait à l'avant;</VERS>
<VERS>Les cordages sifflaient sous les lèvres du vent;</VERS>
<VERS>On entendait chanter un mousse dans les voiles;</VERS>
<VERS>Les navires soudain modéraient leur essor</VERS>
<VERS>Et, le môle franchi, s'ancraient au fond du port,</VERS>
<VERS>Dans un coin d'eau où scintillaient des feux d'étoiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils y dormaient, lassés et lourds, toute la nuit,</VERS>
<VERS>Écoutant, sous le ciel, les chansons journalières</VERS>
<VERS>Que chantent dans les tours les cloches familières,</VERS>
<VERS>À ceux qui de loin s'en reviennent au pays.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, dès le lendemain, dans l'aube molle et grasse,</VERS>
<VERS>De brusques débardeurs envahissaient le pont</VERS>
<VERS>Pour disperser, au long des quais, en des wagons,</VERS>
<VERS>Tous les fragments du monde et les morceaux d'espace</VERS>
<VERS>Que contenaient les flancs des navires profonds.</VERS>
<VERS>Et tout à coup apparaissaient dans la lumière</VERS>
<VERS>Entre le ciel et l'eau</VERS>
<VERS>De merveilleux métaux:</VERS>
<VERS>Un levier les serrait en son mobile étau</VERS>
<VERS>Et déposait leurs blocs, doucement, sur la terre;</VERS>
<VERS>Des bois compacts et durs comme les pierres,</VERS>
<VERS>Des troncs rouges et violets,</VERS>
<VERS>Absorbaient le soleil en leurs brusques reflets.</VERS>
<VERS>La cale était pareille au fond d'un ossuaire</VERS>
<VERS>Où se courbaient, parmi les cornes et les dents,</VERS>
<VERS>Les grands arcs des ivoires blancs</VERS>
<VERS>Et les griffes, encor vives comme des ronces,</VERS>
<VERS>Des lynx et des chacals, des tigres et des onces.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On accourait du plus lointain des carrefours</VERS>
<VERS>Pour voir les larges peaux des aurochs et des ours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur l'aire des hangars immensément s'étendre,</VERS>
<VERS>Et les mufles crispés et tordus des lions</VERS>
<VERS>Pendre des deux côtés aux flancs des camions</VERS>
<VERS>Et grimacer soudain, dans la boue et la cendre.</VERS>
<VERS>Parfois, là-haut, dans les agrès entremêlés,</VERS>
<VERS>On se montrait, à l'arrière des hauts navires,</VERS>
<VERS>De grands oiseaux pareils à des cieux étoilés,</VERS>
<VERS>Tandis que, sur l'avant, on pouvait voir reluire</VERS>
<VERS>Un faste glacial de pourpres minéraux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les marins contaient les gestes fulguraux</VERS>
<VERS>Des orages, là-bas, dans les nuits tropicales,</VERS>
<VERS>Les vents qui jusqu'au ciel soulèvent le désert</VERS>
<VERS>Et de Chypre à Batoum les caps et les escales,</VERS>
<VERS>Quand le parfum des fleurs voyage sur la mer.</VERS>
<VERS>Ils fumaient, en parlant, les lourds tabacs d'Asie</VERS>
<VERS>Et leurs mains se chauffaient à leurs pipes roussies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parfois ils déballaient sous la lampe, les soirs,</VERS>
<VERS>La figure d'un dieu mystérieux et noir</VERS>
<VERS>Dont le temple était une montagne ouvragée.</VERS>
<VERS>Même ils avaient volé au fond des hypogées</VERS>
<VERS>Des coffrets ténébreux de cèdre et de santal,</VERS>
<VERS>Et leur voix fredonnait un chant oriental</VERS>
<VERS>Que les filles d'Alep, quand l'ombre se fait dense,</VERS>
<VERS>Scandent de leurs pas lents et mêlent à leur danse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils racontaient encor</VERS>
<VERS>Les bonds jusques aux cieux des cités d'Amérique</VERS>
<VERS>Et leurs ports chevelus de câbles électriques,</VERS>
<VERS>Et leurs phares fixes et clairs</VERS>
<VERS>Dont la brusque lueur semblait grandir la mer;</VERS>
<VERS>Ou bien encor</VERS>
<VERS>Les longs calmes profonds sur les flots sans écume</VERS>
<VERS>Où tout ce qui soufflait de vent</VERS>
<VERS>Mouvant</VERS>
<VERS>Se fût ligué en vain pour courber une plume.</VERS>
<VERS>Ils disaient la splendeur des promontoires d'or;</VERS>
<VERS>Les diamants mouillés des vagues qui déferlent;</VERS>
<VERS>Le geste sinueux et l'élan des plongeurs</VERS>
<VERS>Qui descendaient dans les lueurs</VERS>
<VERS>Aux profondeurs</VERS>
<VERS>Pour en tirer soudain des coraux et des perles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puis, rapidement, pour en finir,</VERS>
<VERS>Ils rassemblaient, comme au hasard, leurs souvenirs</VERS>
<VERS>Pour les laisser voguer à la dérive</VERS>
<VERS>Du Ténériffe au Cap et du Cap aux Maldives.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais terminaient toujours</VERS>
<VERS>Par affirmer qu'il avaient vu à Singapour,</VERS>
<VERS>Un jour,</VERS>
<VERS>Un albatros géant, comme un aigle d'empire</VERS>
<VERS>Mettre à l'ombre de son grand vol tout leur navire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi évoquaient-ils, avec des gestes lents,</VERS>
<VERS>La vie éparse à l'autre bout des Océans,</VERS>
<VERS>Et l'on venait du fond des quartiers solitaires</VERS>
<VERS>De tous côtés vers eux</VERS>
<VERS>Pour regarder avec fièvre leurs yeux</VERS>
<VERS>Qui avaient vu toute la terre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Ma Ville. 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai construit dans mon âme une ville torride.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gares, halles, clochers, voûtes, dômes, beffrois,</VERS>
<VERS>Et du verre et de l'or et des feux sur les toits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Passant, tu n'y trouveras pas</VERS>
<VERS>Autour des vieux foyers de quiétude</VERS>
<VERS>Les fauteuils lourds, boiteux et las</VERS>
<VERS>Où sommeillent et se chauffent en tas</VERS>
<VERS>Les habitudes;</VERS>
<VERS>Ni sur les murs des ardentes maisons</VERS>
<VERS>Les antiques images,</VERS>
<VERS>Ni les bergers, ni les rois mages,</VERS>
<VERS>Ni le boeuf, ni l'ânon,</VERS>
<VERS>Ni la Vierge Marie,</VERS>
<VERS>Ni le Christ calme et doux</VERS>
<VERS>Que j'aime encor, mais plus ne prie</VERS>
<VERS>À deux genoux;</VERS>
<VERS>Passant, tu n'y trouveras guère</VERS>
<VERS>Sous les poussières</VERS>
<VERS>Que les débris épars des choses de naguère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais, je sais</VERS>
<VERS>Le charme exquis des souvenirs inapaisés,</VERS>
<VERS>Mais mon coeur est trop fier et trop vivace</VERS>
<VERS>Pour se stériliser</VERS>
<VERS>Dans le regret et le passé.</VERS>
<VERS>Souffles et vents illuminant l'espace,</VERS>
<VERS>Ma ville est trépidante aux bruits de l'univers</VERS>
<VERS>Et l'avenir frappe à ma porte -et je le sers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! l'exaltante et brûlante atmosphère</VERS>
<VERS>Que l'on respire en ma cité:</VERS>
<VERS>Le flux et le reflux des forces de la terre</VERS>
<VERS>S'y concentrent en volontés</VERS>
<VERS>Qui luttent;</VERS>
<VERS>Rien ne s'y meut torpidement, à reculons;</VERS>
<VERS>Les triomphes soudains y broient sous leurs talons</VERS>
<VERS>Les chutes;</VERS>
<VERS>Tout rêve y est porté par un rêve plus haut;</VERS>
<VERS>Tout y devient l'enjeu de l'unanime assaut;</VERS>
<VERS>La fièvre et la fureur et le risque et l'angoisse</VERS>
<VERS>Y perforent les blocs des problèmes nouveaux;</VERS>
<VERS>La recherche y nourrit de feu chaque cerveau</VERS>
<VERS>Pour que l'ardeur d'y vivre immensément s'accroisse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Passant,</VERS>
<VERS>Si ton coeur d'homme, un seul instant,</VERS>
<VERS>Hésite ou se rétracte ou se rebute,</VERS>
<VERS>Va-t'en</VERS>
<VERS>Loin du tumulte et loin des luttes;</VERS>
<VERS>Mais si ce même coeur se sent comme allégé</VERS>
<VERS>Et comme heureux d'être en danger,</VERS>
<VERS>Entre d'un pas preste et fébrile</VERS>
<VERS>Dans la fournaise qu'est ma ville.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sort t'y sera dur</VERS>
<VERS>Aux détours sinueux de son dédale obscur,</VERS>
<VERS>Et chaque jour sera mise à l'épreuve</VERS>
<VERS>Ta force neuve;</VERS>
<VERS>Il te faudra en même temps</VERS>
<VERS>Être souple et têtu, fol et prudent,</VERS>
<VERS>Avide et réfréné dans ta dure victoire</VERS>
<VERS>Et déchaîner tes bonds et mesurer tes sauts</VERS>
<VERS>Et délier en toi ou serrer le faisceau</VERS>
<VERS>De tes cent dons contradictoires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois-tu,</VERS>
<VERS>L'ombre a fermé les yeux des paisibles vertus:</VERS>
<VERS>L'ordre qu'imposent au monde et la force et l'audace</VERS>
<VERS>A tout à coup changé, pour les peuples, de face.</VERS>
<VERS>Et la foule se lève et parle, et crie, et veut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'immense filet où l'avenir s'agite</VERS>
<VERS>Jamais il n'a fallu délier tant de noeuds</VERS>
<VERS>À la fois, ni si vite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le rameau des devoirs et la grappe des droits</VERS>
<VERS>Se cultivent partout sur des vignes nouvelles.</VERS>
<VERS>Dis-moi, sens-tu, passant,</VERS>
<VERS>Pour ce travail multiple et grandissant</VERS>
<VERS>Surgir les miracles en ta cervelle?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma ville exige et de toi et de tous</VERS>
<VERS>La joie et l'héroïsme</VERS>
<VERS>De la servir en ses moments de paroxysme,</VERS>
<VERS>Fût-ce contre eux et contre nous.</VERS>
<VERS>Sois fier d'être vivant, quand tel a peur de vivre;</VERS>
<VERS>Utilise l'orgueil qui te porte et t'enivre,</VERS>
<VERS>Et ta pitié, et ta fureur, et ta bonté;</VERS>
<VERS>Laisse agir ton esprit en sa complexité</VERS>
<VERS>D'adresse et de vigueur, de fièvre et de sagesse;</VERS>
<VERS>Fais efficacement, et sans compter, largesse</VERS>
<VERS>De ton être profond, intense et fort,</VERS>
<VERS>Dût-on te renier en des heures sans gloire</VERS>
<VERS>Et ne te réserver, comme extrême victoire,</VERS>
<VERS>Que d'être fier, devant la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai construit dans mon âme une ville torride.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Mon Ami Le Paysage.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai pour voisin et compagnon</VERS>
<VERS>Un vaste et puissant paysage</VERS>
<VERS>Qui change et luit comme un visage</VERS>
<VERS>Devant le seuil de ma maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vis chez moi de sa lumière</VERS>
<VERS>Et de son ciel, dont les grands vents</VERS>
<VERS>Agenouillent les bois mouvants</VERS>
<VERS>Avec leur ombre sur la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est gardé par onze tours</VERS>
<VERS>Qui regardent, du bout des plaines,</VERS>
<VERS>De larges mains semer des graines</VERS>
<VERS>Sur l'aire immense des labours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un chêne y détient l'étendue</VERS>
<VERS>Sous sa rugueuse autorité,</VERS>
<VERS>Mais les cent doigts de la clarté</VERS>
<VERS>Jouent dans ses feuilles suspendues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un bruit s'entend: c'est un ruisseau</VERS>
<VERS>Qui abaisse de pente en pente</VERS>
<VERS>Le geste bleu de son eau lente</VERS>
<VERS>Jusqu'à la crique d'un hameau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis qu'au loin sur les éteules,</VERS>
<VERS>Tassant les blés sous le soleil,</VERS>
<VERS>Semble tenir dûment conseil</VERS>
<VERS>Le peuple d'or des grandes meules.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai pour voisin et compagnon</VERS>
<VERS>Un vaste et puissant paysage</VERS>
<VERS>Qui change et luit comme un visage</VERS>
<VERS>Devant le seuil de ma maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous l'azur froid qui le diapre,</VERS>
<VERS>L'hiver, il accueille mes pas,</VERS>
<VERS>Pour aiguiser à ses frimas</VERS>
<VERS>Ma volonté rugueuse et âpre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsqu'en mai brillent les taillis,</VERS>
<VERS>Tout mon être tremble et chatoie</VERS>
<VERS>De l'immense frisson de joie</VERS>
<VERS>Dont son feuillage a tressailli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En août, quand les moissons proclament</VERS>
<VERS>Les triomphes de la clarté,</VERS>
<VERS>Je fais régner le bel été</VERS>
<VERS>Avec son calme dans mon âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si novembre avide et noir</VERS>
<VERS>Arrache aux bois toute couronne,</VERS>
<VERS>C'est aux flammes d'un feu d'automne</VERS>
<VERS>Que je réchauffe mon espoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi le long des jours qui s'arment</VERS>
<VERS>D'ample lumière ou de grand vent,</VERS>
<VERS>J'éprouve en mon cerveau vivant</VERS>
<VERS>L'ardeur diverse de leurs charmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai pour voisin et compagnon</VERS>
<VERS>Un vaste et puissant paysage</VERS>
<VERS>Qui change et luit comme un visage</VERS>
<VERS>Devant le seuil de ma maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Même la nuit, je le visite</VERS>
<VERS>Quand les astres semblent les yeux</VERS>
<VERS>De héros clairs et merveilleux</VERS>
<VERS>Que les splendeurs du ciel abritent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À haute voix, à coeur ardent,</VERS>
<VERS>Je dis ton nom, brusque Persée,</VERS>
<VERS>Et l'ombre immense et angoissée</VERS>
<VERS>Tressaille encor en l'entendant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te nomme à ton tour, Hercule;</VERS>
<VERS>Et toi, Pollux, et toi, Castor;</VERS>
<VERS>Et toi, Vénus, dont le feu d'or</VERS>
<VERS>Préside au deuil des crépuscules.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je mêle aux légendes des Dieux</VERS>
<VERS>Ta légende de sang jaspée,</VERS>
<VERS>Belle et pâle Cassiopée,</VERS>
<VERS>Qui luis sereine au nord des cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si bien que grâce à votre gloire,</VERS>
<VERS>Mon coeur se dresse et s'affermit</VERS>
<VERS>Et qu'il s'exalte et crie au bruit</VERS>
<VERS>Que font vos noms en ma mémoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai pour voisin et compagnon</VERS>
<VERS>Un vaste et puissant paysage</VERS>
<VERS>Qui change et luit comme un visage</VERS>
<VERS>Devant le seuil de ma maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime et je suis les humbles sentes</VERS>
<VERS>Qui vont d'un clos à d'autres clos,</VERS>
<VERS>Ou descendent le long de l'eau</VERS>
<VERS>Vers les grottes retentissantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand l'air est sec et refroidi</VERS>
<VERS>Et que tout bruit semble plus proche,</VERS>
<VERS>Je reconnais au son des cloches</VERS>
<VERS>Quel angelus tinte à midi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vois le dessin de chaque ombre</VERS>
<VERS>Dans le soleil sur les hauts murs</VERS>
<VERS>Et j'ai compté les brugnons mûrs</VERS>
<VERS>Qui ploient la branche sous leur nombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces deux tilleuls qui montent là,</VERS>
<VERS>Je sais la main aujourd'hui morte</VERS>
<VERS>Qui les planta devant la porte</VERS>
<VERS>Pour que la foudre n'y tombât.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque bête qui vague ou broute</VERS>
<VERS>M'est familière et le sait bien.</VERS>
<VERS>D'après l'aboi que fait son chien</VERS>
<VERS>J'entends qui passe sur la route.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai pour voisin et compagnon</VERS>
<VERS>Un vaste et puissant paysage</VERS>
<VERS>Qui change et luit comme un visage</VERS>
<VERS>Devant le seuil de ma maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je lui dis des choses tendres</VERS>
<VERS>Et profondes avec mon coeur,</VERS>
<VERS>Les soirs, quand la clarté se meurt</VERS>
<VERS>Et que, seul, il me peut entendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je lui parle des jours passés</VERS>
<VERS>Quand, le corps lourd de déchéances,</VERS>
<VERS>Je vins chercher dans sa jouvence</VERS>
<VERS>Un air allègre et condensé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand je sentis en moi renaître</VERS>
<VERS>Jour après jour l'ancien désir</VERS>
<VERS>D'aimer le monde et l'avenir</VERS>
<VERS>Et d'être fort et d'être maître,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand j'étais si vraiment heureux</VERS>
<VERS>De mes marches de roche en roche,</VERS>
<VERS>Que j'embrassais les arbres proches</VERS>
<VERS>Avec des pleurs au fond des yeux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que les thyms sous la rosée</VERS>
<VERS>Et que les trèfles sous le vent</VERS>
<VERS>Me semblaient moins frais et vivants</VERS>
<VERS>Que mes espoirs et mes pensées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai pour voisin et compagnon</VERS>
<VERS>Un vaste et puissant paysage</VERS>
<VERS>Qui change et luit comme un visage</VERS>
<VERS>Devant le seuil de ma maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dites, vous ai-je aimés, retraites,</VERS>
<VERS>Coteaux feuillus, sources des bois,</VERS>
<VERS>Antres où résonnait ma voix,</VERS>
<VERS>Avec sa force enfin refaite!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus rien de vous n'est étranger</VERS>
<VERS>Au coeur ému de ma mémoire;</VERS>
<VERS>On ne sait quoi de péremptoire</VERS>
<VERS>Entre nous tous s'est échangé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi quand ma vie accomplie</VERS>
<VERS>Ployant sous le poing noir du sort</VERS>
<VERS>Ira se perdre dans la mort,</VERS>
<VERS>Doux ciel ami, je te supplie</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'être présent à mes regards,</VERS>
<VERS>Avec ta plus ample lumière,</VERS>
<VERS>Afin que soit belle la terre,</VERS>
<VERS>À mon départ.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Le Lierre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque la pourpre et l'or, d'arbre en arbre, festonnent</VERS>
<VERS>Les feuillages lassés de soleil irritant,</VERS>
<VERS>Sous la futaie, au ras du sol, rampe et s'étend</VERS>
<VERS>Le lierre humide et bleu, dans les combes d'automne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'y tasse comme une épargne; il se recueille</VERS>
<VERS>Au coeur de la forêt comme en un terrain clos,</VERS>
<VERS>Laissant le froid givrer ses ondoyants îlots</VERS>
<VERS>Disséminés au loin sur une mer de feuilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour le passant distrait, il boude et il décline</VERS>
<VERS>Le régulier effort des oeuvres et des jours;</VERS>
<VERS>Pourtant, seul sous la terre, il allonge toujours</VERS>
<VERS>Le tortueux réseau de ses courbes racines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa force est ténébreuse et ne se montre pas</VERS>
<VERS>Elle est faite de volonté tenace et sourde</VERS>
<VERS>Qui troue, en s'y cachant, tantôt l'argile lourde,</VERS>
<VERS>Tantôt le sable dur, tantôt le limon gras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'après le sol changeant, il ruse ou bien s'exalte;</VERS>
<VERS>Il se prouve rapide ou lent, brusque ou sournois;</VERS>
<VERS>Son chemin, tour à tour, est sinueux ou droit;</VERS>
<VERS>Il connaît le détour, mais ignore la halte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dès le printemps clair, si quelque tronc ardent</VERS>
<VERS>Étage auprès de lui ses branches inclinées,</VERS>
<VERS>Il l'assaille et en mord l'écorce ravinée,</VERS>
<VERS>Avec l'acharnement de ses milliers de dents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Humble et caché jadis sous la terre âpre et nue,</VERS>
<VERS>Son travail aujourd'hui se fait dominateur;</VERS>
<VERS>Il s'adjuge l'élan et bientôt la hauteur</VERS>
<VERS>De l'arbre qu'il étreint pour monter jusqu'aux nues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il frémit de lumière et s'exalte de vent:</VERS>
<VERS>Sa force est devenue ardente et fraternelle,</VERS>
<VERS>Son feuillage, léger comme un vêtement d'ailes,</VERS>
<VERS>Le soulève, le porte et le pousse en avant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chaque rameau conquis lui est support et proie.</VERS>
<VERS>Pourtant, ayant appris sous terre à se dompter</VERS>
<VERS>Au point de ne lâcher jamais sa volonté,</VERS>
<VERS>Il est si sûr de lui qu'il domine sa joie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toujours il tord à point sa multiple vigueur,</VERS>
<VERS>Fibres après, fibres, au creux des moindres fentes,</VERS>
<VERS>Et n'écoute qu'au soir tombant les brises lentes</VERS>
<VERS>Chanter en lui et l'émouvoir de leurs rumeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quand toute son oeuvre, un jour, sera parfaite</VERS>
<VERS>Et qu'il ne sera plus qu'un végétal brasier</VERS>
<VERS>Serrant en son feuillage un arbre tout entier,</VERS>
<VERS>Immensément, depuis le pied jusqu'à la tête,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il voudra plus encore, et ses plus fins réseaux,</VERS>
<VERS>N'ayant plus de soutiens, s'élanceront quand même,</VERS>
<VERS>Dieu sait dans quel élan de conquête suprême,</VERS>
<VERS>Vers le vide et l'espace et la clarté d'en haut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déjà l'automne aura mêlé l'or et la lie</VERS>
<VERS>Au funéraire arroi qui précède l'hiver,</VERS>
<VERS>Que lui, lierre touffu, compact et encor vert,</VERS>
<VERS>Jusqu'au vol des oiseaux dardera sa folie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, plus libre et clair que ne l'est la forêt,</VERS>
<VERS>Il oubliera gaîment qu'il lui est tributaire,</VERS>
<VERS>Mais, qu'il boive un instant la plus haute lumière,</VERS>
<VERS>Qu'importe qu'il s'affaisse et qu'il retombe après.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
L'Est, L'Ouest, Le Sud, Le Nord.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand tu marches, le pas rythmé, le long des champs,</VERS>
<VERS>Aime à nommer pour te plaire à toi-même</VERS>
<VERS>Le sud, l'ouest, l'est, le nord,</VERS>
<VERS>Mots clairs et doux, mots terribles et forts,</VERS>
<VERS>Qui décorent les beaux poèmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ils t'évoquent les bois, les monts et le soleil,</VERS>
<VERS>Qu'ils t'évoquent la mer et le grand port vermeil</VERS>
<VERS>Illuminant là-bas les confins de la terre,</VERS>
<VERS>Qu'ils t'évoquent la brousse et les déserts de feu</VERS>
<VERS>Et le minaret blanc sur le ciel rouge et bleu</VERS>
<VERS>Ou le gel coruscant des montagnes polaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au mois d'avril, au mois de mai,</VERS>
<VERS>Le bras ballant, le pas rythmé,</VERS>
<VERS>Aime à dire et à redire, pour t'y complaire,</VERS>
<VERS>Leurs syllabes autoritaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux jours d'été, quand midi bout,</VERS>
<VERS>Ils sont pareils à quatre aigles qui, tout à coup</VERS>
<VERS>Battent l'espace avec de grands vol fous</VERS>
<VERS>Et voyagent dans les nuages.</VERS>
<VERS>Aux jours d'été, ils sont pareils encor</VERS>
<VERS>À des houles d'argent et d'or</VERS>
<VERS>Qui dessinent des monts et des vallées,</VERS>
<VERS>Immensément, dans les moissons bariolées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont aussi les cavaliers du vieil hiver</VERS>
<VERS>Qui chevauchent l'averse et fouettent la bourrasque.</VERS>
<VERS>Le givre les habille et le brouillard les masque.</VERS>
<VERS>Qu'ils s'élancent soit de la plaine ou de la mer,</VERS>
<VERS>Dieu sait vers quelle immense et formidable joute,</VERS>
<VERS>Ils ravagent les carrefours</VERS>
<VERS>Et les villages et les bourgs,</VERS>
<VERS>Et les arbres qui font le tour</VERS>
<VERS>De l'infini, le long des routes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand tu t'en vas le long d'un champ,</VERS>
<VERS>Scande pour toi leurs noms puissants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, la marche alerte et la chanson rapide</VERS>
<VERS>Qui célèbrent l'Est, l'Ouest et le Sud et le Nord</VERS>
<VERS>Les feront comme entrer dans la chair de ton corps,</VERS>
<VERS>Avec leur souffle ardent et leur vol intrépide.</VERS>
<VERS>Peut-être ils te diront l'astre qu'ils ont frôlé</VERS>
<VERS>Au delà de l'éther où vivent d'autres mondes,</VERS>
<VERS>Et Persée et Vénus palpitante et féconde,</VERS>
<VERS>Et la Lyre debout sur l'abîme étoilé,</VERS>
<VERS>Et la Vierge et Véga et le Lion et l'Ourse.</VERS>
<VERS>Tu sentiras alors ton être impétueux</VERS>
<VERS>Trouver sa loi dans l'ordre et la splendeur des cieux</VERS>
<VERS>Et ton rêve régler son élan et sa course</VERS>
<VERS>Sur le cortège d'or des étoiles, là-haut,</VERS>
<VERS>Et ta force grandir et tes pensers sans nombre</VERS>
<VERS>Laisser choir peu à peu et leur poids et leur ombre</VERS>
<VERS>Et l'immensité claire entrer en ton cerveau.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La Forêt.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La forêt est un monde et sa vie est la mienne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'aussi loin qu'il me souvienne,</VERS>
<VERS>Sa présence me fut un magnifique émoi;</VERS>
<VERS>Tout jeune encor, quand je m'en fus vers elle,</VERS>
<VERS>Je sentis pénétrer sa rumeur éternelle</VERS>
<VERS>Obscurément, au fond de moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'en avais crainte et joie et j'aimais le mystère</VERS>
<VERS>Que ses arbres touffus rassemblaient sur la terre;</VERS>
<VERS>Je m'avançais furtif et m'enfuyais soudain,</VERS>
<VERS>Ne retenant, hélas, entre mes mains,</VERS>
<VERS>Que quelques fleurs décolorées</VERS>
<VERS>Prises aux buissons de ses orées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jour d'après,</VERS>
<VERS>Malgré ma peur j'y revenais:</VERS>
<VERS>Le soleil y faisait voyager la lumière</VERS>
<VERS>De façade en façade autour d'une clairière;</VERS>
<VERS>Sur le sentier rugueux ou le sol velouté,</VERS>
<VERS>L'ombre jouait avec sa mère, la clarté;</VERS>
<VERS>Les mains d'argent du large et merveilleux espace</VERS>
<VERS>S'y rejetaient les vols des mille oiseaux qui passent;</VERS>
<VERS>À l'ample voix qui tout à coup lui commandait,</VERS>
<VERS>L'écho des bois avec sa voix correspondait,</VERS>
<VERS>Tandis que s'épanchant d'entre ses pierres creuses</VERS>
<VERS>Une source scandait</VERS>
<VERS>La chute, à bruit léger, de son eau lumineuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi</VERS>
<VERS>Pendant un jour entier par moi-même choisi,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon âme était alerte et franche</VERS>
<VERS>Et pénétrait le coeur et la chanson des branches.</VERS>
<VERS>Pourtant, lorsque le soir mes pas se décidaient</VERS>
<VERS>À redescendre</VERS>
<VERS>Des flancs rocheux de la forêt,</VERS>
<VERS>Tout m'y semblait se taire et de nouveau reprendre</VERS>
<VERS>Sa méfiance et son secret.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'un coup ma tendresse en devint plus obstinée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De mois en mois, de journée en journée,</VERS>
<VERS>Les grands arbres sous leur ciel d'or</VERS>
<VERS>Me requéraient et m'exaltaient parfois si fort</VERS>
<VERS>Que se mouillaient mes yeux en regardant leur gloire.</VERS>
<VERS>Les plus anciens portaient un nom,</VERS>
<VERS>Et quelquefois, à la veillée, un bûcheron,</VERS>
<VERS>Sa pipe rallumée, en évoquait l'histoire.</VERS>
<VERS>Il me disait lequel était César,</VERS>
<VERS>Et celui-là qu'on nommait Charlemagne,</VERS>
<VERS>Et tel encor qui poussait à l'écart</VERS>
<VERS>Et sur qui la Grande Ourse illuminait son char,</VERS>
<VERS>Pendant la nuit, dans la campagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me jurait que les plus vieux avaient mille ans,</VERS>
<VERS>Qu'ils étaient doux et familiers avec les astres,</VERS>
<VERS>Et que les soirs des mois cléments,</VERS>
<VERS>Certe, ils causaient entre eux des éclatants désastres.</VERS>
<VERS>Dont autrefois avait tremblé le firmament.</VERS>
<VERS>Je l'écoutais rêver, parler et puis se taire,</VERS>
<VERS>Et ne songeais à rien qu'à tant d'arbres là-bas</VERS>
<VERS>Qui maintenaient debout et leur front et leur bras</VERS>
<VERS>Et leurs troncs appuyés sur le coeur de la terre.</VERS>
<VERS>Bientôt l'hiver s'en vint serrer en son étau</VERS>
<VERS>Et les clos et les champs et les rocs et les eaux:</VERS>
<VERS>Du gel semblait tomber des lèvres de la lune,</VERS>
<VERS>Les feuilles s'affaissaient sur le sol, une à une,</VERS>
<VERS>Et je voyais déjà les grands bois dépouillés</VERS>
<VERS>Et la Vierge et Persée et l'étoile des mages</VERS>
<VERS>Dans les nuits de Noël doucement scintiller</VERS>
<VERS>À travers le dédale aminci des branchages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand je fus grand, les bois m'émurent plus encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au dessin d'une pousse, aux lignes d'une écorce,</VERS>
<VERS>J'appris à reconnaître ou l'âge ou bien la force</VERS>
<VERS>Des plus grands pins dardés vers la gloire ou l'effort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je distinguais l'un de l'autre le charme et l'orme,</VERS>
<VERS>Les yeux fermés, rien qu'à toucher un seul rameau.</VERS>
<VERS>L'orme craignait le gui, et le charme, l'assaut</VERS>
<VERS>De l'ample clématite aux voltiges énormes</VERS>
<VERS>Qui sautait d'arbre en arbre et là-haut l'étouffait.</VERS>
<VERS>L'étreinte était danger et surprise soudaine.</VERS>
<VERS>Parfois de blancs tarets trouaient comme une gaine</VERS>
<VERS>Le fût morne et noirci d'un tilleul contrefait;</VERS>
<VERS>Le ciel se faisait foudre et la nuée, orage;</VERS>
<VERS>Mais quel que fût l'éclair qui ravageât leurs fronts,</VERS>
<VERS>Jamais aucun péril ne put forcer les troncs</VERS>
<VERS>À abdiquer l'orgueil d'étager leurs branchages</VERS>
<VERS>Jusqu'aux nuages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À leur pied, dont la mousse était d'or ou d'argent,</VERS>
<VERS>S'ouvraient l'euphorbe et la pervenche et l'anémone,</VERS>
<VERS>Fleurs très humbles, mais qui sont bonnes</VERS>
<VERS>Aux bêtes et aux gens;</VERS>
<VERS>Et près d'elles s'ouvraient aussi la centaurée,</VERS>
<VERS>Le fumeterre et le lotier</VERS>
<VERS>Et les roses de l'églantier</VERS>
<VERS>Qu'entrelaçait Vénus sur sa tête dorée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout cela semblait sincère et puéril:</VERS>
<VERS>Fibres, tiges, feuilles, pistils,</VERS>
<VERS>Et pétales et pétioles.</VERS>
<VERS>Pourtant, non loin de là, montaient en floraisons</VERS>
<VERS>Et les venins et les poisons:</VERS>
<VERS>L'hostile jusquiame et le gouet malévole,</VERS>
<VERS>Si bien qu'au ras du sol tout autant que là-haut</VERS>
<VERS>L'embûche se dressait et donnait son assaut</VERS>
<VERS>À l'ardeur méritoire et loyale des choses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, si morne et ténébreuse qu'en fût la cause,</VERS>
<VERS>L'arbre, pour mieux vivre et grandir, n'y songeait pas.</VERS>
<VERS>Il sentait l'air léger parcourir ses cent bras</VERS>
<VERS>Et la pluie innombrable incliner son feuillage;</VERS>
<VERS>Il jetait sur le sol comme un mouvant treillage</VERS>
<VERS>Où se jouaient des rais de lune et de soleil;</VERS>
<VERS>Des musiques d'oiseaux célébraient son réveil;</VERS>
<VERS>Qu'il fût hêtre ou mélèze ou chêne solitaire,</VERS>
<VERS>Il s'imposait sa tâche à remplir sur la terre;</VERS>
<VERS>À servir d'os et de muscles à la cité,</VERS>
<VERS>À n'être qu'un fragment de la vaste unité,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou mortaise ou tenon, ou solive ou pilastre,</VERS>
<VERS>Ou madrier là-haut, dans la tour, près des astres,</VERS>
<VERS>Ou simplement encore, autour d'un front guerrier,</VERS>
<VERS>La branche que l'on mêle au rameau d'un laurier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! que de fois l'ample forêt dominatrice</VERS>
<VERS>Ne fut-elle pour tous que dons et sacrifice!</VERS>
<VERS>Chacun la regardait, là-bas, aux horizons,</VERS>
<VERS>Épouser la splendeur ou le deuil des saisons</VERS>
<VERS>Et se mettre d'accord avec l'ordre du monde.</VERS>
<VERS>Même au fond de l'hiver, elle semblait féconde</VERS>
<VERS>Et les germes jamais ne désertaient ses flancs.</VERS>
<VERS>Son silence à sa force était équivalent.</VERS>
<VERS>Dès que juin ramenait les soleils pacifiques,</VERS>
<VERS>Elle allongeait aux champs son immense ombre oblique;</VERS>
<VERS>Et ceux qui l'aimaient bien la préféraient ainsi</VERS>
<VERS>Calme, dans l'aube claire et le soir adouci.</VERS>
<VERS>Mais moi, je l'aimais mieux quand l'automne rebelle</VERS>
<VERS>L'agitait jusqu'au coeur, des coups de sa grande aile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors,</VERS>
<VERS>Tout devenait tragique et surhumain en elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sitôt que l'ouragan se déchainait du nord,</VERS>
<VERS>Elle s'abandonnait aux rythmes formidables.</VERS>
<VERS>Chênes, ormes, bouleaux, sapins, tilleuls, érables</VERS>
<VERS>S'exaltaient tout à coup de leur front à leur pied</VERS>
<VERS>En un branle profond, énorme et régulier.</VERS>
<VERS>À ceux qui les voyaient bouger sur fond d'orage</VERS>
<VERS>Ils semblaient balayer la horde des nuages</VERS>
<VERS>Et comme fuir le sol en leurs balancements.</VERS>
<VERS>L'éclair les menaçait de moment en moment;</VERS>
<VERS>L'insidieux poison des fleurs violettes</VERS>
<VERS>Mêlait son maléfice au souffle des tempêtes;</VERS>
<VERS>La fourbe clématite éparpillait ses bonds</VERS>
<VERS>Et sautait d'arbre en arbre et s'accrochait aux troncs;</VERS>
<VERS>Le mal mordait avec sa rage âpre et dentée</VERS>
<VERS>L'élan vertigineux de la vie exaltée;</VERS>
<VERS>Mais quel que fût l'effort que ses mille réseaux</VERS>
<VERS>Mettaient à enserrer la combe et la clairière,</VERS>
<VERS>Quand même, immensément, avec force, là-haut,</VERS>
<VERS>Les vents faisaient chanter la forêt tout entière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La forêt est un monde et sa vie est la mienne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Vers Les Fleurs.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Laissez-moi m'en aller vers les fleurs, mes amies,</VERS>
<VERS>En ce calme jardin où s'enclôt leur clarté:</VERS>
<VERS>La lune est déjà haute et luit au ciel d'été</VERS>
<VERS>Et l'étang dort, près des fontaines endormies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis las de marcher par le soir oppresseur;</VERS>
<VERS>J'ai besoin de sentir ce qui est pur sur terre</VERS>
<VERS>Pencher vers moi sa bonté d'âme involontaire</VERS>
<VERS>Et donner à ma force un peu de sa douceur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fleurs tranquilles, avec vos tons qui se fiancent</VERS>
<VERS>Aux changeantes splendeurs de la nuit et du jour,</VERS>
<VERS>Si vieux soit-il, mon coeur garde encor dans l'amour</VERS>
<VERS>La naïve ferveur dont brûlait son enfance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'offre à s'en vient vers lui, tout simplement,</VERS>
<VERS>Avec un chant naïf au détour de la route;</VERS>
<VERS>Il est si content d'être et sans feinte et sans doute</VERS>
<VERS>Qu'il ne veut point savoir qu'on trahit et qu'on ment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Joyeusement, il s'enfonce dans sa folie.</VERS>
<VERS>Qu'importe si demain il se doit repentir</VERS>
<VERS>D'avoir donné l'essor au pur et clair désir</VERS>
<VERS>Que nul ne comprend plus sur la terre vieillie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se sera senti du moins comme autrefois</VERS>
<VERS>Simple, fervent, naïf et doux devant les hommes.</VERS>
<VERS>Et c'est en respirant vos chairs et vos aromes,</VERS>
<VERS>Ô Fleurs, qu'il aura recouvré toute sa foi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toujours vous lui fûtes les bonnes conseillères:</VERS>
<VERS>On ne sait quoi de sûr et d'égal règne en vous;</VERS>
<VERS>Que croisse à vos côtés ou la ronce ou le houx,</VERS>
<VERS>Rien ne trouble jamais votre ardeur régulière.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Le Premier Arbre De L'Allé.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le premier arbre de l'allée?</VERS>
<VERS>-Il est parti, dites, vers où,</VERS>
<VERS>Avec son tronc qui bouge et son feuillage fou</VERS>
<VERS>Et la rage du ciel à ses feuilles mêlée?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les autres arbres? -L'ont suivi</VERS>
<VERS>Sur double rang, à l'infini;</VERS>
<VERS>Ils vont là-bas, sans perdre haleine,</VERS>
<VERS>À sa suite, de plaine en plaine;</VERS>
<VERS>Ils vont là-bas où les conduit</VERS>
<VERS>Sa marche à lui, immense et monotone,</VERS>
<VERS>À travers la fureur et l'effroi de l'automne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le premier arbre est grand d'avoir souffert:</VERS>
<VERS>Depuis longtemps, c'est dans ses branches</VERS>
<VERS>Que les hivers</VERS>
<VERS>Prenaient, des beaux étés, leurs sinistres revanches:</VERS>
<VERS>Contre lui seul, le Nord</VERS>
<VERS>Poussait d'abord</VERS>
<VERS>Et ses rages et ses tempêtes</VERS>
<VERS>Et quelquefois, le soir, il le courbait si fort,</VERS>
<VERS>Que l'arbre immensément épars sous la défaite</VERS>
<VERS>Semblait toucher le sol et buter dans la mort.</VERS>
<VERS>L'orage était partout et l'espace était blême;</VERS>
<VERS>L'arbre ployé criait, mais redressait quand même,</VERS>
<VERS>Après l'instant d'angoisse et de terreur passé,</VERS>
<VERS>Son branchage tordu et son front convulsé.</VERS>
<VERS>Grâce à sa force large et mouvante et solide,</VERS>
<VERS>Il rassurait tous ceux dont il était le guide.</VERS>
<VERS>Il leur servait d'exemple et de gloire à la fois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au temps de l'accalmie, ils écoutaient sa voix</VERS>
<VERS>Leur parler à travers l'émoi de son feuillage.</VERS>
<VERS>Ils lui disaient leur peur en face du nuage</VERS>
<VERS>Qui rôdait plein de foudre à l'horizon subtil.</VERS>
<VERS>L'un voulait fuir sans lutte et l'autre se défendre;</VERS>
<VERS>Tous différaient d'avis, quoique voulant s'entendre,</VERS>
<VERS>Si bien qu'il lui fallait assumer le péril</VERS>
<VERS>D'entraîner seul, là-bas, en quels itinéraires!</VERS>
<VERS>Ces mille arbres nourris de volontés contraires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'il les menait ainsi, c'est qu'il savait agir:</VERS>
<VERS>Son vouloir était dur, mais son geste était souple.</VERS>
<VERS>Pour les mieux exalter, il les rangeait par couples</VERS>
<VERS>Et dès qu'au loin il entendait les vents rugir,</VERS>
<VERS>Sans hésiter jamais, il se mettait en route.</VERS>
<VERS>Eux le suivaient, abandonnant dispute et doute,</VERS>
<VERS>Heureux de retrouver un chef dans le danger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils adoraient alors et son geste enragé</VERS>
<VERS>Et son cri despotique à travers les tumultes.</VERS>
<VERS>Par les soirs éclatants ou par les nuits occultes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il tenait tête à tout le ciel, tragiquement;</VERS>
<VERS>Tous l'admiraient et tous se demandaient comment,</VERS>
<VERS>À mesure que l'ombre étreignait son écorce,</VERS>
<VERS>Il sentait mieux l'orgueil lui insuffler la force.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais les arbres qu'il entraînait dans le combat</VERS>
<VERS>Que son ardeur changeait en fête,</VERS>
<VERS>Bien qu'ils fussent ses compagnons, ne savaient pas</VERS>
<VERS>Quel signe alors sacrait sa tête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul ne voyait le feu dont l'or le surmontait</VERS>
<VERS>-Vague couronne et flamboyance-</VERS>
<VERS>Et que s'il était maître et roi, il ne l'était</VERS>
<VERS>Qu'en s'affolant de confiance.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Promenades.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je vis parmi les fleurs, les ruisseaux et les arbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La ville? elle est là-bas</VERS>
<VERS>Avec ses millions de pas</VERS>
<VERS>Et ses carrefours d'or, de basalte et de marbre;</VERS>
<VERS>La ville est loin des fleurs, des ruisseaux et des arbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dès qu'un peu de soleil m'y pousse ou m'y incite,</VERS>
<VERS>Je fais visite,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme à des rois,</VERS>
<VERS>Aux trois tilleuls qu'on aperçoit</VERS>
<VERS>Au bout du dernier champ qui limite les plaines.</VERS>
<VERS>Je souhaite parfois</VERS>
<VERS>Que leurs branches soient mon seul toit</VERS>
<VERS>Et que le grand pan d'ombre</VERS>
<VERS>Que déplacent, autour des troncs, les feuilles sombres,</VERS>
<VERS>Soit ma légère et mobile maison:</VERS>
<VERS>Je vivrais là, avec la pluie et la lumière,</VERS>
<VERS>Au long des jours nombreux de la belle saison,</VERS>
<VERS>Heureux d'être perdu dans l'immense horizon</VERS>
<VERS>Et de sentir mon coeur aussi près de la terre!</VERS>
<VERS>Arbres, vous me diriez la souplesse du vent</VERS>
<VERS>Qui danse et court et joue sur vos rameaux vivants.</VERS>
<VERS>Vous me diriez ce qu'est l'endurance et la force</VERS>
<VERS>Qui vous dressent sous l'armure de votre écorce</VERS>
<VERS>Contre l'ample tonnerre et l'éclair contracté</VERS>
<VERS>Et votre sève calme apprendrait la santé</VERS>
<VERS>À mon corps où la sang précipite ses ondes</VERS>
<VERS>À travers les réseaux de mes veines profondes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Arbres, non loin de vous,</VERS>
<VERS>Un sinueux ruisseau coule sur les cailloux</VERS>
<VERS>Et les rochers des bords poussent vers le ciel large,</VERS>
<VERS>Toujours plus haut, leurs blocs rouges comme des targes;</VERS>
<VERS>Dans le courant diamanté,</VERS>
<VERS>À l'endroit même où le jour se reflète,</VERS>
<VERS>On voit aller, venir et s'abriter</VERS>
<VERS>De longs poissons visqueux et veloutés;</VERS>
<VERS>Un insecte reluit dans l'ombre violette</VERS>
<VERS>Et tout à coup, hors de l'eau nette,</VERS>
<VERS>Saute l'ablette</VERS>
<VERS>Courbant violemment dans l'air</VERS>
<VERS>Un croissant clair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je plonge mes mains dans le flot qu'elles peignent</VERS>
<VERS>Et mes doigts emperlés que j'en retire après</VERS>
<VERS>Semblent serrer en eux des tas de joyaux frais</VERS>
<VERS>Qui retombent et scintillent et puis s'éteignent;</VERS>
<VERS>Mais la claire et divine pureté</VERS>
<VERS>Au long des bras a remonté</VERS>
<VERS>Et lentement a pénétré</VERS>
<VERS>Jusqu'au coeur de mon être,</VERS>
<VERS>Elle habite mon front et se glisse en mes yeux.</VERS>
<VERS>Oh! mon âme, qu'il doit être doux et pieux,</VERS>
<VERS>Le regard qui s'en va de toi vers la lumière</VERS>
<VERS>À cette heure d'élan, de joie et de prière!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le vent monte et cueille aux pétales des fleurs</VERS>
<VERS>Les pleurs</VERS>
<VERS>De la pâle et candide et tremblante rosée.</VERS>
<VERS>Les étamines et les pistils</VERS>
<VERS>Disséminent dans l'air tant d'arômes subtils</VERS>
<VERS>Que se porte aussitôt, vers les fleurs, ma pensée.</VERS>
<VERS>Elles sont là</VERS>
<VERS>Qui écoutent déjà</VERS>
<VERS>Se rapprocher de leur clarté mon pas.</VERS>
<VERS>Elles sont là,</VERS>
<VERS>Tout au long du chemin qui vient de la rivière,</VERS>
<VERS>Et la rose odontite et la jaune épervière</VERS>
<VERS>Et l'âcre tanaisie et l'origan mielleux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Longtemps je les contemple et doucement les touche.</VERS>
<VERS>Je leur donne l'amour que renferment mes yeux</VERS>
<VERS>Et la ferveur vivante et rouge de ma bouche.</VERS>
<VERS>Je me surprends plus net, plus candide, plus droit</VERS>
<VERS>Lorsque je suis en leur présence salutaire,</VERS>
<VERS>Et je fais mieux encor ma tâche sur la terre</VERS>
<VERS>Dès qu'un peu de leur âme a pénétré en moi.</VERS>
<VERS>Je pense haut et clair: toutes me sont amies</VERS>
<VERS>Et de si simple ardeur et de si bon conseil!</VERS>
<VERS>Elles font même accueil à l'ombre et au soleil</VERS>
<VERS>Et résistent sans plainte à la bise ennemie;</VERS>
<VERS>Elles vivent dans l'espace immense et déchiré,</VERS>
<VERS>Cherchant en un coin maigre un peu de sol fertile,</VERS>
<VERS>Mais acceptant tout ce qui est réel et vrai</VERS>
<VERS>Et plaignant ceux qui les proclament inutiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi,</VERS>
<VERS>Après avoir près des grands bois déjà transis</VERS>
<VERS>Armé mon être,</VERS>
<VERS>La ville, au loin, dans les brumes peut m'apparaître</VERS>
<VERS>Et m'appeler, avec sa grande voix;</VERS>
<VERS>Je m'y sentirai doux et fort tout à la fois;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon pas y sonnera sur les routes de marbre,</VERS>
<VERS>Preste, rythmique, ardent, joyeux</VERS>
<VERS>Et ceux qui m'y verront pourront lire en mes yeux</VERS>
<VERS>L'ample clarté des fleurs, des ruisseaux et des arbres.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Au Passant D'Un Soir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dites, quel est le pas</VERS>
<VERS>Des mille pas qui vont et passent</VERS>
<VERS>Sur les grand'routes de l'espace,</VERS>
<VERS>Dites, quel est le pas</VERS>
<VERS>Qui doucement, un soir, devant ma porte basse</VERS>
<VERS>S'arrêtera?</VERS>
<VERS>Elle est humble, ma porte,</VERS>
<VERS>Et pauvre, ma maison.</VERS>
<VERS>Mais ces choses n'importent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je regarde rentrer chez moi tout l'horizon</VERS>
<VERS>À chaque heure du jour, en ouvrant ma fenêtre;</VERS>
<VERS>Et la lumière et l'ombre et le vent des saisons</VERS>
<VERS>Sont la joie et la force et l'élan de mon être.</VERS>
<VERS>Si je n'ai plus en moi cette angoisse de Dieu</VERS>
<VERS>Qui fit mourir les saints et les martyrs dans Rome,</VERS>
<VERS>Mon coeur, qui n'a changé que de liens et de voeux,</VERS>
<VERS>Éprouve en lui l'amour et l'angoisse de l'homme.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Dites, quel est le pas</VERS>
<VERS>Des mille pas qui vont et passent</VERS>
<VERS>Sur les grand'routes de l'espace,</VERS>
<VERS>Dites, quel est le pas</VERS>
<VERS>Qui doucement, un soir, devant ma porte basse</VERS>
<VERS>S'arrêtera?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je saisirai les mains, dans mes deux mains tendues,</VERS>
<VERS>À cet homme qui s'en viendra</VERS>
<VERS>Du fond du soir, avec son pas;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et devant l'ombre et ses cent flammes suspendues</VERS>
<VERS>Là-haut, au firmament,</VERS>
<VERS>Nous nous tairons longtemps,</VERS>
<VERS>Laissant agir le bienveillant silence,</VERS>
<VERS>Pour apaiser l'émoi et la double cadence,</VERS>
<VERS>De nos deux coeurs battants.</VERS>
<VERS>Il n'importe d'où qu'il me vienne,</VERS>
<VERS>S'il est quelqu'un qui aime et croit</VERS>
<VERS>Et qu'il élève et qu'il soutienne</VERS>
<VERS>La même ardeur qui règne en moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, combien tous deux, nous serons émus d'être</VERS>
<VERS>Ardents et fraternels l'un pour l'autre, soudain,</VERS>
<VERS>Et combien nos deux coeurs seront fiers d'être humains</VERS>
<VERS>Et clairs et confiants sans encor se connaître!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On se dira sa vie avec le désir fou</VERS>
<VERS>D'être sincère et vrai jusqu'au fond de son âme,</VERS>
<VERS>De confondre en un flux: erreurs, pardons et blâmes</VERS>
<VERS>Et de pleurer ensemble en ployant les genoux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! belle et brusque joie! Oh! rare et âpre ivresse!</VERS>
<VERS>Oh! partage de force, et d'audace, et d'émoi!</VERS>
<VERS>Oh! regards descendus jusques au fond de soi</VERS>
<VERS>Qui remontez chargés d'une immense tendresse,</VERS>
<VERS>Vous unirez si bien notre double ferveur</VERS>
<VERS>D'hommes qui, tout à coup, sont exaltés d'eux-mêmes,</VERS>
<VERS>Que vous soulèverez jusques au plan suprême</VERS>
<VERS>Leur amour pathétique et leur total bonheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant</VERS>
<VERS>Que nous voici à la fenêtre</VERS>
<VERS>Devant le firmament,</VERS>
<VERS>Ayant appris à nous connaître</VERS>
<VERS>Et nous aimant,</VERS>
<VERS>Nous regardons, dites, avec quelle attirance,</VERS>
<VERS>L'univers qui nous parle à travers son silence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous l'entendons aussi se confesser à nous</VERS>
<VERS>Avec ses astres et ses forêts et ses montagnes</VERS>
<VERS>Et sa brise qui va et vient par les campagnes</VERS>
<VERS>Frôler en même temps et la rose et le houx.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous écoutons jaser la source à travers l'herbe</VERS>
<VERS>Et les souples rameaux chanter autour des fleurs;</VERS>
<VERS>Nous comprenons leur hymne et surprenons leur verbe</VERS>
<VERS>Et notre amour s'emplit de nouvelles ardeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi tout change en nous à nous sentir ensemble</VERS>
<VERS>Vivre et brûler d'un feu si largement humain,</VERS>
<VERS>Et dans notre être où l'avenir espère et tremble</VERS>
<VERS>Nous ébauchons le coeur de l'homme de demain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dites, quel est le pas</VERS>
<VERS>Des mille pas qui vont et passent</VERS>
<VERS>Sur les grand'routes de l'espace,</VERS>
<VERS>Dites, quel est le pas</VERS>
<VERS>Qui doucement, un soir, devant ma porte</VERS>
<VERS>S'arrêtera?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<AUTRE>
ÉPILOGUE
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Ma Gerbe.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le jour que mon cerveau et mes yeux seront morts,</VERS>
<VERS>Ma gloire</VERS>
<VERS>Demeurera longtemps encor dans les mémoires</VERS>
<VERS>Et mon vers clair et fort</VERS>
<VERS>Précédera et rythmera longtemps encor</VERS>
<VERS>Tel pas sonore et volontaire,</VERS>
<VERS>Quand les peuples nouveaux marcheront sur la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je serai dans le corps, dans les mains, dans la voix</VERS>
<VERS>De ceux qui, malgré l'homme, obstinément espèrent</VERS>
<VERS>Et façonnent leur être ardent, quoique éphémère,</VERS>
<VERS>À ne vivre que pour l'effort et pour l'exploit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon cri dominera les plus longs cris d'alarme</VERS>
<VERS>Et mes strophes de fougue et de témérité</VERS>
<VERS>Jetteront de tels feux pendant l'éternité</VERS>
<VERS>Qu'elles luiront pour tous comme des faisceaux d'armes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous sentirez courir en vos veines mon sang,</VERS>
<VERS>Vous les savants sereins, vous, les chercheurs fébriles,</VERS>
<VERS>Qui deviendrez l'orgueil et la clarté des villes</VERS>
<VERS>Et les hauts constructeurs d'un avenir puissant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur ira gaîment en ton coeur se répandre,</VERS>
<VERS>Homme dont l'esprit calme aime son champ vermeil</VERS>
<VERS>Loin de la guerre atroce et du sanglant soleil</VERS>
<VERS>Et des clochers fendus et des hameaux en cendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes rimes vous diront les mots que vous cherchez,</VERS>
<VERS>Amants qui sentirez votre double lumière</VERS>
<VERS>Se répandre en vos yeux et mouiller vos paupières</VERS>
<VERS>De tout l'amour qu'en vos deux coeurs vous rapprochez.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous, les tâcherons perdus dans les dédales</VERS>
<VERS>Du port qui retentit ou du chantier qui bout,</VERS>
<VERS>Pour les siècles lointains je vous dressai debout</VERS>
<VERS>Avec vos sombres bras forgeant les capitales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous m'êtes tous tributaires devant le temps</VERS>
<VERS>Qui seul est juge et maintiendra mon oeuvre vaste,</VERS>
<VERS>Où j'ai d'un poing vainqueur tordu tous vos contrastes</VERS>
<VERS>Pour qu'en tonne l'orage en mes vers exaltants.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
