<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Elegies
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Paul Verlaine
</AUTEUR>
<DATE> 
1893
</DATE>





<POEME>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A mon âge, je sais, il faut rester tranquille,</VERS>
<VERS>Dételer, cultiver l'art, peut-être imbécile,</VERS>
<VERS>D'être un bourgeois, poète honnête et chaste époux,</VERS>
<VERS>A moins que de plonger, sevré de tout dégoût,</VERS>
<VERS>Dans la crapule des célibats innomables.</VERS>
<VERS>Je sais bien, et pourtant je trouve plus aimables</VERS>
<VERS>Les femmes et leurs yeux et tout d'elles, depuis</VERS>
<VERS>Les pieds fins jusqu'aux noirs cheveux, nuit de mes nuits,</VERS>
<VERS>Car les femmes c'est toi désormais pour la vie,</VERS>
<VERS>Pour moi, pour mon esprit et pour ma chair ravie,</VERS>
<VERS>Ma chair, elle se tend vers toi, pleine d'émoi</VERS>
<VERS>Sacré, d'un bel émoi, le feu, la fleur de moi;</VERS>
<VERS>Mon âme, elle fond sur ton âme et s'y fond toute,</VERS>
<VERS>Et mon esprit veut ton esprit.</VERS>
<VERS>Chérie, écoute </VERS>
<VERS>Moi bien : Or je suis vieux ou presque, et Dieu voulut </VERS>
<VERS>Te faire de dix ans plus jeune, dans le but </VERS>
<VERS>Évident d'être, toi, plausible compagne </VERS>
<VERS>De ma misère emmi mes châteaux en Espagne. </VERS>
<VERS>-Ne me regarde pas de tes petits yeux bruns, </VERS>
<VERS>Naguère, moi compris, les bourreaux de d'aucuns.</VERS>
<VERS>Châtelaine de qui je ne suis, las! le page, </VERS>
<VERS>Mais le vieil écuyer fidèle et pas trop sage </VERS>
<VERS>Grâces à ta bonté qui pleut dans le désert </VERS>
<VERS>Parfois, mais le chanteur familier et disert </VERS>
<VERS>Rentrant et ressortant par une porte basse, </VERS>
<VERS>Le berger de tes gras pâturages qui passe </VERS>
<VERS>Pour sorcier, qui sur toi dresse ses yeux matois </VERS>
<VERS>Et t'évoque et t'envoûte en son rauque patois, </VERS>
<VERS>Le moine confesseur, saint homme par sa robe </VERS>
<VERS>Austère, blanche et noire et qui, dit-on, dérobe </VERS>
<VERS>Des masses de malice et plus d'un joli tour, </VERS>
<VERS>L'archer, enfin, qui veille au créneau de la tour, </VERS>
<VERS>Châtelaine de mes domaines de Bohème, </VERS>
<VERS>Écoute bien, chérie, écoute bien : je t'aime! </VERS>
<VERS>-Et dis à tes cheveux de me luire moins noir,</VERS>
<VERS>Tes cheveux, pourpre en deuil sur le rouge du soir.-</VERS>
<VERS>Les gens crieront ce qu'ils voudront : « C'est ridicule,</VERS>
<VERS>Idiot! Un barbon! Où la chair nous accule</VERS>
<VERS>Pourtant! « Passe encore de bâtir » et cætera!</VERS>
<VERS>Va, toi! le monde en vain de moi caquettera,</VERS>
<VERS>Je t'aime, moi, barbon, toi, plus une ingénue,</VERS>
<VERS>D'une amour, comme de printemps, tard survenue</VERS>
<VERS>Et d'un élan, aussi, médité, concerné,</VERS>
<VERS>Mariant mon déclin à ta maturité.</VERS>
<VERS>O ta maturité plus belle et plus jolie</VERS>
<VERS>Que telle adolescence à la taille qui plie</VERS>
<VERS>Et que tels vingt-cinq ans certes très savoureux</VERS>
<VERS>Mais trop fringants pour faire assez mes sens heureux!</VERS>
<VERS>Toi, simple et, par la loi des choses, reposée</VERS>
<VERS>Moyennant toutefois parfois une fusée</VERS>
<VERS>De franche passion et de goût aux ébats,</VERS>
<VERS>Tu sais porter le poids divin de tes appas</VERS>
<VERS>Comme un soldat instruit porte à l'aise ses armes,</VERS>
<VERS>Et manier avec autorité tes charmes.</VERS>
<VERS>Et puis, ô ton bon sens, et puis, ô ta gaîté,</VERS>
<VERS>Ta raisonnable et fine et sans rien d'apprêté</VERS>
<VERS>Gaîté! Sages conseils souvent épicés d'ire</VERS>
<VERS>Plaisamment simulée et finissant en rire.</VERS>
<VERS>Le Bottin ne saurait nombrer tes agréments.</VERS>
<VERS>Ta conversation éclate en mots charmants</VERS>
<VERS>Plus naïfs que roués, bien que roués quand même,</VERS>
<VERS>Et pour tout dire enfin, excitants à l'extrême</VERS>
<VERS>Grâce à ton visage enfantin et grâce à la</VERS>
<VERS>Lèvre supérieure en avant que voilà,</VERS>
<VERS>Qui boude drôlement sous duel nez qui se moque,</VERS>
<VERS>Nez en l'air, nez léger, petit nez qu'un rien choque</VERS>
<VERS>Et fronce amusamment, sottise ou male odeur,</VERS>
<VERS>Ou parfum excessif, ou propos enuyeur.</VERS>
<VERS>Quelque méchanceté, dame! il faut qu'on l'avoue,</VERS>
<VERS>Te hérisse à son tour -et certes je t'en loue,</VERS>
<VERS>Mais j'en souffre -et sur moi, non pas étourdiment,</VERS>
<VERS>Mais de propos délibéré, va promenant</VERS>
<VERS>Sa herse, tel un laboureur brisant des mottes.</VERS>
<VERS>-O que tes longues mains, n'étant plus des menottes, </VERS>
<VERS>Bercent, ne griffent plus mon amour agité.-</VERS>
<VERS>Mais au fond, bien au fond, cette méchanceté </VERS>
<VERS>Même m'est salutaire et bonne, tant je t'aime! </VERS>
<VERS>Elle fouette mon sang qui coule plutôt blême </VERS>
<VERS>A cause de la maladie et des ennuis, </VERS>
<VERS>Elle avertit le casse-cou fou que je suis, </VERS>
<VERS>Et, par l'effet de la pure logique, amène </VERS>
<VERS>Mon regret, ou plutôt pion remords, à l'amène </VERS>
<VERS>Façon que j'ai, des jours de penser et d'agir </VERS>
<VERS>Et j'entends ma méchanceté propre rugir </VERS>
<VERS>Et rendre malheureux tel ou tel ou telle autre </VERS>
<VERS>En dépit de mes airs tout ronds de bon apôtre. </VERS>
<VERS>Aussi, malgré les pleurs dont tu rougis mes yeux, </VERS>
<VERS>Je proclame à jamais les torts délicieux. </VERS>
<VERS>Puis, ces défauts, car tu n'en manques point peut-être </VERS>
<VERS>Assez, -quelque charmants qu'ils daignent me paraître,-</VERS>
<VERS>Ne sont rien. Tu me plais. Que dis-je, tu m'es Dieu.</VERS>
<VERS>Non pas Déesse, tant me brûles d'un feu</VERS>
<VERS>Jovial, et tu m'es maître et non plus maîtresse,</VERS>
<VERS>Tant ta volonté tonne à travers toute ivresse.</VERS>
<VERS>Tes défauts ne sont rien que le miroir des miens.</VERS>
<VERS>Capricieuse avec des retours, ô si tiens!</VERS>
<VERS>Colère, point jalouse (est-ce taquinerie?)</VERS>
<VERS>Très maussade entre temps, car il faut bien qu'on rie,</VERS>
<VERS>Gaie à l'excès, car il faut bien qu'on pleure aussi,</VERS>
<VERS>Et le reste. . . Mais quoi, tu m'es tout, -et merci!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je me demande encor -cette tête que j'ai!-</VERS>
<VERS>Où, comme débuta, -bien sùr quelque soir gai-</VERS>
<VERS>Cette liaison qui m'a fait ton esclave ivre.</VERS>
<VERS>Tu ne t'en souviens plus non plus. Rayons du livre</VERS>
<VERS>De Mémoire ce jour des jours, ou plutôt non,</VERS>
<VERS>Il ne sera pas dit, ou j'y perdrai mon nom,</VERS>
<VERS>Que je n'aurai pas fait au moins le nécessaire</VERS>
<VERS>Pour retrouver un peu de cet anniversaire.</VERS>
<VERS>Oui, c'était par un soir joyeux de cabaret,</VERS>
<VERS>Un de ces soirs plutôt trop chauds où l'on dirait</VERS>
<VERS>Que le gaz du plafond conspire à notre perte</VERS>
<VERS>Avec le vin du zinc, saveur naïve et verte.</VERS>
<VERS>On s'amusait beaucoup dans la boutique et on</VERS>
<VERS>Entendait des soupirs voisins d'accordéon</VERS>
<VERS>Que ponctuaient des pieds frappants presque en cadence.</VERS>
<VERS>Quand la porte s'ouvrit de la salle de danse</VERS>
<VERS>Vomissant tout un flot dont toi, vers où j'étais,</VERS>
<VERS>Et de ta voix qui fait que soudain je me tais,</VERS>
<VERS>S'il te plait de me donner un ordre péremptoire.</VERS>
<VERS>Tu t'écrias « Dieu » qu'il fait chaud. Patron, à boire!</VERS>
<VERS>Je regardai de ton côté. Tu m'apparus </VERS>
<VERS>Toute rose, enflammée, et je comme accourus </VERS>
<VERS>A toi, tant ton visage et toute ta personne, </VERS>
<VERS>Gaîté, santé, beauté du corps que l'on soupçonne </VERS>
<VERS>Sous le jersey bien plein et la jupe aux courts plis </VERS>
<VERS>Bien pleins, et les contours des manches mieux remplis </VERS>
<VERS>Encore, ô plaisir! car vivent des bras de femme! </VERS>
<VERS>M'avaient pris d'un seul coup, tel un fauve réclame </VERS>
<VERS>Et mord sa proie, et comme j'avais discerné </VERS>
<VERS>Dans tes quelques mots dit d'un ton, croyais-je, inné, </VERS>
<VERS>Avec l'accent qu'on a dans le Nord de la France </VERS>
<VERS>Et que je connais bien ayant, par occurrence, </VERS>
<VERS>Vécu par là, je liai conversation, </VERS>
<VERS>T'offrant, selon ton voeu, la consommation </VERS>
<VERS>Que tu voudrais, « au nom du pays ». Et nous bûnes </VERS>
<VERS>Et nous causâmes, lors, à remplir cent volumes, </VERS>
<VERS>De ceci, de cela, le tout fort arrosé </VERS>
<VERS>De ce vin-là, naïf et vert et très rusé. </VERS>
<VERS>Ce qui s'ensuivit par exemple, je l'oublie </VERS>
<VERS>Tout en m'en doutant peu ou prou. Mais toi, pâlie </VERS>
<VERS>Le lendemain et lasse assez (moi las, très las), </VERS>
<VERS>Peux-tu te rappeler pourquoi, sans trop d'hélas! </VERS>
<VERS>Connaissances d'hier à peine, tendres âmes </VERS>
<VERS>Au chocolat matinal nous nous tutoyâmes? </VERS>
<VERS>Pour des commencements banals certes, c'en sont</VERS>
<VERS>A ces amours, ô vrai! mes dernières, qui font</VERS>
<VERS>Comme un signe de croix sur mon vieux coeur en peine</VERS>
<VERS>Entre le bien, le mal, la tendresse et la haine</VERS>
<VERS>Enfin au port, un port orageux, mais un port</VERS>
<VERS>Pour ce qui me reste de vie et pour la mort!</VERS>
<VERS>Avons-nous voyagé, dis, ma puissante reine,</VERS>
<VERS>Étoile de la mer, ô toi toujours sereine</VERS>
<VERS>A travers ce pullulement d'affreux dangers.</VERS>
<VERS>Écueils, naufrages, calmes plats tant partagés?</VERS>
<VERS>Avons-nous traversé des rages, des misères,</VERS>
<VERS>Heurts de coeurs violents et chocs de caractères,</VERS>
<VERS>Disputes, pis encore, trahisons, pis encor,</VERS>
<VERS>Finalement la paix, n'est-ce pas? paix en or,</VERS>
<VERS>Paix pour de bon, paix définitive et.sans trêve?</VERS>
<VERS>Ah! ce serait le but et ce serait le rêve</VERS>
<VERS>Mieux encore que conjugal, presque chrétien</VERS>
<VERS>O l'humble bouchon d'où m'afflua tout ce bien. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 




<POEME>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>D'après ce que j'ai vu, d'après ce que je sais,</VERS>
<VERS>D'après ce que je crois, nuls n'ont plus de succès,</VERS>
<VERS>Ou n'en eurent, ou n'en auront, si c'est ma veine.</VERS>
<VERS>Auprès de toi, sinon ceux simples et sans gêne :</VERS>
<VERS>Tel un moi qui serait plus jeune, au moins de corps,</VERS>
<VERS>Quoique je ne me mette pas au rang des morts</VERS>
<VERS>Encore ou bien déjà, n'en déplaise aux quarante</VERS>
<VERS>Et trop d'ans qui sont, las! ma seule sûre rente.</VERS>
<VERS>Oui, j'ai cru remarquer, tu m'as insinué,</VERS>
<VERS>Je fus le témoin, mal, ô mal habitué,</VERS>
<VERS>Qu'en effet ton regard qui compte ce mérite</VERS>
<VERS>Entre tant, d'être franc au point que s'en irrite</VERS>
<VERS>L'espèce de jaloux que parfois je serais</VERS>
<VERS>Si je ne me faisais aveugle et sourd exprès,</VERS>
<VERS>Que ton regard, disais-je, allait de préférence</VERS>
<VERS>Aux hommes de carrée et de ronde apparence,</VERS>
<VERS>Plutôt qu'aux freluquets à l'air godiche ou sec,</VERS>
<VERS>N'ayant pour eux que gros cigares, chers, au bec,</VERS>
<VERS>Et qu'insipides fleurs, hors de prix, en façade</VERS>
<VERS>Au revers de leur bel habit terne et maussade;</VERS>
<VERS>Gent laide et dont, si j'étais femme, l'aspect pur</VERS>
<VERS>Et simple dresserait entre elle et moi quel mur!</VERS>
<VERS>Ton choix s'ébat ou s'ébattrait si toi libre,</VERS>
<VERS>S'ébat ou s'ébattrait, sans beaucoup d'équilibre,</VERS>
<VERS>Du soldat bon enfant au joyeux ouvrier,</VERS>
<VERS>Sinon, et comme au lieu de grives, sans trier,</VERS>
<VERS>On prend des merles, d'un poète bien candide,</VERS>
<VERS>Amusamment vêtu sans faux-col qui le bride,</VERS>
<VERS>Et rieur, à l'artiste ébouriffé qui va,</VERS>
<VERS>Baguenaudant gaîment sous l'azur qu'il creva.</VERS>
<VERS>Certes tu m'en fis part et je le croirais presque,</VERS>
<VERS>Dans ta prime jeunesse il t'eût paru grotesque</VERS>
<VERS>De n'avoir pas d'amants très bien (et tu les eus!),</VERS>
<VERS>Ce qu'ils ont dû souffrir avec toi, doux Jésus!</VERS>
<VERS>Aussi ce n'était pas ta botte, ces fantoches,</VERS>
<VERS>Et d'abord, comme tu me le fais sans reproches,</VERS>
<VERS>A moi qui ne suis guère, après tout, qu'un pur gueux.</VERS>
<VERS>Tu trompais ces bons gentlemen à coups fougueux,</VERS>
<VERS>Faisant bien en ce cas, mais que non pas dans l'autre,</VERS>
<VERS>En ce pauvre petit ménage qu'est le nôtre!.</VERS>
<VERS>Bref, pour y revenir, tes goûts sont pour le sain,</VERS>
<VERS>Fût-il mal habillé, pour l'homme au large sein</VERS>
<VERS>Où le coeur bat à l'aise, encor que sous la bure.</VERS>
<VERS>Eh bien! j'ai tes dadas et croirais faire injure</VERS>
<VERS>A ton charme, si j'y rêvais des oripeaux;</VERS>
<VERS>Tu sais d'ailleurs si j'aime à te voir des chapeaux,</VERS>
<VERS>Des robes, des « atours », comme à mes autres femmes</VERS>
<VERS>Dans le temps, parce que ça plaisait à ces dames</VERS>
<VERS>Et que cela te plaît, le nombre des chiffons.</VERS>
<VERS>Mais je t'aime bien mieux telle que nous t'avons,</VERS>
<VERS>Mes sens et moi, sans trop d'apprêt qui te déguise</VERS>
<VERS>Comme un Dieu disparaît dans le trop d'une église,</VERS>
<VERS>En matinée, en jupe, en peignoir prêts à choir,</VERS>
<VERS>A l'heure ralentie où s'achève le soir,</VERS>
<VERS>Forte et saine, parisienne et paysanne.</VERS>
<VERS>Plus encor paysanne et mieux ainsi, Suzanne</VERS>
<VERS>Quasiment à l'instant d'être dispose au bain.</VERS>
<VERS>La femme, et juste assez, c'est le vin et le pain.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<AUTRE>
IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Notre union plutôt véhémente et brutale </VERS>
<VERS>Recèle une douceur que nulle autre n'étale, </VERS>
<VERS>Nos caractères détestables à l'envi </VERS>
<VERS>Sont un champ de bataille où tout choc est suivi </VERS>
<VERS>D'une trêve d'autant meilleure que plus brève. </VERS>
<VERS>Le lourd songe oppressif s'y dissout en un rêve </VERS>
<VERS>Élastique et rafraîchissant à l'infini. </VERS>
<VERS>Je croirais pour ma part qu'un ange m'a béni </VERS>
<VERS>Que des Cieux indulgents chargeraient de ma joie, </VERS>
<VERS>En ces moments de calme où ses ailes de soie </VERS>
<VERS>Abritent la caresse enfin que je te dois. </VERS>
<VERS>Et toi, n'est-ce pas, tu sens de même; ta voix </VERS>
<VERS>Me le dit, et ton oeil me le montre, ou si j'erre </VERS>
<VERS>Plaisamment? Et la vie alors m'est si légère </VERS>
<VERS>Que j'en oublie, avec les choses de tantôt, </VERS>
<VERS>Tout l'ancien passé, son naufrage et son flot </VERS>
<VERS>Battant la grève encore et la couvrant d'épaves. </VERS>
<VERS>Et toi, n'est-ce pas, tu sens de même ces graves </VERS>
<VERS>Moments de nonchaloirs voluptueux, où c'est </VERS>
<VERS>Qu'un mensonge plus vrai que du vrai me berçait? </VERS>
<VERS>Comme un air de pardon flotte comme un arome </VERS>
<VERS>Sur le coeur affranchi du poids de tel fantôme,</VERS>
<VERS>Et ô l'incube et le succube du présent,</VERS>
<VERS>C'est toi, c'est moi dans le bon spasme renaissant</VERS>
<VERS>Après les froids contacts de deux âmes froissées.</VERS>
<VERS>Vite, vite, accourez, nos plus tendres pensées,</VERS>
<VERS>Nos maux les plus naïfs, nos mieux luisants regards.</VERS>
<VERS>Plus de manières ni de tics, plus d'airs hagards.</VERS>
<VERS>Que d'armistice en armistice, une paix franche</VERS>
<VERS>Éternise ce nid d'oiseaux bleus sur la branche.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<AUTRE>
V
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Incorrigible, toi. Mais c'est la destinée.</VERS>
<VERS>Voilà pourquoi mon coeur triste t'a pardonnée,</VERS>
<VERS>Mon coeur tendre, indolent et fol, et plus cruel. . .</VERS>
<VERS>Incorrigible, toi, selon l'ordre du Ciel,</VERS>
<VERS>Pour te punir toi-même et châtier mes fautes.</VERS>
<VERS>(Et tu t'acquittes bien de ces fonctions hautes.)</VERS>
<VERS>Incorrigible, toi, toi, c'est la faute au passé,</VERS>
<VERS>A ton passé brutal, misérable, insensé,</VERS>
<VERS>Comme le mien d'hier, car jadis je fus brave,</VERS>
<VERS>Je croyais fermement que tout m'était esclave</VERS>
<VERS>Et j'allais, insolent, turbulent, hasardeux,</VERS>
<VERS>Avec l'air, comme dit l'autre, d'en avoir cieux.</VERS>
<VERS>J'en avais deux, je t'en réponds, tu peux toi-même</VERS>
<VERS>Témoigner que j'en ai deux encor : l'un suprême,</VERS>
<VERS>Trop généreux, visant au mieux plutôt qu'au bien;</VERS>
<VERS>L'autre bas, quasiment d'un pitre ou d'un vaurien.</VERS>
<VERS>Puis le malheur m'a fait pareil aux autres hommes,</VERS>
<VERS>Sinon moindre, et voici qu'ayant croqué les pommes,</VERS>
<VERS>Il ne me reste que les pépins et la peau.</VERS>
<VERS>Bah! puisque je t'ai là, mon sort est le plus beau,</VERS>
<VERS>Ma part est la meilleure en ce monde d'une heure</VERS>
<VERS>Où l'amour seul nous éternise et seul demeure.</VERS>
<VERS>Mais toi, ma pauvre enfant, d'après tes francs aveux</VERS>
<VERS>Ou ta noble confession, comme tu veux,</VERS>
<VERS>Tu jouissais encore plus que moi de la vie :</VERS>
<VERS>Les hommes à genoux comblaient ta moindre envie,</VERS>
<VERS>Tu nageais dans l'argent et tu roulais sur l'or,</VERS>
<VERS>Et, pour te faire heureuse et belle mieux encor,</VERS>
<VERS>Une passion vraie et forte t'avait prise,</VERS>
<VERS>Qui t'exalta longtemps comme un bon vin qui grise,</VERS>
<VERS>Tu fus sublime tous ces ans. Tout ton effort</VERS>
<VERS>Te bandait vers cet homme, et lorsqu'un désaccord</VERS>
<VERS>Inévitable vint sur vous, Sapho naïve,</VERS>
<VERS>Tu fis le saut de. . . Seine et, depuis morte-vive,</VERS>
<VERS>Tu gardes le vertige et le goût du néant.</VERS>
<VERS>Je le vois bien à ton regard souvent béant,</VERS>
<VERS>Qui néanmoins s'allume et se fixe, moins sombre</VERS>
<VERS>Sur pauvre moi transi, palpitant dans ton ombre</VERS>
<VERS>Et que cet éclaircie a soudain réjoui.</VERS>
<VERS>Et nous voici, moi donc, l'amour épanoui,</VERS>
<VERS>Tendre, orageux, soumis, et toi la sympathie,</VERS>
<VERS>N'est-ce pas? laisse-moi le croire, ressentie</VERS>
<VERS>Pour tant d'affection offerte de ma part,</VERS>
<VERS>Mal peut-être, à travers des nerfs, d'un coeur hagard,</VERS>
<VERS>Mais tant! EL nous voici, victimes reposées,</VERS>
<VERS>Tous deux seuls, mais tous deux, aux rancunes brisées,</VERS>
<VERS>Las d'aventures, fous d'aimer et d'en souffrir,</VERS>
<VERS>Mais indulgents à nos ingrats, prêts à mourir</VERS>
<VERS>Mains dans la main, ainsi que tels vaincus, bons frères,</VERS>
<VERS>Opposant cordialement aux sorts contraires</VERS>
<VERS>La résignation de l'ultime amitié.</VERS>
<VERS>Tu vois, pour te complaire, ô meilleure moitié</VERS>
<VERS>De mon être, je bride et romps l'élan farouche</VERS>
<VERS>Vers tes sens de mes sens, et j'impose à ma bouche</VERS>
<VERS>Le silence des mots brillants et des baisers,</VERS>
<VERS>Et je voudrais, pour voir tes lourds deuils apaisés,</VERS>
<VERS>T'être un des frères dont je parlais tout à l'heure</VERS>
<VERS>Et que tu fusses une soeur pour qui je meure.</VERS>
<VERS>Ou je vive plutôt, faisant tout pour la paix</VERS>
<VERS>De la tristesse inexpugnable où tu te plais,</VERS>
<VERS>Quoi qu'en dise et qu'en fasse en son pieux manège,</VERS>
<VERS>La gaîté que tu feins, sachant qu'elle m'allège</VERS>
<VERS>Le fardeau lourd aussi de ma tristesse aussi,</VERS>
<VERS>O femme! ô soeur! ô tout mon précieux souci!</VERS>
<VERS>Incorrigibles, nous! d'être mélancoliques.</VERS>
<VERS>Seulement, toi, grand coeur fidèle sans obliques</VERS>
<VERS>Détours, mais aux soudains et foudroyants retours.</VERS>
<VERS>Tu saignes en ton dam d'antan saignant toujours.</VERS>
<VERS>Tu fais bien puisque ta vocation est telle.</VERS>
<VERS>Pourtant mon propre ennui, ma blessure immortelle,</VERS>
<VERS>Je les mets sous tes pieds. . . Fais-je bien, à mon tour?</VERS>
<VERS>Mais, tout en le domptant, je garde mon amour</VERS>
<VERS>Pour, du moins, être l'escabeau riche et funèbre</VERS>
<VERS>De ton amour à toi flottant dans la ténèbre</VERS>
<VERS>Et le rêve d'un abandon définitif.</VERS>
<VERS>Crois-m'en. Tout autre plan d'agir serait fautif.</VERS>
<VERS>Donc sans plus oublier l'ingrat, que je n'oublie</VERS>
<VERS>L'ingrate, aime-moi, va, tout mon coeur t'en supplie;</VERS>
<VERS>Aime mon sacrifice en moi, fais-moi ce don,</VERS>
<VERS>Et si tu ne le peux sans peine, ô toi, pardon!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<AUTRE>
VI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai dit ailleurs l'orgueil de la possession </VERS>
<VERS>Et le joyeux émoi d'occuper la Sion </VERS>
<VERS>Pas céleste, mais presque, à force d'être bonne </VERS>
<VERS>A garder après siège fait, de ta personne </VERS>
<VERS>Physique, et le butin inépuisable. Mais, </VERS>
<VERS>Tout en continuant de piller dru, je vais </VERS>
<VERS>Exalter maintenant ta gloire intérieure, </VERS>
<VERS>Tes vertus, en un mot, qui ne sont point un leurre </VERS>
<VERS>(Ni tes vices non plus) tes efforts surhumains, </VERS>
<VERS>Tes préjugés vaincus? O que non pas! </VERS>
<VERS>-Tes mains </VERS>
<VERS>Longues et blanches et négligeant d'être belles, </VERS>
<VERS>Leurs poignets s'accommoderaient bien de dentelles </VERS>
<VERS>Point trop fins qu'ils sont. (Mais les bras! que modelés, </VERS>
<VERS>Que. . .) Pourtant, avouons, les doigts vont, fuselés, </VERS>
<VERS>Agiles, et non sans une grâce perverse </VERS>
<VERS>Serait trop dire, ils vont, les doigts, qu'un rythme berce, </VERS>
<VERS>Sur le mol clavier de mes contemplations, </VERS>
<VERS>Tant et si bien que je craindrais que nous fissions </VERS>
<VERS>Des bêtises, puisqu'on nomme ça des bêtises </VERS>
<VERS>En ce jourd'hui que je veux tout en teintes grises, </VERS>
<VERS>Bondé de convenance et sont de chasteté. </VERS>
<VERS>Or ces simples mains-là qui n'ont jamais ganté </VERS>
<VERS>Que fourrures l'hiver et que mitaines vagues </VERS>
<VERS>L'été, s'abstiennent de l'éclat bourgeois des bagues, </VERS>
<VERS>De même que ton cou dédaigne les colliers </VERS>
<VERS>Et que ton pied faisant fi des jolis souliers </VERS>
<VERS>Qu'une catin maigre use en courses libertines, </VERS>
<VERS>Brave, se cambre au cuir martial des bottines, </VERS>
<VERS>Et que le jersey pur et souple rampe au corps </VERS>
<VERS>Que j'adore, et non plus tels falbalas distords. </VERS>
<VERS>Mais quoi! j'ai dit : « négligeant d'être belles » d'elles. </VERS>
<VERS>J'ai menti. Je parlais, je crois, de citadelles </VERS>
<VERS>Conquises tout à l'heure et de combats livrés. </VERS>
<VERS>J'allusionnai lors, et cela de très près, </VERS>
<VERS>A la défense par ces mains de tel corsage, </VERS>
<VERS>De telle jupe ayant trop voulu rester sage </VERS>
<VERS>Et je leur en voulais et j'ai menti. Du moins </VERS>
<VERS>Je me suis à dessein mal exprimé : Témoins </VERS>
<VERS>Sont tes yeux que tes mains sont belles et très belles, </VERS>
<VERS>Et les miens donc! Et je les baise comme telles </VERS>
<VERS>Cent et cent fois le jour et presque autant la nuit, </VERS>
<VERS>Mais trop belles, non pas, car en tout l'excès nuit. </VERS>
<VERS>Je voulais simplement dire qu'elles sont belles </VERS>
<VERS>Juste au point et que je les baise comme telles </VERS>
<VERS>Et non pas comme des châsses ou des bons dieux </VERS>
<VERS>En bois ou de métal plus ou moins précieux, </VERS>
<VERS>Mais bien comme les mains chères d'une maîtresse</VERS>
<VERS>Tant aimée et donnant la suprême caresse</VERS>
<VERS>Sur mon front essuyé, sur mes mains qu'elles font</VERS>
<VERS>Littéralement leurs, d'un fluide profond</VERS>
<VERS>Et calmant, d'une fièvre ainsi communiquée</VERS>
<VERS>Qu'elle va jusqu'à l'âme on dirait fatiguée,</VERS>
<VERS>Et l'endormant dans un rêve d'aise et d'ébat.</VERS>
<VERS>Quant aux poignets, que j'insultai. d'un propos plat,</VERS>
<VERS>Toujours à cause des susdites résistances,</VERS>
<VERS>Il convient, mon amour, qu'âprement tu me tances</VERS>
<VERS>D'une erreur volontaire, et je confesse ici</VERS>
<VERS>Qu'ils sont parfaits, mignons et gras, roses ainsi.</VERS>
<VERS>Qu'une rose-thé rose plus que de coutume,</VERS>
<VERS>A preuve que tantôt encor clans l'amertume</VERS>
<VERS>D'un remords pour des mots trop vifs que j'avais dits</VERS>
<VERS>Et les ayant baisés, pour voir le paradis,</VERS>
<VERS>Le pardon, refleurir sur ta bouche si bonne,</VERS>
<VERS>Parmi le bleu lacis des veines où, gai, sonne</VERS>
<VERS>Ton pouls tumultueux d'un courroux passager,</VERS>
<VERS>(Espérais-je!) j'en ai gardé, pour y songer</VERS>
<VERS>Longtemps, le souvenir de satin et de soie.</VERS>
<VERS>O tes mains, les dispensatrices de ma joie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<AUTRE>
VII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Enfin c'est toi! Laisse-moi rester dans tes bras;</VERS>
<VERS>Puis tu m'objurgueras tant que tu le voudras;</VERS>
<VERS>Mais laisse-moi pleurer dans ton giron, que sais-je?</VERS>
<VERS>Sur tes pieds, vers tes yeux ou mon remords s'allège;</VERS>
<VERS>..ion remords véritable, ou ma honte plutôt, </VERS>
<VERS>Ma honte véridique à n'en point perdre un mot, </VERS>
<VERS>Et voici, non pas mon excuse. . . superflue! </VERS>
<VERS>Voici les faits, et juge : </VERS>
<VERS>Or, un jour de berlue, </VERS>
<VERS>J'avais, toi là, lorgné quelque minois passant. </VERS>
<VERS>Tu m'en fis l'observation en te gaussant, </VERS>
<VERS>C'est vrai, mais non sans quelque amertume latente, </VERS>
<VERS>Du moins pensais-je ainsi, moi toujours dans l'attente </VERS>
<VERS>De tous tes sentiments qu'ils soient bons ou mauvais, </VERS>
<VERS>Pour m'en désespérer ou m'en réjouir, mais </VERS>
<VERS>Passons. Et me piquant au jeu, je jouai double, </VERS>
<VERS>D'abord plein de scrupule, ô conscience trouble! </VERS>
<VERS>Puis délibérément, sans pudeur, à ton nez </VERS>
<VERS>(Adorable pourtant), et mes voeux étonnés </VERS>
<VERS>Qui, dès longtemps n'avaient que loi pour but au monde </VERS>
<VERS>S'égaillèrent bientôt de la brune à la blonde. </VERS>
<VERS>Enfin vint le départ, la fuite, l'abandon</VERS>
<VERS>De toi par moi, mes rencontres d'une Goton</VERS>
<VERS>Par nuit, vingt nuits avec des femmes différentes,</VERS>
<VERS>Et, je m'habituais à ça comme des rentes</VERS>
<VERS>Sans même me douter si c'était odieux,</VERS>
<VERS>Tant mes sens m'étaient devenus comme des dieux,</VERS>
<VERS>De ta saine présence exilés volontaires</VERS>
<VERS>Et je les enivrai de ces vingt adultères</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un vil païen prodiguant son encens</VERS>
<VERS>A des idoles, et son coeur avec ou sans.</VERS>
<VERS>Le coeur, quelle catin alors qu'il se dérange!</VERS>
<VERS>Dans ces femmes d'ailleurs je n'ai pas trouvé l'ange</VERS>
<VERS>Qu'il eût fallu pour remplacer ce diable, toi!</VERS>
<VERS>L'une, fille du Nord, native d'un Crotoy,</VERS>
<VERS>Etait rousse, mal grasse et de prestance molle :</VERS>
<VERS>Elle ne m'adressa guère qu'une parole</VERS>
<VERS>Et c'était d'un petit cadeau qu'il s'agissait.</VERS>
<VERS>L'autre, pruneau d'Agen, sans cesse croassait,</VERS>
<VERS>En revanche, dans son accent d'ail et de poivre,</VERS>
<VERS>Une troisième, récemment chanteuse au Havre,</VERS>
<VERS>Affectait le dandinement des matelots</VERS>
<VERS>Et m'. . .engueulait comme un gabier tançant les flots,</VERS>
<VERS>Mais portait beau vraiment, sacrédié, quel dommage</VERS>
<VERS>La quatrième était sage comme une image,</VERS>
<VERS>Chàtain clair, peu de gorge et priait Dieu parfois :</VERS>
<VERS>Le diantre soit de ses sacrés signes de croix!</VERS>
<VERS>Les seize autres, autant du moins que ma mémoire</VERS>
<VERS>Surnage en ce vortex, contaient toutes l'histoire</VERS>
<VERS>Connue, un amant chic, puis des vieux, puis « l'îlot »</VERS>
<VERS>Tantôt bien, tantôt moins, le clair café falot</VERS>
<VERS>Les terrasses l'été, l'hiver les brasseries</VERS>
<VERS>Et par degrés l'humble trottoir en théories</VERS>
<VERS>En attendant les bons messieurs compatissants</VERS>
<VERS>Capables d'un louis et pas trop repoussants</VERS>
<VERS>Quorum ego parva pars erim, me disais-je.</VERS>
<VERS>Mais toutes, comme la première du cortège,</VERS>
<VERS>Dès avant la bougie éteinte et le rideau</VERS>
<VERS>Tiré, n'oubliaient pas le « mon petit cadeau ».</VERS>
<VERS>Et voilà mou bilan de folles andalouses.</VERS>
<VERS>Ça vexe-t-il par trop, dis, tes fureurs jalouses</VERS>
<VERS>Ou si je suis plutôt à plaindre qu'à blâmer?</VERS>
<VERS>Mais voici que j'y pense -ô misère d'aimer!</VERS>
<VERS>Moi qui parle tout franc et qui plaide coupable.</VERS>
<VERS>Ne serais-tu pas, toi, de ton côté capable</VERS>
<VERS>Non pas de ne pas pardonner (c'est si joli,</VERS>
<VERS>Si gentil le pardon, -quand c'est fleuri d'oubli),</VERS>
<VERS>Mais, te voyant ainsi méchamment esseulée, </VERS>
<VERS>Hein, de t'être faite une veuve consolée? </VERS>
<VERS>Bonne guerre, après tout, et m'en taire siérait. </VERS>
<VERS>O tout de même, si qu'on se pardonnerait? </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<AUTRE>
VIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>MOI </VERS>
<VERS>Vrai, là, mais quel bourreau d'argent tu fais, petite! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>TOI </VERS>
<VERS>Tiens, tiens! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MOI </VERS>
<VERS>               Il n'est banquier solide, il n'est pépite, </VERS>
<VERS>Sérieuse qui pût te résister. . . </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>TOI </VERS>
<VERS>                                 Vraiment </VERS>
<VERS>MOI </VERS>
<VERS>Je suis pauvre, tu sais, tu sais aussi comment, </VERS>
<VERS>De quelle ardeur je trime et fais, vaille que vaille, </VERS>
<VERS>Puisqu'on n'est pas rentier et qu'il sied qu'on travaille,</VERS>
<VERS>Des besognes pour tel journal Ali-Baba</VERS>
<VERS>Dont la Sésame par instants me fault.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>TOI </VERS>
<VERS>Ah bah? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MOI </VERS>
<VERS>         Enfin, modère-toi, chère, dans tes dépenses. </VERS>
<VERS>La galette n'est pas ce que, vaine, tu penses : </VERS>
<VERS>Elle a des hauts et des bas et surtout des bas; </VERS>
<VERS>Que de braves reculs, que de lâches combats</VERS>
<VERS>Vis-à-vis de maints éditeurs, gent redoutable,</VERS>
<VERS>Juste pour la couchette et juste pour la table.</VERS>
<VERS>Parbleu, j'aime le luxe aussi. Je n'en dors pas</VERS>
<VERS>D'aimer le luxe des habits et des repas</VERS>
<VERS>Et des lampas et des lambris et tout le diable!</VERS>
<VERS>Et même cette dèche implacable, effroyable</VERS>
<VERS>Où se débattent mes courages presque en vain,</VERS>
<VERS>Courage de la soif, courage de la faim</VERS>
<VERS>Et du froid et du chaud, la faute à qui? Peut-être,</VERS>
<VERS>-Autant qu'on peut juger de son propre Bicêtre,-</VERS>
<VERS>Un tantinet à moi, sans compter les amis</VERS>
<VERS>De l'un et de l'autre sexe, -et quelques ennemis.</VERS>
<VERS>Mais surtout, mais surtout à mon amour du faste.</VERS>
<VERS>J'aimais qu'un bon diner remplit ma panse vaste,</VERS>
<VERS>Qu'un bon lit, trop étroit, me dit d'être galant,</VERS>
<VERS>Serrer la main aux pauvres hommes de talent,</VERS>
<VERS>Enfin acheter des dessins et des gravures</VERS>
<VERS>Et, l'avouerai-je? me payer des gravelures</VERS>
<VERS>Japonaises ou dix-huitième siècle, et, ce</VERS>
<VERS>M'a nécessairement conduit. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>TOI </VERS>
<VERS>Arrêtez-le?</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>MOI </VERS>
<VERS>             M'a nécessairement conduit à la ruine. </VERS>
<VERS>Je n'ai plus rien. . . </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>TOI </VERS>
<VERS>                       Assez, bon sang! quelle platine! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MOI </VERS>
<VERS>Tu railles ma garrulité peut-être à tort, </VERS>
<VERS>Chéri. J'admets que j'ai tendu fort le ressort, </VERS>
<VERS>Je sais que j'exagère et sans doute plaisante. </VERS>
<VERS>Certes ton luxe et ton amour de lui présente </VERS>
<VERS>De modestes aspects, j'admets un peu forcés. </VERS>
<VERS>(Dame, on ne peut avoir trop avec pas assez) </VERS>
<VERS>Mais enfin tu n'es pas très femme de ménage, </VERS>
<VERS>Je puis le dire sans ridicule à mon âge </VERS>
<VERS>Calmé, lent, réfléchi. . .</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>TOI </VERS>
<VERS>                            Réfléchi, c'est le mot. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MOI </VERS>
<VERS>J'abuse du vocable en effet, mais pas trop </VERS>
<VERS>De la chose, conviens. Je disais donc, chérie, </VERS>
<VERS>Que je t'adjure de tout mon coeur et te prie </VERS>
<VERS>D'à ton tour réfléchir sur les nécessités </VERS>
<VERS>Qui nous tiennent, hélas, de pas mal de côtés. </VERS>
<VERS>Voyons, modérons-nous dans la petite vie </VERS>
<VERS>Agréable, après tout, que plus d'un nous envie. </VERS>
<VERS>Soyons, s'il te plaît, toi, coquette, moi, bien mis, </VERS>
<VERS>Mangeons comme de droit, buvons comme permis, </VERS>
<VERS>Mais, sacrebleu! surtout, n'allons pas perdre baleine </VERS>
<VERS>A tant courir. . . </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>TOI </VERS>
<VERS>                     N'en jetez plus, la cour est pleine. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MOI </VERS>
<VERS>A tant courir, disais-je, en somme, après la fin </VERS>
<VERS>De tout crédit jusque chez. . . le marchand de vin! </VERS>
<VERS>Après, en un mot, comme en mille, la misère! </VERS>
<VERS>Voyons, de la raison un peu, c'est nécessaire, </VERS>
<VERS>Impérieux : pas drôle, ô non pas! la raison, </VERS>
<VERS>Mais, dans l'espèce, indispensable à la maison! </VERS>
<VERS>Je veux. . . </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>TOI </VERS>
<VERS>             Tu veux! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MOI </VERS>
<VERS>                        Nous voulons. </VERS>
<VERS>TOI </VERS>
<VERS>                                      Qui donc est le maître </VERS>
<VERS>Ici? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MOI </VERS>
<VERS>    Toi. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>TOI </VERS>
<VERS>         Qui donc est raisonnable ici? </VERS>
<VERS>MOI </VERS>
<VERS>                                         Peut-être! </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>TOI </VERS>
<VERS>Pas de peut-être! Moi. Qu'il en soit autrement. </VERS>
<VERS>Je m'en moque. Je suis le maître absolument </VERS>
<VERS>Et je n'ai plus besoin de mamours, ni d'astuces, </VERS>
<VERS>J'espère, pour être obéie, -et que tu dusses </VERS>
<VERS>En maugréer, fais-le, mais, encor, pas trop haut. </VERS>
<VERS>Or je veux de l'argent. Beaucoup! Puis il m'en faut </VERS>
<VERS>Tout de suite; donne à l'instant et puis turbine! </VERS>
<VERS>C'est ton petit devoir d'esclave et de machine : </VERS>
<VERS>Encore bien heureux de le faire pour moi. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MOI </VERS>
<VERS>D'accord. Combien veux-tu? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>TOI </VERS>
<VERS>                            Tout ce que tu as sur toi, </VERS>
<VERS>Chez toi, chez moi plutôt. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MOI </VERS>
<VERS>                            Prends. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>TOI </VERS>
<VERS>                                     Donne. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MOI </VERS>
<VERS>                                            Voilà, chère. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>TOI </VERS>
<VERS>Et maintenant faisez le beau, baisez mémère. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



<POEME>
<AUTRE>
IX
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu fais tant partie intégrante de moi-même, </VERS>
<VERS>Ou plutôt je le fais tant de ce toi que j'aime </VERS>
<VERS>Si! que j'en suis venu jusqu'à te confier </VERS>
<VERS>Ou, mieux, que tu perçois sans, moi t'y convier, </VERS>
<VERS>Les secrets les plus noirs de mon intelligence </VERS>
<VERS>Et de ma conscience, et quelle diligence </VERS>
<VERS>Ne mets-tu pas dans l'enquête et dans l'examen! </VERS>
<VERS>Parfois, ma foi, tu m'interpelles haut la main </VERS>
<VERS>Avec raison souvent et toujours avec flamme. </VERS>
<VERS>Sur quelque point obscur qui me perplexe l'âme. </VERS>
<VERS>C'est ainsi qu'aujourd'hui comme nous nous levions </VERS>
<VERS>Après une nuit belle et que nous nous devions </VERS>
<VERS>Depuis trois fois que nous étions forcément sages, </VERS>
<VERS>Tu t'avisas, dans le plus prude des langages </VERS>
<VERS>Mitigé d'ailleurs par tout air naïf et franc, </VERS>
<VERS>De me blâmer de faire noir ayant dit blanc </VERS>
<VERS>Et dédier ma chair d'homme à la chair des femmes </VERS>
<VERS>En des rapprochements nombreux et polygames, </VERS>
<VERS>Cependant que mon âme, encore qu'en état </VERS>
<VERS>De péché très grief et d'extrême attentat, </VERS>
<VERS>Aspire au Ciel conquis par quels soins nécessaires! </VERS>
<VERS>Et s'exhale en accents qu'on veut croire sincères </VERS>
<VERS>Et qui valurent même à cet infime moi</VERS>
<VERS>Les suffrages sans pair des gens de bonne foi. . .</VERS>
<VERS>Un baiser prolongé (Qu'arriva-t-il ensuite?</VERS>
<VERS>Dame!) mit ta logique et la morale en fuite,</VERS>
<VERS>Mais quoi? l'objection restait, et maintenant</VERS>
<VERS>Que je suis de sang-froid, et frais et raisonnant,</VERS>
<VERS>Causons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est vrai qu'à la suite de douleurs grandes, </VERS>
<VERS>De malheurs mérités, d'ennuis, toutes offrandes </VERS>
<VERS>A ce monde mauvais où s'incarne Satan, </VERS>
<VERS>Ayant enfin courbé le front du vieil Adam </VERS>
<VERS>Devant la vérité patente de l'Église, </VERS>
<VERS>J'adorai Jésus qui l'incarne et réalise, </VERS>
<VERS>Et j'entendis ce culte au culte extérieur. </VERS>
<VERS>Nul ne pratiqua plus que moi, nul au rieur </VERS>
<VERS>Imbécile qu'hélas! est le Français en masse, </VERS>
<VERS>Ne cracha le respect humain mieux sur la face. </VERS>
<VERS>Communiant à peu près tous les jours, d'esprit, </VERS>
<VERS>Sinon de fait toujours, -et chaste (bien m'en prit), </VERS>
<VERS>Sobre (il n'était que temps), plus perfide ni brute, </VERS>
<VERS>Je tournais saint, je crois. Le malheur c'est qu'en butte </VERS>
<VERS>Dès lors aux vrais dévots comme aux prêtres sans foi, </VERS>
<VERS>A quelque exception près -je m'enquis pourquoi </VERS>
<VERS>Cet écart entre la Doctrine et ceux du Temple, </VERS>
<VERS>Sans penser qu'un jour je devais suivre l'exemple</VERS>
<VERS>Mais non plus en prêcher, et j'appris qu'il était</VERS>
<VERS>Difficile, sinon impossible, de fait,</VERS>
<VERS>D'être un chrétien digne du nom, dans ces scandales,</VERS>
<VERS>A moins de qualités par trop pyramidales. . .</VERS>
<VERS>Et puis, et puis la chair est forte et l'esprit lent.</VERS>
<VERS>Pas plus que l'intellect le sang n'est somnolent.</VERS>
<VERS>Deux beaux yeux, des contours, ces sons, une démarche</VERS>
<VERS>Eurent trop bientôt fait chavirer ma pauvre arche,</VERS>
<VERS>Et le naufrage fut total et dure encor,</VERS>
<VERS>Et toi-même tu m'es un des flots du décor</VERS>
<VERS>Terrifiant (tout juste) où vint sombrer le drame</VERS>
<VERS>De ma vie et qui peut s'appeler : PAR LA FEMME!</VERS>
<VERS>Mais non, tu m'es un flot de clarté, non de nuit.</VERS>
<VERS>Tu me sauves du désespoir, requin qui fuit.</VERS>
<VERS>Ta conversation est un clairon qui sonne</VERS>
<VERS>Ma diane, et me fait n'avoir peur de personne</VERS>
<VERS>Que de toi quand tu dois ne me sourire pas.</VERS>
<VERS>Ton conseil est le seul, tu gagnes mes combats,</VERS>
<VERS>Et la gaieté de ton corps blanc et brun et rose</VERS>
<VERS>M'absout de tout dans telle nôtre apothéose.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<AUTRE>
X
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le peu de défauts déint je suis incapable,</VERS>
<VERS>Compte celui d'une jalousie implacable</VERS>
<VERS>Envers toi, mon Mensonge aimé qui m'a dompté,</VERS>
<VERS>Jusqu'à m'être un tel parangon de vérité</VERS>
<VERS>Que quand tu sors, belle, habillée, et pour des heures,</VERS>
<VERS>Prétexte, fourberie, astuces, feintes, leurres,</VERS>
<VERS>Tu me dis : « Je fais une course », et je te crois.</VERS>
<VERS>La foi du charbonnier, même plus qu'en la Croix,</VERS>
<VERS>Étant la mienne en toi, certes tu peux sans crainte</VERS>
<VERS>Ah! tu le sais! jouer de moi qui te crois sainte,</VERS>
<VERS>Et quand tu fais semblant d'issir en négligé,</VERS>
<VERS>Me narguant d'un : « Je vais voir des amants que j'ai »;</VERS>
<VERS>Lors je ne te crois pas, sûr, certain que tu railles.</VERS>
<VERS>J'aimerais moins suivre mes propres funérailles,</VERS>
<VERS>Dans un cas de malheur (c'est si je te perdais)</VERS>
<VERS>Que celles qui me traiterait de dadais,</VERS>
<VERS>De dupe et mettrait bien à nu tes félonies,</VERS>
<VERS>Et je le traînerais, cet être, aux gémonies!</VERS>
<VERS>Pourtant, prends garde! il n'est pire que l'eau qui dort.</VERS>
<VERS>J'ai des menaces, hein? et des gestes de mort</VERS>
<VERS>Par des fois, qui ne sont pas plus rares en somme,</VERS>
<VERS>Que de droit pour tout homme assumant d'être un homme</VERS>
<VERS>La canne d'un cocu va douce à manier,</VERS>
<VERS>Le revolver n'a rien que puisse renier</VERS>
<VERS>Un monsieur mal luné qu'on n'attendait que guère,</VERS>
<VERS>Et le couteau semble à d'aucuns de bonne guerre,</VERS>
<VERS>S'il s'agit de quelque surprise prise mal.</VERS>
<VERS>Je suis nerveux, mon pouls ne bat pas très normal,</VERS>
<VERS>Toi-même tu pourrais passer pour peu commode</VERS>
<VERS>Et la prescription s'absente de ton code :</VERS>
<VERS>Dame! un malentendu bien vite éclaterait</VERS>
<VERS>Non pour la trahison qui se dévoilerait,</VERS>
<VERS>Du moins le crois-je ainsi, vu mon humeur égale</VERS>
<VERS>Quant aux moeurs, mais bien pour l'espèce de fringale</VERS>
<VERS>Querelleuse précisément propre à tous deux.</VERS>
<VERS>Donc sans être jaloux, tort mesquin et hideux,</VERS>
<VERS>Je deviens ombrageux comme un cheval de race</VERS>
<VERS>Pour peu que l'on prête à mon vice ou qu'on l'agace.</VERS>
<VERS>Le coup serait alors, non pas de m'éviter,</VERS>
<VERS>Toi surtout, que non pas! mais bien de me guetter</VERS>
<VERS>Pour me gêter à l'heure choisie opportune,</VERS>
<VERS>M'étourdir de baisers jusqu'à m'être importune,</VERS>
<VERS>Jusqu'à m'être opportune encor, sans sourciller</VERS>
<VERS>Jusqu'à m'en chatouiller, m'en faire bafouiller,</VERS>
<VERS>Rire hystériquement comme un enfant qui joue,</VERS>
<VERS>Me distraire en un mot de l'ennui qui me roue,</VERS>
<VERS>Me tirer hors de moi, du bonhomme nouveau</VERS>
<VERS>Que dès lors me voici peindre l'idée en beau,</VERS>
<VERS>En rose, et me lâcher, mué tel dans la vie,</VERS>
<VERS>Ainsi le plan. Je me connais. Fais et j'y fie. . .</VERS>
<VERS>D'ailleurs tu me connais aussi, trop plus que bien</VERS>
<VERS>Méme et tout secret mien devient vite le tien.</VERS>
<VERS>C'est terrible et logique et je n'y peux qui vaille,</VERS>
<VERS>Mais il dépend de toi, sans effort ni trouvaille,</VERS>
<VERS>Absolument, étant donné moi rien qu'à toi,</VERS>
<VERS>Moi te croyant et t'adorant en toute foi,</VERS>
<VERS>Moi ta chose et ton bien qu'on pille et qu'on gaspille;</VERS>
<VERS>Il dépend de toi, dis-je, étourdiment gentille</VERS>
<VERS>Et si drôle comme tu l'es lorsque tu veux,</VERS>
<VERS>Ou sombre en harmonie avec tes noirs cheveux,</VERS>
<VERS>Et sérieuse avec l'aide de tes yeux d'ombre,</VERS>
<VERS>Tes yeux où des pensers sans fin passent sans nombre</VERS>
<VERS>Si lumineux et si mutins quand il te plaît;</VERS>
<VERS>Or il dépend de toi, je le répète, il est</VERS>
<VERS>Dans ta main, ta main preste et leste et, s'il faut, lourde,</VERS>
<VERS>D'assoupir, de magnétiser, de rendre sourde,</VERS>
<VERS>Aveugle et plus crédule encore que jamais,</VERS>
<VERS>Grâce au vrai bon vouloir indolent que j'y mets,</VERS>
<VERS>Toute velléité mienne de jalousie. . .</VERS>
<VERS>Va donc, surpasse-toi, sers-nous la mieux choisie</VERS>
<VERS>De tes ruses dans l'art joli de me duper.</VERS>
<VERS>Le mieux serait pourtant de ne pas me tromper.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
XI 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bah! (Ce n'est pas à vous que l'on parle, madame),</VERS>
<VERS>Après tout, laissons-nous promener par la lame.</VERS>
<VERS>Elle est douce, elle est forte, elle sent bon la mer,</VERS>
<VERS>Son haleine est salée avec un goût amer,</VERS>
<VERS>Elle est ronde et nerveuse, elle chante, elle gronde,</VERS>
<VERS>Et c'est un véhicule aimable sur le monde,</VERS>
<VERS>Sa transparence aussi forme un miroir vivant,</VERS>
<VERS>Réfléchissant le ciel et son aspect mouvant.</VERS>
<VERS>La brise la caresse et la bise la fouette.</VERS>
<VERS>Espoir, regret ou voeu, l'aile de la mouette</VERS>
<VERS>Vole autour et, la nuit, grise, est rose le jour,</VERS>
<VERS>Comme la certitude ou le doute en amour. . .</VERS>
<VERS>Laissons-nous promener par elle (rien, ma chère,</VERS>
<VERS>Qui vous concerne) tant quelle est encor légère</VERS>
<VERS>Et claire et mesurée en un juste reflux.</VERS>
<VERS>N'attendons pas, grands dieux! qu'il ne soit bientôt plus</VERS>
<VERS>Temps, que, sous l'ouragan subit, elle n'éclate</VERS>
<VERS>Furieuse et méchante et trouble sous Hécate</VERS>
<VERS>Fatidique et moqueuse en les nuages tors :</VERS>
<VERS>Telle une femme ayant franchement tous les torts,</VERS>
<VERS>Qui se révolte et devient pire que nature,</VERS>
<VERS>Orage de colère et tourbillon d'injure!</VERS>
<VERS>Ah! malheur à celui pris clans cet affreux pot</VERS>
<VERS>Au noir</VERS>
<VERS>(Tiens, chère! Que charmante ce tantôt!) </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<AUTRE>
XII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Certes il fut traversé traverscras-tu,</VERS>
<VERS>Ce mien, dernier amour, mon arrière-vertu,</VERS>
<VERS>Mon ultime raison, mon excuse suprême</VERS>
<VERS>De vivre et d'être un homme et de rester moi-même,</VERS>
<VERS>Traversé traverseras-tu dans que de sens,</VERS>
<VERS>Combien de fois! depuis les soirs presque innocents</VERS>
<VERS>A force de candeur dans l'entier badinage</VERS>
<VERS>Où se forma cette union, notre ménage</VERS>
<VERS>Bizarre, intermittent, plein de lutte et de jeux,</VERS>
<VERS>Jusqu'à cet aujourd'hui nuageux, orageux,</VERS>
<VERS>Courageux après tout, vécu comme en campagne</VERS>
<VERS>Avec tel quel air de malheur qui l'accompagne,</VERS>
<VERS>Pour le saler et le poivrer conformément</VERS>
<VERS>Aux besoins du moment en fait de condiment.</VERS>
<VERS>Malentendus dès les premières fois, querelles</VERS>
<VERS>Souvent, disputes très souvent, graves, car elles</VERS>
<VERS>Avaient pour sanction, las! des brutalités</VERS>
<VERS>Pas toujours tiennes, nos pénates désertés</VERS>
<VERS>A tour de rôle ou d'une fuite mutuelle,</VERS>
<VERS>Pauvres pénates tôt rejoints! Apre, cruelle,</VERS>
<VERS>Abominable vie, adorée, entre nous!</VERS>
<VERS>Mais enfin il est temps pour nous comme pour tous</VERS>
<VERS>D'asseoir et d'assurer sur quelque base forte,</VERS>
<VERS>Pur dévouement ou simple habitude, n'importe!</VERS>
<VERS>-L'habitude souvent confine au dévouement</VERS>
<VERS>Et le dévouement n'est jamais qu'un dénouement.-</VERS>
<VERS>Cette nôtre existence, en somme indispensable</VERS>
<VERS>A nos tempéraments, comme aux genêts le sable,</VERS>
<VERS>Ce statu quo peut-être un peu trop militant</VERS>
<VERS>Mais qui nous plaît et qui nous sied, même, pourtant.</VERS>
<VERS>Sauvage, oui, notre vie? Hé! rendons-la moins rude,</VERS>
<VERS>Moi par le dévouement et toi par l'habitude.</VERS>
<VERS>Soyons de vieux amants étant de vieux amis.</VERS>
<VERS>Je me ferai de plus en plus souple et soumis</VERS>
<VERS>Et le sujet plutôt que l'amant de la reine.</VERS>
<VERS>Mais toi, tout en restant terrible, sois sereine!</VERS>
<VERS>Ironique un petit, et, sûre de ton Paul,</VERS>
<VERS>S'il faute, punis-le comme on fustige un fol</VERS>
<VERS>De cour qu'il est coutume après tout de peu battre.</VERS>
<VERS>Moi je vais me forcer, m'user, me mettre en quatre</VERS>
<VERS>Pour obtenir, de mon côté, ce résultat</VERS>
<VERS>D'au moins t'humaniser et te mettre en état</VERS>
<VERS>De me montrer, du tien, quelque peu d'indulgence</VERS>
<VERS>Compatible avec mon degré d'intelligence</VERS>
<VERS>Sauf en un cas de trahison mienne perçu</VERS>
<VERS>(Et ne prends ta revanche un peu qu'à mon insu),</VERS>
<VERS>Car, somme toute,.à tout péché miséricorde.</VERS>
<VERS>Bref des concessions réciproques : j'accorde</VERS>
<VERS>De vivre ton féal corvéable et chétif;</VERS>
<VERS>Accorde de régner sans zèle intempestif.</VERS>
<VERS>Tiens, quand tu n'es pas là, pour telle ou telle cause,</VERS>
<VERS>Absence bien forcée et qui me fait morose</VERS>
<VERS>A pleurer, au début, ainsi qu'un orphelin</VERS>
<VERS>Voulant sa mère, et quel coeur gros, et quel oeil plein!</VERS>
<VERS>Par degrés, cependant presque insensibles,</VERS>
<VERS>J'arrive à m'engourdir en chagrins plus paisibles,</VERS>
<VERS>Plus plausibles aussi puisqu'y faire ne puis,</VERS>
<VERS>Et peu à peu l'agitation de mes nuits,</VERS>
<VERS>D'abord toute à ton corps qu'un rêve réalise,</VERS>
<VERS>Se transfigure enfin, se comme subtilise,</VERS>
<VERS>De comme virilise en ardente amitié,</VERS>
<VERS>Mais en pure amitié, tendre encore à moitié</VERS>
<VERS>Tout au plus, et l'amant devient le camarade,</VERS>
<VERS>Nuance exquise quand la couleur se dégrade</VERS>
<VERS>Du rouge de fournaise au blanc rose du jour.</VERS>
<VERS>Eh bien! sans abdiquer pour cela notre amour,</VERS>
<VERS>-Les dieux nous gardent d'une telle ingratitude!</VERS>
<VERS>Si nous nous imposions résolument l'étude </VERS>
<VERS>D'appliquer la leçon dont je te parlais là, </VERS>
<VERS>La leçon que l'alme nature me souffla </VERS>
<VERS>Au moyen si persuasif, encor qu'austère, </VERS>
<VERS>D'une façon de divorce sans adultère </VERS>
<VERS>Et que console un sûr désir d'un prompt retour? </VERS>
<VERS>Si nous tâchions d'éviter bien ces chocs, et pour </VERS>
<VERS>Cela, si nous tentions d'être un peu moins en ligne </VERS>
<VERS>De bataille, et d'accord tacite sur l'insigne </VERS>
<VERS>Question, qu'on réserve en tout tact bien discret, </VERS>
<VERS>D'essayer de la franche amitié qu'on plierait, </VERS>
<VERS>Parfois, quand il faudrait, au caprice de l'heure, </VERS>
<VERS>Ou souvent. . . et, tapis dans l'heur et la demeure </VERS>
<VERS>Qu'un loisir diligent nous aura préparés, </VERS>
<VERS>Parfilons-y gaiement des jours considérés </VERS>
<VERS>Par les yeux aussi bien bêtes du voisinage, </VERS>
<VERS>Mais dont l'assentiment garantit et ménage </VERS>
<VERS>La tranquillité due en somme aux gens de bien. </VERS>
<VERS>Qu'en dis-tu? N'est-ce pas? nous, ce double vaurien, </VERS>
<VERS>Ce vagabond des deux sexes, cette bohème </VERS>
<VERS>Que nous sommes et cette espèce de poème </VERS>
<VERS>Que nous vivons, non sans peut-être du talent, </VERS>
<VERS>Nous, transformés en un couple chaste au voeu lent </VERS>
<VERS>(Chaste et lent relativement, le voeu, le couple), </VERS>
<VERS>Hein, ça t'agrée? Et te sens-tu vaillante et souple </VERS>
<VERS>Assez pour conspirer avec moi ce bonheur, </VERS>
<VERS>Assez pour conquérir avec moi cet honneur!</VERS>
<VERS>Hum! Tu ne réponds pas, sinon d'une grimace</VERS>
<VERS>Dédaigneuse plutôt, et que faut-il qu'on fasse?</VERS>
<VERS>Baste! qu'il en retoune ainsi qu'il te plaira.</VERS>
<VERS>Je t'obéis en tout, advienne que pourra.</VERS>
<VERS>La mort est là d'ailleurs, conseillère émérite</VERS>
<VERS>Qui nous dit de jouir, vite et beaucoup de suite,</VERS>
<VERS>Et qu'un traître jupon prime un loyal linceul. . .</VERS>
<VERS>Son avis est le tien, pas, chérie? C'est le seul!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
