<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Poésies diverses
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Paul Verlaine
</AUTEUR>
<DATE>
18**
</DATE>

<AUTRE>
PREMIERS VERS.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
La Mort.
</TITRE>
<AUTRE>
A Victor Hugo.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Telle qu'un moissonneur, dont l'aveugle faucille</VERS>
<VERS>Abat le frais bleuet, comme le dur chardon,</VERS>
<VERS>Telle qu'un plomb cruel qui, dans sa course, brille,</VERS>
<VERS>Siffle, et, fendant les airs, vous frappe sans pardon;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Telle l'affreuse mort sur un dragon se montre,</VERS>
<VERS>Passant comme un tonnerre au milieu des humains,</VERS>
<VERS>Renversant, foudroyant tout ce qu'elle rencontre</VERS>
<VERS>Et tenant une faulx dans ses livides mains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Riche, vieux, jeune, pauvre, à son lugubre empire</VERS>
<VERS>Tout le monde obéit; dans le coeur des mortels</VERS>
<VERS>Le monstre plonge, hélas! ses ongles de vampire!</VERS>
<VERS>Il s'acharne aux enfants, tout comme aux criminels:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aigle fier et serein, quand du haut de ton aire</VERS>
<VERS>Tu vois sur l'univers planer ce noir vautour,</VERS>
<VERS>Le mépris (n'est-ce pas, plutôt que la colère)</VERS>
<VERS>Magnanime génie, dans ton coeur, a son tour?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, tout en dédaignant la mort et ses alarmes,</VERS>
<VERS>Hugo, tu t'apitoies sur les tristes vaincus;</VERS>
<VERS>Tu sais, quand il le faut, répandre quelques larmes,</VERS>
<VERS>Quelques larmes d'amour pour ceux qui ne sont plus.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Fragment.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>d'une imitation des Petites Vieilles de Baudelaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il m'arrive souvent, tous les jours, dans les rues,</VERS>
<VERS>De croiser des vieillards et des vieilles...</VERS>
<VERS>                          ... torticolis en grues.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




<POEME>
<TITRE>
Crépitus.
</TITRE>
<AUTRE>
(Fragment.)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je suis l'Adamastor des cabinets d'aisance,</VERS>
<VERS>Le Jupiter des lieux bas...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Fragment D'Un Drame Intitulé Charles Le Fou.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Que l'on boive ou que l'on danse</VERS>
<VERS>Et que monseigneur Jésus</VERS>
<VERS>Avecque les saints balance</VERS>
<VERS>La chaîne des pendus!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Imité De Catulle.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quel délicieux repas</VERS>
<VERS>Tu feras</VERS>
<VERS>(Si les dieux te prêtent vie)</VERS>
<VERS>Chez moi, pourvu toutefoi</VERS>
<VERS>Qu'avec toi</VERS>
<VERS>Tu portes, toute servie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une table, avec bons vins,</VERS>
<VERS>Mets divins,</VERS>
<VERS>Sainte couronne de roses,</VERS>
<VERS>Quel délicieux repas</VERS>
<VERS>Tu feras...</VERS>
<VERS>Moyennant toutes ces choses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est, vois-tu, mon doux ami,</VERS>
<VERS>Qu'à demi</VERS>
<VERS>Ma bourse n'est ruinée</VERS>
<VERS>Et qu'au fond du sac de ton</VERS>
<VERS>Apollon</VERS>
<VERS>Fait sa toile l'araignée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, je dirai les atours</VERS>
<VERS>Des Amours</VERS>
<VERS>Et des Grâces sadinettes</VERS>
<VERS>Et ferai naître en ton coeur</VERS>
<VERS>Le bonheur</VERS>
<VERS>En te sonnant mes sornettes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dame, je n'ai point de nard</VERS>
<VERS>Mais mon art</VERS>
<VERS>A ta narine altérée,</VERS>
<VERS>Ami, fera monter un</VERS>
<VERS>Doux parfum</VERS>
<VERS>Que m'a donné Cythérée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce festin sera, gourmand,</VERS>
<VERS>Si charmant</VERS>
<VERS>Et cette odeur si divine</VERS>
<VERS>Que, toute pudeur en bas,</VERS>
<VERS>Tu voudras</VERS>
<VERS>N'être plus qu'une narine.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O Sirnium, cap au gazon fleuri,</VERS>
<VERS>Enfin, c'est toi, je te revois encore</VERS>
<VERS>Et les rayons consolants de l'aurore</VERS>
<VERS>M'ont révélé ton visage chéri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai peine encore à croire l'évidence</VERS>
<VERS>Que j'ai quitté les bords Bithyniens,</VERS>
<VERS>Ces flots, ô cap Sirnium, sont les tiens,</VERS>
<VERS>Je puis enfin te voir en assurance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! qu'il est bon au retour, le foyer,</VERS>
<VERS>Et qu'il est doux, le vieux lit de noyer,</VERS>
<VERS>Quand on s'y couche après un long voyage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi, salut, cap Sirnium et toi, son</VERS>
<VERS>Bleu miroir, lac qu'une forêt ombrage.</VERS>
<VERS>Gai! que la joie emplisse la maison.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Imité De Cicéron.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un serpent, s'élançant du tronc creux d'un vieux chêne</VERS>
<VERS>Darde son noir venin sur l'aigle ami des dieux.</VERS>
<VERS>Le noble oiseau s'abaisse et sa serre hautaine</VERS>
<VERS>A bientôt châtié le reptile odieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La bête, qui tordait ses anneaux avec gloire,</VERS>
<VERS>A son tour est blessée au flanc et le bec d'or</VERS>
<VERS>Du roi des airs, tout rouge encor de sa victoire,</VERS>
<VERS>Déchire en vingt tronçons son adversaire mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ayant bien satisfait ses vengeances sublimes</VERS>
<VERS>Et bien rassasié son ail de sang vermeil,</VERS>
<VERS>L'aigle alors jette au loin ses dépouilles opimes</VERS>
<VERS>Et, l'aile ouverte au vent, vole vers le soleil.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Aspiration.
</TITRE>
<AUTRE>
Des ailes! Des ailes!
(Ruckert)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cette vallée est triste et grise: un froid brouillard</VERS>
<VERS>Pèse sur elle;</VERS>
<VERS>L'horizon est ridé comme un front de vieillard;</VERS>
<VERS>Oiseau, gazelle,</VERS>
<VERS>Prêtez-moi votre vol; éclair, emporte-moi!</VERS>
<VERS>Vite, bien vite,</VERS>
<VERS>Vers ces plaines du ciel où le printemps est roi,</VERS>
<VERS>Et nous invite</VERS>
<VERS>A la fête éternelle, au concert éclatant</VERS>
<VERS>Qui toujours vibre,</VERS>
<VERS>Et dont l'écho lointain, de mon coeur palpitant</VERS>
<VERS>Trouble la fibre.</VERS>
<VERS>Là, rayonnent, sous l'oeil de Dieu qui les bénit,</VERS>
<VERS>Des fleurs étranges,</VERS>
<VERS>Là, sont des arbres où gazouillent comme un nid</VERS>
<VERS>Des milliers d'anges;</VERS>
<VERS>Là, tous les sons rêves, là, toutes les splendeurs</VERS>
<VERS>Inabordables</VERS>
<VERS>Forment, par un hymen miraculeux, des choeurs</VERS>
<VERS>Inénarrables!</VERS>
<VERS>Là, des vaisseaux sans nombre, aux cordages de feu</VERS>
<VERS>Fendent les ondes</VERS>
<VERS>D'un lac de diamant où se peint le ciel bleu</VERS>
<VERS>Avec les mondes;</VERS>
<VERS>Là, dans les airs charmés, volèrent des odeurs</VERS>
<VERS>Enchanteresses,</VERS>
<VERS>Enivrant à la fois les cerveaux et les coeurs</VERS>
<VERS>De leurs caresses.</VERS>
<VERS>Des vierges, à la chair phosphorescente, aux yeux</VERS>
<VERS>Dont l'orbe austère</VERS>
<VERS>Contient l'immensité sidérale des cieux</VERS>
<VERS>Et du mystère,</VERS>
<VERS>Y baisent chastement, comme il sied aux péris,</VERS>
<VERS>Le saint poète,</VERS>
<VERS>Qui voit tourbillonner des légions d'esprits</VERS>
<VERS>Dessus sa tête.</VERS>
<VERS>L'âme, dans cet Eden, boit à flots l'idéal,</VERS>
<VERS>Torrent splendide,</VERS>
<VERS>Qui tombe des hauts lieux et roule son cristal</VERS>
<VERS>Sans une ride.</VERS>
<VERS>Ah! pour me transporter dans ce septième ciel,</VERS>
<VERS>Moi, pauvre hère,</VERS>
<VERS>Moi, frêle fils d'Adam, coeur tout matériel,</VERS>
<VERS>Loin de la terre,</VERS>
<VERS>Loin de ce monde impur où le fait chaque jour</VERS>
<VERS>Détruit le rêve,</VERS>
<VERS>Où l'or remplace tout, la beauté, l'art, l'amour,</VERS>
<VERS>Où ne se lève</VERS>
<VERS>Aucune gloire un peu pure que les siffleurs</VERS>
<VERS>Ne la déflorent,</VERS>
<VERS>Où les artistes pour désarmer les railleurs</VERS>
<VERS>Se déshonorent,</VERS>
<VERS>Loin de ce bagne où, hors le débauché qui dort,</VERS>
<VERS>Tous sont infâmes,</VERS>
<VERS>Loin de tout ce qui vit, loin des hommes, encor</VERS>
<VERS>Plus loin des femmes,</VERS>
<VERS>Aigle, au rêveur hardi, pour l'enlever du sol,</VERS>
<VERS>Ouvre ton aile!</VERS>
<VERS>Eclair, emporte-moi! Prêtez-moi votre vol,</VERS>
<VERS>Oiseau, gazelle!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
10 mai 1861.
</AUTRE>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Fadaises.
</TITRE>
<AUTRE>
21 juillet 1861.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Daignez souffrir qu'à vos genoux, Madame,</VERS>
<VERS>Mon pauvre coeur vous explique sa flamme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous adore autant et plus que Dieu,</VERS>
<VERS>Et rien jamais n'éteindra ce beau feu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre regard, profond et rempli d'ombre,</VERS>
<VERS>Me fait joyeux, s'il brille, et sinon, sombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand vous passez, je baise le chemin,</VERS>
<VERS>Et vous tenez mon coeur dans votre main.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule, en son nid, pleure la tourterelle.</VERS>
<VERS>Las, je suis seul et je pleure comme elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aube, au matin ressuscite les fleurs,</VERS>
<VERS>Et votre vue apaise les douleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Disparaissez, toute floraison cesse,</VERS>
<VERS>Et, loin de vous, s'établit la tristesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Apparaissez, la verdure et les fleurs</VERS>
<VERS>Aux prés, aux bois, diaprent leurs couleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si vous voulez, Madame et bien-aimée,</VERS>
<VERS>Si tu voulais, sous la verte ramée,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous en aller, bras dessus, bras dessous,</VERS>
<VERS>Dieu! Quels baisers! Et quels propos de fous!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais non! Toujours vous vous montrez revêche,</VERS>
<VERS>Et cependant je brûle et me dessèche,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le désir me talonne et me mord,</VERS>
<VERS>Car je vous aime, ô Madame la Mort!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Les Dieux.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vaincus, mais non domptés, exilés, mais vivants,</VERS>
<VERS>Et malgré les édits de l'Homme et ses menaces,</VERS>
<VERS>n'ont point abdiqué, crispant leurs mains tenaces</VERS>
<VERS>Sur des tronçons de sceptre, et rôdent dans les vents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les nuages coureurs aux caprices mouvants</VERS>
<VERS>Sont la poudre des pieds de ces spectres rapaces</VERS>
<VERS>Et la foudre hurlant à travers les espaces</VERS>
<VERS>N'est qu'un écho lointain de leurs durs olifants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sonnent la révolte à leur tour contre l'Homme,</VERS>
<VERS>Leur vainqueur stupéfait encore et mal remis</VERS>
<VERS>D'un tel combat avec de pareils ennemis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du Coran, des Védas et du Deutéronome,</VERS>
<VERS>De tous les dogmes, pleins de rage, tous les dieux</VERS>
<VERS>Sont sortis en campagne: Alerte! et veillons mieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Des Morts.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô Cloître Saint-Merry funèbre! sombres rues!</VERS>
<VERS>Je ne foule jamais votre morne pavé</VERS>
<VERS>Sans frissonner devant les affres apparues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toujours ton mur en vain recrépit et lavé,</VERS>
<VERS>Ô maison Transnonain, coin maudit, angle infâme,</VERS>
<VERS>Saignera, monstrueux, dans mon coeur soulevé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelques-uns d'entre ceux de Juillet, que le blâme</VERS>
<VERS>De leurs frères repus ne décourage point,</VERS>
<VERS>Trouvent bon de montrer la candeur de leur âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors dupes? -Eh bien! ils l'étaient à ce point</VERS>
<VERS>De mourir pour leur oeuvre incomplète et trahie.</VERS>
<VERS>Ils moururent contents, le drapeau rouge au poing.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mort grotesque d'ailleurs, car la tourbe ébahie</VERS>
<VERS>Et pâle des bourgeois, leurs vainqueurs étonnés,</VERS>
<VERS>Ne comprit rien du tout à leur cause haïe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était des jeunes gens francs qui riaient au nez</VERS>
<VERS>De tout intrigant comme au nez de tout despote,</VERS>
<VERS>Et de tout compromis désillusionnés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ne redoutaient pas pour la France la botte</VERS>
<VERS>Et l'éperon d'un Czar absolu, beaucoup plus</VERS>
<VERS>Que la molette d'un monarque en redingote.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils voulaient le devoir et le droit absolus,</VERS>
<VERS>Ils voulaient « la cavale indomptée et rebelle »,</VERS>
<VERS>Le soleil sans couchant, l'Océan sans reflux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La République, ils la voulaient terrible et belle,</VERS>
<VERS>Rouge et non tricolore, et devenaient très froids</VERS>
<VERS>Quant à la liberté constitutionnelle...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi, d'entre ceux de juillet, que le blâme</VERS>
<VERS>Ils étaient peu nombreux, tout au plus deux ou trois</VERS>
<VERS>Centaines d'écoliers, ayant maîtresse et mère,</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Ils savaient qu'ils allaient mourir pour leur chimère,</VERS>
<VERS>Et n'avaient pas l'espoir de vaincre, c'est pourquoi</VERS>
<VERS>Un orgueil douloureux crispait leur lèvre amère;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est pourquoi leurs yeux réverbéraient la foi</VERS>
<VERS>Calme ironiquement des martyres stériles,</VERS>
<VERS>Quand ils tombèrent sous les balles et la loi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tous, comme à Pharsale et comme aux Thermopyles,</VERS>
<VERS>Vendirent cher leur vie et tinrent en échec</VERS>
<VERS>Par deux fois les courroux des généraux habiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi, quand sous le nombre ils fléchirent, avec</VERS>
<VERS>Quelle rage les bons bourgeois de la milice</VERS>
<VERS>Tuèrent les blessés indomptés à l'oeil sec!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans le sang sacré des morts où le pied glisse,</VERS>
<VERS>Barbotèrent, sauveurs tardifs et nasillards</VERS>
<VERS>Du nouveau Capitole et du Roi, leur complice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-Jeunes morts, qui seriez aujourd'hui des vieillards,</VERS>
<VERS>Nous envions, hélas! nous vos fils, nous la France,</VERS>
<VERS>Jusqu'au deuil qui suivit vos humbles corbillards.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre mort, en dépit des serments d'allégeance,</VERS>
<VERS>Fut-elle pas pleurée, admirée et plus tard</VERS>
<VERS>Vengée, et vos vengeurs sont-ils pas sans vengeance?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils gisent, vos vengeurs, à Montmartre, à Clamart,</VERS>
<VERS>Ou sont devenus fous au soleil de Cayenne,</VERS>
<VERS>Ou vivent affamés et pauvres, à l'écart.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! oui, nous envions la fin stoïcienne</VERS>
<VERS>De ces calmes héros, et surtout jalousons</VERS>
<VERS>Leurs yeux clos, à propos, en une époque ancienne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car leurs yeux contemplant de lointains horizons</VERS>
<VERS>Se fermèrent parmi des visions sublimes,</VERS>
<VERS>Vierges de lâcheté comme de trahison,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ne virent jamais, jamais, ce que nous vîmes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
A Don Quichotte.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô Don Quichotte, vieux paladin, grand Bohème,</VERS>
<VERS>En vain la foule absurde et vile rit de toi:</VERS>
<VERS>Ta mort fut un martyre et ta vie un poème,</VERS>
<VERS>Et les moulins à vent avaient tort, ô mon roi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va toujours, va toujours, protégé par ta foi,</VERS>
<VERS>Monté sur ton coursier fantastique que j'aime.</VERS>
<VERS>Glaneur sublime, va! -les oublis de la loi</VERS>
<VERS>Sont plus nombreux, plus grands qu'au temps jadis lui-même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hurrah! nous te suivons, nous, les poètes saints</VERS>
<VERS>Aux cheveux de folie et de verveine ceints.</VERS>
<VERS>Conduis-nous à l'assaut des hautes fantaisies,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et bientôt, en dépit de toute trahison,</VERS>
<VERS>Flottera l'étendard ailé des Poésies</VERS>
<VERS>Sur le crâne chenu de l'inepte raison!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
Mars 1861.
</AUTRE>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Un Soir D'Octobre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'automne et le soleil couchant! Je suis heureux!</VERS>
<VERS>Du sang sur de la pourriture!</VERS>
<VERS>L'incendie au zénith! La mort dans la nature!</VERS>
<VERS>L'eau stagnante, l'homme fiévreux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! c'est bien là ton heure et ta saison, poète</VERS>
<VERS>Au coeur vide d'illusions,</VERS>
<VERS>Et que rongent les dents de rats des passions,</VERS>
<VERS>Quel bon miroir, et quelle fête!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que d'autres, des pédants, des niais ou des fous,</VERS>
<VERS>Admirent le printemps et l'aube,</VERS>
<VERS>Ces deux pucelles-là, plus roses que leur robe;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, je t'aime, âpre automne, et te préfère à tous</VERS>
<VERS>Les minois d'innocentes, d'anges,</VERS>
<VERS>Courtisane cruelle aux prunelles étranges.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Torquato Tasso.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le poète est un fou perdu dans l'aventure,</VERS>
<VERS>Qui rêve sans repos de combats anciens,</VERS>
<VERS>De fabuleux exploits sans nombre qu'il fait siens,</VERS>
<VERS>Puis chante pour soi-même et la race future.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus tard, indifférent aux soucis qu'il endure,</VERS>
<VERS>Pauvreté, gloire lente, ennuis élyséens,</VERS>
<VERS>Il se prend en les lacs d'amours patriciens,</VERS>
<VERS>Et son prénom est comme une arrhe de torture.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais son nom, c'est bonheur! Ah! qu'il souffre et jouit,</VERS>
<VERS>Extasié le jour, halluciné la nuit</VERS>
<VERS>Ou réciproquement, jusqu'à ce qu'il en meure!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Armide, Eléonore, ô songe, ô vérité!</VERS>
<VERS>Et voici qu'il est fou pour en mourir sur l'heure</VERS>
<VERS>Et pour ressusciter dans l'immortalité!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
L'Apollon De Pont-Audemer.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un solide gaillard! dix-huit ans: larges bras;</VERS>
<VERS>Mains à vous arracher la tête de l'épaule;</VERS>
<VERS>Sur un front bas et dur, cheveux roux, coupés ras.</VERS>
<VERS>Puis, à la danse, il a, ma foi, crâne air, le drôle!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les enfants poussent drus aux filles qu'il enjôle,</VERS>
<VERS>Dans la puberté fière et fauve, le beau gas</VERS>
<VERS>Va, comme dans sa pourpre un roi qui sait son rôle</VERS>
<VERS>Et parle à voix hautaine, et marche à vastes pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus tard, soit que le sort l'épargne ou le désigne,</VERS>
<VERS>On le verra, bon vieux, barbe blanche, oeil terni,</VERS>
<VERS>S'éteindre doucement, comme un jour qui finit,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou bien, humble héros, martyr de la consigne,</VERS>
<VERS>Au fond d'une tranchée obscure ou d'un talus</VERS>
<VERS>Rouler, le crâne ouvert par quelque éclat d'obus.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
9 Septembre 1864.
</AUTRE>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
I Vers Dorés.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'art ne veut point de pleurs et ne transige pas,</VERS>
<VERS>Voilà ma poétique en deux mots: elle est faite</VERS>
<VERS>De beaucoup de mépris pour l'homme et de combats</VERS>
<VERS>Contre l'amour criard et contre l'ennui bête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais qu'il faut souffrir pour monter à ce faîte</VERS>
<VERS>Et que la côte est rude à regarder d'en bas.</VERS>
<VERS>Je le sais, et je sais aussi que maint poète</VERS>
<VERS>A trop étroits les reins ou les poumons trop gras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aussi ceux-là sont grands, en dépit de l'envie,</VERS>
<VERS>Qui, dans l'âpre bataille ayant vaincu la vie</VERS>
<VERS>Et s'étant affranchis du joug des passions,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis que le rêveur végète comme un arbre</VERS>
<VERS>Et que s'agitent, -un tas plaintif,-les nations,</VERS>
<VERS>Se recueillent dans un égoïsme de marbre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<AUTRE>
BIBLIO-SONNETS.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Bibliophilie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le vieux livre qu'on a lu, relu tant de fois!</VERS>
<VERS>Brisé, navré, navrant, fait hideux par l'usage,</VERS>
<VERS>Soudain le voici frais, pimpant, jeune visage</VERS>
<VERS>Et fin toucher, délice et des yeux et des doigts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce livre cru bien mort, chose d'ombre et d'effrois,</VERS>
<VERS>Sa résurrection « ne surprend pas le sage ».</VERS>
<VERS>Qui sait, ô Relieur, artiste ensemble et mage,</VERS>
<VERS>Combien tu fais encore mieux que tu ne dois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On le reprend, ce livre en sa toute jeunesse,</VERS>
<VERS>Comme l'on reprendrait une ancienne maîtresse</VERS>
<VERS>Que quelque fée aurait revirginée au point;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On le relit comme on écouterait la Muse</VERS>
<VERS>D'antan, voix d'or qu'éraillait l'âge qui nous point:</VERS>
<VERS>Claire à nouveau, la revoici qui nous amuse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Bibliomanie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lire n'est rien: faut avoir lu; faut; l'a fallu!</VERS>
<VERS>Pour que si vous lisez dans les livres, qu'honore</VERS>
<VERS>La Reliure gaie ou sombre, que décore</VERS>
<VERS>Encore un blason fier ou tendre au choix élu,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourriez, hélas! contaminer d'un doigt poilu</VERS>
<VERS>D'amateur brut le vélin noble que, sonore</VERS>
<VERS>Abstraitement, la gloire emplit, glaive ou mandore,</VERS>
<VERS>D'un grand héros ou d'un poète très... relu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est vrai qu'étant à la fleur de votre bel âge,</VERS>
<VERS>Vous auriez tort -quand l'Amour vous laisserait cois</VERS>
<VERS>Un instant -de ne pas lire, -tels autrefois</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous! -les exploits et les beaux vers, quittes, hommage</VERS>
<VERS>Suprême, à vénérer, dès dûment reliés,</VERS>
<VERS>Leur majesté, leur force et... leurs dos repliés!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Bibliothèques.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Meuble sublime ou ridicule, ou tous les deux,</VERS>
<VERS>Qui, mon goût consulté, serait plutôt modeste</VERS>
<VERS>Et de proportions, et de luxe, et du reste,</VERS>
<VERS>Salut, Bibliothèque, antre auguste et hideux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais les livres, ici, n'en point parler vaut mieux;</VERS>
<VERS>Le logis, le local, indigent ou céleste,</VERS>
<VERS>Seul, nous veut occuper d'un oeil profond ou leste,</VERS>
<VERS>Et déjà l'examen me convainc d'être vieux:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je hais la dorure et la fioriture</VERS>
<VERS>Sur l'acajou trop dense ou tels autres bois lourds:</VERS>
<VERS>Tout au plus des pattes en cuivre et des chefs d'ours;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou bien du bois de rose aux coins, où se torture</VERS>
<VERS>Le rococo de Boulle et celui de Boucher...</VERS>
<VERS>Ou des planches au long d'un mur, où tout nicher!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
L'Arrivée Du Catalogue.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'amateur reçoit son courrier! fiévreusement,</VERS>
<VERS>Même avant de toucher aux plis qu'il sait intimes,</VERS>
<VERS>Il court aux Catalogues et, rapidement,</VERS>
<VERS>Non encore rabidement, sans trop de crimes</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Projetés ou conçus pour l'amour de sublimes</VERS>
<VERS>Emplettes, et voici qu'il tombe, justement!</VERS>
<VERS>Sur celui du libraire aux malices ultimes</VERS>
<VERS>Qui ne vend pas trop cher pour vendre sûrement,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et d'une main fiévreuse, mais honnête, dame,</VERS>
<VERS>On est honnête! et comme il a vu tel bouquin,</VERS>
<VERS>Qu'il convoite depuis... tant d'ans! un vrai béguin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il envoie au Négociant un télégramme:</VERS>
<VERS>« Gardez-Le-moi. » -« C'est fait », répond avant la nuit</VERS>
<VERS>Un petit bleu.</VERS>
<VERS>               Le bon Client s'évanouit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Edition Originale Contemporaine.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un Maupassant complet! Première édition!</VERS>
<VERS>Seul un livre fait faute à la collection:</VERS>
<VERS>Cas déplorable, d'autant plus qu'on n'est pas riche.</VERS>
<VERS>Et vendez donc pour que tel se fâche ou se fiche!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or La Maison Tellier dont il est question,</VERS>
<VERS>Quel « topo » rabâché jusqu'à profusion!</VERS>
<VERS>Encore, il faut l'avoir. Autrement, triste affiche,</VERS>
<VERS>Et triste boniment, à moins que l'on ne triche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais voici qu'on l'annonce en un lieu sérieux:</VERS>
<VERS>Couverture! broché! conservé dans les mieux!</VERS>
<VERS>Non coupé! Prix: 100 francs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                             Tout de même on se livre.</VERS>
<VERS>On aligne le prix. C'est dur et curieux.</VERS>
<VERS>« Car aurons-nous du tout le prix de ce seul livre? »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Désappointement.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le bon, ou plutôt le mauvais bibliomane</VERS>
<VERS>Est rentré d'une humeur massacrante aujourd'hui;</VERS>
<VERS>Pourtant dans la suspension la lampe a lui,</VERS>
<VERS>Autour de l'abat-jour dont son reflet émane,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur un dîner servi comme il n'est que chez lui;</VERS>
<VERS>Mais sur des tons d'Abner et des airs d'Orosmane</VERS>
<VERS>Il proclame qu'il n'a besoin que de tisane</VERS>
<VERS>Et mange comme quatre, en train contre l'ennui!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Serait-ce qu'il serait le jouet d'une chance</VERS>
<VERS>Adverse; qu'à la Bourse aux bouquins, il perdit,</VERS>
<VERS>Faute de rente ou d'achat bien vus, son crédit?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, il est furieux, plein de voeux de vengeance,</VERS>
<VERS>Parce que, dans tel livre, il n'a su retrouver</VERS>
<VERS>Les titres au porteur dont, hier, il put prouver.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Pauca Mihi.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Bon pied, bon oeil, or je ne les ai plus,</VERS>
<VERS>Puisque je rampe en vertu d'une arthrite,</VERS>
<VERS>Et que je vois si peu, grâce à l'invite</VERS>
<VERS>De verres à me trahir résolus;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon estomac, jadis divin et plus,</VERS>
<VERS>Plonge -depuis quand donc? -dans la pituite</VERS>
<VERS>Pour ne jamais, même sans nulle cuite,</VERS>
<VERS>S'en tirer que par ô quels trucs fallus!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Dé-cou-ra-ge-ment, enfin! commence</VERS>
<VERS>À m'envahir très sérieusement:</VERS>
<VERS>Ce serait fait pour s'ennuyer vraiment</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si je n'avais eu cette chance immense,</VERS>
<VERS>En ce malheur triplement réussi</VERS>
<VERS>De devenir biblio-chose aussi!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Les Quais.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quais de Paris! Beaux souvenirs! J'étais agile,</VERS>
<VERS>J'étais, sinon bien riche, à mon aise, en ces temps...</VERS>
<VERS>J'étais jeune et j'avais des goûts très militants,</VERS>
<VERS>Tel un bon iconographobibliophile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Loin de moi l'orgueil sot de me prétendre habile,</VERS>
<VERS>Même alors! Mais c'étaient de précieux instants,</VERS>
<VERS>Perdus ou non dans des déboires persistants</VERS>
<VERS>Pour les prix... et le reste! Et pas la moindre bile!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Seine s'allongeait -elle s'allonge encor-</VERS>
<VERS>Comme un serpent jaspé de vert, de noir et d'or...</VERS>
<VERS>Le vent frémit toujours... L'aimable paysage!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais bouquiner, n'y plus songer! De vils pisteurs</VERS>
<VERS>Pour les libraires ont exercé leur ravage,</VERS>
<VERS>Et les boîtes ont fait la nique aux amateurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Bibliophobes.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La Femme, en qui l'on doit mettre tout son amour,</VERS>
<VERS>Tout son espoir et toute -au fond -sa confiance,</VERS>
<VERS>Néanmoins contriste le coeur, ombre et nuance,</VERS>
<VERS>Du bon bibliophile, encor que bien né pour</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La paix et le repos promis au jour le jour</VERS>
<VERS>À qui du Livre fait un peu sa vie, et lance</VERS>
<VERS>Dans ce gouffre ingénu de calme et de silence</VERS>
<VERS>Son ancienne fièvre et les faits d'alentour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Femme, ange et démon, suivant le vieux distique,</VERS>
<VERS>Est naturellement soumise... et despotique,</VERS>
<VERS>Et naturellement plaintive et... dure aussi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allons donc, allez donc quand, au coeur d'un chapitre</VERS>
<VERS>Ecrit Dieu sait combien! imprimé sous quel titre!</VERS>
<VERS>Interrompu, ne pas lui dire, enfin: ... Merci!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voilà que tout le long, le long de ce sinet</VERS>
<VERS>Que l'on a disposé pour des fins sérieuses,</VERS>
<VERS>Et peut-être, l'on n'est plus jeune..., curieuses!</VERS>
<VERS>Un insecte, d'ailleurs joli, s'insinuait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans cette oeuvre d'un art qui, pour être muet,</VERS>
<VERS>Ne s'en montre pas moins éloquent, voix joyeuses</VERS>
<VERS>A l'oeil, concert des reliures somptueuses,</VERS>
<VERS>Dans le Livre en un mot -délicat et fluet,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En argent, qui serait du vif-argent, si mince</VERS>
<VERS>Et vif! Un poisson tout petit, beau comme un prince,</VERS>
<VERS>Et d'un trait svelte et pur qu'on ne saurait nier,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En royal manteau blanc tout luisant, onde et flamme:</VERS>
<VERS>C'est la Mite. Il faudrait vite écraser l'Infâme,</VERS>
<VERS>Mais il est si gentil qu'on devrait l'épargner.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Bibliotaphe.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Monsieur le curé dit sa messe congrument...</VERS>
<VERS>Quand il stoppe soudain: c'est un bibliotaphe!</VERS>
<VERS>« Je serais éloquent si j'étais polygraphe. »</VERS>
<VERS>Tant il y a d'erreurs dans son agissement:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Heurts sans but du ciboire, échange des burettes</VERS>
<VERS>À tort et à travers, et tant d'et cæteras!</VERS>
<VERS>C'est, vous dis-je, un bibliotaphe dont les bras</VERS>
<VERS>Sont tombés à l'aspect d'enluminures, blettes</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un peu, mais si du temps! dans ce missel, pourtant</VERS>
<VERS>Connu de lui, vieux serviteur concomitant</VERS>
<VERS>Jusque là cru banal, et voilà qu'il révèle</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des mérites dont la Fabrique a peu cure, elle!...</VERS>
<VERS>Et talonné par le scrupule et le péché,</VERS>
<VERS>L'abbé va droit se confesser à l'Evêché.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<AUTRE>
(Suite à « Monsieur le curé dit sa messe »)
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'Evêque, poivre et sel, a souri dès l'abord:</VERS>
<VERS>« Eh quoi, mon cher ami, vous convoitez ce livre,</VERS>
<VERS>Achetez-le. Je ne crois pas qu'en sous de cuivre,</VERS>
<VERS>Non plus que d'or, le prix en soit d'un poids bien fort. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'abbé: « Mais c'est que Monseigneur aurait tort</VERS>
<VERS>De croire, d'un côté, ce livre, qu'il se livre</VERS>
<VERS>Pour un morceau de pain, qu'il se vende à la livre.</VERS>
<VERS>Mon plus borné fabricien est plus retord</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que cela de donner un missel rarissime,</VERS>
<VERS>Précieux, ancien, joli! pour un patard,</VERS>
<VERS>Et de l'autre que ma bourse ne soit minime</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'excès. » Et, rêveur descendu d'une cime,</VERS>
<VERS>Familier et grattant un peu ses cheveux gris,</VERS>
<VERS>L'Evêque, bas: « Allez, je payerai le prix. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<AUTRE>
Episode de 1870-1871.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Colonel et sa traduction d'Horace,</VERS>
<VERS>Son exemplaire avec quel souci relié,</VERS>
<VERS>-Coins fins, or mis au point, -d'un art presque oublié,</VERS>
<VERS>Sont tombés de cheval dans le combat tenace.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un hussard de la Mort à terre s'est rué,</VERS>
<VERS>Lettré, qui sur l'Horace a mis sa main rapace.</VERS>
<VERS>Le Colonel, alors, sur ses reins se ramasse</VERS>
<VERS>Et d'un coup de son revolver, l'a, tôt, tué.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais lui-même il se sent mourir de sa blessure</VERS>
<VERS>Et, ne voulant mourir sans que rien le rassure</VERS>
<VERS>Contre le retour d'un tel voleur que dessus,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il détruit des cinq coups qui lui restent le Livre</VERS>
<VERS>Qui brûle et se consume à ses côtés. -En sus,</VERS>
<VERS>La bataille en ce lieu même arrive et se livre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
