<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Jadis et Naguère
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Paul Verlaine
</AUTEUR>
<DATE> 
1884
</DATE>

<AUTRE>
Jadis et Naguère
</AUTRE>

<AUTRE>
Jadis
</AUTRE>
 
<POEME>
<TITRE>
  Prologue
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En route, mauvaise troupe !</VERS>
<VERS>Partez, mes enfants perdus !</VERS>
<VERS>Ces loisirs vous étaient dus :</VERS>
<VERS>La Chimère tend sa croupe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Partez, grimpés sur son dos,</VERS>
<VERS>Comme essaime un vol de rêves</VERS>
<VERS>D'un malade dans les brèves</VERS>
<VERS>Fleurs vagues de ses rideaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma main tiède qui s'agite</VERS>
<VERS>Faible encore, mais enfin</VERS>
<VERS>Sans fièvre, et qui ne palpite</VERS>
<VERS>Plus que d'un effort divin,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma main vous bénit, petites</VERS>
<VERS>Mouches de mes soleils noirs</VERS>
<VERS>Et de mes nuits blanches. Vites,</VERS>
<VERS>Partez, petits désespoirs,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Petits espoirs, douleurs, joies,</VERS>
<VERS>Que dès hier renia</VERS>
<VERS>Mon coeur quêtant d'autres proies...</VERS>
<VERS>Allez, ægri somnia.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
Sonnets et autres vers
</TITRE>
<AUTRE>
      À la louange de Laure et de Pétrarque.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Chose italienne où Shakspeare a passé</VERS>
<VERS>Mais que Ronsard fit superbement française,</VERS>
<VERS>Fine basilique au large diocèse,</VERS>
<VERS>Saint-Pierre-des-Vers, immense et condensé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle, ta marraine, et Lui qui t'a pensé,</VERS>
<VERS>Dogme entier toujours debout sous l'exégèse</VERS>
<VERS>Même edmondschéresque ou francisquesarceyse,</VERS>
<VERS>Sonnet, force acquise et trésor amassé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceux-là sont très bons et toujours vénérables,</VERS>
<VERS>Ayant procuré leur luxe aux misérables</VERS>
<VERS>Et l'or fou qui sied aux pauvres glorieux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aux poètes fiers comme les gueux d'Espagne,</VERS>
<VERS>Aux vierges qu'exalte un rythme exact, aux yeux</VERS>
<VERS>Épris d'ordre, aux coeurs qu'un voeu chaste accompagne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>  
  Pierrot
</TITRE>
<AUTRE>
       À Léon Valade.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce n'est plus le rêveur lunaire du vieil air</VERS>
<VERS>Qui riait aux aïeux dans les dessus de porte ;</VERS>
<VERS>Sa gaîté, comme sa chandelle, hélas ! est morte,</VERS>
<VERS>Et son spectre aujourd'hui nous hante, mince et clair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voici que parmi l'effroi d'un long éclair</VERS>
<VERS>Sa pâle blouse a l'air, au vent froid qui l'emporte,</VERS>
<VERS>D'un linceul, et sa bouche est béante, de sorte</VERS>
<VERS>Qu'il semble hurler sous les morsures du ver.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec le bruit d'un vol d'oiseaux de nuit qui passe,</VERS>
<VERS>Ses manches blanches font vaguement par l'espace</VERS>
<VERS>Des signes fous auxquels personne ne répond.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses yeux sont deux grands trous où rampe du phosphore</VERS>
<VERS>Et la farine rend plus effroyable encore</VERS>
<VERS>Sa face exsangue au nez pointu de moribond.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>  
  Kaléidoscope
</TITRE>
<AUTRE>
     À Germain Nouveau.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans une rue, au coeur d'une ville de rêve,</VERS>
<VERS>Ce sera comme quand on a déjà vécu :</VERS>
<VERS>Un instant à la fois très vague et très aigu...</VERS>
<VERS>Ô ce soleil parmi la brume qui se lève !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô ce cri sur la mer, cette voix dans les bois !</VERS>
<VERS>Ce sera comme quand on ignore des causes :</VERS>
<VERS>Un lent réveil après bien des métempsycoses :</VERS>
<VERS>Les choses seront plus les mêmes qu'autrefois</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans cette rue, au coeur de la ville magique</VERS>
<VERS>Où des orgues moudront des gigues dans les soirs,</VERS>
<VERS>Où les cafés auront des chats sur les dressoirs,</VERS>
<VERS>Et que traverseront des bandes de musique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce sera si fatal qu'on en croira mourir :</VERS>
<VERS>Des larmes ruisselant douces le long des joues,</VERS>
<VERS>Des rires sanglotés dans le fracas des roues,</VERS>
<VERS>Des invocations à la mort de venir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des mots anciens comme un bouquet de fleurs fanées !</VERS>
<VERS>Les bruits aigres des bals publics arriveront,</VERS>
<VERS>Et des veuves avec du cuivre après leur front,</VERS>
<VERS>Paysannes, fendront la foule des traînées</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui flânent là, causant avec d'affreux moutards</VERS>
<VERS>Et des vieux sans sourcils que la dartre enfarine,</VERS>
<VERS>Cependant qu'à deux pas, dans des senteurs d'urine,</VERS>
<VERS>Quelque fête publique enverra des pétards.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce sera comme quand on rêve et qu'on s'éveille !</VERS>
<VERS>Et que l'on se rendort et que l'on rêve encor</VERS>
<VERS>De la même féerie et du même décor,</VERS>
<VERS>L'été, dans l'herbe, au bruit moiré d'un vol d'abeille.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>  
</POEME>

<POEME>
<TITRE>  
  Intérieur
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À grands plis sombres une ample tapisserie</VERS>
<VERS>De haute lice, avec emphase descendrait</VERS>
<VERS>Le long des quatre murs immenses d'un retrait</VERS>
<VERS>Mystérieux où l'ombre au luxe se marie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les meubles vieux, d'étoffe éclatante flétrie,</VERS>
<VERS>Le lit entr'aperçu vague comme un regret,</VERS>
<VERS>Tout aurait l'attitude et l'âge du secret,</VERS>
<VERS>Et l'esprit se perdrait en quelque allégorie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ni livres, ni tableaux, ni fleurs, ni clavecins ;</VERS>
<VERS>Seule, à travers les fonds obscurs, sur des coussins,</VERS>
<VERS>Une apparition bleue et blanche de femme</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tristement sourirait - inquiétant témoin - </VERS>
<VERS>Au lent écho d'un chant lointain d'épithalame,</VERS>
<VERS>Dans une obsession de musc et de benjoin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
	Dizain mil huit cent trente
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je suis né romantique et j'eusse été fatal</VERS>
<VERS>En un frac très étroit aux boutons de métal,</VERS>
<VERS>Avec ma barbe en pointe et mes cheveux en brosse.</VERS>
<VERS>Hablant español, très loyal et très féroce,</VERS>
<VERS>L'oeil idoine à l'oeillade et chargé de défis.</VERS>
<VERS>Beautés mises à mal et bourgeois déconfits</VERS>
<VERS>Eussent bondé ma vie et soûlé mon coeur d'homme.</VERS>
<VERS>Pâle et jaune, d'ailleurs, et taciturne comme</VERS>
<VERS>Un infant scrofuleux dans un Escurial...</VERS>
<VERS>Et puis j'eusse été si féroce et si loyal !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
  À Horatio
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ami, le temps n'est plus des guitares, des plumes,</VERS>
<VERS>Des créanciers, des duels hilares à propos</VERS>
<VERS>De rien, des cabarets, des pipes aux chapeaux</VERS>
<VERS>Et de cette gaîté banale où nous nous plûmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici venir, ami très tendre qui t'allumes</VERS>
<VERS>Au moindre dé pipé, mon doux briseur de pots,</VERS>
<VERS>Horatio, terreur et gloire des tripots,</VERS>
<VERS>Cher diseur de jurons à remplir cent volumes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici venir parmi les brumes d'Elseneur</VERS>
<VERS>Quelque chose de moins plaisant, sur mon honneur,</VERS>
<VERS>Qu'Ophélia, l'enfant aimable qui s'étonne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le spectre, le spectre impérieux ! Sa main</VERS>
<VERS>Montre un but et son oeil éclaire et son pied tonne,</VERS>
<VERS>Hélas ! et nul moyen de remettre à demain !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  Sonnet boiteux
</TITRE>
<AUTRE>
      À Ernest Delahaye.
</AUTRE>
<CORPS>
  <STROPHE>
<VERS>Ah ! vraiment c'est triste, ah ! vraiment ça finit trop mal.</VERS>
<VERS>Il n'est pas permis d'être à ce point infortuné.</VERS>
<VERS>Ah ! vraiment c'est trop la mort du naïf animal</VERS>
<VERS>Qui voit tout son sang couler sous son regard fané.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Londres fume et crie. Ô quelle ville de la Bible !</VERS>
<VERS>Le gaz flambe et nage et les enseignes sont vermeilles.</VERS>
<VERS>Et les maisons dans leur ratatinement terrible</VERS>
<VERS>Épouvantent comme un sénat de petites vieilles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout l'affreux passé saute, piaule, miaule et glapit</VERS>
<VERS>Dans le brouillard rose et jaune et sale des sohos</VERS>
<VERS>Avec des indeeds et des all rights et des haôs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non vraiment c'est trop un martyre sans espérance,</VERS>
<VERS>Non vraiment cela finit trop mal, vraiment c'est triste :</VERS>
<VERS>Ô le feu du ciel sur cette ville de la Bible !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
  Le Clown
</TITRE>
<AUTRE>
      À Laurent Tailhade.
</AUTRE>
<CORPS>
    <STROPHE>
<VERS>Bobèche, adieu ! bonsoir, Paillasse ! arrière, Gille !</VERS>
<VERS>Place, bouffons vieillis, au parfait plaisantin,</VERS>
<VERS>Place ! très grave, très discret et très hautain,</VERS>
<VERS>Voici venir le maître à tous, le clown agile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus souple qu'Arlequin et plus brave qu'Achille,</VERS>
<VERS>C'est bien lui, dans sa blanche armure de satin ;</VERS>
<VERS>Vides et clairs ainsi que des miroirs sans tain,</VERS>
<VERS>Ses yeux ne vivent pas dans son masque d'argile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils luisent bleus parmi le fard et les onguents,</VERS>
<VERS>Cependant que la tête et le buste, élégants,</VERS>
<VERS>Se balancent sur l'arc paradoxal des jambes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis il sourit. Autour le peuple bête et laid,</VERS>
<VERS>La canaille puante et sainte des Iambes,</VERS>
<VERS>Acclame l'histrion sinistre qui la hait.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>  
   Écrit sur l'Album de Mme N. de V.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des yeux tout autour de la tête</VERS>
<VERS>Ainsi qu'il est dit dans Murger.</VERS>
<VERS>Point très bonne. Un esprit d'enfer</VERS>
<VERS>Avec des rires d'alouette.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sculpteur, musicien, poëte</VERS>
<VERS>Sont ses hôtes. Dieux, quel hiver</VERS>
<VERS>Nous passâmes ! Ce fut amer</VERS>
<VERS>Et doux. Un sabbat ! Une fête !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses cheveux, noir tas sauvage où</VERS>
<VERS>Scintille un barbare bijou,</VERS>
<VERS>La font reine et la font fantoche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ayant vu cet ange pervers,</VERS>
<VERS>« Oùsqu'est mon sonnet ? » dit Arvers</VERS>
<VERS>Et Chilpéric dit : « Sapristoche ! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS> 
</POEME>

<POEME>
 <TITRE> 
  Le Squelette
</TITRE>
<AUTRE>
      À Albert Mérat.
</AUTRE>
<CORPS>
    <STROPHE>
<VERS>Deux reîtres saouls, courant les champs, virent parmi</VERS>
<VERS>La fange d'un fossé profond, une carcasse</VERS>
<VERS>Humaine dont la faim torve d'un loup fugace</VERS>
<VERS>Venait de disloquer l'ossature à demi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La tête, intacte, avait ce rictus ennemi</VERS>
<VERS>Qui nous attriste, nous énerve et nous agace.</VERS>
<VERS>Or, peu mystiques, nos capitaines Fracasse</VERS>
<VERS>Songèrent (John Falstaff lui-même en eût frémi)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ils avaient bu, que tout vin bu filtre et s'égoutte,</VERS>
<VERS>Et qu'en outre ce mort avec son chef béant</VERS>
<VERS>Ne serait pas fâché de boire aussi, sans doute.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais comme il ne faut pas insulter au Néant,</VERS>
<VERS>Le squelette s'étant dressé sur son séant</VERS>
<VERS>Fit signe qu'ils pouvaient continuer leur route.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
 À Albert Mérat
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et nous voilà très doux à la bêtise humaine,</VERS>
<VERS>Lui pardonnant vraiment et même un peu touchés</VERS>
<VERS>De sa candeur extrême et des torts très légers</VERS>
<VERS>Dans le fond qu'elle assume et du train qu'elle mène.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pauvres gens que les gens ! Mourir pour Célimène,</VERS>
<VERS>Épouser Angélique ou venir de nuit chez</VERS>
<VERS>Agnès et la briser, et tous les sots péchés,</VERS>
<VERS>Tel est l'Amour encor plus faible que la Haine !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Ambition, l'Orgueil, des tours dont vous tombez,</VERS>
<VERS>Le Vin, qui vous imbibe et vous tord imbibés,</VERS>
<VERS>L'Argent, le Jeu, le Crime, un tas de pauvres crimes !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est pourquoi, mon très cher Mérat, Mérat et moi,</VERS>
<VERS>Nous étant dépouillés de tout banal émoi,</VERS>
<VERS>Vivons dans un dandysme épris des seules Rimes !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
	Art poétique
</TITRE>
<AUTRE>
      À Charles Morice.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>De la musique avant toute chose,</VERS>
<VERS>Et pour cela préfère l'Impair</VERS>
<VERS>Plus vague et plus soluble dans l'air,</VERS>
<VERS>Sans rien en lui qui pèse ou qui pose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faut aussi que tu n'ailles point</VERS>
<VERS>Choisir tes mots sans quelque méprise :</VERS>
<VERS>Rien de plus cher que la chanson grise</VERS>
<VERS>Où l'Indécis au Précis se joint.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est des beaux yeux derrière des voiles,</VERS>
<VERS>C'est le grand jour tremblant de midi,</VERS>
<VERS>C'est, par un ciel d'automne attiédi,</VERS>
<VERS>Le bleu fouillis des claires étoiles !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car nous voulons la Nuance encor,</VERS>
<VERS>Pas la Couleur, rien que la nuance !</VERS>
<VERS>Oh ! la nuance seule fiance</VERS>
<VERS>Le rêve au rêve et la flûte au cor !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fuis du plus loin la Pointe assassine,</VERS>
<VERS>L'Esprit cruel et le Rire impur,</VERS>
<VERS>Qui font pleurer les yeux de l'Azur,</VERS>
<VERS>Et tout cet ail de basse cuisine !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Prends l'éloquence et tords-lui son cou !</VERS>
<VERS>Tu feras bien, en train d'énergie,</VERS>
<VERS>De rendre un peu la Rime assagie.</VERS>
<VERS>Si l'on n'y veille, elle ira jusqu'où ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô qui dira les torts de la Rime !</VERS>
<VERS>Quel enfant sourd ou quel nègre fou</VERS>
<VERS>Nous a forgé ce bijou d'un sou</VERS>
<VERS>Qui sonne creux et faux sous la lime ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la musique encore et toujours !</VERS>
<VERS>Que ton vers soit la chose envolée</VERS>
<VERS>Qu'on sent qui fuit d'une âme en allée</VERS>
<VERS>Vers d'autres cieux à d'autres amours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que ton vers soit la bonne aventure</VERS>
<VERS>Éparse au vent crispé du matin</VERS>
<VERS>Qui va fleurant la menthe et le thym...</VERS>
<VERS>Et tout le reste est littérature.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE> 
  Le Pitre
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le tréteau qu'un orchestre emphatique secoue</VERS>
<VERS>Grince sous les grands pieds du maigre baladin</VERS>
<VERS>Qui harangue non sans finesse et sans dédain</VERS>
<VERS>Les badauds piétinant devant lui dans la boue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le plâtre de son front et le fard de sa joue</VERS>
<VERS>Font merveille. Il pérore et se tait tout soudain,</VERS>
<VERS>Reçoit des coups de pieds au derrière, badin,</VERS>
<VERS>Baise au cou sa commère énorme, et fait la roue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses boniments, de coeur et d'âme approuvons-les.</VERS>
<VERS>Son court pourpoint de toile à fleurs et ses mollets</VERS>
<VERS>Tournants jusqu'à l'abus valent que l'on s'arrête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ce qu'il sied à tous d'admirer, c'est surtout</VERS>
<VERS>Cette perruque d'où se dresse sur la tête,</VERS>
<VERS>Preste, une queue avec un papillon au bout.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
  Allégorie
</TITRE>
<AUTRE>
      À Jules Valadon.
</AUTRE>
<CORPS>
    <STROPHE>
<VERS>Despotique, pesant, incolore, l'Été,</VERS>
<VERS>Comme un roi fainéant présidant un supplice,</VERS>
<VERS>S'étire par l'ardeur blanche du ciel complice</VERS>
<VERS>Et bâille. L'homme dort loin du travail quitté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'alouette au matin, lasse, n'a pas chanté.</VERS>
<VERS>Pas un nuage, pas un souffle, rien qui plisse</VERS>
<VERS>Ou ride cet azur implacablement lisse</VERS>
<VERS>Où le silence bout dans l'immobilité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âpre engourdissement a gagné les cigales</VERS>
<VERS>Et sur leur lit étroit de pierres inégales</VERS>
<VERS>Les ruisseaux à moitié taris ne sautent plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une rotation incessante de moires</VERS>
<VERS>Lumineuses étend ses flux et ses reflux...</VERS>
<VERS>Des guêpes, çà et là, volent, jaunes et noires.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
  L'Auberge
</TITRE>
<AUTRE>
      À Jean Moréas.
</AUTRE>
<CORPS>
    <STROPHE>
<VERS>Murs blancs, toit rouge, c'est l'Auberge fraîche au bord</VERS>
<VERS>Du grand chemin poudreux où le pied brûle et saigne,</VERS>
<VERS>L'Auberge gaie avec le Bonheur pour enseigne.</VERS>
<VERS>Vin bleu, pain tendre, et pas besoin de passeport.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici l'on fume, ici l'on chante, ici l'on dort.</VERS>
<VERS>L'hôte est un vieux soldat, et l'hôtesse, qui peigne</VERS>
<VERS>Et lave dix marmots roses et pleins de teigne,</VERS>
<VERS>Parle d'amour, de joie et d'aise, et n'a pas tort !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La salle au noir plafond de poutres, aux images</VERS>
<VERS>Violentes, Maleck Adel et les Rois Mages,</VERS>
<VERS>Vous accueille d'un bon parfum de soupe aux choux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entendez-vous ? C'est la marmite qu'accompagne</VERS>
<VERS>L'horloge du tic-tac allègre de son pouls.</VERS>
<VERS>Et la fenêtre s'ouvre au loin sur la campagne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
  Circonspection
</TITRE>
<AUTRE>
      À Gaston Sénéchal.
</AUTRE>
<CORPS>
    <STROPHE>
<VERS>Donne ta main, retiens ton souffle, asseyons-nous</VERS>
<VERS>Sous cet arbre géant où vient mourir la brise</VERS>
<VERS>En soupirs inégaux sous la ramure grise</VERS>
<VERS>Que caresse le clair de lune blême et doux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Immobiles, baissons nos yeux vers nos genoux.</VERS>
<VERS>Ne pensons pas, rêvons. Laissons faire à leur guise</VERS>
<VERS>Le bonheur qui s'enfuit et l'amour qui s'épuise,</VERS>
<VERS>Et nos cheveux frôlés par l'aile des hiboux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oublions d'espérer. Discrète et contenue,</VERS>
<VERS>Que l'âme de chacun de nous deux continue</VERS>
<VERS>Ce calme et cette mort sereine du soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Restons silencieux parmi la paix nocturne :</VERS>
<VERS>Il n'est pas bon d'aller troubler dans son sommeil</VERS>
<VERS>La nature, ce dieu féroce et taciturne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
  Vers pour être calomnié
</TITRE>
<AUTRE>
      À Charles Vignier.
</AUTRE>
<CORPS>
    <STROPHE>
<VERS>Ce soir je m'étais penché sur ton sommeil.</VERS>
<VERS>Tout ton corps dormait chaste sur l'humble lit,</VERS>
<VERS>Et j'ai vu, comme un qui s'applique et qui lit,</VERS>
<VERS>Ah ! j'ai vu que tout est vain sous le soleil !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'on vive, ô quelle délicate merveille,</VERS>
<VERS>Tant notre appareil est une fleur qui plie !</VERS>
<VERS>Ô pensée aboutissant à la folie !</VERS>
<VERS>Va, pauvre, dors, moi, l'effroi pour toi m'éveille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! misère de t'aimer, mon frêle amour</VERS>
<VERS>Qui vas respirant comme on respire un jour !</VERS>
<VERS>Ô regard fermé que la mort fera tel !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô bouche qui ris en songe sur ma bouche,</VERS>
<VERS>En attendant l'autre rire plus farouche !</VERS>
<VERS>Vite, éveille-toi ! Dis, l'âme est immortelle ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
  Luxures
</TITRE>
<AUTRE>
      À Léo Trézenik.
</AUTRE>
<CORPS>
    <STROPHE>
<VERS>Chair ! ô seul fruit mordu des vergers d'ici-bas,</VERS>
<VERS>Fruit amer et sucré qui jutes aux dents seules</VERS>
<VERS>Des affamés du seul amour, bouches ou gueules,</VERS>
<VERS>Et bon dessert des forts, et leurs joyeux repas,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amour ! le seul émoi de ceux que n'émeut pas</VERS>
<VERS>L'horreur de vivre, Amour qui presses sous tes meules</VERS>
<VERS>Les scrupules des libertins et des bégueules</VERS>
<VERS>Pour le pain des damnés qu'élisent les sabbats,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amour, tu m'apparais aussi comme un beau pâtre</VERS>
<VERS>Dont rêve la fileuse assise auprès de l'âtre</VERS>
<VERS>Les soirs d'hiver dans la chaleur d'un sarment clair,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la fileuse c'est la Chair, et l'heure tinte</VERS>
<VERS>Où le rêve étreindra la rêveuse, - heure sainte</VERS>
<VERS>Ou non ! qu'importe à votre extase, Amour et Chair ?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
  Vendanges
</TITRE>
<AUTRE>
      À Georges Rall.
</AUTRE>
<CORPS>
    <STROPHE>
<VERS>Les choses qui chantent dans la tête</VERS>
<VERS>Alors que la mémoire est absente,</VERS>
<VERS>Écoutez, c'est notre sang qui chante...</VERS>
<VERS>Ô musique lointaine et discrète !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écoutez ! c'est notre sang qui pleure</VERS>
<VERS>Alors que notre âme s'est enfuie,</VERS>
<VERS>D'une voix jusqu'alors inouïe</VERS>
<VERS>Et qui va se taire tout à l'heure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frère du sang de la vigne rose,</VERS>
<VERS>Frère du vin de la veine noire,</VERS>
<VERS>Ô vin, ô sang, c'est l'apothéose !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chantez, pleurez ! Chassez la mémoire</VERS>
<VERS>Et chassez l'âme, et jusqu'aux ténèbres</VERS>
<VERS>Magnétisez nos pauvres vertèbres.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
  Images d'un sou
</TITRE>
<AUTRE>
       À Léon Dierx.
</AUTRE>
<CORPS>
    <STROPHE>
<VERS>De toutes les douleurs douces</VERS>
<VERS>Je compose mes magies !</VERS>
<VERS>Paul, les paupières rougies,</VERS>
<VERS>Erre seul aux Pamplemousses.</VERS>
<VERS>La Folle-par-amour chante</VERS>
<VERS>Une ariette touchante.</VERS>
<VERS>C'est la mère qui s'alarme</VERS>
<VERS>De sa fille fiancée.</VERS>
<VERS>C'est l'épouse délaissée</VERS>
<VERS>Qui prend un sévère charme</VERS>
<VERS>À s'exagérer l'attente</VERS>
<VERS>Et demeure palpitante.</VERS>
<VERS>C'est l'amitié qu'on néglige</VERS>
<VERS>Et qui se croit méconnue.</VERS>
<VERS>C'est toute angoisse ingénue,</VERS>
<VERS>C'est tout bonheur qui s'afflige :</VERS>
<VERS>L'enfant qui s'éveille et pleure,</VERS>
<VERS>Le prisonnier qui voit l'heure,</VERS>
<VERS>Les sanglots des tourterelles,</VERS>
<VERS>La plainte des jeunes filles.</VERS>
<VERS>C'est l'appel des Inésilles</VERS>
<VERS>- Que gardent dans des tourelles</VERS>
<VERS>De bons vieux oncles avares - </VERS>
<VERS>À tous sonneurs de guitares.</VERS>
<VERS>Voici Damon qui soupire</VERS>
<VERS>Sa tendresse à Geneviève</VERS>
<VERS>De Brabant qui fait ce rêve</VERS>
<VERS>D'exercer un chaste empire</VERS>
<VERS>Dont elle-même se pâme</VERS>
<VERS>Sur la veuve de Pyrame</VERS>
<VERS>Tout exprès ressuscitée,</VERS>
<VERS>Et la forêt des Ardennes</VERS>
<VERS>Sent circuler dans ses veines</VERS>
<VERS>La flamme persécutée</VERS>
<VERS>De ces princesses errantes</VERS>
<VERS>Sous les branches murmurantes,</VERS>
<VERS>Et madame Malbrouck monte</VERS>
<VERS>À sa tour pour mieux entendre</VERS>
<VERS>La viole et la voix tendre</VERS>
<VERS>De ce cher trompeur de Comte</VERS>
<VERS>Ory qui revient d'Espagne</VERS>
<VERS>Sans qu'un doublon l'accompagne.</VERS>
<VERS>Mais il s'est couvert de gloire</VERS>
<VERS>Aux gorges des Pyrénées</VERS>
<VERS>Et combien d'infortunées</VERS>
<VERS>Au teint de lys et d'ivoire</VERS>
<VERS>Ne fit-il pas à tous risques</VERS>
<VERS>Là-bas, parmi les Morisques !...</VERS>
<VERS>Toute histoire qui se mouille</VERS>
<VERS>De délicieuses larmes,</VERS>
<VERS>Fût-ce à travers des chocs d'armes,</VERS>
<VERS>Aussitôt chez moi s'embrouille,</VERS>
<VERS>Se mêle à d'autres encore,</VERS>
<VERS>Finalement s'évapore</VERS>
<VERS>En capricieuses nues,</VERS>
<VERS>Laissant à travers des filtres</VERS>
<VERS>Subtils talismans et philtres</VERS>
<VERS>Au fin fond de mes cornues</VERS>
<VERS>Au feu de l'amour rougies.</VERS>
<VERS>Accourez à mes magies !</VERS>
<VERS>C'est très beau. Venez d'aucunes</VERS>
<VERS>Et d'aucuns. Entrez, bagasse !</VERS>
<VERS>Cadet-Roussel est paillasse</VERS>
<VERS>Et vous dira vos fortunes.</VERS>
<VERS>C'est Crédit qui tient la caisse.</VERS>
<VERS>Allons vite qu'on se presse !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
	Les Uns et les Autres
</TITRE>
<AUTRE>
  Comédie dédiée à
 
      Théodore de Banville.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Personnages :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Myrtil</VERS>
<VERS>Sylvandre</VERS>
<VERS>Rosalinde</VERS>
<VERS>Chloris</VERS>
<VERS>Mezzetin</VERS>
<VERS>Gorydon</VERS>
<VERS>Aminte</VERS>
<VERS>Bergers, Masques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La scène se passe dans un parc de Wateau, vers une fin</VERS>
<VERS>d'après-midi d'été.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une nombreuse compagnie d'hommes et de femmes est</VERS>
<VERS>groupée, en de nonchalantes attitudes, autour d'un chanteur</VERS>
<VERS>costumé en Mezzetin, qui s'accompagne doucement sur une</VERS>
<VERS>mandoline.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Scène I</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> MEZZETIN, chantant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque tout n'est rien que fables,</VERS>
<VERS>Hormis d'aimer ton désir,</VERS>
<VERS>Jouis vite du loisir</VERS>
<VERS>Que te font des dieux affables.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisqu'à ce point se trouva</VERS>
<VERS>Facile ta destinée,</VERS>
<VERS>Puisque vers toi ramenée</VERS>
<VERS>L'Arcadie est proche, - va !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va ! le vin dans les feuillages</VERS>
<VERS>Fait éclater les beaux yeux</VERS>
<VERS>Et battre les coeurs joyeux</VERS>
<VERS>À l'étroit sous les corsages...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  PHILLIS, à Mezzetin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bien chanté ! Grand merci ! vous mêtes un délice...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    MEZZETIN</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous m'êtes un nectar...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  UN BERGAMASQUE, au Mezzetin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>     Je suis votre complice !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   MEZZETIN, à Phillis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis bien...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    PHILLIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   Je suis mienne...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    MEZZETIN</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Et quel est mon souci</VERS>
<VERS>De ne pouvoir trop vous le dire !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  PHILLIS, pirouettant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Nous aussi !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CORYDON</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À l'exemple de la cigale nous avons</VERS>
<VERS>Chanté...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   AMINTE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   Si nous allions danser ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> TOUS, moins Myrtil, Rosalinde, Sylvandre et Chloris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Nous vous suivons !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    (Ils sortent à l'exception des mêmes.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Scène II</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> MYRTIL, ROSALINDE, SYLVANDRE, CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   ROSALINDE, à Myrtil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Restons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS, à Sylvandre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Favorisé, vous pouvez dire l'être :</VERS>
<VERS>J'aime la danse à m'en jeter par la fenêtre,</VERS>
<VERS>Et si je ne vais pas sur l'herbette avec eux,</VERS>
<VERS>C'est bien pour vous !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Sylvandre la presse.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Paix là ! Que vous êtes fougueux !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Sortent Sylvandre et Chloris.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Scène III</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   MYRTIL, ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parlez-moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  MYRTIL</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  De quoi voulez-vous donc que je cause ?</VERS>
<VERS>Du passé ? Cela vous ennuierait, et pour cause.</VERS>
<VERS>Du présent ? À quoi bon, puisque nous y voilà ?</VERS>
<VERS>De l'avenir ? Laissons en paix ces choses-là !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parlez-moi du passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   MYRTIL</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Pourquoi ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      C'est mon caprice.</VERS>
<VERS>Et fiez-vous à la mémoire adulatrice</VERS>
<VERS>Qui va teinter d'azur les plus mornes jadis</VERS>
<VERS>Et masque les enfers anciens en paradis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  MYRTIL</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soit donc ! J'évoquerai, ma chère, pour vous plaire,</VERS>
<VERS>Ce morne amour qui fut, hélas ! notre chimère,</VERS>
<VERS>Regrets sans fin, ennuis profonds, poignants remords,</VERS>
<VERS>Et toute la tristesse atroce des jours morts ;</VERS>
<VERS>Je dirai nos plus beaux espoirs déçus sans cesse,</VERS>
<VERS>Ces deux coeurs dévoués jusques à la bassesse</VERS>
<VERS>Et soumis l'un à l'autre, et puis, finalement,</VERS>
<VERS>Pour toute récompense et tout remerciement,</VERS>
<VERS>Navrés, martyrisés, bafoués l'un par l'autre,</VERS>
<VERS>Ma folle jalousie étreinte par la vôtre,</VERS>
<VERS>Vos soupçons complétant l'horreur de mes soupçons,</VERS>
<VERS>Toutes vos trahisons, toutes mes trahisons !</VERS>
<VERS>Oui, puisque ce passé vous flatte et vous agrée,</VERS>
<VERS>Ce passé que je lis tracé comme à la craie</VERS>
<VERS>Sur le mur ténébreux du souvenir, je veux,</VERS>
<VERS>Ce passé tout entier, avec ses désaveux</VERS>
<VERS>Et ses explosions de pleurs et de colère,</VERS>
<VERS>Vous le redire, afin, ma chère, de vous plaire !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Savez-vous que je vous trouve admirable, ainsi</VERS>
<VERS>Plein d'indignation élégante ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  MYRTIL, irrité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Merci !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous vous exagérez aussi par trop les choses.</VERS>
<VERS>Quoi ! pour un peu d'ennui, quelques heures moroses,</VERS>
<VERS>Vous lamenter avec ce courroux enfantin !</VERS>
<VERS>Moi, je rends grâce au dieu qui me fit ce destin</VERS>
<VERS>D'avoir aimé, d'aimer l'ingrat, d'aimer encore</VERS>
<VERS>L'ingrat qui tient de sots discours, et qui m'adore</VERS>
<VERS>Toujours, ainsi qu'il sied d'ailleurs en ce pays</VERS>
<VERS>De Tendre. Oui ! Car malgré vos regards ébahis</VERS>
<VERS>Et vos bras de poupée inerte, je suis sûre</VERS>
<VERS>Que vous gardez toujours ouverte la blessure</VERS>
<VERS>Faite par ces yeux-ci, boudeur, à ce coeur-là.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   MYRTIL, attendri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant le jour où cet amour m'ensorcela</VERS>
<VERS>Vous fut autant qu'à moi funeste, mon amie.</VERS>
<VERS>Croyez-moi, réveiller la tendresse endormie,</VERS>
<VERS>C'est téméraire, et mieux vaudrait pieusement</VERS>
<VERS>Respecter jusqu'au bout son assoupissement</VERS>
<VERS>Qui ne peut que finir par la mort naturelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fou ! par quoi pouvons-nous vivre, sinon par elle ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  MYRTIL, sincère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, mourons !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   Vivons plutôt ! Fût-ce à tout prix !</VERS>
<VERS>Quant à moi, vos aigreurs, vos fureurs, vos mépris,</VERS>
<VERS>Qui ne sont, je le sais, qu'un dépit éphémère,</VERS>
<VERS>Et cet orgueil qui rend votre parole amère,</VERS>
<VERS>J'en veux faire litière à mon amour têtu,</VERS>
<VERS>Et je vous aimerai quand même, m'entends-tu ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   MYRTIL</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous êtes mutinée...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Allons, laissez-vous faire !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  MYRTIL, cédant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donc, il le faut !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>     Venez cueillir la primevère</VERS>
<VERS>De l'amour renaissant timide après l'hiver.</VERS>
<VERS>Quittez ce front chagrin, souriez comme hier</VERS>
<VERS>À ma tendresse entière et grande, encor qu'ancienne !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  MYRTIL</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! toujours tu m'auras mené, magicienne !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Ils sortent. Rentrent Sylvandre et Chloris.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Scène IV</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  SYLVANDRE, CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  CHLORIS, courant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   SYLVANDRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Si !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   Je ne veux pas...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> SYLVANDRE, la baisant sur la nuque.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Dites : je ne veux plus !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>     (La tenant embrassée.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais voici, j'ai fixé vos voeux irrésolus</VERS>
<VERS>Et le milan affreux tient la pauvre hirondelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fi ! l'action vilaine ! Au moins rougissez d'elle !</VERS>
<VERS>Mais non ! Il rit, il rit !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>     (Pleurnichant pour rire.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Ah, oh, hi, que c'est mal !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   SYLVANDRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tarare ! mais le seul état vraiment normal,</VERS>
<VERS>C'est le nôtre, c'est, fous l'un de l'autre, gais, libres,</VERS>
<VERS>Jeunes, et méprisant tous autres équilibres</VERS>
<VERS>Quelconques, qui ne sont que cloche-pieds piteux,</VERS>
<VERS>D'avoir deux coeurs pour un, et, chère âme, un pour deux !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que voilà donc, monsieur l'amant, de beau langage !</VERS>
<VERS>Vous êtes procureur ou poète, je gage,</VERS>
<VERS>Pour ainsi discourir, sans rire, obscurément.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   SYLVANDRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous vous moquez avec un babil très charmant,</VERS>
<VERS>Et me voici deux fois épris de ma conquête :</VERS>
<VERS>Tant d'éclat en vos yeux jolis, et dans la tête</VERS>
<VERS>Tant d'esprit ! Du plus fin encore, s'il vous plaît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si je vous trouvais par hasard bête et laid,</VERS>
<VERS>Fier conquérant fictif, grand vainqueur en peinture ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  SYLVANDRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors, n'eussiez-vous pas arrêté l'aventure</VERS>
<VERS>De tantôt, qui semblait exclure tout dégoût</VERS>
<VERS>Conçu par vous, à mon détriment, après tout ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô la fatuité des hommes qu'on n'évince</VERS>
<VERS>Pas sur-le-champ ! Allez, allez, la preuve est mince</VERS>
<VERS>Que vous invoquez là d'un penchant présumé</VERS>
<VERS>De mon coeur pour le vôtre, aspirant bien-aimé.</VERS>
<VERS>- Au fait, chacun de nous vainement déblatère</VERS>
<VERS>Et, tenez, je vais dire mon caractère,</VERS>
<VERS>Pour qu'étant à la fin bien au courant de moi</VERS>
<VERS>Si vous souffrez, du moins vous connaissiez pourquoi,</VERS>
<VERS>Sachez donc...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  SYLVANDRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Que je meure ici, ma toute belle,</VERS>
<VERS>Si j'exige...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  - Sachez d'abord vous taire. - Or celle</VERS>
<VERS>Qui vous parle est coquette et folle. Oui, je le suis.</VERS>
<VERS>J'aime les jours légers et les frivoles nuits ;</VERS>
<VERS>J'aime un ruban qui m'aille, un amant qui me plaise,</VERS>
<VERS>Pour les bien détester après tout à mon aise.</VERS>
<VERS>Vous, par exemple, vous, monsieur, que je n'ai pas</VERS>
<VERS>Naguère tout à fait traité de haut en bas,</VERS>
<VERS>Me dussiez-vous tenir pour la pire pécore,</VERS>
<VERS>Eh bien, je ne sais pas si je vous souffre encore !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   SYLVANDRE, souriant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le doute...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> CHLORIS, coquette, s'enfuyant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   « Abstiens-toi », dit l'autre. Je m'abstiens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> SYLVANDRE, presque naïf.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! c'en est trop, je souffre et je m'en vais pleurer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> CHLORIS, touchée, mais gaie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>         Viens,</VERS>
<VERS>Enfant, mais souviens-toi que je suis infidèle</VERS>
<VERS>Souvent, ou bien plutôt, capricieuse. Telle</VERS>
<VERS>Il faut me prendre. Et puis, voyez-vous, nous voici</VERS>
<VERS>Tous deux bien amoureux, - car je vous aime aussi, - </VERS>
<VERS>Là ! voilà le grand mot lâché ! Mais...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   SYLVANDRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>       Ô cruelle</VERS>
<VERS>Réticence !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   Attendez la fin, pauvre cervelle.</VERS>
<VERS>Mais, dirais-je, malgré tous nos transports et tous</VERS>
<VERS>Nos serments mutuels, solennels, et jaloux</VERS>
<VERS>D'être éternels, un dieu malicieux préside</VERS>
<VERS>Aux autels de Paphos - </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   (Sur un geste de dénégation de Sylvandre.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    c'est un fait - et de Gnide.</VERS>
<VERS>Telle est la loi qu'Amour à nos coeurs révéla.</VERS>
<VERS>L'on n'a pas plutôt dit ceci qu'on fait cela.</VERS>
<VERS>Plus tard on se repent, c'est vrai, mais le parjure</VERS>
<VERS>A des ailes, et comme il perdrait sa gageure</VERS>
<VERS>Celui qui poursuivrait un mensonge envolé !</VERS>
<VERS>Qu'y faire ? Promener son souci désolé,</VERS>
<VERS>Bras ballants, yeux rougis, la tête décoiffée,</VERS>
<VERS>À travers monts et vaux, ainsi qu'un autre Orphée,</VERS>
<VERS>Gonfler l'air de soupirs et l'océan de pleurs</VERS>
<VERS>Par l'indiscrétion de bavardes douleurs ?</VERS>
<VERS>Non, cent fois non ! Plutôt aimer à l'aventure</VERS>
<VERS>Et ne demander pas l'impossible à Nature !</VERS>
<VERS>Nous voici, venez-vous de dire, bien épris</VERS>
<VERS>L'un de l'autre, soyons heureux, faisons mépris</VERS>
<VERS>De tout ce qui n'est pas notre douce folie !</VERS>
<VERS>Deux coeurs pour un, un coeur pour deux... je m'y rallie,</VERS>
<VERS>Me voici vôtre, tienne !... Êtes-vous rassuré ?</VERS>
<VERS>Tout à l'heure j'avais mille fois tort, c'est vrai,</VERS>
<VERS>D'ainsi bouder un coeur offert de bonne grâce,</VERS>
<VERS>Et c'est moi qui reviens à vous, de guerre lasse.</VERS>
<VERS>Donc aimons-nous. Prenez mon coeur avec ma main,</VERS>
<VERS>Mais, pour Dieu, n'allons pas songer au lendemain,</VERS>
<VERS>Et si ce lendemain doit ne pas être aimable,</VERS>
<VERS>Sachons que tout bonheur repose sur le sable,</VERS>
<VERS>Qu'en amour il n'est pas de malhonnêtes gens,</VERS>
<VERS>Et surtout soyons-nous l'un à l'autre indulgents.</VERS>
<VERS>Cela vous plaît ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   SYLVANDRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   Cela me plairait si...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Scène V</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  LES PRÉCÉDENTS, MYRTIL</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  MYRTIL, survenant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>       Madame</VERS>
<VERS>A raison. Son discours serait l'épithalame</VERS>
<VERS>Que j'eusse proféré si...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>     Cela fait deux « si »,</VERS>
<VERS>C'est un de trop.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  MYRTIL, à Chloris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   Je pense absolument ainsi</VERS>
<VERS>Que vous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  CHLORIS, à Sylvandre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   Et vous, Monsieur ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  SYLVANDRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      La vérité m'oblige...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS, au même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quoi, monsieur, déjà si tiède !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   MYRTIL, à Chloris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>       L'homme-lige</VERS>
<VERS>Qu'il vous faut, ô Chloris. c'est moi...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Scène VI</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> LES PRÉCÉDENTS, ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  ROSALINDE, survenant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>       Salut ! je suis</VERS>
<VERS>Alors, puisqu'il le faut décidément, depuis</VERS>
<VERS>Tous ces étonnements où notre coeur se joue,</VERS>
<VERS>À votre chariot la cinquième roue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      (À Myrtil.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous rends vos serments anciens et les nouveaux</VERS>
<VERS>Et les récents, les vrais aussi bien que les faux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>MYRTIL, au bras de Chloris et protestant comme par manière d'acquit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chère !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Vous n'avez pas besoin de vous défendre,</VERS>
<VERS>Car me voici l'amie intime de Sylvandre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  SYLVANDRE, ravi, surpris et léger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô doux Charybde après un aimable Scylla !</VERS>
<VERS>Mais celle-ci va faire ainsi que celle-là</VERS>
<VERS>Sans doute, et toutes deux, adorables coquettes</VERS>
<VERS>Dont les caprices sont bel et bien des raquettes,</VERS>
<VERS>Joueront avec mon coeur, je le crains, au volant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  CHLORIS, à Sylvandre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fat !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> ROSALINDE, au même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Ingrat !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> MYRTIL, au même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   Insolent !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> SYLVANDRE, à Myrtil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Quand à cet « insolent »,</VERS>
<VERS>Ami cher, mes griefs sont au moins réciproques,</VERS>
<VERS>Et s'il est vrai que nous te vexions, tu nous choques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>     (A Rosalinde et à Chloris.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mesdames, je suis votre esclave à toutes deux,</VERS>
<VERS>Mais mon coeur qui se cabre aux chemins hasardeux</VERS>
<VERS>Est un méchant cheval réfractaire à la bride,</VERS>
<VERS>Qui devant tout péril connu s'enfuit, rapide,</VERS>
<VERS>À tous crins, s'allât-il rompre le col plus loin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>       (À Rosalinde.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or, donc, si vous avez, Rosalinde, besoin</VERS>
<VERS>Pour un voyage au bleu pays des fantaisies</VERS>
<VERS>D'un franc coursier, gourmand de provendes choisies</VERS>
<VERS>Et quelque peu fringant, mais jamais rebuté,</VERS>
<VERS>Chevauchez à loisir ma bonne volonté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   MYRTIL</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La déclaration est un tant soit peu roide.</VERS>
<VERS>Mais, bah ! chat échaudé craint l'eau, fût-elle froide,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      (À Rosalinde)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'est-ce pas, Rosalinde, et vous le savez bien</VERS>
<VERS>Que ce chat-là surtout, c'est moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>       Je ne sais rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   MYRTIL</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puisqu'en ce conflit où chacun se rebiffe</VERS>
<VERS>Chloris aussi veut bien m'avoir pour hippogriffe</VERS>
<VERS>De ses rêves devers la lune ou bien ailleurs,</VERS>
<VERS>Me voici tout bridé, couvert d'ailleurs de fleurs</VERS>
<VERS>Charmantes aux odeurs puissantes et divines</VERS>
<VERS>Dont je sentirai bien tôt ou tard les épines,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      (À Chloris)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Madame, n'est-ce pas ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>     Taisez-vous et m'aimez.</VERS>
<VERS>Adieu, Sylvandre !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   Adieu, Myrtil !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> MYRTIL, à Rosalinde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>       Est-ce à jamais ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  SYLVANDRE, à Chloris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est pour toujours !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>     Adieu, Myrtil !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Adieu, Sylvandre !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    (Sortent Sylvandre et Rosalinde).</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Scène VII</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  MYRTIL, CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est donc que vous avez de l'amour à revendre</VERS>
<VERS>Pour, le joug d'une amante irritée écarté,</VERS>
<VERS>Vous tourner aussitôt vers ma faible beauté ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  MYRTIL</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Croyez-vous qu'elle soit à ce point offensée ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui ? ma beauté ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   MYRTIL</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Non !... L'autre...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>       Ah ! - J'avais la pensée</VERS>
<VERS>Bien autre part, je vous l'avoue, et m'attendais</VERS>
<VERS>À quelque madrigal un peu compliqué, mais</VERS>
<VERS>Sans doute vous voulez parler de Rosalinde</VERS>
<VERS>Et du courroux auquel son coeur crispé se guinde...</VERS>
<VERS>N'en doutez pas, elle est vexée horriblement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  MYRTIL</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En êtes-vous bien sûre ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Ah çà, pour un amant</VERS>
<VERS>Tout récemment élu, sur sa chaude supplique</VERS>
<VERS>Encore ! et dans un tel concours mélancolique</VERS>
<VERS>Malgré qu'un tant soit peu plaisant d'événements,</VERS>
<VERS>Ne pouvez-vous pas mieux employer les moments</VERS>
<VERS>Premiers de nos premiers amours, ô cher Thésée,</VERS>
<VERS>Qu'à vous préoccuper d'Ariane laissée ?</VERS>
<VERS>- Mais taisons cela, quitte à plus tard en parler. - </VERS>
<VERS>Eh oui, là je vous jure, à ne rien vous celer,</VERS>
<VERS>Que Rosalinde, éprise encor d'un infidèle,</VERS>
<VERS>Trépigne, peste, enrage, et sa rancoeur est telle</VERS>
<VERS>Qu'elle m'en a pris mon Sylvandre de dépit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   MYRTIL</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous regrettez fort Sylvandre ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>       Mal lui prit,</VERS>
<VERS>Que je crois, de tomber sur votre ancienne amie ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   MYRTIL</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et pourquoi ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   Faux naïf ! je ne le dirai mie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   MYRTIL</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais regrettez-vous fort Sylvandre ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>        M'aimez-vous,</VERS>
<VERS>Vous ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   MYRTIL</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Vos yeux sont si beaux, votre...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>       Êtes-vous jaloux</VERS>
<VERS>De Sylvandre ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  MYRTIL, très vivement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Ô oui !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>       (Se reprenant.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>     Mais au passé, chère belle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allons, un tel aveu, bien que tardif, s'appelle</VERS>
<VERS>Une galanterie et je l'admets ainsi.</VERS>
<VERS>Donc vous m'aimez ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> MYRTIL, distrait, après un silence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>     Ô oui !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>     Quel amoureux transi</VERS>
<VERS>Vous seriez si d'ailleurs vous l'étiez de moi !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> MYRTIL, même jeu que précédemment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>         Douce</VERS>
<VERS>Amie !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   Ah, que c'est froid ! « Douce amie ! » Il vous trousse</VERS>
<VERS>Un compliment banal et prend un air vainqueur !</VERS>
<VERS>J'aurai longtemps vos « oui » de tantôt sur le coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  MYRTIL, indolemment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Permettez...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   Mais voici Rosalinde et Sylvandre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> MYRTIL, comme réveillé en sursaut.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rosalinde !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Et Sylvandre. Et quel besoin de fendre</VERS>
<VERS>Ainsi l'air de vos bras en façon de moulin ?</VERS>
<VERS>Ils débusquent. Tournons vite le terre-plein</VERS>
<VERS>Et vidons, s'il vous plaît, ailleurs cette querelle.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>       (Ils sortent.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Scène VIII</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  SYLVANDRE, ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  SYLVANDRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voilà mon histoire en deux mots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>       Elle est telle</VERS>
<VERS>Que j'y lis à l'envers l'histoire de Myrtil.</VERS>
<VERS>Par un pressentiment inquiet et subtil</VERS>
<VERS>Vous redoutez l'amour qui venait et sa lèvre</VERS>
<VERS>Aux baisers inconnus encore, et lui qu'enfièvre</VERS>
<VERS>Le souvenir d'un vieil amour désenlacé,</VERS>
<VERS>Stupide autant qu'ingrat, il a peur du passé,</VERS>
<VERS>Et tous deux avez tort, allez Sylvandre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   SYLVANDRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>        Dites</VERS>
<VERS>Qu'il a tort...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   Non, tous deux, et vous n'êtes pas quittes,</VERS>
<VERS>Et tous deux souffrirez, et ce sera bien fait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   SYLVANDRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après tout je ne vois que très mal mon forfait</VERS>
<VERS>Et j'ignore très bien quel sera mon martyre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>       (Minaudant.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À moins que votre coeur...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Vous avez tort de rire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   SYLVANDRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne ris pas, je dis posément d'une part,</VERS>
<VERS>Que je ne crois point tant criminel mon départ</VERS>
<VERS>D'avec Chloris, coquette aimable mais sujette</VERS>
<VERS>À caution, et puis, d'autre part je projette</VERS>
<VERS>D'être heureux avec vous qui m'avez bien voulu</VERS>
<VERS>Recueillir quand brisé, désemparé, moulu,</VERS>
<VERS>Berné par ma maîtresse et planté là par elle</VERS>
<VERS>J'allais probablement me brûler la cervelle</VERS>
<VERS>Si j'avais eu quelque arme à feu sous mes dix doigts.</VERS>
<VERS>Oui je vais vous aimer, je le veux (je le dois</VERS>
<VERS>En outre), je vais vous aimer à la folie...</VERS>
<VERS>Donc, arrière regrets, dépit, mélancolie !</VERS>
<VERS>Je serai votre chien féal, ton petit loup</VERS>
<VERS>Bien doux...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Vous avez tort de rire, encore un coup.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   SYLVANDRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Encore un coup, je ne ris pas. Je vous adore,</VERS>
<VERS>J'idolâtre ta voix si tendrement sonore,</VERS>
<VERS>J'aime vos pieds, petits à tenir dans la main,</VERS>
<VERS>Qui font un bruit mignard et gai sur le chemin</VERS>
<VERS>Et luisent, rêves blancs, sous les pompons des mules.</VERS>
<VERS>Quand tes grands yeux, de qui les astres sont émules,</VERS>
<VERS>Abaissent jusqu'à nous leurs aimables rayons,</VERS>
<VERS>Comparable à ces fleurs d'été que nous voyons</VERS>
<VERS>Tourner vers le soleil leur fidèle corolle,</VERS>
<VERS>Lors je tombe en extase et reste sans parole,</VERS>
<VERS>Sans vie et sans pensée, éperdu, fou, hagard,</VERS>
<VERS>Devant l'éclat charmant et fier de ton regard.</VERS>
<VERS>Je frémis à ton souffle exquis comme au vent l'herbe,</VERS>
<VERS>Ô ma charmante, ô ma divine, ô ma superbe,</VERS>
<VERS>Et mon âme palpite au bout de tes cils d'or...</VERS>
<VERS>- À propos, croyez-vous que Chloris m'aime encor ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et si je le pensais ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   SYLVANDRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Question saugrenue</VERS>
<VERS>En effet !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Voulez-vous la vérité bien nue ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   SYLVANDRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non ! Que me fait ? Je suis un sot, et me voici</VERS>
<VERS>Confus, et je vous aime uniquement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>       Ainsi,</VERS>
<VERS>Cela vous est égal qu'il soit patent, palpable,</VERS>
<VERS>Évident, que Chloris vous adore...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   SYLVANDRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>        Du diable</VERS>
<VERS>Si c'est possible ! Elle ! Elle ! Allons donc !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>     (Soucieux, tout à coup, à part.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>       Hélas !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>         Quoi,</VERS>
<VERS>Vous en doutez ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   SYLVANDRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Ce coeur volage suit sa loi,</VERS>
<VERS>Elle leurre à présent Myrtil...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  ROSALINDE, passionnément.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>       Elle le leurre.</VERS>
<VERS>Dites-vous ? Mais alors il l'aime !...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   SYLVANDRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>        Que je meure</VERS>
<VERS>Si je comprends ce cri jaloux !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Ah, taisez-vous !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   SYLVANDRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un trompeur ! une folle !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Es-tu donc pas jaloux</VERS>
<VERS>De Myrtil, toi, hein, dis ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  SYLVANDRE, comme frappé subitement d'une idée douloureuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>     Tiens ! la fâcheuse idée</VERS>
<VERS>Mais c'est qu'oui ! me voici l'âme tout obsédée...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> ROSALINDE, presque joyeuse</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! vous êtes jaloux aussi, je savais bien !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> SYLVANDRE, à part.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Feignons encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>          (À Rosalinde.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   Je vous jure qu'il n'en est rien</VERS>
<VERS>Et si vraiment je suis jaloux de quelque chose,</VERS>
<VERS>Le seul Myrtil du temps jadis en est la cause.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trêve de compliments fastidieux. Je suis</VERS>
<VERS>Très triste, et vous aussi. Le but que je poursuis</VERS>
<VERS>Est le vôtre. Causons de nos deuils identiques.</VERS>
<VERS>Des malheureux ce sont, il paraît, les pratiques,</VERS>
<VERS>Cela, dit-on, console. Or, nous aimons toujours</VERS>
<VERS>Vous Chloris, moi Myrtil, sans espoir de retours</VERS>
<VERS>Apparents. Entre nous la seule différence</VERS>
<VERS>C'est que l'on m'a trahie, et que votre souffrance</VERS>
<VERS>À vous vient de vous-même et n'est qu'un châtiment.</VERS>
<VERS>Ai-je tort ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   SYLVANDRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Vous lisez dans mon coeur couramment,</VERS>
<VERS>Chère Chloris, je t'ai méchamment méconnue !</VERS>
<VERS>Qui me rendra jamais ta malice ingénue,</VERS>
<VERS>Et ta gaîté si bonne, et ta grâce, et ton coeur ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et moi, par un destin bien autrement moqueur,</VERS>
<VERS>Je pleure après Myrtil infidèle...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   SYLVANDRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>        Infidèle !</VERS>
<VERS>Mais c'est qu'alors Chloris l'aimerait. Ô mort d'elle !</VERS>
<VERS>J'enrage et je gémis ! Mais ne disiez-vous pas</VERS>
<VERS>Tantôt qu'elle m'aimait encore. - Ô cieux, là-bas,</VERS>
<VERS>Regardez, les voilà !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>     Qu'est-ce qu'ils vont se dire ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      (Ils remontent le théâtre.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Scène IX</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  LES PRÉCÉDENTS, CHLORIS, MYRTIL</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allons, encore un peu de franchise, beau sire</VERS>
<VERS>Ténébreux. Avouez votre cas tout à fait.</VERS>
<VERS>Le silence, n'est-il pas vrai ? vous étouffait,</VERS>
<VERS>Et l'obligation banale où vous vous crûtes</VERS>
<VERS>D'imiter à tout bout de champ la voix des flûtes</VERS>
<VERS>Pour quelque madrigal bien fade à mon endroit</VERS>
<VERS>Vous étouffait, ainsi qu'un pourpoint trop étroit ?</VERS>
<VERS>Votre coeur qui battait pour elle dut me taire</VERS>
<VERS>Par politesse et par prudence son mystère ;</VERS>
<VERS>Mais à présent que j'ai presque tout deviné,</VERS>
<VERS>Pourquoi continuer ce mutisme obstiné ?</VERS>
<VERS>Parlez d'elle, cela d'abord sera sincère.</VERS>
<VERS>Puis vous souffrirez moins, et, s'il est nécessaire</VERS>
<VERS>De vous intéresser aux souffrances d'autrui,</VERS>
<VERS>J'ai besoin, en retour, de vous parler de lui !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  MYRTIL</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quoi, vous aussi, vous ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>     Moi-même, hélas ! moi-même</VERS>
<VERS>Puis-je encore espérer que mon bien-aimé m'aime ?</VERS>
<VERS>Nous étions tous les deux, Sylvandre, si bien faits</VERS>
<VERS>L'un pour l'autre ! Quel sort jaloux, quel dieu mauvais</VERS>
<VERS>Fit ce malentendu cruel qui nous sépare ?</VERS>
<VERS>Hélas ! il fut frivole encor plus que barbare,</VERS>
<VERS>Et son esprit surtout fit que son coeur pécha.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  MYRTIL</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Espérez, car peut-être il se repent déjà,</VERS>
<VERS>Si j'en juge d'après mes remords...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>       (Il sanglote.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>        Et mes larmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   (Sylvandre et Rosine se pressent la main.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> ROSALINDE, survenant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les pleurs délicieux ! Cher instant plein de charmes !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   MYRTIL</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est affreux !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   Ô douleur !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  ROSALINDE, sur la pointe du pied et très bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Chloris !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>       Vous étiez là ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sort capricieux qui nous désassembla</VERS>
<VERS>A remis, faisant trêve à son ire inhumaine,</VERS>
<VERS>Sylvandre en bonnes mains, et je vous le ramène</VERS>
<VERS>Jurant son grand serment qu'on ne l'y prendrait plus.</VERS>
<VERS>Est-il trop tard ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  SYLVANDRE, à Chloris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Ô point de refus absolus !</VERS>
<VERS>De grâce ayez pitié quelque peu. La vengeance</VERS>
<VERS>Suprême c'est d'avoir un aspect d'indulgence,</VERS>
<VERS>Punissez-moi sans trop de justice et daignez</VERS>
<VERS>Ne me point accabler de traits plus indignés</VERS>
<VERS>Que n'en méritent, - non mes crimes, - mais ma tête</VERS>
<VERS>Folle, mais mon coeur faible et lâche...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>       (Il tombe à genoux.).</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   CHLORIS</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>       Êtes-vous bête ?</VERS>
<VERS>Relevez-vous, je suis trop heureuse à présent</VERS>
<VERS>Pour vous dire quoi que ce soit de déplaisant</VERS>
<VERS>Et je jette à ton cou chéri mes bras de lierre.</VERS>
<VERS>Nous nous expliquerons plus tard (Et ma première</VERS>
<VERS>Querelle et mon premier reproche seront pour</VERS>
<VERS>L'air de doute dont tu reçus mon pauvre amour</VERS>
<VERS>Qui, s'il a quelques tours étourdis et frivoles,</VERS>
<VERS>N'en est pas moins, parmi ses apparences folles,</VERS>
<VERS>Quelque chose de tout dévoué pour toujours.)</VERS>
<VERS>Donc, chassons ce nuage, et reprenons le cours</VERS>
<VERS>De la charmante ivresse où s'exalta notre âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>       (À Rosalinde.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et quant à vous, soyez sûre, bonne Madame,</VERS>
<VERS>De mon amitié franche, - et baisez votre soeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>     (Les deux femmes s'embrassent.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   SYLVANDRE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô si joyeuse avec toute douceur !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   ROSALINDE, à Myrtil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que diriez-vous, Myrtil, si je faisais comme elle ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   MYRTIL</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dieux ! elle a pardonné, clémente autant que belle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>       (À Rosalinde.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô laissez-moi baiser vos mains pieusement !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   ROSALINDE</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voilà qui finit bien et c'est un cher moment</VERS>
<VERS>Que celui-ci. Sans plus parler de ces tristesses,</VERS>
<VERS>Soyons heureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>       (À Chloris et à Sylvandre.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>   Sachez enlacer vos jeunesses.</VERS>
<VERS>Doux amis, et joyeux que vous êtes, cueillez</VERS>
<VERS>La fleur rouge de vos baisers ensoleillés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>       (Se tournant vers Myrtil.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour nous, amants anciens sur qui gronda la vie,</VERS>
<VERS>Nous vous admirerons sans vous porter envie,</VERS>
<VERS>Ayant, nous, nos bonheurs discrets d'après-midi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>(Tous les personnages de la scène 1ère reviennent</VERS>
<VERS>se grouper comme au lever du rideau)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voyez, aux rayons du soleil attiédi,</VERS>
<VERS>Voici tous nos amis qui reviennent des danses</VERS>
<VERS>Comme pour recevoir nos belles confidences.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Scène X</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  TOUS, groupés comme ci-dessus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  MEZZETIN, chantant.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Va ! sans nul autre souci</VERS>
<VERS>Que de conserver ta joie !</VERS>
<VERS>Fripe les jupes de soie</VERS>
<VERS>Et goûte les vers aussi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La morale la meilleure,</VERS>
<VERS>En ce monde où les plus fous</VERS>
<VERS>Sont les plus sages de tous,</VERS>
<VERS>C'est encor d'oublier l'heure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il s'agit de n'être point</VERS>
<VERS>Mélancolique et morose.</VERS>
<VERS>La vie est-elle une chose</VERS>
<VERS>Grave et réelle à ce point ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>       (La toile tombe.)</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers jeunes</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>  Le Soldat laboureur</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>       À Edmond Lepelletier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or ce vieillard était horrible : un de ses yeux,</VERS>
<VERS>Crevé, saignait, tandis que l'autre, chassieux,</VERS>
<VERS>Brutalement luisait sous son sourcil en brosse ;</VERS>
<VERS>Les cheveux se dressaient d'une façon féroce,</VERS>
<VERS>Blancs, et paraissaient moins des cheveux que des crins ;</VERS>
<VERS>Le vieux torse solide encore sur les reins,</VERS>
<VERS>Comme au ressouvenir des balles affrontées,</VERS>
<VERS>Cambré, contrariait les épaules voûtées ;</VERS>
<VERS>La main gauche avait l'air de chercher le pommeau</VERS>
<VERS>D'un sabre habituel et dont le long fourreau</VERS>
<VERS>Semblait, s'embarrassant avec la sabretache,</VERS>
<VERS>Gêner la marche et vers la tombante moustache</VERS>
<VERS>La main droite parfois montait, la retroussant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il était grand et maigre et jurait en toussant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fils d'un garçon de ferme et d'une lavandière,</VERS>
<VERS>Le service à seize ans le prit. Il fit entière</VERS>
<VERS>La campagne d'Égypte. Austerlitz, Iéna,</VERS>
<VERS>Le virent. En Espagne un moine l'éborgna :</VERS>
<VERS>- Il tua le bon père, et lui vola sa bourse, -</VERS>
<VERS>Par trois fois traversa la Prusse au pas de course,</VERS>
<VERS>En Hesse eut une entaille épouvantable au cou,</VERS>
<VERS>Passa brigadier lors de l'entrée à Moscou,</VERS>
<VERS>Obtint la croix et fut de toutes les défaites</VERS>
<VERS>D'Allemagne et de France, et gagna dans ces fêtes</VERS>
<VERS>Trois blessures, plus un brevet de lieutenant</VERS>
<VERS>Qu'il résigna bientôt, les Bourbons revenant,</VERS>
<VERS>À Mont-Saint-Jean, bravant la mort qui l'environne.</VERS>
<VERS>Dit un mot analogue à celui de Cambronne ;</VERS>
<VERS>Puis, quand pour un second exil et le tombeau,</VERS>
<VERS>La Redingote grise et le petit Chapeau</VERS>
<VERS>Quittèrent à jamais leur France tant aimée</VERS>
<VERS>Et que l'on eut, hélas ! dissous la grande armée,</VERS>
<VERS>Il revint au village, étonné du clocher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Presque forcé pendant un an de se cacher,</VERS>
<VERS>Il braconna pour vivre, et quand des temps moins rudes</VERS>
<VERS>L'eurent, sans le réduire à trop de platitudes,</VERS>
<VERS>Mis à même d'écrire en hauts lieux à l'effet</VERS>
<VERS>D'obtenir un secours d'argent qui lui fut fait,</VERS>
<VERS>Logea moyennant deux cents francs par an chez une</VERS>
<VERS>Parente qu'il avait, dont toute la fortune</VERS>
<VERS>Consistait en un champ cultivé par ses fieux,</VERS>
<VERS>L'un marié depuis longtemps et l'autre vieux</VERS>
<VERS>Garçon encore, et là notre foudre de guerre</VERS>
<VERS>Vivait et bien qu'il fût tout le jour sans rien faire</VERS>
<VERS>Et qu'il eût la charrue et la terre en horreur,</VERS>
<VERS>C'était ce qu'on appelle un soldat laboureur.</VERS>
<VERS>Toujours levé dès l'aube et la pipe à la bouche</VERS>
<VERS>Il allait et venait, engloutissait, farouche,</VERS>
<VERS>Des verres d'eau-de-vie et parfois s'enivrait,</VERS>
<VERS>Les dimanches tirait à l'arc au cabaret,</VERS>
<VERS>Après dîner faisait un quart d'heure sans faute</VERS>
<VERS>Sauter sur ses genoux les garçons de son hôte</VERS>
<VERS>Ou bien leur apprenait l'exercice et comment</VERS>
<VERS>Un bon soldat ne doit songer qu'au fourniment.</VERS>
<VERS>Le soir il voisinait, tantôt pinçant les filles,</VERS>
<VERS>Habitude un peu trop commune aux vieux soudrilles,</VERS>
<VERS>Tantôt, geste ample et voix forte qui dominait</VERS>
<VERS>Le grillon incessant derrière le chenet,</VERS>
<VERS>Assis auprès d'un feu de sarments qu'on entoure</VERS>
<VERS>Confusément disait l'Elster, l'Estramadoure,</VERS>
<VERS>Smolensk, Dresde, Lutzen et les ravins vosgeois</VERS>
<VERS>Devant quatre ou cinq gars attentifs et narquois</VERS>
<VERS>S'exclamant et riant très fort aux endroits farce.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Canonnade compacte et fusillade éparse,</VERS>
<VERS>Chevaux éventrés, coups de sabre, prisonniers</VERS>
<VERS>Mis à mal entre deux batailles, les derniers</VERS>
<VERS>Moments d'un officier ajusté par derrière,</VERS>
<VERS>Qui se souvient et qu'on insulte, la barrière</VERS>
<VERS>Clichy, les alliés jetés au fond des puits,</VERS>
<VERS>La fuite sur la Loire et la maraude, et puis</VERS>
<VERS>Les femmes que l'on force après les villes prises,</VERS>
<VERS>Sans choix souvent, si bien qu'on a des mèches grises</VERS>
<VERS>Aux mains et des dégoûts au coeur après l'ébat</VERS>
<VERS>Quand passe le marchef ou que le rappel bat,</VERS>
<VERS>Puis encore, les camps levés et les déroutes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toutes ces gaîtés, tous ces faits d'armes et toutes</VERS>
<VERS>Ces gloires défilaient en de longs entretiens,</VERS>
<VERS>Entremêlés de gros jurons très peu chrétiens</VERS>
<VERS>Et de grands coups de poing sur les cuisses voisines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les femmes cependant, soeurs, mères et cousines,</VERS>
<VERS>Pleuraient et frémissaient un peu, conformément</VERS>
<VERS>À l'usage, tout en se disant : « Le vieux ment. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les hommes fumaient et crachaient dans la cendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lui qui quelquefois voulait bien condescendre</VERS>
<VERS>À parler discipline avec ces bons lourdauds</VERS>
<VERS>Se levait, à grands pas marchait, les mains au dos,</VERS>
<VERS>Et racontait alors quelque fait politique</VERS>
<VERS>Dont il se proclamait le témoin authentique,</VERS>
<VERS>La distribution des Aigles, les Adieux,</VERS>
<VERS>Le Sacre et ce Dix-huit Brumaire radieux,</VERS>
<VERS>Beau jour où le soldat qu'un bavard importune</VERS>
<VERS>Brisa du même coup orateurs et tribune,</VERS>
<VERS>Où le dieu Mars mis par la Chambre hors la Loi</VERS>
<VERS>Mit la Loi hors la Chambre et, sans dire pourquoi,</VERS>
<VERS>Balaya du pouvoir tous ces ergoteurs glabres,</VERS>
<VERS>Tous ces législateurs qui n'avaient pas de sabres !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tel parlait et faisait le grognard précité</VERS>
<VERS>Qui mourut centenaire à peu près l'autre été.</VERS>
<VERS>Le maire conduisit le deuil au cimetière.</VERS>
<VERS>Un feu de peloton fut tiré sur la bière</VERS>
<VERS>Par le garde champêtre et quatorze pompiers</VERS>
<VERS>Dont sept revinrent plus ou moins estropiés</VERS>
<VERS>À cause des mauvais fusils de la campagne.</VERS>
<VERS>Un tertre qu'une pierre assez grande accompagne</VERS>
<VERS>Et qu'orne un saule en pleurs est l'humble monument</VERS>
<VERS>Où notre héros dort perpétuellement.</VERS>
<VERS>De plus, suivant le voeu dernier du camarade,</VERS>
<VERS>On grava sur la pierre, après ses nom et grade,</VERS>
<VERS>Ces mots que tout Français doit lire en tressaillant :</VERS>
<VERS>« Amour à la plus belle et gloire au plus vaillant. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>


<POEME>
<TITRE>
  Les Loups
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Parmi l'obscur champ de bataille</VERS>
<VERS>Rôdant sans bruit sous le ciel noir</VERS>
<VERS>Les loups obliques font ripaille</VERS>
<VERS>Et c'est plaisir que de les voir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Agiles, les yeux verts, aux pattes</VERS>
<VERS>Souples sur les cadavres mous,</VERS>
<VERS>- Gueules vastes et têtes plates - </VERS>
<VERS>Joyeux, hérisser leurs poils roux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un rauquement rien moins que tendre</VERS>
<VERS>Accompagne les dents mâchant</VERS>
<VERS>Et c'est plaisir que de l'entendre,</VERS>
<VERS>Cet hosannah vil et méchant :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- « Chair entaillée et sang qui coule,</VERS>
<VERS>Les héros ont du bon vraiment.</VERS>
<VERS>La faim repue et la soif soûle</VERS>
<VERS>Leur doivent bien ce compliment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Mais aussi, soit dit sans reproche,</VERS>
<VERS>Combien de peines et de pas</VERS>
<VERS>Nous a coûtés leur seule approche,</VERS>
<VERS>On ne l'imaginerait pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Dès que, sans pitié ni relâches,</VERS>
<VERS>Sonnèrent leurs pas fanfarons,</VERS>
<VERS>Nos coeurs de fauves et de lâches,</VERS>
<VERS>À la fois gourmands et poltrons,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Pressentant la guerre et la proie</VERS>
<VERS>Pour maintes nuits et pour maints jours</VERS>
<VERS>Battirent de crainte et de joie</VERS>
<VERS>À l'unisson de leurs tambours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Quand ils apparurent ensuite</VERS>
<VERS>Tout étincelants de métal,</VERS>
<VERS>Oh ! quelle peur et quelle fuite</VERS>
<VERS>Vers la femelle, au bois natal !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ils allaient fiers, les jeunes hommes,</VERS>
<VERS>Calmes sous leur drapeau flottant,</VERS>
<VERS>Et plus forts que nous ne le sommes</VERS>
<VERS>Ils avaient l'air très doux pourtant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Le fer terrible de leurs glaives</VERS>
<VERS>Luisait moins encor que leurs yeux</VERS>
<VERS>Où la candeur d'augustes rêves</VERS>
<VERS>Éclatait en regards joyeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Leurs cheveux que le vent fouette</VERS>
<VERS>Sous leurs casques battaient, pareils</VERS>
<VERS>Aux ailes de quelque mouette,</VERS>
<VERS>Pâles avec des tons vermeils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ils chantaient des choses hautaines !</VERS>
<VERS>Ça parlait de libres combats,</VERS>
<VERS>D'amour, de brisements de chaînes</VERS>
<VERS>Et de mauvais dieux mis à bas. - </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ils passèrent. Quand leur cohorte</VERS>
<VERS>Ne fut plus là-bas qu'un point bleu,</VERS>
<VERS>Nous nous arrangeâmes en sorte</VERS>
<VERS>De les suivre en nous risquant peu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Longtemps, longtemps rasant la terre,</VERS>
<VERS>Discrets, loin derrière eux, tandis</VERS>
<VERS>Qu'ils allaient au pas militaire,</VERS>
<VERS>Nous marchâmes par rangs de dix,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Passant les fleuves à la nage</VERS>
<VERS>Quand ils avaient rompu les ponts,</VERS>
<VERS>Quelques herbes pour tout carnage,</VERS>
<VERS>N'avançant que par faibles bonds,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Perdant à tout moment haleine...</VERS>
<VERS>Enfin une nuit ces démons</VERS>
<VERS>Campèrent au fond d'une plaine</VERS>
<VERS>Entre des forêts et des monts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Là nous les guettâmes à l'aise,</VERS>
<VERS>Car ils dormaient pour la plupart.</VERS>
<VERS>Nos yeux pareils à de la braise</VERS>
<VERS>Brillaient autour de leur rempart,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et le bruit sec de nos dents blanches</VERS>
<VERS>Qu'attendaient des festins si beaux</VERS>
<VERS>Faisait cliqueter dans les branches</VERS>
<VERS>Le bec avide des corbeaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« L'aurore éclate. Une fanfare</VERS>
<VERS>Épouvantable met sur pied</VERS>
<VERS>La troupe entière qui s'effare.</VERS>
<VERS>Chacun s'équipe comme il sied.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Derrière les hautes futaies</VERS>
<VERS>Nous nous sommes dissimulés</VERS>
<VERS>Tandis que les prochaines haies</VERS>
<VERS>Cachent les corbeaux affolés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Le soleil qui monte commence</VERS>
<VERS>À brûler. La terre a frémi.</VERS>
<VERS>Soudain une clameur immense</VERS>
<VERS>A retenti. C'est l'ennemi !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« C'est lui, c'est lui ! Le sol résonne</VERS>
<VERS>Sous les pas durs des conquérants.</VERS>
<VERS>Les polémarques en personne</VERS>
<VERS>Vont et viennent le long des rangs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et les lances et les épées</VERS>
<VERS>Parmi les plis des étendards</VERS>
<VERS>Flambent entre les échappées</VERS>
<VERS>De lumières et de brouillards.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Sur ce, dans ses courroux épiques</VERS>
<VERS>La jeune bande s'avança,</VERS>
<VERS>Gaie et sereine sous les piques,</VERS>
<VERS>Et la bataille commença.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ah ! ce fut une chaude affaire :</VERS>
<VERS>Cris confus, choc d'armes, le tout</VERS>
<VERS>Pendant une journée entière,</VERS>
<VERS>Sous l'ardeur rouge d'un ciel d'août.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Le soir. - Silence et calme. À peine</VERS>
<VERS>Un vague moribond tardif</VERS>
<VERS>Crachant sa douleur et sa haine</VERS>
<VERS>Dans un hoquet définitif ;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« À peine, au lointain gris, le triste</VERS>
<VERS>Appel d'un clairon égaré.</VERS>
<VERS>Le couchant d'or et d'améthyste</VERS>
<VERS>S'éteint et brunit par degré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« La nuit tombe. Voici la lune !</VERS>
<VERS>Elle cache et montre à moitié</VERS>
<VERS>Sa face hypocrite comme une</VERS>
<VERS>Complice feignant la pitié.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Nous autres qu'un tel souci laisse</VERS>
<VERS>Et laissera toujours très cois,</VERS>
<VERS>Nous n'avons pas cette faiblesse,</VERS>
<VERS>Car la faim nous chasse du bois,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et nous avons de quoi repaître</VERS>
<VERS>Cet impérial appétit,</VERS>
<VERS>Le champ de bataille sans maître</VERS>
<VERS>N'étant ni vide ni petit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Or, sans plus perdre en phrases vaines</VERS>
<VERS>Dont quelque sot serait jaloux</VERS>
<VERS>Cette heure de grasses aubaines,</VERS>
<VERS>Buvons et mangeons, nous, les Loups ! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
  La Pucelle
</TITRE>
<AUTRE>
       À Robert Caze.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quand déjà pétillait et flambait le bûcher,</VERS>
<VERS>Jeanne qu'assourdissait le chant brutal des prêtres,</VERS>
<VERS>Sous tous ces yeux dardés de toutes ces fenêtres</VERS>
<VERS>Sentit frémir sa chair et son âme broncher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et semblable aux agneaux que revend au boucher</VERS>
<VERS>Le pâtour qui s'en va sifflant des airs champêtres,</VERS>
<VERS>Elle considéra les choses et les êtres</VERS>
<VERS>Et trouva son seigneur bien ingrat et léger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« C'est mal, gentil Bâtard, doux Charles, bon Xaintrailles,</VERS>
<VERS>De laisser les Anglais faire ces funérailles</VERS>
<VERS>À qui leur fit lever le siège d'Orléans. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la Lorraine, au seul penser de cette injure,</VERS>
<VERS>Tandis que l'étreignait la mort des mécréants,</VERS>
<VERS>Las ! pleura comme eût fait une autre créature.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
	L'Angélus du Matin
</TITRE>
<AUTRE>
       À Léon Vanier.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Fauve avec des tons d'écarlate,</VERS>
<VERS>Une aurore de fin d'été</VERS>
<VERS>Tempétueusement éclate</VERS>
<VERS>À l'horizon ensanglanté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit rêveuse, bleue et bonne</VERS>
<VERS>Pâlit, scintille et fond en l'air,</VERS>
<VERS>Et l'ouest dans l'ombre qui frissonne</VERS>
<VERS>Se teinte au bord de rose clair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La plaine brille au loin et fume.</VERS>
<VERS>Un oblique rayon venu</VERS>
<VERS>Du soleil surgissant allume</VERS>
<VERS>Le fleuve comme un sabre nu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le bruit des choses réveillées</VERS>
<VERS>Se marie aux brouillards légers</VERS>
<VERS>Que les herbes et les feuillées</VERS>
<VERS>Ont subitement dégagés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aspect vague du paysage</VERS>
<VERS>S'accentue et change à foison.</VERS>
<VERS>La silhouette d'un village</VERS>
<VERS>Paraît. - Parfois une maison</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Illumine sa vitre et lance</VERS>
<VERS>Un grand éclair qui va chercher</VERS>
<VERS>L'ombre du bois plein de silence.</VERS>
<VERS>Çà et là se dresse un clocher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant, la lumière accrue</VERS>
<VERS>Frappe dans les sillons les socs</VERS>
<VERS>Et voici que claire, bourrue,</VERS>
<VERS>Despotique, la voix des coqs</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Proclamant l'heure froide et grise</VERS>
<VERS>Du pain mangé sans faim, des yeux</VERS>
<VERS>Frottés que flagelle la bise</VERS>
<VERS>Et du grincement des moyeux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fait sortir des toits la fumée,</VERS>
<VERS>Aboyer les chiens en fureur,</VERS>
<VERS>Et par la pente accoutumée</VERS>
<VERS>Descendre le lourd laboureur,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tandis qu'un choeur de cloches dures</VERS>
<VERS>Dans le grandissement du jour</VERS>
<VERS>Monte, aubade franche d'injures,</VERS>
<VERS>À l'adresse du Dieu d'amour !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  La Soupe du soir
</TITRE>
<AUTRE>
       À J.-K. Huysmans.
</AUTRE>
<CORPS>
    <STROPHE>
<VERS>Il fait nuit dans la chambre étroite et froide où l'homme</VERS>
<VERS>Vient de rentrer, couvert de neige, en blouse, et comme</VERS>
<VERS>Depuis trois jours il n'a pas prononcé deux mots,</VERS>
<VERS>La femme a peur et fait des signes aux marmots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un seul lit, un bahut disloqué, quatre chaises,</VERS>
<VERS>Des rideaux jadis blancs conchiés des punaises,</VERS>
<VERS>Une table qui va s'écroulant d'un côté, - </VERS>
<VERS>Le tout navrant avec un air de saleté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'homme, grand front, grands yeux pleins d'une sombre flamme,</VERS>
<VERS>A vraiment des lueurs d'intelligence et d'âme</VERS>
<VERS>Et c'est ce qu'on appelle un solide garçon.</VERS>
<VERS>La femme, jeune encore, est belle à sa façon.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la Misère a mis sur eux sa main funeste,</VERS>
<VERS>Et perdant par degrés rapides ce qui reste</VERS>
<VERS>En eux de tristement vénérable et d'humain,</VERS>
<VERS>Ce seront la femelle et le mâle, demain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous se sont attablés pour manger de la soupe</VERS>
<VERS>Et du boeuf, et ce tas sordide forme un groupe</VERS>
<VERS>Dont l'ombre à l'infini s'allonge tout autour</VERS>
<VERS>De la chambre, la lampe étant sans abat-jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les enfants sont petits et pâles, mais robustes</VERS>
<VERS>En dépit des maigreurs saillantes de leurs bustes</VERS>
<VERS>Qui disent les hivers passés sans feu souvent</VERS>
<VERS>Et les étés subits dans un air étouffant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non loin d'un vieux fusil rouillé qu'un clou supporte</VERS>
<VERS>Et que la lampe fait luire d'étrange sorte,</VERS>
<VERS>Quelqu'un qui chercherait longtemps dans ce retrait</VERS>
<VERS>Avec l'oeil d'un agent de police verrait</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Empilés dans le fond de la boiteuse armoire</VERS>
<VERS>Quelques livres poudreux de « science » et « d'histoire »,</VERS>
<VERS>Et sous le matelas, cachés avec grand soin,</VERS>
<VERS>Des romans capiteux cornés à chaque coin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils mangent cependant. L'homme, morne et farouche,</VERS>
<VERS>Porte la nourriture écoeurante à sa bouche</VERS>
<VERS>D'un air qui n'est rien moins nonobstant que soumis,</VERS>
<VERS>Et son eustache semble à d'autres soins promis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La femme pense à quelque ancienne compagne,</VERS>
<VERS>Laquelle a tout, voiture et maison de campagne,</VERS>
<VERS>Tandis que les enfants, leurs poings dans leurs yeux clos,</VERS>
<VERS>Ronflant sur leur assiette imitent des sanglots.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
  Les Vaincus
</TITRE>
<AUTRE>
     À Louis-Xavier de Ricard.
</AUTRE>
<AUTRE>
    I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La Vie est triomphante et l'Idéal est mort,</VERS>
<VERS>Et voilà que, criant sa joie au vent qui passe,</VERS>
<VERS>Le cheval enivré du vainqueur broie et mord</VERS>
<VERS>Nos frères, qui du moins tombèrent avec grâce,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous que la déroute a fait survivre, hélas !</VERS>
<VERS>Les pieds meurtris, les yeux troubles, la tête lourde,</VERS>
<VERS>Saignants, veules, fangeux, déshonorés et las,</VERS>
<VERS>Nous allons, étouffant mal une plainte sourde,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous allons, au hasard du soir et du chemin,</VERS>
<VERS>Comme les meurtriers et comme les infâmes,</VERS>
<VERS>Veufs, orphelins, sans toit, ni fils, ni lendemain,</VERS>
<VERS>Aux lueurs des forêts familières en flammes !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah ! puisque notre sort est bien complet, qu'enfin</VERS>
<VERS>L'espoir est aboli, la défaite certaine,</VERS>
<VERS>Et que l'effort le plus énorme serait vain,</VERS>
<VERS>Et puisque c'en est fait, même de notre haine,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous n'avons plus, à l'heure où tombera la nuit,</VERS>
<VERS>Abjurant tout risible espoir de funérailles,</VERS>
<VERS>Qu'à nous laisser mourir obscurément, sans bruit,</VERS>
<VERS>Comme il sied aux vaincus des suprêmes batailles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
    II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une faible lueur palpite à l'horizon</VERS>
<VERS>Et le vent glacial qui s'élève redresse</VERS>
<VERS>Le feuillage des bois et les fleurs du gazon ;</VERS>
<VERS>C'est l'aube ! tout renaît sous sa froide caresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De fauve l'Orient devient rose, et l'argent</VERS>
<VERS>Des astres va bleuir dans l'azur qui se dore ;</VERS>
<VERS>Le coq chante, veilleur exact et diligent ;</VERS>
<VERS>L'alouette a volé stridente : c'est l'aurore !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Éclatant, le soleil surgit : c'est le matin !</VERS>
<VERS>Amis, c'est le matin splendide dont la joie</VERS>
<VERS>Heurte ainsi notre lourd sommeil, et le festin</VERS>
<VERS>Horrible des oiseaux et des bêtes de proie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô prodige ! en nos coeurs le frisson radieux</VERS>
<VERS>Met à travers l'éclat subit de nos cuirasses,</VERS>
<VERS>Avec un violent désir de mourir mieux,</VERS>
<VERS>La colère et l'orgueil anciens des bonnes races.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allons, debout ! allons, allons ! debout, debout !</VERS>
<VERS>Assez comme cela de hontes et de trêves !</VERS>
<VERS>Au combat, au combat ! car notre sang qui bout</VERS>
<VERS>A besoin de fumer sur la pointe des glaives !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
    III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les vaincus se sont dit dans la nuit de leurs geôles :</VERS>
<VERS>Ils nous ont enchaînés, mais nous vivons encor.</VERS>
<VERS>Tandis que les carcans font ployer nos épaules,</VERS>
<VERS>Dans nos veines le sang circule, bon trésor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans nos têtes nos yeux rapides avec ordre</VERS>
<VERS>Veillent, fins espions, et derrière nos fronts</VERS>
<VERS>Notre cervelle pense, et s'il faut tordre ou mordre,</VERS>
<VERS>Nos mâchoires seront dures et nos bras prompts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Légers, ils n'ont pas vu d'abord la faute immense</VERS>
<VERS>Qu'ils faisaient, et ces fous qui s'en repentiront</VERS>
<VERS>Nous ont jeté le lâche affront de la clémence.</VERS>
<VERS>Bon ! la clémence nous vengera de l'affront.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils nous ont enchaînés ! Mais les chaînes sont faites</VERS>
<VERS>Pour tomber sous la lime obscure et pour frapper</VERS>
<VERS>Les gardes qu'on désarme, et les vainqueurs en fêtes</VERS>
<VERS>Laissent aux évadés le temps de s'échapper.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et de nouveau bataille ! Et victoire peut-être,</VERS>
<VERS>Mais bataille terrible et triomphe inclément,</VERS>
<VERS>Et comme cette fois le Droit sera le maître,</VERS>
<VERS>Cette fois-là sera la dernière, vraiment !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
    IV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Car les morts, en dépit des vieux rêves mystiques,</VERS>
<VERS>Sont bien morts, quand le fer a bien fait son devoir</VERS>
<VERS>Et les temps ne sont plus des fantômes épiques</VERS>
<VERS>Chevauchant des chevaux spectres sous le ciel noir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La jument de Roland et Roland sont des mythes</VERS>
<VERS>Dont le sens nous échappe et réclame un effort</VERS>
<VERS>Qui perdrait notre temps, et si vous vous promîtes</VERS>
<VERS>D'être épargnés par nous vous vous trompâtes fort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous mourrez de nos mains, sachez-le, si la chance</VERS>
<VERS>Est pour nous. Vous mourrez, suppliants, de nos mains.</VERS>
<VERS>La justice le veut d'abord, puis la vengeance,</VERS>
<VERS>Puis le besoin pressant d'opportuns lendemains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la terre, depuis longtemps aride et maigre,</VERS>
<VERS>Pendant longtemps boira joyeuse votre sang</VERS>
<VERS>Dont la lourde vapeur savoureusement aigre</VERS>
<VERS>Montera vers la nue et rougira son flanc,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les chiens et les loups et les oiseaux de proie</VERS>
<VERS>Feront vos membres nets et fouilleront vos troncs,</VERS>
<VERS>Et nous rirons, sans rien qui trouble notre joie,</VERS>
<VERS>Car les morts sont bien morts et nous vous l'apprendrons.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
À la manière de plusieurs
</AUTRE>

<POEME>
<AUTRE>
I 
</AUTRE>
<TITRE>
  La Princesse Bérénice
</TITRE>
<AUTRE>
       À Jacques Madeleine.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sa tête fine dans sa main toute petite,</VERS>
<VERS>Elle écoute le chant des cascades lointaines,</VERS>
<VERS>Et dans la plainte langoureuse des fontaines,</VERS>
<VERS>Perçoit comme un écho béni du nom de Tite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a fermé ses yeux divins de clématite</VERS>
<VERS>Pour bien leur peindre, au coeur des batailles hautaines,</VERS>
<VERS>Son doux héros, le mieux aimant des capitaines,</VERS>
<VERS>Et, Juive, elle se sent au pouvoir d'Aphrodite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors un grand souci la prend d'être amoureuse,</VERS>
<VERS>Car dans Rome une loi bannit, barbare, affreuse,</VERS>
<VERS>Du trône impérial toute femme étrangère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et sous le noir chagrin dont sanglote son âme,</VERS>
<VERS>Entre les bras de sa servante la plus chère,</VERS>
<VERS>La reine, hélas ! défaille et tendrement se pâme.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
II 
</AUTRE>
<TITRE>  
  Langueur
</TITRE>
<AUTRE>
      À Georges Courteline.
</AUTRE>
<CORPS>
    <STROPHE>
<VERS>Je suis l'Empire à la fin de la décadence,</VERS>
<VERS>Qui regarde passer les grands Barbares blancs</VERS>
<VERS>En composant des acrostiches indolents</VERS>
<VERS>D'un style d'or où la langueur du soleil danse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'âme seulette a mal au coeur d'un ennui dense.</VERS>
<VERS>Là-bas on dit qu'il est de longs combats sanglants.</VERS>
<VERS>Ô n'y pouvoir, étant si faible aux voeux si lents,</VERS>
<VERS>Ô n'y vouloir fleurir un peu cette existence !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô n'y vouloir, ô n'y pouvoir mourir un peu !</VERS>
<VERS>Ah ! tout est bu ! Bathylle, as-tu fini de rire ?</VERS>
<VERS>Ah ! tout est bu, tout est mangé ! Plus rien à dire !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seul, un poème un peu niais qu'on jette au feu,</VERS>
<VERS>Seul, un esclave un peu coureur qui vous néglige,</VERS>
<VERS>Seul, un ennui d'on ne sait quoi qui vous afflige !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
III 
</AUTRE>
<TITRE> 
  Pantoum négligé
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Trois petits pâtés, ma chemise brûle.</VERS>
<VERS>Monsieur le curé n'aime pas les os.</VERS>
<VERS>Ma cousine est blonde, elle a nom Ursule,</VERS>
<VERS>Que n'émigrons-nous vers les Palaiseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma cousine est blonde, elle a nom Ursule,</VERS>
<VERS>On dirait d'un cher glaïeul sur les eaux</VERS>
<VERS>Vivent le muguet et la campanule !</VERS>
<VERS>Dodo, l'enfant do, chantez, doux fuseaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que n'émigrons-nous vers les Palaiseaux.</VERS>
<VERS>Trois petits pâtés, un point et virgule ;</VERS>
<VERS>On dirait d'un cher glaïeul sur les eaux ;</VERS>
<VERS>Vivent le muguet et la campanule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Trois petits pâtés, un point et virgule ;</VERS>
<VERS>Dodo, l'enfant do, chantez, doux fuseaux.</VERS>
<VERS>La libellule erre emmi les roseaux.</VERS>
<VERS>Monsieur le Curé, ma chemise brûle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
IV 
</AUTRE>
<TITRE>
  Paysage
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vers Saint-Denis c'est bête et sale la campagne.</VERS>
<VERS>C'est pourtant là qu'un jour j'emmenai ma compagne.</VERS>
<VERS>Nous étions de mauvaise humeur et querellions.</VERS>
<VERS>Un plat soleil d'été tartinait ses rayons</VERS>
<VERS>Sur la plaine séchée ainsi qu'une rôtie.</VERS>
<VERS>C'était pas trop après le Siège : une partie</VERS>
<VERS>Des « maisons de campagne » était à terre encor,</VERS>
<VERS>D'autres se relevaient comme on hisse un décor,</VERS>
<VERS>Et des obus tout neufs encastrés aux pilastres</VERS>
<VERS>Portaient écrit autour : Souvenir des désastres.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
V 
</AUTRE>
<TITRE>
  Conseil falot
</TITRE>
<AUTRE>
      À Raoul Ponchon.
</AUTRE>
<CORPS>
    <STROPHE>
<VERS>Brûle aux yeux des femmes</VERS>
<VERS>Et garde ton coeur,</VERS>
<VERS>Mais crains la langueur</VERS>
<VERS>Des épithalames.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bois pour oublier !</VERS>
<VERS>L'eau-de-vie est une</VERS>
<VERS>Qui porte la lune</VERS>
<VERS>Dans son tablier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'injure des hommes,</VERS>
<VERS>Qu'est-ce que ça fait ?</VERS>
<VERS>Va, notre coeur sait</VERS>
<VERS>Seul ce que nous sommes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce que nous valons</VERS>
<VERS>Notre sang le chante !</VERS>
<VERS>L'épine méchante</VERS>
<VERS>Te mord aux talons ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vent taquin ose</VERS>
<VERS>Te gifler souvent ?</VERS>
<VERS>Chante dans le vent</VERS>
<VERS>Et cueille la rose !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Va, tout est au mieux</VERS>
<VERS>Dans ce monde pire !</VERS>
<VERS>Surtout laisse dire,</VERS>
<VERS>Surtout sois joyeux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'être une victime</VERS>
<VERS>À ces pauvres gens :</VERS>
<VERS>Les dieux indulgents</VERS>
<VERS>Ont aimé ton crime !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu refleuriras</VERS>
<VERS>Dans un élysée.</VERS>
<VERS>Ame méprisée,</VERS>
<VERS>Tu rayonneras !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'es pas de celles</VERS>
<VERS>Qu'un coup du Destin</VERS>
<VERS>Dissipe soudain</VERS>
<VERS>En mille étincelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Métal dur et clair,</VERS>
<VERS>Chaque coup t'affine</VERS>
<VERS>En arme divine</VERS>
<VERS>Pour un destin fier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Arrière la forge !</VERS>
<VERS>Et tu vas frémir</VERS>
<VERS>Vibrer et jouir</VERS>
<VERS>Au poing de saint George</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et de saint Michel,</VERS>
<VERS>Dans des gloires calmes,</VERS>
<VERS>Au vent pur des palmes</VERS>
<VERS>Sur l'aile du ciel !...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est d'être un sourire</VERS>
<VERS>Au milieu des pleurs,</VERS>
<VERS>C'est d'être des fleurs,</VERS>
<VERS>Au champ du martyre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est d'être le feu</VERS>
<VERS>Qui dort dans la pierre,</VERS>
<VERS>C'est d'être en prière,</VERS>
<VERS>C'est d'attendre un peu !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
VI 
</AUTRE>
<TITRE>
  Le Poète et la Muse
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La chambre, as-tu gardé leurs spectres ridicules,</VERS>
<VERS>Ô pleine de jour sale et de bruits d'araignées ?</VERS>
<VERS>La chambre, as-tu gardé leurs formes désignées</VERS>
<VERS>Par ces crasses au mur et par quelles virgules ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah fi ! Pourtant, chambre en garni qui te recules</VERS>
<VERS>En ce sec jeu d'optique aux mines renfrognées</VERS>
<VERS>Du souvenir de trop de choses destinées,</VERS>
<VERS>Comme ils ont donc regret aux nuits, aux nuits d'Hercules ?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'on l'entende comme on voudra, ce n'est pas ça :</VERS>
<VERS>Vous ne comprenez rien aux choses, bonnes gens.</VERS>
<VERS>Je vous dis que ce n'est pas ce que l'on pensa.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule, ô chambre qui fuis en cônes affligeants,</VERS>
<VERS>Seule, tu sais ! mais sans doute combien de nuits</VERS>
<VERS>De noce auront dévirginé leurs nuits depuis !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
VII 
</AUTRE>
<TITRE>
  L'Aube à l'Envers
</TITRE>
<AUTRE>
       À Louis Dumoulin.
</AUTRE>
<CORPS>
    <STROPHE>
<VERS>Le Point-du-Jour avec Paris au large,</VERS>
<VERS>Des chants, des tirs, les femmes qu'on « rêvait »,</VERS>
<VERS>La Seine claire et la foule qui fait</VERS>
<VERS>Sur ce poème un vague essai de charge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On danse aussi, car tout est dans la marge</VERS>
<VERS>Que fait le fleuve à ce livre parfait,</VERS>
<VERS>Et si parfois l'on tuait ou buvait,</VERS>
<VERS>Le fleuve est sourd et le vin est litharge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Point-du-Jour, mais c'est l'Ouest de Paris !</VERS>
<VERS>Un calembour a béni son histoire</VERS>
<VERS>D'affreux baisers et d'immondes paris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En attendant que sonne l'heure noire</VERS>
<VERS>Où les bateaux-omnibus et les trains</VERS>
<VERS>Ne partent plus, tirez, tirs, fringuez, reins !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
VIII 
</AUTRE>
<TITRE>
  Un Pouacre
</TITRE>
<AUTRE>
      À Jean Moréas.
</AUTRE>
<CORPS>
    <STROPHE>
<VERS>Avec les yeux d'une tête de mort</VERS>
<VERS>  Que la lune encore décharne,</VERS>
<VERS>Tout mon passé, disons tout mon remord</VERS>
<VERS>  Ricane à travers ma lucarne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec la voix d'un vieillard très cassé,</VERS>
<VERS>  Comme l'on n'en voit qu'au théâtre,</VERS>
<VERS>Tout mon remords, disons tout mon passé</VERS>
<VERS>  Fredonne un tralala folâtre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec les doigts d'un pendu déjà vert</VERS>
<VERS>  Le drôle agace une guitare</VERS>
<VERS>Et danse sur l'avenir grand ouvert,</VERS>
<VERS>  D'un air d'élasticité rare.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Vieux turlupin, je n'aime pas cela.</VERS>
<VERS>  Tais ces chants et cesse ces danses. »</VERS>
<VERS>Il me répond avec la voix qu'il a :</VERS>
<VERS>  « C'est moins farce que tu ne penses,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et quant au soin frivole, ô doux morveux,</VERS>
<VERS>  De te plaire ou de te déplaire,</VERS>
<VERS>Je m'en soucie au point que, si tu veux,</VERS>
<VERS>  Tu peux t'aller faire lanlaire. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<AUTRE>
IX 
</AUTRE>
<TITRE>
  Madrigal
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu m'as, ces pâles jours d'automne blanc, fait mal</VERS>
<VERS>À cause de tes yeux où fleurit l'animal,</VERS>
<VERS>Et tu me rongerais, en princesse Souris,</VERS>
<VERS>Du bout fin de la quenotte de ton souris,</VERS>
<VERS>Fille auguste qui fis flamboyer ma douleur</VERS>
<VERS>Avec l'huile rancie encor de ton vieux pleur !</VERS>
<VERS>Oui, folle, je mourrais de ton regard damné.</VERS>
<VERS>Mais va (veux-tu ?) l'étang là dort insoupçonné</VERS>
<VERS>Dont du lis, nef qu'il eût fallu qu'on acclamât,</VERS>
<VERS>L'eau morte a bu le vent qui coule du grand mât</VERS>
<VERS>T'y jeter, palme ! et d'avance mon repentir</VERS>
<VERS>Parle si bas qu'il faut être sourd pour l'ouïr.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
Naguère
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
  Prologue
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ce sont choses crépusculaires.</VERS>
<VERS>Des visions de fin de nuit.</VERS>
<VERS>Ô Vérité, tu les éclaires</VERS>
<VERS>Seulement d'une aube qui luit</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si pâle dans l'ombre abhorrée</VERS>
<VERS>Qu'on doute encore par instants</VERS>
<VERS>Si c'est la lune qui les crée</VERS>
<VERS>Sous l'horreur des rameaux flottants,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ou si ces fantômes moroses</VERS>
<VERS>Vont tout à l'heure prendre corps</VERS>
<VERS>Et se mêler au choeur des choses</VERS>
<VERS>Dans les harmonieux décors</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du soleil et de la nature</VERS>
<VERS>Doux à l'homme et proclamant Dieu</VERS>
<VERS>Pour l'extase de l'hymne pure</VERS>
<VERS>Jusqu'à la douceur du ciel bleu.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  Crimen Amoris
</TITRE>
<AUTRE>
      À Villiers de l'Isle-Adam.
</AUTRE>
<CORPS>
    <STROPHE>
<VERS>Dans un palais, soie et or, dans Ecbatane,</VERS>
<VERS>De beaux démons, des satans adolescents,</VERS>
<VERS>Au son d'une musique mahométane</VERS>
<VERS>Font litière aux Sept Péchés de leurs cinq sens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est la fête aux Sept Péchés : ô qu'elle est belle !</VERS>
<VERS>Tous les Désirs rayonnaient en feux brutaux ;</VERS>
<VERS>Les Appétits, pages prompts que l'on harcèle,</VERS>
<VERS>Promenaient des vins roses dans des cristaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des danses sur des rhythmes d'épithalames</VERS>
<VERS>Bien doucement se pâmaient en longs sanglots</VERS>
<VERS>Et de beaux choeurs de voix d'hommes et de femmes</VERS>
<VERS>Se déroulaient, palpitaient comme des flots,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la bonté qui s'en allait de ces choses</VERS>
<VERS>Était puissante et charmante tellement</VERS>
<VERS>Que la campagne autour se fleurit de roses</VERS>
<VERS>Et que la nuit paraissait en diamant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or le plus beau d'entre tous ces mauvais anges</VERS>
<VERS>Avait seize ans sous sa couronne de fleurs.</VERS>
<VERS>Les bras croisés sur les colliers et les franges,</VERS>
<VERS>Il rêve, l'oeil plein de flammes et de pleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain la fête autour se faisait plus folle,</VERS>
<VERS>En vain les Satans, ses frères et ses soeurs,</VERS>
<VERS>Pour l'arracher au souci qui le désole,</VERS>
<VERS>L'encourageaient d'appels de bras caresseurs :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il résistait à toutes câlineries,</VERS>
<VERS>Et le chagrin mettait un papillon noir</VERS>
<VERS>À son cher front tout brûlant d'orfèvreries.</VERS>
<VERS>Ô l'immortel et terrible désespoir !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il leur disait : « Ô vous, laissez-moi tranquille ! »</VERS>
<VERS>Puis, les ayant baisés tous bien tendrement,</VERS>
<VERS>Il s'évada d'avec eux d'un geste agile,</VERS>
<VERS>Leur laissant aux mains des pans de vêtement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le voyez-vous sur la tour la plus céleste</VERS>
<VERS>Du haut palais avec une torche au poing ?</VERS>
<VERS>Il la brandit comme un héros fait d'un ceste :</VERS>
<VERS>D'en bas on croit que c'est une aube qui point.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'est-ce qu'il dit de sa voix profonde et tendre</VERS>
<VERS>Qui se marie au claquement clair du feu</VERS>
<VERS>Et que la lune est extatique d'entendre ?</VERS>
<VERS>« Oh ! je serai celui-là qui créera Dieu !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Nous avons tous trop souffert, anges et hommes,</VERS>
<VERS>De ce conflit entre le Pire et le Mieux.</VERS>
<VERS>Humilions, misérables que nous sommes,</VERS>
<VERS>Tous nos élans dans le plus simple des voeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ô vous tous, ô nous tous, ô les pécheurs tristes,</VERS>
<VERS>Ô les gais Saints, pourquoi ce schisme têtu ?</VERS>
<VERS>Que n'avons-nous fait, en habiles artistes,</VERS>
<VERS>De nos travaux la seule et même vertu !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Assez et trop de ces luttes trop égales !</VERS>
<VERS>Il va falloir qu'enfin se rejoignent les</VERS>
<VERS>Sept Péchés aux Trois Vertus Théologales !</VERS>
<VERS>Assez et trop de ces combats durs et laids !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et pour réponse à Jésus qui crut bien faire</VERS>
<VERS>En maintenant l'équilibre de ce duel,</VERS>
<VERS>Par moi l'enfer dont c'est ici le repaire</VERS>
<VERS>Se sacrifie à l'Amour universel ! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La torche tombe de sa main éployée,</VERS>
<VERS>Et l'incendie alors hurla s'élevant,</VERS>
<VERS>Querelle énorme d'aigles rouges noyée</VERS>
<VERS>Au remous noir de la fumée et du vent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'or fond et coule à flots et le marbre éclate ;</VERS>
<VERS>C'est un brasier tout splendeur et tout ardeur ;</VERS>
<VERS>La soie en courts frissons comme de l'ouate</VERS>
<VERS>Vole à flocons tout ardeur et tout splendeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les Satans mourants chantaient dans les flammes,</VERS>
<VERS>Ayant compris, comme s'ils étaient résignés !</VERS>
<VERS>Et de beaux choeurs de voix d'hommes et de femmes</VERS>
<VERS>Montaient parmi l'ouragan des bruits ignés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et lui, les bras croisés d'une sorte fière,</VERS>
<VERS>Les yeux au ciel où le feu monte en léchant,</VERS>
<VERS>Il dit tout bas une espèce de prière</VERS>
<VERS>Qui va mourir dans l'allégresse du chant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il dit tout bas une espèce de prière,</VERS>
<VERS>Les yeux au ciel où le feu monte en léchant...</VERS>
<VERS>Quand retentit un affreux coup de tonnerre,</VERS>
<VERS>Et c'est la fin de l'allégresse et du chant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On n'avait pas agréé le sacrifice :</VERS>
<VERS>Quelqu'un de fort et de juste assurément</VERS>
<VERS>Sans peine avait su démêler la malice</VERS>
<VERS>Et l'artifice en un orgueil qui se ment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et du palais aux cent tours aucun vestige,</VERS>
<VERS>Rien ne resta dans ce désastre inouï,</VERS>
<VERS>Afin que par le plus effrayant prodige</VERS>
<VERS>Ceci ne fût qu'un vain rêve évanoui...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est la nuit, la nuit bleue aux mille étoiles ;</VERS>
<VERS>Une campagne évangélique s'étend</VERS>
<VERS>Sévère et douce, et, vagues comme des voiles,</VERS>
<VERS>Les branches d'arbre ont l'air d'ailes s'agitant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De froids ruisseaux courent sur un lit de pierre ;</VERS>
<VERS>Les doux hiboux nagent vaguement dans l'air</VERS>
<VERS>Tout embaumé de mystère et de prière ;</VERS>
<VERS>Parfois un flot qui saute lance un éclair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La forme molle au loin monte des collines</VERS>
<VERS>Comme un amour encore mal défini,</VERS>
<VERS>Et le brouillard qui s'essore des ravines</VERS>
<VERS>Semble un effort vers quelque but réuni.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tout cela comme un coeur et comme une âme,</VERS>
<VERS>Et comme un verbe, et d'un amour virginal</VERS>
<VERS>Adore, s'ouvre en une extase et réclame</VERS>
<VERS>Le Dieu clément qui nous gardera du mal.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
  La Grâce
</TITRE>
<AUTRE>
      À Armand Silvestre.
</AUTRE>
<CORPS>
    <STROPHE>
<VERS>Un cachot. Une femme à genoux, en prière.</VERS>
<VERS>Une tête de mort est gisante par terre,</VERS>
<VERS>Et parle, d'un ton aigre et douloureux aussi.</VERS>
<VERS>D'une lampe au plafond tombe un rayon transi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Dame Reine... - Encor toi, Satan ! - Madame Reine... »</VERS>
<VERS>- « Ô Seigneur, faites mon oreille assez sereine</VERS>
<VERS>Pour ouïr sans l'écouter ce que dit le Malin ! »</VERS>
<VERS>- « Ah ! ce fut un vaillant et galant châtelain</VERS>
<VERS>Que votre époux ! Toujours en guerre ou bien en fête</VERS>
<VERS>(Hélas ! j'en puis parler puisque je suis sa tête),</VERS>
<VERS>Il vous aima, mais moins encore qu'il n'eût dû.</VERS>
<VERS>Que de vertu gâtée et que de temps perdu</VERS>
<VERS>En vains tournois, en cours d'amour loin de sa dame</VERS>
<VERS>Qui belle et jeune prit un amant, la pauvre âme ! »</VERS>
<VERS>- « Ô Seigneur, écartez ce calice de moi ! »</VERS>
<VERS>- « Comme ils s'aimèrent ! Ils s'étaient juré leur foi</VERS>
<VERS>De s'épouser sitôt que serait mort le maître,</VERS>
<VERS>Et le tuèrent dans son sommeil d'un coup traître. »</VERS>
<VERS>- « Seigneur, vous le savez, dès le crime accompli,</VERS>
<VERS>J'eus horreur, et prenant ce jeune homme en oubli,</VERS>
<VERS>Vins au roi, dévoilant l'attentat effroyable,</VERS>
<VERS>Et pour mieux déjouer la malice du diable,</VERS>
<VERS>J'obtins qu'on m'apportât en ma juste prison</VERS>
<VERS>La tête de l'époux occis en trahison :</VERS>
<VERS>Par ainsi le remords, devant ce triste reste,</VERS>
<VERS>Me met toujours aux yeux mon action funeste,</VERS>
<VERS>Et la ferveur de mon repentir s'en accroît,</VERS>
<VERS>Ô Jésus ! Mais voici : le Malin qui se voit</VERS>
<VERS>Dupe et qui voudrait bien ressaisir sa conquête</VERS>
<VERS>S'en vient-il pas loger dans cette pauvre tête</VERS>
<VERS>Et me tenir de faux propos insidieux ?</VERS>
<VERS>Ô Seigneur, tendez-moi vos secours précieux ! »</VERS>
<VERS>- « Ce n'est pas le démon, ma Reine, c'est moi-même,</VERS>
<VERS>Votre époux, qui vous parle en ce moment suprême,</VERS>
<VERS>Votre époux qui, damné (car j'étais en mourant</VERS>
<VERS>En état de péché mortel), vers vous se rend,</VERS>
<VERS>Ô Reine, et qui, pauvre âme errante, prend la tête</VERS>
<VERS>Qui fut la sienne aux jours vivants pour interprète</VERS>
<VERS>Effroyable de son amour épouvanté. »</VERS>
<VERS>- « Ô blasphème hideux, mensonge détesté !</VERS>
<VERS>Monsieur Jésus, mon maître adorable, exorcise</VERS>
<VERS>Ce chef horrible et le vide de la hantise</VERS>
<VERS>Diabolique qui n'en fait qu'un instrument</VERS>
<VERS>Où souffle Belzébuth fallacieusement</VERS>
<VERS>Comme dans une flûte on joue un air perfide ! »</VERS>
<VERS>- « Ô douleur, une erreur lamentable te guide,</VERS>
<VERS>Reine, je ne suis pas Satan, je suis Henry ! »</VERS>
<VERS>- « Oyez, Seigneur, il prend la voix de mon mari !</VERS>
<VERS>À mon secours, les Saints, à l'aide, Notre Dame ! »</VERS>
<VERS>- « Je suis Henry, du moins, Reine, je suis son âme</VERS>
<VERS>Qui, par sa volonté, plus forte que l'enfer,</VERS>
<VERS>Ayant su transgresser toute porte de fer</VERS>
<VERS>Et de flamme, et braver leur impure cohorte,</VERS>
<VERS>Hélas ! vient pour te dire avec cette voix morte</VERS>
<VERS>Qu'il est d'autres amours encor que ceux d'ici,</VERS>
<VERS>Tout immatériels et sans autre souci</VERS>
<VERS>Qu'eux-mêmes, des amours d'âmes et de pensées.</VERS>
<VERS>Ah ! que leur fait le Ciel ou l'Enfer ! Enlacées,</VERS>
<VERS>Les âmes, elles n'ont qu'elles-mêmes pour but !</VERS>
<VERS>L'Enfer, pour elles, c'est que leur amour mourût,</VERS>
<VERS>Et leur amour de son essence est immortelle !</VERS>
<VERS>Hélas ! moi, je ne puis te suivre aux cieux, cruelle</VERS>
<VERS>Et seule peine en ma damnation. Mais toi,</VERS>
<VERS>Damne-toi ! Nous serons heureux à deux. La loi</VERS>
<VERS>Des âmes, je te dis, c'est l'alme indifférence</VERS>
<VERS>Pour la félicité comme pour la souffrance</VERS>
<VERS>Si l'amour partagé leur fait d'intimes cieux.</VERS>
<VERS>Viens afin que l'Enfer jaloux voie, envieux,</VERS>
<VERS>Deux damnés ajouter, comme on double un délice,</VERS>
<VERS>Tous les feux de l'amour à tous ceux du supplice,</VERS>
<VERS>Et se sourire en un baiser perpétuel ! »</VERS>
<VERS>- « Âme de mon époux, tu sais qu'il est réel</VERS>
<VERS>Le repentir qui fait qu'en ce moment j'espère</VERS>
<VERS>En la miséricorde ineffable du Père</VERS>
<VERS>Et du Fils et du Saint-Esprit ! Depuis un mois</VERS>
<VERS>Que j'expie, attendant la mort que je te dois,</VERS>
<VERS>En ce cachot trop doux encor, nue et par terre,</VERS>
<VERS>Le crime monstrueux et l'infâme adultère,</VERS>
<VERS>N'ai-je pas, repassant ma vie en sanglotant,</VERS>
<VERS>Ô mon Henry, pleuré des siècles cet instant</VERS>
<VERS>Où j'ai pu méconnaître en toi celui qu'on aime ?</VERS>
<VERS>Va, j'ai revu, superbe et doux, toujours le même,</VERS>
<VERS>Ton regard qui parlait délicieusement</VERS>
<VERS>Et j'entends, et c'est là mon plus dur châtiment,</VERS>
<VERS>Ta noble voix, et je me souviens des caresses !</VERS>
<VERS>Or si tu m'as absoute et si tu t'intéresses</VERS>
<VERS>À mon salut, du haut des cieux, ô cher souci,</VERS>
<VERS>Manifeste-toi, parle, et démens celui-ci</VERS>
<VERS>Qui blasphème et vomit d'affreuses hérésies ! »</VERS>
<VERS>- « Je te dis que je suis damné ! Tu t'extasies</VERS>
<VERS>En terreurs vaines, ô ma Reine. Je te dis</VERS>
<VERS>Qu'il te faut rebrousser chemin du Paradis,</VERS>
<VERS>Vain séjour du bonheur banal et solitaire</VERS>
<VERS>Pour l'amour avec moi ! Les amours de la terre</VERS>
<VERS>Ont, tu le sais, de ces instants chastes et lents :</VERS>
<VERS>L'âme veille, les sens se taisent somnolents,</VERS>
<VERS>Le coeur qui se repose et le sang qui s'affaisse</VERS>
<VERS>Font dans tout l'être comme une douce faiblesse.</VERS>
<VERS>Plus de désirs fiévreux, plus d'élans énervants,</VERS>
<VERS>On est des frères et des soeurs et des enfants,</VERS>
<VERS>On pleure d'une intime et profonde allégresse,</VERS>
<VERS>On est les cieux, on est la terre, enfin on cesse</VERS>
<VERS>De vivre et de sentir pour s'aimer au delà,</VERS>
<VERS>Et c'est l'éternité que je t'offre, prends-la !</VERS>
<VERS>Au milieu des tourments nous serons dans la joie,</VERS>
<VERS>Et le Diable aura beau meurtrir sa double proie,</VERS>
<VERS>Nous rirons, et plaindrons ce Satan sans amour.</VERS>
<VERS>Non, les Anges n'auront dans leur morne séjour</VERS>
<VERS>Rien de pareil à ces délices inouïes ! » - </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Comtesse est debout, paumes épanouies.</VERS>
<VERS>Elle fait le grand cri des amours surhumains,</VERS>
<VERS>Puis se penche et saisit avec ses pâles mains</VERS>
<VERS>La tête qui, merveille ! a l'aspect de sourire.</VERS>
<VERS>Un fantôme de vie et de chair semble luire</VERS>
<VERS>Sur le hideux objet qui rayonne à présent</VERS>
<VERS>Dans un nimbe languissamment phosphorescent.</VERS>
<VERS>Un halo clair, semblable à des cheveux d'aurore,</VERS>
<VERS>Tremble au sommet et semble au vent flotter encore</VERS>
<VERS>Parmi le chant des cors à travers la forêt.</VERS>
<VERS>Les noirs orbites ont des éclairs, on dirait</VERS>
<VERS>De grands regards de flamme et noirs. Le trou farouche</VERS>
<VERS>Au rire affreux, qui fut, Comte Henry, votre bouche</VERS>
<VERS>Se transfigure rouge aux deux arcs palpitants</VERS>
<VERS>De lèvres qu'auréole un duvet de vingt ans,</VERS>
<VERS>Et qui pour un baiser se tendent savoureuses...</VERS>
<VERS>Et la Comtesse à la façon des amoureuses</VERS>
<VERS>Tient la tête terrible amplement, une main</VERS>
<VERS>Derrière et l'autre sur le front, pâle, en chemin</VERS>
<VERS>D'aller vers le baiser spectral, l'âme tendue,</VERS>
<VERS>Hoquetant, dilatant sa prunelle perdue</VERS>
<VERS>Au fond de ce regard vague qu'elle a devant...</VERS>
<VERS>Soudain elle recule, et d'un geste rêvant</VERS>
<VERS>(Ô femmes, vous avez ces allures de faire !)</VERS>
<VERS>Elle laisse tomber la tête qui profère</VERS>
<VERS>Une plainte, et, roulant, sonne creux et longtemps :</VERS>
<VERS>- « Mon Dieu, mon Dieu, pitié ! Mes péchés pénitents</VERS>
<VERS>Lèvent leurs pauvres bras vers ta bénévolence,</VERS>
<VERS>Ô ne les souffre pas criant en vain ! Ô lance</VERS>
<VERS>L'éclair de ton pardon qui tuera ce corps vil !</VERS>
<VERS>Vois que mon âme est faible en ce dolent exil</VERS>
<VERS>Et ne la laisse pas au Mauvais qui la guette !</VERS>
<VERS>Ô que je meure ! »</VERS>
<VERS>    Avec le bruit d'un corps qu'on jette,</VERS>
<VERS>La Comtesse à l'instant tombe morte, et voici :</VERS>
<VERS>Son âme en blanc linceul, par l'espace éclairci</VERS>
<VERS>D'une douce clarté d'or blond qui flue et vibre</VERS>
<VERS>Monte au plafond ouvert désormais à l'air libre</VERS>
<VERS>Et d'une ascension lente va vers les cieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
.  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La tête est là, dardant en l'air ses sombres yeux</VERS>
<VERS>Et sautèle dans des attitudes étranges :</VERS>
<VERS>Telles dans les Assomptions des têtes d'anges,</VERS>
<VERS>Et la bouche vomit un gémissement long,</VERS>
<VERS>Et des orbites vont coulant des pleurs de plomb.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
  L'Impénitence finale
</TITRE>
<AUTRE>
      À Catulle Mendès.
</AUTRE>
<CORPS>
    <STROPHE>
<VERS>La petite marquise Osine est toute belle,</VERS>
<VERS>Elle pourrait aller grossir la ribambelle</VERS>
<VERS>Des folles de Watteau sous leur chapeau de fleurs</VERS>
<VERS>Et de soleil, mais comme on dit, elle aime ailleurs.</VERS>
<VERS>Parisienne en tout, spirituelle et bonne</VERS>
<VERS>Et mauvaise à ne rien redouter de personne,</VERS>
<VERS>Avec cet air mi-faux qui fait que l'on vous croit,</VERS>
<VERS>C'est un ange fait pour le monde qu'elle voit,</VERS>
<VERS>Un ange blond, et même on dit qu'il a des ailes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vingt soupirants, brûlés du feu des meilleurs zèles</VERS>
<VERS>Avaient en vain quêté leur main à ses seize ans,</VERS>
<VERS>Quand le pauvre marquis, quittant ses paysans</VERS>
<VERS>Comme il avait quitté son escadron, vint faire</VERS>
<VERS>Escale au Jockey ; vous connaissez son affaire</VERS>
<VERS>Avec la grosse Emma de qui - l'eussions-nous cru ?</VERS>
<VERS>Le bon garçon était absolument féru,</VERS>
<VERS>Son désespoir après le départ de la grue,</VERS>
<VERS>Le duel avec Gontran, c'est vieux comme la rue ;</VERS>
<VERS>Bref il vit la petite un jour dans un salon,</VERS>
<VERS>S'en éprit tout d'un coup comme un fou ; même l'on</VERS>
<VERS>Dit qu'il en oublia si bien son infidèle</VERS>
<VERS>Qu'on le voyait le jour d'ensuite avec Adèle.</VERS>
<VERS>Temps et moeurs ! La petite (on sait tout aux Oiseaux)</VERS>
<VERS>Connaissait le roman du cher, et jusques aux</VERS>
<VERS>Moindres chapitres : elle en conçut de l'estime.</VERS>
<VERS>Aussi quand le marquis offrit sa légitime</VERS>
<VERS>Et sa main contre sa menotte, elle dit : Oui,</VERS>
<VERS>Avec un franc parler d'allégresse inouï.</VERS>
<VERS>Les parents, voyant sans horreur ce mariage</VERS>
<VERS>(Le marquis était riche et pouvait passer sage),</VERS>
<VERS>Signèrent au contrat avec laisser-aller.</VERS>
<VERS>Elle qui voyait là quelqu'un à consoler</VERS>
<VERS>Ouït la messe dans une ferveur profonde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle le consola deux ans. Deux ans du monde !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tout passe !</VERS>
<VERS>   Si bien qu'un jour qu'elle attendait</VERS>
<VERS>Un autre et que cet autre atrocement tardait,</VERS>
<VERS>De dépit la voilà soudain qui s'agenouille</VERS>
<VERS>Devant l'image d'une Vierge à la quenouille</VERS>
<VERS>Qui se trouvait là, dans cette chambre en garni,</VERS>
<VERS>Demandant à Marie, en un trouble infini,</VERS>
<VERS>Pardon de son péché si grand, si cher encore,</VERS>
<VERS>Bien qu'elle croie au fond du coeur qu'elle l'abhorre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme elle relevait son front d'entre ses mains,</VERS>
<VERS>Elle vit Jésus-Christ avec les traits humains</VERS>
<VERS>Et les habits qu'il a dans les tableaux d'église.</VERS>
<VERS>Sévère, il regardait tristement la marquise.</VERS>
<VERS>La vision flottait blanche dans un jour bleu</VERS>
<VERS>Dont les ondes, voilant l'apparence du lieu,</VERS>
<VERS>Semblaient envelopper d'une atmosphère élue</VERS>
<VERS>Osine qui tremblait d'extase irrésolue</VERS>
<VERS>Et qui balbutiait des exclamations.</VERS>
<VERS>Des accords assoupis de harpes de Sions</VERS>
<VERS>Célestes descendaient et montaient par la chambre,</VERS>
<VERS>Et des parfums d'encens, de cinnamome et d'ambre</VERS>
<VERS>Fluaient, et le parquet retentissait des pas</VERS>
<VERS>Mystérieux de pieds que l'on ne voyait pas,</VERS>
<VERS>Tandis qu'autour c'était, en cadences soyeuses,</VERS>
<VERS>Un grand frémissement d'ailes mystérieuses</VERS>
<VERS>La marquise restait à genoux, attendant,</VERS>
<VERS>Toute admiration peureuse, cependant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le Sauveur parla :</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    « Ma fille, le temps passe,</VERS>
<VERS>Et ce n'est pas toujours le moment de la grâce.</VERS>
<VERS>Profitez de cette heure, ou c'en est fait de vous. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La vision cessa.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Oui certes, il est doux</VERS>
<VERS>Le roman d'un premier amant. L'âme s'essaie,</VERS>
<VERS>C'est un jeune coureur à la première haie.</VERS>
<VERS>C'est si mignard qu'on croit à peine que c'est mal.</VERS>
<VERS>Quelque chose d'étonnamment matutinal.</VERS>
<VERS>On sort du mariage habitueux. C'est comme</VERS>
<VERS>Qui dirait la lueur aurorale de l'homme</VERS>
<VERS>Et les baisers parmi cette fraîche clarté</VERS>
<VERS>Sonnent comme des cris d'alouette en été,</VERS>
<VERS>Ô le premier amant ! Souvenez-vous, mesdames !</VERS>
<VERS>Vagissant et timide élancement des âmes</VERS>
<VERS>Vers le fruit défendu qu'un soupir révéla...</VERS>
<VERS>Mais le second amant d'une femme, voilà !</VERS>
<VERS>On a tout su. La faute est bien délibérée</VERS>
<VERS>Et c'est bien un nouvel état que l'on se crée,</VERS>
<VERS>Un autre mariage à soi-même avoué.</VERS>
<VERS>Plus de retour possible au foyer bafoué.</VERS>
<VERS>Le mari, débonnaire ou non, fait bonne garde</VERS>
<VERS>Et dissimule mal. Déjà rit et bavarde</VERS>
<VERS>Le monde hostile et qui sévirait au besoin.</VERS>
<VERS>Ah ! que l'aise de l'autre intrigue se fait loin !</VERS>
<VERS>Mais aussi cette fois comme on vit, comme on aime !</VERS>
<VERS>Tout le coeur est éclos en une fleur suprême.</VERS>
<VERS>Ah ! c'est bon ! Et l'on jette à ce feu tout remords,</VERS>
<VERS>On ne vit que pour lui, tous autres soins sont morts.</VERS>
<VERS>On est à lui, on n'est qu'à lui, c'est pour la vie,</VERS>
<VERS>Ce sera pour après la vie, et l'on défie</VERS>
<VERS>Les lois humaines et divines, car on est</VERS>
<VERS>Folle de corps et d'âme, et l'on ne reconnaît</VERS>
<VERS>Plus rien, et l'on ne sait plus rien, sinon qu'on l'aime !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Or cet amant était justement le deuxième</VERS>
<VERS>De la marquise, ce qui fait qu'un jour après,</VERS>
<VERS>- Ô sans malice et presque avec quelques regrets - </VERS>
<VERS>Elle le revoyait pour le revoir encore.</VERS>
<VERS>Quant au miracle, comme une odeur s'évapore,</VERS>
<VERS>Elle n'y pensa plus bientôt que vaguement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un matin, elle était dans son jardin charmant,</VERS>
<VERS>Un matin de printemps, un jardin de plaisance.</VERS>
<VERS>Les fleurs vraiment semblaient saluer sa présence,</VERS>
<VERS>Et frémissaient au vent léger, et s'inclinaient</VERS>
<VERS>Et les feuillages, verts tendrement, lui donnaient</VERS>
<VERS>L'aubade d'un timide et délicat ramage</VERS>
<VERS>Et les petits oiseaux, volant à son passage,</VERS>
<VERS>Pépiaient à plaisir dans l'air tout embaumé</VERS>
<VERS>Des feuilles, des bourgeons et des gommes de mai.</VERS>
<VERS>Elle pensait à lui ; sa vue errait, distraite,</VERS>
<VERS>À travers l'ombre jeune et la pompe discrète</VERS>
<VERS>D'un grand rosier bercé d'un mouvement câlin,</VERS>
<VERS>Quand elle vit Jésus en vêtement de lin</VERS>
<VERS>Qui marchait, écartant les branches de l'arbuste</VERS>
<VERS>Et la couvait d'un long regard triste. Et le Juste</VERS>
<VERS>Pleurait. Et tout en un instant s'évanouit.</VERS>
<VERS>Elle se recueillait...</VERS>
<VERS>     Soudain un petit bruit</VERS>
<VERS>Se fit. On lui portait en secret une lettre,</VERS>
<VERS>Une lettre de lui, qui lui marquait peut-être</VERS>
<VERS>Un rendez-vous.</VERS>
<VERS>    Elle ne put la déchirer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
.  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Marquis, pauvre marquis, qu'avez-vous à pleurer</VERS>
<VERS>Au chevet de ce lit de blanche mousseline ?</VERS>
<VERS>Elle est malade, bien malade.</VERS>
<VERS>     « Soeur Aline,</VERS>
<VERS>A-t-elle un peu dormi ? »</VERS>
<VERS>     - « Mal, monsieur le marquis. »</VERS>
<VERS>Et le marquis pleurait.</VERS>
<VERS>     « Elle est ainsi depuis</VERS>
<VERS>Deux heures, somnolente et calme. Mais que dire</VERS>
<VERS>De la nuit ? Ah ! monsieur le marquis, quel délire !</VERS>
<VERS>Elle vous appelait, vous demandait pardon</VERS>
<VERS>Sans cesse, encor, toujours, et tirait le cordon</VERS>
<VERS>De sa sonnette. »</VERS>
<VERS>    Et le marquis frappait sa tête</VERS>
<VERS>De ses deux poings et, fou dans sa douleur muette,</VERS>
<VERS>Marchait à grands pas sourds sur les tapis épais.</VERS>
<VERS>(Dès qu'elle fut malade, elle n'eut pas de paix</VERS>
<VERS>Qu'elle n'eût avoué ses fautes au pauvre homme</VERS>
<VERS>Qui pardonna.) La soeur reprit pâle : « Elle eut comme</VERS>
<VERS>Un rêve, un rêve affreux. Elle voyait Jésus,</VERS>
<VERS>Terrible sur la nue et qui marchait dessus,</VERS>
<VERS>Un glaive dans la main droite et de la main gauche</VERS>
<VERS>Qui ramait lentement comme une faux qui fauche,</VERS>
<VERS>Écartant sa prière, et passait furieux. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
.  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un prêtre, saluant les assistants des yeux,</VERS>
<VERS>Entre.</VERS>
<VERS>  Elle dort.</VERS>
<VERS>    Ô ses paupières violettes !</VERS>
<VERS>Ô ses petites mains qui tremblent maigrelettes !</VERS>
<VERS>Ô tout son corps perdu dans les draps étouffants !</VERS>
<VERS>Regardez, elle meurt de la mort des enfants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le prêtre anxieux se penche à son oreille.</VERS>
<VERS>Elle s'agite un peu, la voilà qui s'éveille,</VERS>
<VERS>Elle voudrait parler, la voilà qui s'endort</VERS>
<VERS>Plus pâle.</VERS>
<VERS>   Et le marquis : « Est-ce déjà la mort ? »</VERS>
<VERS>Et le docteur lui prend les deux mains, et sort vite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On l'enterrait hier matin. Pauvre petite !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
  Don Juan pipé
</TITRE>
<AUTRE>
       À François Coppée.
</AUTRE>
<CORPS>
    <STROPHE>
<VERS>Don Juan qui fut grand Seigneur en ce monde</VERS>
<VERS>Est aux enfers ainsi qu'un pauvre immonde</VERS>
<VERS>Pauvre, sans la barbe faite, et pouilleux,</VERS>
<VERS>Et si n'étaient la lueur de ses yeux</VERS>
<VERS>Et la beauté de sa maigre figure,</VERS>
<VERS>En le voyant ainsi quiconque jure</VERS>
<VERS>Qu'il est un gueux et non ce héros fier</VERS>
<VERS>Aux dames comme aux poëtes si cher</VERS>
<VERS>Et dont l'auteur de ces humbles chroniques</VERS>
<VERS>Vous va parler sur des faits authentiques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a son front dans ses mains et paraît</VERS>
<VERS>Penser beaucoup à quelque grand secret.</VERS>
<VERS>Il marche à pas douloureux sur la neige,</VERS>
<VERS>Car c'est son châtiment que rien n'allège</VERS>
<VERS>D'habiter seul et vêtu de léger</VERS>
<VERS>Loin de tout lieu où fleurit l'oranger</VERS>
<VERS>Et de mener ses tristes promenades</VERS>
<VERS>Sous un ciel veuf de toutes sérénades</VERS>
<VERS>Et qu'une lune morte éclaire assez</VERS>
<VERS>Pour expier tous ses soleils passés.</VERS>
<VERS>Il songe. Dieu peut gagner, car le Diable</VERS>
<VERS>S'est vu réduire à l'état pitoyable</VERS>
<VERS>De tourmenteur et de geôlier gagé</VERS>
<VERS>Pour être las trop tôt, et trop âgé.</VERS>
<VERS>Du Révolté de jadis il ne reste</VERS>
<VERS>Plus qu'un bourreau qu'on paie et qu'on moleste</VERS>
<VERS>Si bien qu'enfin la cause de l'Enfer</VERS>
<VERS>S'en va tombant comme un fleuve à la mer,</VERS>
<VERS>Au sein de l'alliance primitive.</VERS>
<VERS>Il ne faut pas que cette honte arrive.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais lui, don Juan, n'est pas mort et se sent</VERS>
<VERS>Le coeur vif comme un coeur d'adolescent</VERS>
<VERS>Et dans sa tête une jeune pensée</VERS>
<VERS>Couve et nourrit une force amassée ;</VERS>
<VERS>S'il est damné, c'est qu'il le voulut bien,</VERS>
<VERS>Il avait tout pour être un bon chrétien,</VERS>
<VERS>La foi, l'ardeur au ciel, et le baptême,</VERS>
<VERS>Et ce désir de volupté lui-même,</VERS>
<VERS>Mais s'étant découvert meilleur que Dieu,</VERS>
<VERS>Il résolut de se mettre en son lieu.</VERS>
<VERS>À cet effet, pour asservir les âmes</VERS>
<VERS>Il rendit siens d'abord les coeurs des femmes.</VERS>
<VERS>Toutes pour lui laissèrent là Jésus,</VERS>
<VERS>Et son orgueil jaloux monta dessus</VERS>
<VERS>Comme un vainqueur foule un champ de bataille.</VERS>
<VERS>Seule la mort pouvait être à sa taille</VERS>
<VERS>Il l'insulta, la défit. C'est alors</VERS>
<VERS>Qu'il vint à Dieu sans peur et sans remords</VERS>
<VERS>Il vint à Dieu, lui parla face à face</VERS>
<VERS>Sans qu'un instant hésitât son audace.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le défiant, Lui, son Fils et ses saints !</VERS>
<VERS>L'affreux combat ! Très calme et les reins ceints</VERS>
<VERS>D'impiété cynique et de blasphème,</VERS>
<VERS>Ayant volé son verbe à Jésus même,</VERS>
<VERS>Il voyagea, funeste pèlerin,</VERS>
<VERS>Prêchant en chaire et chantant au lutrin,</VERS>
<VERS>Et le torrent amer de sa doctrine,</VERS>
<VERS>Parallèle à la parole divine,</VERS>
<VERS>Troublait la paix des simples et noyait</VERS>
<VERS>Toute croyance, et, grossi, s'enfuyait.</VERS>
<VERS>Il enseignait : « Juste, prends patience.</VERS>
<VERS>Ton heure est proche. Et mets ta confiance</VERS>
<VERS>En ton bon coeur. Sois vigilant pourtant,</VERS>
<VERS>Et ton salut en sera sûr d'autant.</VERS>
<VERS>Femmes, aimez vos maris et les vôtres</VERS>
<VERS>Sans cependant abandonner les autres...</VERS>
<VERS>L'amour est un dans tous et tous dans un,</VERS>
<VERS>Afin qu'alors que tombe le soir brun</VERS>
<VERS>L'ange des nuits n'abrite sous ses ailes</VERS>
<VERS>Que coeurs mi-clos dans la paix fraternelle. »</VERS>
<VERS>Au mendiant errant dans la forêt</VERS>
<VERS>Il ne donnait un sol que s'il jurait.</VERS>
<VERS>Il ajoutait : « De ce que l'on invoque</VERS>
<VERS>Le nom de Dieu celui-ci ne s'en choque,</VERS>
<VERS>Bien au contraire, et tout est pour le mieux.</VERS>
<VERS>Tiens, prends, et bois à ma santé, bon vieux. »</VERS>
<VERS>Puis il disait : « Celui-là prévarique</VERS>
<VERS>Qui de sa chair faisant une bourrique</VERS>
<VERS>La subordonne au soin de son salut</VERS>
<VERS>Et lui désigne un trop servile but.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La chair est sainte ! Il faut qu'on la vénère.</VERS>
<VERS>C'est notre fille, enfants, et notre mère,</VERS>
<VERS>Et c'est la fleur du jardin d'ici-bas !</VERS>
<VERS>Malheur à ceux qui ne l'adorent pas !</VERS>
<VERS>Car, non contents de renier leur être,</VERS>
<VERS>Ils s'en vont reniant le divin maître,</VERS>
<VERS>Jésus fait chair qui mourut sur la croix,</VERS>
<VERS>Jésus fait chair qui de sa douce voix</VERS>
<VERS>Ouvrait le coeur de la Samaritaine,</VERS>
<VERS>Jésus fait chair qu'aima la Madeleine ! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À ce blasphème effroyable, voilà</VERS>
<VERS>Que le ciel de ténèbres se voila,</VERS>
<VERS>Et que la mer entre-choqua les îles.</VERS>
<VERS>On vit errer des formes dans les villes,</VERS>
<VERS>Les mains des morts sortirent des cercueils,</VERS>
<VERS>Ce ne fut plus que terreurs et que deuils,</VERS>
<VERS>Et Dieu voulant venger l'injure affreuse</VERS>
<VERS>Prit sa foudre en sa droite furieuse</VERS>
<VERS>Et maudissant don Juan, lui jeta bas</VERS>
<VERS>Son corps mortel, mais son âme, non pas !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non pas son âme, on l'allait voir ! Et pâle</VERS>
<VERS>De male joie et d'audace infernale,</VERS>
<VERS>Le grand damné, royal sous ses haillons,</VERS>
<VERS>Promène autour son oeil plein de rayons,</VERS>
<VERS>Et crie : « À moi l'Enfer ! ô vous qui fûtes</VERS>
<VERS>Par moi guidés en vos sublimes chutes,</VERS>
<VERS>Disciples de don Juan, reconnaissez</VERS>
<VERS>Ici la voix qui vous a redressés.</VERS>
<VERS>Satan est mort, Dieu mourra dans la fête,</VERS>
<VERS>Aux armes pour la suprême conquête !</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Apprêtez-vous, vieillards et nouveau-nés,</VERS>
<VERS>C'est le grand jour pour le tour des damnés. »</VERS>
<VERS>Il dit. L'écho frémit et va répandre</VERS>
<VERS>L'appel altier, et don Juan croit entendre</VERS>
<VERS>Un grand frémissement de tous côtés.</VERS>
<VERS>Ses ordres sont à coup sûr écoutés :</VERS>
<VERS>Le bruit s'accroît des clameurs de victoire,</VERS>
<VERS>Disant son nom et racontant sa gloire.</VERS>
<VERS>« À nous deux, Dieu stupide, maintenant ! »</VERS>
<VERS>Et don Juan a foulé d'un pied tonnant</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le sol qui tremble et la neige glacée</VERS>
<VERS>Qui semble fondre au feu de sa pensée...</VERS>
<VERS>Mais le voilà qui devient glace aussi</VERS>
<VERS>Et dans son coeur horriblement transi</VERS>
<VERS>Le sang s'arrête, et son geste se fige.</VERS>
<VERS>Il est statue, il est glace. Ô prodige</VERS>
<VERS>Vengeur du Commandeur assassiné !</VERS>
<VERS>Tout bruit s'éteint et l'Enfer réfréné</VERS>
<VERS>Rentre à jamais dans ses mornes cellules.</VERS>
<VERS>« Ô les rodomontades ridicules »,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dit du dehors Quelqu'un qui ricanait,</VERS>
<VERS>« Contes prévus ! farces que l'on connaît !</VERS>
<VERS>Morgue espagnole et fougue italienne !</VERS>
<VERS>Don Juan, faut-il afin qu'il t'en souvienne,</VERS>
<VERS>Que ce vieux Diable, encor que radoteur,</VERS>
<VERS>Ainsi te prenne en délit de candeur ?</VERS>
<VERS>Il est écrit de ne tenter... personne.</VERS>
<VERS>L'Enfer ni ne se prend ni ne se donne.</VERS>
<VERS>Mais avant tout, ami, retiens ce point :</VERS>
<VERS>On est le Diable, on ne le devient point. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<POEME>
<TITRE> 
  Amoureuse du Diable
</TITRE>
<AUTRE>
      À Stéphane Mallarmé.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il parle italien avec un accent russe.</VERS>
<VERS>Il dit : « Chère, il serait précieux que je fusse</VERS>
<VERS>Riche, et seul, tout demain et tout après-demain.</VERS>
<VERS>Mais riche à paver d'or monnayé le chemin</VERS>
<VERS>De l'Enfer, et si seul qu'il vous va falloir prendre</VERS>
<VERS>Sur vous de m'oublier jusqu'à ne plus entendre</VERS>
<VERS>Parler de moi sans vous dire de bonne foi :</VERS>
<VERS>Qu'est-ce que ce monsieur Félice ? Il vend de quoi ? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cela s'adresse à la plus blanche des comtesses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hélas ! toute grandeur, toutes délicatesses,</VERS>
<VERS>Coeur d'or, comme l'on dit, âme de diamant,</VERS>
<VERS>Riche, belle, un mari magnifique et charmant</VERS>
<VERS>Qui lui réalisait toute chose rêvée,</VERS>
<VERS>Adorée, adorable, une Heureuse, la Fée,</VERS>
<VERS>La Reine, aussi la Sainte, elle était tout cela,</VERS>
<VERS>Elle avait tout cela.</VERS>
<VERS>     Cet homme vint, vola</VERS>
<VERS>Son coeur, son âme, en fit sa maîtresse et sa chose</VERS>
<VERS>Et ce que la voilà dans ce doux peignoir rose</VERS>
<VERS>Avec ses cheveux d'or épars comme du feu,</VERS>
<VERS>Assise, et ses grands yeux d'azur tristes un peu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce fut une banale et terrible aventure</VERS>
<VERS>Elle quitta de nuit l'hôtel. Une voiture</VERS>
<VERS>Attendait. Lui dedans. Ils restèrent six mois</VERS>
<VERS>Sans que personne sût où ni comment. Parfois</VERS>
<VERS>On les disait partis à toujours. Le scandale</VERS>
<VERS>Fut affreux. Cette allure était par trop brutale</VERS>
<VERS>Aussi pour que le monde ainsi mis au défi</VERS>
<VERS>N'eût pas frémi d'une ire énorme et poursuivi</VERS>
<VERS>De ses langues les plus agiles l'insensée.</VERS>
<VERS>Elle, que lui faisait ? Toute à cette pensée,</VERS>
<VERS>Lui, rien que lui, longtemps avant qu'elle s'enfuît,</VERS>
<VERS>Ayant réalisé son avoir (sept ou huit</VERS>
<VERS>Millions en billets de mille qu'on liasse</VERS>
<VERS>Ne pèsent pas beaucoup et tiennent peu de place),</VERS>
<VERS>Elle avait tassé tout dans un coffret mignon</VERS>
<VERS>Et le jour du départ, lorsque son compagnon</VERS>
<VERS>Dont du rhum bu de trop rendait la voix plus tendre</VERS>
<VERS>L'interrogea sur ce colis qu'il voyait pendre</VERS>
<VERS>À son bras qui se lasse, elle répondit : « Ça,</VERS>
<VERS>C'est notre bourse. »</VERS>
<VERS>     Ô tout ce qui se dépensa !</VERS>
<VERS>Il n'avait rien que sa beauté problématique</VERS>
<VERS>(D'autant pire) et que cet esprit dont il se pique</VERS>
<VERS>Et dont nous parlerons, comme de sa beauté,</VERS>
<VERS>Quand il faudra... Mais quel bourreau d'argent ! Prêté,</VERS>
<VERS>Gagné, volé ! Car il volait à sa manière,</VERS>
<VERS>Excessive, partant respectable en dernière</VERS>
<VERS>Analyse, et d'ailleurs respectée, et c'était</VERS>
<VERS>Prodigieux la vie énorme qu'il menait</VERS>
<VERS>Quand au bout de six mois ils revinrent.</VERS>
<VERS>       Le coffre</VERS>
<VERS>Aux millions (dont plus que quatre) est là qui s'offre</VERS>
<VERS>À sa main. Et pourtant cette fois - une fois</VERS>
<VERS>N'est pas coutume - il a gargarisé sa voix</VERS>
<VERS>Et remplacé son geste ordinaire de prendre</VERS>
<VERS>Sans demander, par ce que nous venons d'entendre.</VERS>
<VERS>Elle s'étonne avec douceur et dit : « Prends tout</VERS>
<VERS>Si tu veux. »</VERS>
<VERS>    Il prend tout et sort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>      Un mauvais goût</VERS>
<VERS>Qui n'avait de pareil que sa désinvolture</VERS>
<VERS>Semblait pétrir le fond même de sa nature,</VERS>
<VERS>Et dans ses moindres mots, dans ses moindres clins d'yeux,</VERS>
<VERS>Faisait luire et vibrer comme un charme odieux.</VERS>
<VERS>Ses cheveux noirs étaient trop bouclés pour un homme</VERS>
<VERS>Ses yeux très grands, très verts, luisaient comme à Sodome.</VERS>
<VERS>Dans sa voix claire et lente, un serpent s'avançait,</VERS>
<VERS>Et sa tenue était de celles que l'on sait :</VERS>
<VERS>Du vernis, du velours, trop de linge, et des bagues.</VERS>
<VERS>D'antécédents, il en avait de vraiment vagues</VERS>
<VERS>Ou, pour mieux dire, pas. Il parut un beau soir,</VERS>
<VERS>L'autre hiver, à Paris, sans qu'aucun pût savoir</VERS>
<VERS>D'où venait ce petit monsieur, fort bien du reste</VERS>
<VERS>Dans son genre et dans son outrecuidance leste.</VERS>
<VERS>Il fit rage, eut des duels célèbres et causa</VERS>
<VERS>Des morts de femmes par amour dont on causa.</VERS>
<VERS>Comment il vint à bout de la chère comtesse,</VERS>
<VERS>Par quel philtre ce gnome insuffisant qui laisse</VERS>
<VERS>Une odeur de cheval et de femme après lui</VERS>
<VERS>A-t-il fait d'elle cette fille d'aujourd'hui ?</VERS>
<VERS>Ah ! ça, c'est le secret perpétuel que berce</VERS>
<VERS>Le sang des dames dans son plus joli commerce,</VERS>
<VERS>À moins que ce ne soit celui du Diable aussi.</VERS>
<VERS>Toujours est-il que quand le tour eut réussi</VERS>
<VERS>Ce fut du propre !</VERS>
<VERS>   Absent souvent trois jours sur quatre,</VERS>
<VERS>Il rentrait ivre, assez lâche et vil pour la battre,</VERS>
<VERS>Et quand il voulait bien rester près d'elle un peu,</VERS>
<VERS>Il la martyrisait, en matière de jeu,</VERS>
<VERS>Par étalage de doctrines impossibles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
.  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Mia, je ne suis pas d'entre les irascibles,</VERS>
<VERS>Je suis le doux par excellence, mais tenez,</VERS>
<VERS>Ça m'exaspère, et je le dis à votre nez,</VERS>
<VERS>Quand je vous vois l'oeil blanc et la lèvre pincée,</VERS>
<VERS>Avec je ne sais quoi d'étroit dans la pensée</VERS>
<VERS>Parce que je reviens un peu soûl quelquefois.</VERS>
<VERS>Vraiment, en seriez-vous à croire que je bois</VERS>
<VERS>Pour boire, pour licher, comme vous autres chattes,</VERS>
<VERS>Avec vos vins sucrés dans vos verres à pattes</VERS>
<VERS>Et que l'Ivrogne est une forme du Gourmand ?</VERS>
<VERS>Alors l'instinct qui vous dit ça ment plaisamment</VERS>
<VERS>Et d'y prêter l'oreille un instant, quel dommage !</VERS>
<VERS>Dites, dans un bon Dieu de bois est-ce l'image</VERS>
<VERS>Que vous voyez et vers qui vos voeux vont monter ?</VERS>
<VERS>L'Eucharistie est-elle un pain à cacheter</VERS>
<VERS>Pur et simple, et l'amant d'une femme, si j'ose</VERS>
<VERS>Parler ainsi, consiste-t-il en cette chose</VERS>
<VERS>Unique d'un monsieur qui n'est pas son mari</VERS>
<VERS>Et se voit de ce chef tout spécial chéri ?</VERS>
<VERS>Ah ! si je bois, c'est pour me soûler, non pour boire.</VERS>
<VERS>Être soûl, vous ne savez pas quelle victoire</VERS>
<VERS>C'est qu'on remporte sur la vie, et quel don c'est !</VERS>
<VERS>On oublie, on revoit, on ignore et l'on sait ;</VERS>
<VERS>C'est des mystères pleins d'aperçus, c'est du rêve</VERS>
<VERS>Qui n'a jamais eu de naissance et ne s'achève</VERS>
<VERS>Pas, et ne se meut pas dans l'essence d'ici ;</VERS>
<VERS>C'est une espèce d'autre vie en raccourci,</VERS>
<VERS>Un espoir actuel, un regret qui « rapplique »,</VERS>
<VERS>Que sais-je encore ? Et quant à la rumeur publique.</VERS>
<VERS>Au préjugé qui hue un homme dans ce cas,</VERS>
<VERS>C'est hideux, parce que bête, et je ne plains pas</VERS>
<VERS>Ceux ou celles qu'il bat à travers son extase,</VERS>
<VERS>Ô que nenni !</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
.  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>   Voyons, l'amour, c'est une phrase</VERS>
<VERS>Sous un mot, - avouez, un écoute-s'il-pleut,</VERS>
<VERS>Un calembour dont un chacun prend ce qu'il veut,</VERS>
<VERS>Un peu de plaisir fin, beaucoup de grosse joie</VERS>
<VERS>Selon le plus ou moins de moyens qu'il emploie,</VERS>
<VERS>Ou, pour mieux dire, au gré de son tempérament,</VERS>
<VERS>Mais, entre nous, le temps qu'on y perd ! Et comment !</VERS>
<VERS>Vrai, c'est honteux que des personnes sérieuses</VERS>
<VERS>Comme nous deux, avec ces vertus précieuses</VERS>
<VERS>Que nous avons, du coeur, de l'esprit, - de l'argent,</VERS>
<VERS>Dans un siècle que l'on peut dire intelligent</VERS>
<VERS>Aillent !... »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>    Ainsi de suite, et sa fade ironie</VERS>
<VERS>N'épargnait rien de rien dans sa blague infinie.</VERS>
<VERS>Elle écoutait le tout avec les yeux baissés</VERS>
<VERS>Des coeurs aimants à qui tous torts sont effacés,</VERS>
<VERS>Hélas !</VERS>
<VERS>   L'après-demain et le demain se passent.</VERS>
<VERS>Il rentre et dit : « Altro ! que voulez-vous que fassent</VERS>
<VERS>Quatre pauvres petits millions contre un sort ?</VERS>
<VERS>Ruinés, ruinés, je vous dis ! C'est la mort</VERS>
<VERS>Dans l'âme que je vous le dis. »</VERS>
<VERS>      Elle frissonne</VERS>
<VERS>Un peu, mais sait que c'est arrivé.</VERS>
<VERS>        - « Ça, personne,</VERS>
<VERS>Même vous, diletta, ne me croit assez sot</VERS>
<VERS>Pour demeurer ici dedans le temps d'un saut</VERS>
<VERS>De puce. »</VERS>
<VERS>  Elle pâlit très fort et frémit presque,</VERS>
<VERS>Et dit : « Va, je sais tout. » - « Alors c'est trop grotesque</VERS>
<VERS>Et vous jouer là sans atouts avec le feu. »</VERS>
<VERS>- « Qui dit non ? » - « Mais je suis spécial à ce jeu. »</VERS>
<VERS>- « Mais si je veux, exclame-t-elle, être damnée ? »</VERS>
<VERS>- « C'est différent, arrange ainsi ta destinée,</VERS>
<VERS>Moi je sors. » - « Avec moi ! » - « Je ne puis aujourd'hui. »</VERS>
<VERS>Il a disparu sans autre trace de lui</VERS>
<VERS>Qu'une odeur de soufre et qu'un aigre éclat de rire.</VERS>
<VERS>Elle tire un petit couteau.</VERS>
<VERS>     Le temps de luire</VERS>
<VERS>Et la lame est entrée à deux lignes du coeur.</VERS>
<VERS>Le temps de dire, en renfonçant l'acier vainqueur :</VERS>
<VERS>« À toi, je t'aime ! » et la Justice la recense.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle ne savait pas que l'Enfer c'est l'absence.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>
  
</RECUEIL>
