<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> Poëmes Hélène </TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> Alfred de Vigny </AUTEUR>
<DATE> 1822 </DATE>



<POEME>
<TITRE>
CHANT PREMIER 

L'AUTEL. 
</TITRE>
<AUTRE>
Ils ont, Seigneur, affligé votre peuple, ils ont opprimé 
votre héritage. 

Ils ont mis à mort la veuve et l'étranger, ils ont tué les 
orphelins. 
(Psaumes) 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le téorbe et le luth fils de l'antique lyre </VERS>
<VERS>Ne font plus palpiter l'Archipel en délire; </VERS>
<VERS>Son flot, triste et rêveur, lui seul émeut les airs, </VERS>
<VERS>Et la blanche Cyclade a fini ses concerts. </VERS>
<VERS> On n'entend plus le soir les vierges de Morée, </VERS>
<VERS>Sur le frêle caïque à la poupe dorée, </VERS>
<VERS>Unir en double choeur des sons mélodieux. </VERS>
<VERS>Elles savaient chanter, non les profanes dieux, </VERS>
<VERS>Apollon, ou Latone à Délos enfermée, </VERS>
<VERS> Minerve aux yeux d'azur, Flore ou Vénus armée, </VERS>
<VERS>Alliés de la Grèce et de la Liberté; </VERS>
<VERS>Mais la Vierge et son fils entre ses bras porté, </VERS>
<VERS>Qui calment la tempête et donnent du courage </VERS>
<VERS>A ceux que les méchants tiennent en esclavage : </VERS>
<VERS> Ainsi l'hymne nocturne à l'étoile des mers </VERS>
<VERS>Couronnait de repos le soir des jours amers. </VERS>
<VERS>Sitôt que de Zea, de Corinthe et d'Alcime, </VERS>
<VERS>La lune large et blanche avait touché la cime, </VERS>
<VERS>Et douce aux yeux mortels, de ce ciel tiède et pur </VERS>
<VERS> Comme une lampe pâle illuminait l'azur, </VERS>
<VERS>Il s'élevait souvent une brise embaumée, </VERS>
<VERS>Qui, telle qu'un soupir de l'onde ranimée, </VERS>
<VERS>Aux rives de chaque île apportait à la fois </VERS>
<VERS>Et l'encens de ses soeurs et leurs lointaines voix. </VERS>
<VERS> Tout s'éveillait alors : on eût dit que la Grèce </VERS>
<VERS>Venait de retrouver son antique allégresse, </VERS>
<VERS>Mais que la belle esclave, inquiète du bruit, </VERS>
<VERS>N'osait plus confier ses fêtes qu'à la nuit. </VERS>
<VERS>Les barques abordaient en des rades secrètes, </VERS>
<VERS> Puis, des vallons fleuris choisissant les retraites, </VERS>
<VERS>Des danseurs, agitant le triangle d'airain, </VERS>
<VERS>Oubliaient le sommeil au son du tambourin, </VERS>
<VERS>Oubliaient l'esclavage auprès de leurs maîtresses </VERS>
<VERS>Qui de leurs blonds cheveux nouaient les longues tresses </VERS>
<VERS> Avec le laurier-rose, et de moelleux filets, </VERS>
<VERS>Et des médailles d'or, et de saints chapelets. </VERS>
<VERS>On voyait, dans leurs jeux, Ariane abusée, </VERS>
<VERS>Conduire en des détours quelque jeune Thésée, </VERS>
<VERS>Un Grec, ainsi que l'autre, en ce joyeux moment, </VERS>
<VERS> Tendre, et bientôt peut-être aussi perfide amant. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi de l'Archipel souriait l'esclavage; </VERS>
<VERS>Tel sous un pâle front que la fièvre ravage, </VERS>
<VERS>D'une Vierge qui meurt, l'amour vient ranimer </VERS>
<VERS>Les lèvres que bientôt la mort doit refermer. </VERS>
<VERS> Mais depuis peu de jours, loin des fêtes nocturnes, </VERS>
<VERS>On a vu s'écarter, graves et taciturnes, </VERS>
<VERS>Sous les verts oliviers qui ceignent les vallons, </VERS>
<VERS>Des Grecs dont les discours étaient secrets et longs. </VERS>
<VERS>Ils regrettaient, dit-on, la liberté chérie, </VERS>
<VERS> Car on surprit souvent le mot seul de patrie </VERS>
<VERS>Sortir avec éclat du sein de leurs propos, </VERS>
<VERS>Comme un beau son des nuits enchante le repos. </VERS>
<VERS>On a dit que surtout un de ces jeunes hommes, </VERS>
<VERS>Voyageant d'île en île, allant voir sous les chaumes, </VERS>
<VERS> Dans les antres des monts, sous l'abri des vieux bois, </VERS>
<VERS>Quels Grecs il trouverait à ranger sous ses lois. </VERS>
<VERS>Leur faisait entrevoir une nouvelle vie </VERS>
<VERS>Libre et fière; il parlait d'Athènes asservie, </VERS>
<VERS>D'Athènes, son berceau qu'il voulait secourir, </VERS>
<VERS> Qu'il y fut fiancé, qu'il y voulait mourir, </VERS>
<VERS>Qu'il fallait y traîner tout, la faiblesse et l'âge, </VERS>
<VERS>Armer leurs bras chrétiens du glaive du Pélage, </VERS>
<VERS>Et, faisant un faisceau des haines de leurs coeurs, </VERS>
<VERS>Aux yeux des nations ressusciter vainqueurs. </VERS>
<VERS> Écoutez, écoutez cette cloche isolée, </VERS>
<VERS>Elle tinte au sommet de Scio désolée; </VERS>
<VERS>A ses bourdonnemens, pleins d'un sombre transport, </VERS>
<VERS>Des montagnards armés descendent vers le port, </VERS>
<VERS>Car les vents sont levés enfin pour la vengeance, </VERS>
<VERS> Et la nuit, avec eux, monte d'intelligence. </VERS>
<VERS>L'écarlate des Grecs sur leur front s'arrondit : </VERS>
<VERS>Tels, quand la sainte messe à nos autels se dit, </VERS>
<VERS>Tous les enfants du choeur, d'une pourpre innocente </VERS>
<VERS>Ont coutume d'orner leur tête adolescente. </VERS>
<VERS> Mais à des fronts guerriers ce signe est attaché. </VERS>
<VERS>Lequel osera fuir ou demeurer caché? </VERS>
<VERS>Une cire enflammée en leurs mains brille et fume; </VERS>
<VERS>Comme d'un incendie au loin l'air s'en allume; </VERS>
<VERS>Le sable de la mer montre son flanc doré, </VERS>
<VERS> Et sur le haut des monts le cèdre est éclairé, </VERS>
<VERS>Le flot rougit lui-même, et ses glissantes lames </VERS>
<VERS>Ont répété de l'île et balancé les flammes. </VERS>
<VERS>La foule est sur les bords, son espoir curieux </VERS>
<VERS>Sur la vague agitée en vain jetait les yeux, </VERS>
<VERS> Quand, sous un souffle ami poursuivant son vol sombre </VERS>
<VERS>Un navire insurgé tout à coup sort de l'ombre. </VERS>
<VERS>Un étendard de sang claque à ses légers mâts. </VERS>
<VERS>D'armes et de guerriers un éclatant amas </VERS>
<VERS>Surcharge ses trois ponts; l'airain qu'emplit la poudre </VERS>
<VERS> Par les sabords béants fait retentir sa foudre. </VERS>
<VERS>Des cris l'ont accueilli, des cris ont répondu; </VERS>
<VERS>De Riga, massacré, l'hymne s'est entendu, </VERS>
<VERS>Et le tocsin hâtif, d'une corde rebelle, </VERS>
<VERS>Sonne la liberté du haut de la chapelle; </VERS>
<VERS> On s'assemble, on s'excite, on s'arme, on est armé, </VERS>
<VERS>Et des rocs, à ce bruit, l'aigle part alarmé. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Mais avant de quitter vos antiques murailles, </VERS>
<VERS>« Il convient de prier l'arbitre des batailles », </VERS>
<VERS>Disaient les Caloyers. « Dieu, qui tient dans ses mains </VERS>
<VERS> « Les peuples, pourra seul éclairer nos chemins </VERS>
<VERS>« Et si dans ce grand jour sa faveur nous pardonne, </VERS>
<VERS>« De Moïse à nos pas rallumer la colonne. » </VERS>
<VERS>Ils parlaient, et leur voix, par de sages propos, </VERS>
<VERS>Dans cette foule émue amena le repos. </VERS>
<VERS> L'un s'arrache des bras de son épouse en larmes, </VERS>
<VERS>L'autre a quitté les soins du départ et des armes, </VERS>
<VERS>Les cris retentissans, le bruit sourd des adieux, </VERS>
<VERS>S'éteignent et font place au silence pieux; </VERS>
<VERS>Celui de qui les pieds ont déjà fui la rive, </VERS>
<VERS> Revenu lentement, près de l'autel arrive; </VERS>
<VERS>L'agile matelot aux voiles suspendu </VERS>
<VERS>S'arrête, et son regard est vers l'île tendu. </VERS>
<VERS>Tous ont pour la prière une oreille docile, </VERS>
<VERS>Et de quelques vieillards c'était l'oeuvre facile. </VERS>
<VERS> Tels, lorsque après neuf ans d'inutiles assauts, </VERS>
<VERS>Impatiens d'Argos, couraient à leurs vaisseaux </VERS>
<VERS>Les Grecs, des traits d'un dieu redoutant le supplice, </VERS>
<VERS>On vit le vieux Nestor et le prudent Ulysse, </VERS>
<VERS>Du sceptre et du langage unissant le pouvoir, </VERS>
<VERS> Les rattacher soumis au saint joug du devoir. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était sur le débris d'un vieux autel d'Homère </VERS>
<VERS>Où depuis trois mille ans se brise l'onde amère, </VERS>
<VERS>Qu'un moine, par des Turcs chassé du saint couvent, </VERS>
<VERS>Offrait, au nom des Grecs, l'hostie au Dieu vivant. </VERS>
<VERS> Désertant de l'Athos les cimes profanées, </VERS>
<VERS>Et courbé sous le poids de ses blanches années, </VERS>
<VERS>Révoltant l'île, au jour par ses desseins marqué </VERS>
<VERS>Il avait reparu tel qu'un siècle évoqué. </VERS>
<VERS>Les peuples l'écoutaient comme un antique oracle, </VERS>
<VERS> De son centième hiver admirant le miracle, </VERS>
<VERS>Ils le croyaient béni parmi tous les humains, </VERS>
<VERS>Deux prêtres inclinés soutenaient ses deux mains, </VERS>
<VERS>Et sa barbe tombante en long fleuve d'ivoire </VERS>
<VERS>De sa robe, en parlant, frappait la bure noire. </VERS>
<VERS> « Le voici, votre Dieu, Dieu qui vous a sauvés », </VERS>
<VERS>S'écriait en pleurant et les bras élevés </VERS>
<VERS>Le Patriarche saint : « Il descend, tout s'efface : </VERS>
<VERS>« Ses ennemis troublés fuiront devant sa face, </VERS>
<VERS>« Vous les chasserez tous, comme l'effort du vent </VERS>
<VERS> « Chasse la frêle paille et le sable mouvant, </VERS>
<VERS>« Leurs os, jetés aux mers, quitteront nos campagnes, </VERS>
<VERS>« Et l'ombre du Seigneur couvrira nos montagnes. </VERS>
<VERS>« Le sang Grec répandu, les sueurs de nos fronts, </VERS>
<VERS>« Les soupirs qu'ont poussés quatre siècles d'affronts, </VERS>
<VERS> « De la sainte vengeance ont formé le nuage; </VERS>
<VERS>« Et le souffle de Dieu conduira cet orage. </VERS>
<VERS>« Qu'il ne détourne pas son oeil saint et puissant </VERS>
<VERS>« Quand nos pieds irrités marcheront dans le sang; </VERS>
<VERS>« Hélas! s'il eût permis qu'un prince ou qu'une reine </VERS>
<VERS> « Rallumant Constantin ou notre grande Irène, </VERS>
<VERS>« D'un règne légitime eût reposé les droits </VERS>
<VERS>« Sous les bras protecteurs de l'éternelle Croix, </VERS>
<VERS>« Jamais de la Morée et de nos belles îles </VERS>
<VERS>« Le tocsin n'eût troublé les rivages tranquilles. </VERS>
<VERS> « Libres du janissaire, inconnus au bazar, </VERS>
<VERS>« Notre main eût porté son tribut à César. </VERS>
<VERS>« Mais quel enfant déchu d'une race héroïque </VERS>
<VERS>« Ne saura pas briser son joug asiatique? </VERS>
<VERS>« Qui, sans mourir de honte, eût plus longtemps souffert </VERS>
<VERS> « De voir ses jours tremblans mesurés par le fer; </VERS>
<VERS>« Chez des juges bourreaux l'or marchander sa tête </VERS>
<VERS>« Pour son toit paternel la flamme toujours prête, </VERS>
<VERS>« De meurtres et de sang son air empoisonné; </VERS>
<VERS>« Au geste dédaigneux d'un soldat couronné, </VERS>
<VERS> « Les fils noyés au sang des mères massacrées, </VERS>
<VERS>« Et, sur les frères morts, les soeurs déshonorées? </VERS>
<VERS>« Oublierez-vous, Seigneur, qu'ils ont tous profané </VERS>
<VERS>« Votre héritage pur, comme un gazon fané? </VERS>
<VERS>« Qu'ils ont porté le fer sur votre image sainte? </VERS>
<VERS> « Que des temples bénis ils ont souillé l'enceinte, </VERS>
<VERS>« Placé sur vos enfants leurs prêtres endurcis, </VERS>
<VERS>« Et que sur votre autel leurs dieux se sont assis? </VERS>
<VERS>« Ils ont dit dans leurs coeurs despotes et serviles : </VERS>
<VERS>« Exterminons-les tous, et détruisons leurs villes. </VERS>
<VERS> « Leurs jours nous sont vendus, nous réglerons leur temps </VERS>
<VERS>« Comme celui des Turcs cesse au gré des sultans; </VERS>
<VERS>« Sur les terres du Christ, nations passagères, </VERS>
<VERS>« Que nous fait l'avenir des cités étrangères? </VERS>
<VERS>« Passons, mais que nos bras, dans leurs larmes trempés, </VERS>
<VERS> « Ne laissent rien aux bords où nous étions campés. </VERS>
<VERS>« Et vous délaisseriez nos îles alarmées? </VERS>
<VERS>« Non, partez avec nous. Dieu fort. Dieu des armées; </VERS>
<VERS>« Avancez de ce pas qui trouble les tyrans; </VERS>
<VERS>« Cherchez dans vos trésors la force de nos rangs; </VERS>
<VERS> « Doublez à nos vaisseaux la splendeur des étoiles, </VERS>
<VERS>« Et que vos chérubins viennent gonfler nos voiles! » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il disait, et les Grecs, à ces accens vainqueurs </VERS>
<VERS>Crurent sentir un Dieu s'enflammer dans leurs coeurs; </VERS>
<VERS>Tous, les bras étendus vers la patrie antique, </VERS>
<VERS> Ils maudirent trois fois la horde asiatique; </VERS>
<VERS>Trois fois la vaste mer à leur voix répondit; </VERS>
<VERS>L'Alcyon soupira longuement, et l'on dit </VERS>
<VERS>Qu'au-dessus de leur tête un fugitif orage </VERS>
<VERS>En grondant, par trois fois, roula son noir nuage, </VERS>
<VERS> Où, parmi les feux blancs des rapides éclairs, </VERS>
<VERS>La Croix de Constantin reparut dans les airs. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
FIN DU CHANT PREMIER 
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANT SECOND 
LE NAVIRE 
</TITRE>
<AUTRE>
O terre de Cécrops! terre où règnent un souffle divin et 
des génies amis des hommes! 
(Les Martyrs, CHATEAUBRIAND). 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au coeur privé d'amour, c'est bien peu que la gloire. </VERS>
<VERS>Si de quelque bonheur rayonne la victoire, </VERS>
<VERS>Soit pour les grands guerriers, soit à ceux dont la voix </VERS>
<VERS>Éclaire les mortels ou leur dicte des lois, </VERS>
<VERS> N'est-ce point qu'en secret, chaque pas de leur vie </VERS>
<VERS>Retentit dans une âme invisible et ravie </VERS>
<VERS>Comme au sein d'un écho qui des sons éclatants </VERS>
<VERS>S'empare en sa retraite et les redit longtemps? </VERS>
<VERS>Ainsi des chevaliers la race simple et brave </VERS>
<VERS> Au servage d'amour rangeait sa gloire esclave; </VERS>
<VERS>Ainsi de la beauté les secrètes faveurs </VERS>
<VERS>Élevèrent aux Cieux les poètes rêveurs; </VERS>
<VERS>Ainsi souvent, dit-on, le bonheur d'un empire </VERS>
<VERS>Aux peuples, par les rois, descendit d'un sourire. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Il s'est trouvé parfois, comme pour faire voir </VERS>
<VERS>Que du bonheur en nous est encor le pouvoir, </VERS>
<VERS>Deux âmes, s'élevant sur les plaines du monde, </VERS>
<VERS>Toujours l'une pour l'autre existence féconde, </VERS>
<VERS>Puissantes à sentir avec un feu pareil, </VERS>
<VERS> Double et brûlant rayon né d'un même soleil, </VERS>
<VERS>Vivant comme un seul être, intime et pur mélange, </VERS>
<VERS>Semblables dans leur vol aux deux ailes d'un ange, </VERS>
<VERS>Ou telles que des nuits les jumeaux radieux </VERS>
<VERS>D'un fraternel éclat illuminent les cieux. </VERS>
<VERS> Si l'homme a séparé leur ardeur mutuelle, </VERS>
<VERS>C'est alors que l'on voit et rapide et fidèle </VERS>
<VERS>Chacune, de la foule écartant l'épaisseur, </VERS>
<VERS>Traverser l'Univers et voler à sa soeur. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Belle Scio, la nuit cache ta blanche ville, </VERS>
<VERS> De tout corsaire Grec mystérieux asile; </VERS>
<VERS>Mais il faut se hâter, de peur que le matin </VERS>
<VERS>Ne montre tes apprêts au Musulman lointain. </VERS>
<VERS>Tandis qu'au saint discours de leur vieux Patriarche, </VERS>
<VERS>Comme Israël jadis à l'approche de l'Arche, </VERS>
<VERS> Ainsi qu'un homme seul ce peuple se levait, </VERS>
<VERS>Solitaire au rivage un des Grecs se trouvait, </VERS>
<VERS>Triste, et cherchant au loin sur cette mer connue, </VERS>
<VERS>Si d'Athène à ces bords quelque voile est venue </VERS>
<VERS>Parmi tous ces vaisseaux qui d'un furtif abord </VERS>
<VERS> Du flot bleu de la rade avaient touché le bord. </VERS>
<VERS>Chaque nef y trouvait ses compagnes fidèles : </VERS>
<VERS>C'est ainsi qu'en hiver, les noires hirondelles </VERS>
<VERS>Au bord d'un lac choisi par le léger conseil, </VERS>
<VERS>Prêtes à s'élancer pour suivre leur soleil, </VERS>
<VERS> Et saluant de loin la rive hospitalière, </VERS>
<VERS>Préparent à grands cris leur aile aventurière. </VERS>
<VERS>Mais rien ne paraît plus, que la lune qui dort </VERS>
<VERS>Sur des flots mélangés et de saphir et d'or : </VERS>
<VERS>Il n'y voit s'élever que les montagnes sombres, </VERS>
<VERS> Les colonnes de marbre et les lointaines ombres </VERS>
<VERS>Des îles du couchant, dont l'aspect sérieux </VERS>
<VERS>S'oppose au doux sourire et des eaux et des cieux. </VERS>
<VERS>« O faites-moi mourir ou donnez-moi des ailes! </VERS>
<VERS>« Criait-il, aux dangers nous serons infidèles; </VERS>
<VERS> « Le sang versé peut-être accuse ce retard. </VERS>
<VERS>« L'ancre de nos vaisseaux se lèvera trop tard. » </VERS>
<VERS>Ainsi disait sa voix; mais une voix sacrée </VERS>
<VERS>Ajoutait dans son coeur : « Attends, vierge adorée, </VERS>
<VERS>« Héléna, mon espoir, avant que le soleil </VERS>
<VERS> « Des portiques d'Athène ait doré le réveil, </VERS>
<VERS>« Avant qu'au Minaret, des profanes prières, </VERS>
<VERS>« L'Iman ait par trois fois annoncé les dernières, </VERS>
<VERS>« Ma main qui sur ta main ressaisira ses droits </VERS>
<VERS>« Sur le seuil de ta porte aura planté la Croix. </VERS>
<VERS> « Suspends de tes beaux yeux les larmes répandues </VERS>
<VERS>« Et tes dévotes nuits à prier assidues : </VERS>
<VERS>« C'est à moi de veiller sur tes jours précieux, </VERS>
<VERS>« De conquérir ta main et la faveur des Cieux. </VERS>
<VERS>« Bientôt lorsque la paix couronnant notre épée </VERS>
<VERS> « Rajeunira les champs de la Grèce usurpée, </VERS>
<VERS>« Quand nos bras affranchis sauront tous appuyer </VERS>
<VERS>« La sainteté des moeurs et l'honneur du foyer, </VERS>
<VERS>« Alors on nous verra tous deux, ma fiancée. </VERS>
<VERS>« Traverser lentement une foule empressée, </VERS>
<VERS> « Devant nous les danseurs et le flambeau sacré; </VERS>
<VERS>« Puis du voile de feu son front sera paré, </VERS>
<VERS>« Et les Grecs s'écrieront : « Voyez, c'est la plus belle, </VERS>
<VERS>« C'est la belle Héléna qui, pieuse et fidèle, </VERS>
<VERS>« Pour sa patrie et Dieu, sacrifiant son coeur, </VERS>
<VERS> « Devait périr, ou vivre avec Mora vainqueur! </VERS>
<VERS>« Et le voici : c'est lui dont la main vengeresse </VERS>
<VERS>« Brisa le premier noeud des chaînes de la Grèce, </VERS>
<VERS>« Et pliant sous sa loi les corsaires domptés, </VERS>
<VERS>« Apprit à leurs vaisseaux des flots inusités. » </VERS>
<VERS> Ainsi loin de la foule émue et turbulente, </VERS>
<VERS>Auprès de cette mer à la vague indolente, </VERS>
<VERS>Rêvait le jeune Grec, et son front incliné </VERS>
<VERS>De cheveux blonds flottans pâlissait couronné. </VERS>
<VERS>Tel, loin des pins noircis qu'ébranle un sombre orage, </VERS>
<VERS> Sur une onde voisine où tremble son image, </VERS>
<VERS>Un saule retiré courbant ses longs rameaux, </VERS>
<VERS>Pleure et du fleuve ami trouble les belles eaux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le cri du départ succède à la prière; </VERS>
<VERS>D'innombrables flambeaux que voile la poussière, </VERS>
<VERS> Retournent aux vaisseaux; il y marche à grands pas; </VERS>
<VERS>Changeant sa rêverie en l'espoir des combats, </VERS>
<VERS>Tandis que l'ancre lourde en criant se retire, </VERS>
<VERS>Sur le pont balancé du plus léger navire, </VERS>
<VERS>Il s'élance joyeux comme le cerf des bois, </VERS>
<VERS> Qui de sa blanche biche entend bramer la voix, </VERS>
<VERS>Et prompt au cri plaintif de sa timide amante </VERS>
<VERS>Saute d'un large bond la cascade écumante. </VERS>
<VERS>La voile est déployée à recevoir le vent, </VERS>
<VERS>Et les regards d'adieu vers le mont s'élevant, </VERS>
<VERS> Ont vu près d'un feu blanc dont l'île se décore, </VERS>
<VERS>Le vieux moine, et sa Croix qui les bénit encore. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On partait, on voguait, lorsqu'un timide esquif, </VERS>
<VERS>Comme aux bras de sa mère accourt l'enfant craintif, </VERS>
<VERS>Au milieu de la flotte en silence se glisse. </VERS>
<VERS> - « Êtes-vous Grecs? Venez, que l'Ottoman périsse! » </VERS>
<VERS>- « On se bat dans Athène. Une femme est ici </VERS>
<VERS>« Qui vous demande asile, et pleure. La voici. » </VERS>
<VERS>On voit deux matelots puis une jeune fille; </VERS>
<VERS>Ils montent sur le bord, une lumière y brille, </VERS>
<VERS> Un cri part : « Héléna! » Mais les yeux d'un amant </VERS>
<VERS>Pouvaient seuls le savoir; pâle d'étonnement </VERS>
<VERS>Lui-même a reculé, croyant voir lui sourire </VERS>
<VERS>Le fantôme égaré d'une jeune martyre. </VERS>
<VERS>Il semblait que la mort eût déjà disposé </VERS>
<VERS> De ce teint de seize ans par des pleurs arrosé; </VERS>
<VERS>Sa bouche était bleuâtre, entr'ouverte et tremblante; </VERS>
<VERS>Son sein, sous une robe en désordre et sanglante, </VERS>
<VERS>Se gonflait de soupirs et battait agité </VERS>
<VERS>Comme un flot blanc des mers par le vent tourmenté. </VERS>
<VERS> Un voile déchiré tombant des tresses blondes </VERS>
<VERS>Qu'entraînait à ses pieds l'humide poids des ondes, </VERS>
<VERS>Ne savait pas cacher dans ses mobiles plis </VERS>
<VERS>Le sang qui rougissait ses épaules de lis. </VERS>
<VERS>Serrant un crucifix dans ses mains réunies, </VERS>
<VERS> Comme un dernier trésor pour les vierges bannies, </VERS>
<VERS>Sur ses traits n'était pas la crainte ou l'amitié; </VERS>
<VERS>Elle n'implorait point une indigne pitié, </VERS>
<VERS>Mais, fière, elle semblait chercher dans sa pensée </VERS>
<VERS>Ce qui vengerait mieux une femme offensée, </VERS>
<VERS> Et demander au Dieu d'amour et de douleur </VERS>
<VERS>Des forces pour lutter contre elle et le malheur. </VERS>
<VERS>Le jeune Grec disait : « Parlez, ma bien-aimée, </VERS>
<VERS>« Votre voix à ma voix est-elle inanimée? </VERS>
<VERS>« Vous repoussez ce bras, ce coeur où pour toujours </VERS>
<VERS> « Se doivent confier et s'appuyer vos jours? </VERS>
<VERS>« Vous le voulez? eh bien! je le veux, que ma bouche </VERS>
<VERS>« S'éloigne de vos mains, et jamais ne les touche; </VERS>
<VERS>« Non, ne m'approchez pas, s'il le faut; mais du moins, </VERS>
<VERS>« Héléna, parlez-moi, nous sommes sans témoins; </VERS>
<VERS> « Voyez, tous les soldats ont connu ma pensée, </VERS>
<VERS>« Ils n'ont fait que vous voir, la poupe est délaissée. </VERS>
<VERS>« Ce voyage et la nuit auront un même cours, </VERS>
<VERS>« Usons d'un temps sacré propice à nos discours, </VERS>
<VERS>« C'est le dernier peut-être. O! dites, mon amie? </VERS>
<VERS> « Pourquoi pas dans Athène à cette heure endormie? </VERS>
<VERS>« Et pourquoi dans ces lieux? et comment? et pourquoi </VERS>
<VERS>« Ce désordre et vos yeux qui s'éloignent de moi? » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi disait Mora; mais la jeune exilée </VERS>
<VERS>A des propos d'amour n'était point rappelée; </VERS>
<VERS> Même de chaque mot semblait naître un chagrin; </VERS>
<VERS>Car, appuyant alors sa tête dans sa main, </VERS>
<VERS>Elle pleura long-temps. On l'entendait dans l'ombre </VERS>
<VERS>Comme on entend, le soir, dans le fond d'un bois sombre </VERS>
<VERS>Murmurer une source en un lit inconnu. </VERS>
<VERS> Cherchant quelque discours de son coeur bien venu, </VERS>
<VERS>Son ami, qui croyait dissiper sa tristesse, </VERS>
<VERS>Regarda vers la mer, et parla de la Grèce, </VERS>
<VERS>Lorsque tombe la feuille et s'abrège le jour, </VERS>
<VERS>Et qu'un jeune homme éteint se meurt, et meurt d'amour, </VERS>
<VERS> Il ne goûte plus rien des choses de la terre : </VERS>
<VERS>Son oeil découragé, que la faiblesse altère, </VERS>
<VERS>Se tourne lentement vers le Ciel déjà gris, </VERS>
<VERS>Et sur la feuille jaune et les gazons flétris; </VERS>
<VERS>Il rit d'un rire amer au deuil de la nature, </VERS>
<VERS> Et sous chaque arbrisseau place sa sépulture; </VERS>
<VERS>Sa mère alors toujours sur le lit douloureux </VERS>
<VERS>Courbée, et s'efforçant à des regards heureux, </VERS>
<VERS>Lui dit sa santé belle, et vante l'espérance </VERS>
<VERS>Qui n'est pas dans son coeur, lui dit les jeux d'enfance, </VERS>
<VERS> Et la gloire, et l'étude, et les fleurs du beau temps, </VERS>
<VERS>Et ce soleil ami qui revient au printemps. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les navires penchés volaient sur l'eau dorée </VERS>
<VERS>Comme de cygnes blancs une troupe égarée </VERS>
<VERS>Qui cherche l'air natal et le lac paternel. </VERS>
<VERS> Le spectacle des mers est grand et solennel; </VERS>
<VERS>Ce mobile désert, bruyant et monotone, </VERS>
<VERS>Attriste la pensée encor plus qu'il n'étonne; </VERS>
<VERS>Et l'homme, entre le Ciel et les ondes jeté, </VERS>
<VERS>Se plaint d'être si peu devant l'immensité. </VERS>
<VERS> Ce fut surtout alors que cette mer antique </VERS>
<VERS>Aux Grecs silencieux apparut magnifique. </VERS>
<VERS>La nuit, cachant les bords, ne montrait à leurs yeux </VERS>
<VERS>Que les tombeaux épars et les temples des dieux, </VERS>
<VERS>Qui brillant tour à tour au sein des îles sombres, </VERS>
<VERS> Escortaient les vaisseaux, comme de blanches ombres, </VERS>
<VERS>En leur parlant toujours et de la liberté, </VERS>
<VERS>Et d'amour et de gloire, et d'immortalité. </VERS>
<VERS>Alors Mora, semblable aux antiques Rapsodes </VERS>
<VERS>Qui chantaient sur les flots d'harmonieuses odes, </VERS>
<VERS> Enflamma ses discours de ce feu précieux </VERS>
<VERS>Que conservent aux Grecs l'amour et leurs beaux cieux </VERS>
<VERS>« O regarde, Héléna! que ta tête affligée </VERS>
<VERS>« Se soulève un moment pour voir la mer Égée; </VERS>
<VERS>« O respirons cet air! c'est l'air de nos aïeux, </VERS>
<VERS> « L'air de la liberté qui fait les demi-dieux; </VERS>
<VERS>« La rose et le laurier qui l'embaument sans cesse, </VERS>
<VERS>« De victoire et de paix lui portent la promesse, </VERS>
<VERS>« Et ces beaux champs captifs qui nous sont destinés </VERS>
<VERS>« Ont encor dans leur sein des germes fortunés; </VERS>
<VERS> « Le soleil affranchi va tous les faire éclore. </VERS>
<VERS>« Vois ces îles : c'étaient les corbeilles de Flore; </VERS>
<VERS>« Rien n'y fut sérieux, pas même les malheurs; </VERS>
<VERS>« Les villes de ces bords avaient des noms de fleurs; </VERS>
<VERS>« Et, comme le parfum qui survit à la rose, </VERS>
<VERS> « Autour des murs tombés leur souvenir repose. </VERS>
<VERS>« Là, sous ces oliviers au feuillage tremblant, </VERS>
<VERS>« Un autel de Vénus lavait son marbre blanc; </VERS>
<VERS>« Vois cet astre si pur dont la nuit se décore </VERS>
<VERS>« Dans ce ciel amoureux, c'est Cythérée encore; </VERS>
<VERS> « Par nos riants aïeux ce ciel est enchanté, </VERS>
<VERS>« Son plus beau feu reçut le nom de la beauté, </VERS>
<VERS>« La beauté leur déesse. Ame de la nature, </VERS>
<VERS>« Disaient-ils, l'univers roule dans sa ceinture; </VERS>
<VERS>« Elle vient, le vent tombe et la terre fleurit </VERS>
<VERS> « La mer sous ses pieds blancs s'apaise et lui sourit. </VERS>
<VERS>« Mensonges gracieux, religion charmante </VERS>
<VERS>« Que rêve encor l'amant auprès de son amante! » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand un lis parfumé qu'arrose l'Ilissus </VERS>
<VERS>De son beau vêtement courbe les blancs tissus, </VERS>
<VERS> Sous l'injure des vents et de la lourde pluie, </VERS>
<VERS>S'il advient qu'un rayon pour un moment l'essuie. </VERS>
<VERS>Son front alors s'élève, et, fier dans son réveil, </VERS>
<VERS>Entr'ouvre un sein humide et cherche son soleil; </VERS>
<VERS>Mais l'eau qui l'a flétri, prolongeant son supplice, </VERS>
<VERS> Tombe encor lentement des bords de son calice. </VERS>
<VERS>Héléna releva son front et ses beaux yeux, </VERS>
<VERS>Les égara long-temps sur la mer et les cieux; </VERS>
<VERS>Ses pleurs avaient cessé, mais non pas sa tristesse. </VERS>
<VERS>D'un rire dédaigneux : « C'est donc une autre Grèce, </VERS>
<VERS> « Dit-elle, où vous voyez des temples et des fleurs? </VERS>
<VERS>« Moi, je vois des tombeaux brisés par des malheurs. </VERS>
<VERS>« - Eh quoi! derrière nous, vois-tu pas, mon amie, </VERS>
<VERS>« Telle qu'une Sirène en ses flots endormie, </VERS>
<VERS>« Lesbos au blanc rivage, où l'on dit qu'autrefois </VERS>
<VERS> « Les premiers chants humains mesurèrent les voix? </VERS>
<VERS>« Une vague y jeta comme un divin trophée </VERS>
<VERS>« La tête harmonieuse et la lyre d'Orphée; </VERS>
<VERS>« Avec le même flot, la Mélodie alors </VERS>
<VERS>« Aborda : tous les sons connurent les accords; </VERS>
<VERS> « Philomèle en ces lieux gémissait plus savante. </VERS>
<VERS>« Fière de ses enfants, cette île encor se vante </VERS>
<VERS>« Des pleurs mélodieux et des tristes concerts </VERS>
<VERS>« Qu'à leur mort soupiraient les Muses dans les airs. » </VERS>
<VERS>Mais Héléna disait, en secouant sa tête </VERS>
<VERS> Et ses cheveux flottants : « Votre bouche s'arrête; </VERS>
<VERS>« Vous craignez ma tristesse et ne me dites pas </VERS>
<VERS>« Sapho, son abandon, sa lyre et son trépas. </VERS>
<VERS>« Elle était comme moi, jeune, faible, amoureuse; </VERS>
<VERS>« Je vais mourir aussi, mais bien plus malheureuse! </VERS>
<VERS> - « Tu ne peux pas mourir, puisque je combattrai. </VERS>
<VERS>- « Oui, vous serez vainqueur, et pourtant je mourrai! </VERS>
<VERS>« Que les vents sont tardifs! Quel est donc ce rivage? </VERS>
<VERS>- « Héléna, détournons un lugubre présage. </VERS>
<VERS>« Bientôt nous abordons : ne vois-tu pas déjà </VERS>
<VERS> « La flottante Délos, qu'Apollon protégea? </VERS>
<VERS>« Paros au marbre pur, sous le ciseau docile? </VERS>
<VERS>« Scyros ou bel enfant se travestit Achille? </VERS>
<VERS>« Vers le nord c'est Zéa qui s'élève à nos yeux, </VERS>
<VERS>« Vois l'Attique : à présent reconnais-tu tes cieux? » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Héléna se leva : « Lune mélancolique, </VERS>
<VERS>« Dit-elle, ô montre-moi les rives de l'Attique! </VERS>
<VERS>« Que tes chastes rayons dorant ses bois anciens, </VERS>
<VERS>« L'éclairent à mes yeux sans m'éclairer aux siens! </VERS>
<VERS>« O Grèce, je t'aimais comme on aime sa mère! </VERS>
<VERS> « Que ce vent conducteur qui rase l'onde amère, </VERS>
<VERS>« Emporte mon adieu que tu n'entendras pas, </VERS>
<VERS>« Jusqu'aux lauriers amis de mes plus jeunes pas, </VERS>
<VERS>« De mes pas curieux. Lorsque seule, égarée, </VERS>
<VERS>« Sous un pudique voile, aux rives du Pirée </VERS>
<VERS> « J'allais, de Thémistocle invoquant le tombeau, </VERS>
<VERS>« Rêver un jeune époux, fidèle, illustre et beau, </VERS>
<VERS>« Couple fier et joyeux, de nos temples antiques </VERS>
<VERS>« Nous aurions d'un pas libre admiré les portiques; </VERS>
<VERS>« Mes destins bienheureux ne seraient plus rêvés, </VERS>
<VERS> « Et sur les murs deux noms auraient été gravés; </VERS>
<VERS>« Mon sein aurait connu les douceurs maternelles, </VERS>
<VERS>« Et, comme sur l'oiseau sa mère étend ses ailes, </VERS>
<VERS>« J'eusse élevé les jours d'un jeune Athénien, </VERS>
<VERS>« Libre dès le berceau, dès le berceau chrétien. </VERS>
<VERS> « Mais d'où me vient encor ce regret de la vie? </VERS>
<VERS>« Ma part dans ces trésors m'est à jamais ravie : </VERS>
<VERS>« Comment autour de moi se viennent-ils offrir? </VERS>
<VERS>« Devrait-elle y penser, celle qui va mourir? </VERS>
<VERS>« Hélas! je suis semblable à la jeune novice </VERS>
<VERS> « Qui change en voile noir et les fleurs, son délice, </VERS>
<VERS>« Et les bijoux du monde, et, prête à les quitter, </VERS>
<VERS>« Les touche et les admire avant de les jeter. </VERS>
<VERS>« Des maux non mérités je me suis étonnée, </VERS>
<VERS>« Et je n'ai pas compris d'abord ma destinée : </VERS>
<VERS> « Car j'ai des ennemis, je demande le sang, </VERS>
<VERS>«Je pleure, et cependant mon coeur est innocent, </VERS>
<VERS>« Mon coeur est innocent, et je suis criminelle. » </VERS>
<VERS>Et puis sa voix s'éteint, et sa lèvre décèle </VERS>
<VERS>Ce murmure sans bruit par le vent emporté; </VERS>
<VERS> « Et j'unis l'infamie avec la pureté! » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'abord le jeune Grec, d'une oreille ravie </VERS>
<VERS>Écoutait ces accens de bonheur et de vie. </VERS>
<VERS>A genoux devant elle, il admirait ses yeux, </VERS>
<VERS>Humides, languissans et tournés vers les Cieux; </VERS>
<VERS> Immobile, attentif, il laissait fuir à peine </VERS>
<VERS>De sa bouche entr'ouverte une brûlante haleine; </VERS>
<VERS>Il la voyait renaître : oubliant de souffrir, </VERS>
<VERS>Dans son heureuse extase il eût voulu mourir. </VERS>
<VERS>Mais lorsqu'il entendit sa mobile pensée </VERS>
<VERS> Redescendre à se plaindre, il la dit insensée : </VERS>
<VERS>Prenant ses blanches mains qu'il arrosait de pleurs, </VERS>
<VERS>Habile à détourner le cours de ses douleurs, </VERS>
<VERS>Il dit : « Hélas! ton âme est comme la colombe </VERS>
<VERS>« Qui monte vers le Ciel, puis gémit et retombe. </VERS>
<VERS> « Que n'as-tu poursuivi tes discours gracieux? </VERS>
<VERS>« Je voyais l'avenir passer devant mes yeux. </VERS>
<VERS>« Chasse le repentir, l'inquiétude amère, </VERS>
<VERS>« L'époux fait pardonner d'avoir quitté la mère, </VERS>
<VERS>« Qu'as-tu fais, dis-le-moi, de la noble fierté </VERS>
<VERS> « Qui soulevait ton coeur au nom de liberté? </VERS>
<VERS>« Tu t'endors aux chagrins de quelque vain scrupule, </VERS>
<VERS>« Quand mon vaisseau t'emporte à la terre d'Hercule! » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des longs pleurs d'Héléna par torrents échappés, </VERS>
<VERS>Il sentit ses cheveux longtemps encor trempés; </VERS>
<VERS> Mais honteuse, bientôt elle éleva la tête, </VERS>
<VERS>Et l'on revit briller sur sa bouche muette, </VERS>
<VERS>Au travers de ses pleurs, un sourire vermeil, </VERS>
<VERS>Comme à travers la pluie un rayon de soleil. </VERS>
<VERS>Son regard s'allumait comme une double étoile : </VERS>
<VERS> Sa main rapide enlève et jette aux flots son voile; </VERS>
<VERS>Elle tremble et rougit : va-t-elle raconter </VERS>
<VERS>Les secrets de son coeur qu'elle ne peut dompter? </VERS>
<VERS>« J'avais baissé les yeux en implorant le glaive; </VERS>
<VERS>« J'ai trouvé le vengeur, ma tête se relève, </VERS>
<VERS> « Dit-elle : ô donnez-moi ce luth ionien, </VERS>
<VERS>« Nul amour pour les chants ne fut égal au mien. </VERS>
<VERS>« Se mesurant en choeur, que vos voix cadencées </VERS>
<VERS>« Suivent le mouvement des poupes balancées. </VERS>
<VERS>« O jeunes Grecs! chantons; que la nuit et ces bords </VERS>
<VERS> « Retentissent émus de nos derniers accords : </VERS>
<VERS>« Les accords précédaient les combats de nos pères; </VERS>
<VERS>« Et nous, n'avons-nous pas nos trois Muses sévères, </VERS>
<VERS>« La Douleur et la Mort toujours devant nos yeux, </VERS>
<VERS>« Et la Vengeance aussi, la volupté des Dieux? » </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHoeUR DES GRECS </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> O jeune fiancée! ô belle fugitive! </VERS>
<VERS>Les guerriers vont répondre à la Vierge plaintive; </VERS>
<VERS>Le dur marin sourit à la faible beauté, </VERS>
<VERS>Et son bras est vainqueur quand sa voix a chanté. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>HÉLÉNA </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Regardez, c'est la Grèce; ô regardez! c'est elle! </VERS>
<VERS> Salut, reine des Arts! Salut, Grèce immortelle! </VERS>
<VERS>Le monde est amoureux de ta pourpre en lambeaux, </VERS>
<VERS>Et l'or des nations s'arrache tes tombeaux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O fille du Soleil! la Force et le Génie </VERS>
<VERS>Ont couronné ton front de gloire et d'harmonie. </VERS>
<VERS> Les générations avec ton souvenir </VERS>
<VERS>Grandissent; ton passé règle leur avenir. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les peuples froids du Nord, souvent pleins de ta gloire, </VERS>
<VERS>De leur propres aïeux ont perdu la mémoire; </VERS>
<VERS>Et quand, las d'un triomphe, il dort dans son repos, </VERS>
<VERS> Le coeur des Francs palpite au nom de tes héros. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O terre de Pallas! contrée au doux langage! </VERS>
<VERS>Ton front ouvert sept fois sept fois fit naître un sage. </VERS>
<VERS>Leur génie en grands mots dans les temps s'est inscrit; </VERS>
<VERS>Et Socrate mourant devina Jésus-Christ. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHoeUR </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> O vous, de qui la voile est proche de nos voiles, </VERS>
<VERS>Vaisseaux Helléniens, oubliez les étoiles! </VERS>
<VERS>Approchez, écoutez la Vierge aux sons touchans : </VERS>
<VERS>La Grèce, notre mère, est belle dans ses chants. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>HÉLÉNA </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O fils des héros d'Homère! </VERS>
<VERS> Des temps vous êtes exclus; </VERS>
<VERS>Telle n'est plus votre mère, </VERS>
<VERS>Et vos pères ne sont plus. </VERS>
<VERS>Chez nous l'Asie indolente </VERS>
<VERS>S'endort superbe et sanglante, </VERS>
<VERS> Et tranquilles sous ses yeux, </VERS>
<VERS>Les esclaves de l'esclave </VERS>
<VERS>Regardent la mer qui lave </VERS>
<VERS>L'urne vide des aïeux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHoeUR </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Mais la nuit aura vu ces eaux moins malheureuses </VERS>
<VERS>Laver avec amour nos poupes généreuses; </VERS>
<VERS>Et ces tombes sans morts, veuves de nos parents, </VERS>
<VERS>Regorgeront demain des os des nos tyrans. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>HÉLÉNA </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Non, des Ajax et des Achilles </VERS>
<VERS> Vous n'avez gardé que le nom : </VERS>
<VERS>Vos vaisseaux se cachent aux îles </VERS>
<VERS>Que cachaient ceux d'Agamemnon </VERS>
<VERS>Mahomet règne dans nos villes, </VERS>
<VERS>Se baigne dans les Thermopyles, </VERS>
<VERS> Chaudes encor d'un sang pieux; </VERS>
<VERS>Son croissant dans l'air se balance... </VERS>
<VERS>Diomède a brisé sa lance : </VERS>
<VERS>On n'ose plus frapper les dieux. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHOEUR </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aube de sang viendra, vous verrez qui nous sommes </VERS>
<VERS> Vos chants n'oseront plus redemander des hommes. </VERS>
<VERS>Compagnon mutilé de la mort de Riga </VERS>
<VERS>Et pirate sans fers, fugitif de Parga, </VERS>
<VERS>Le marin, rude enfant de l'île, </VERS>
<VERS>Loin de ses bords chéris flotte sans l'oublier; </VERS>
<VERS> Il sait combattre comme Achille, </VERS>
<VERS>Et son bras est sans bouclier. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>HÉLÉNA </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O nous pourrions déjà les entendre crier! </VERS>
<VERS>Ces filles, ces enfans, innocentes victimes; </VERS>
<VERS>Vos ennemis rians les foulent sous leurs pas, </VERS>
<VERS> Et leur dernier soupir s'étonne de ces crimes </VERS>
<VERS>Que leur âge ne savait pas. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez évité ces horribles trépas, </VERS>
<VERS>Vous, soeurs de mon destin, plus heureuses compagnes </VERS>
<VERS>Votre pudeur tremblante a fui dans les montagnes; </VERS>
<VERS> Appelant de leurs mains et plaignant Héléna, </VERS>
<VERS>Leur troupe poursuivie arrive à Colona; </VERS>
<VERS>Puis sur le cap vengeur, l'une à l'autre enlacée </VERS>
<VERS>Chanta d'une voix ferme, exempte de sanglots, </VERS>
<VERS>Et leur hymne de mort, sur le mont commencée, </VERS>
<VERS> S'éteignit dans les flots. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>LE CHOEUR </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O tardive vengeance! ô vengeance sacrée! </VERS>
<VERS>Par trois cents ans captifs sans espoir implorée, </VERS>
<VERS>As-tu rempli ta coupe avec ces flots de sang? </VERS>
<VERS>Quand la verseras-tu sur eux? </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>HÉLÉNA </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Elle descend. </VERS>
<VERS>Voyez-vous sur les monts ces feux patriotiques </VERS>
<VERS>S'agiter aux sommets de leurs croupes antiques? </VERS>
<VERS>Et Colone, et l'Hymète, et le Poecile altier, </VERS>
<VERS>Que l'olivier brûlant éclaire tout entier? </VERS>
<VERS> Comme aux fils de Léda la flamme est sur leur tête; </VERS>
<VERS>Les Grecs les ont parés pour quelque grande fête; </VERS>
<VERS>C'est celle de la Grèce et de la liberté; </VERS>
<VERS>Le signal de nos feux à leurs yeux est porté. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quittez vos trônes d'or, Nations de la terre, </VERS>
<VERS> Entourez-vous et dépouillez le deuil; </VERS>
<VERS>Votre soeur soulève la pierre </VERS>
<VERS>Qui la couvrait dans son cercueil. </VERS>
<VERS>A la fois pâle, faible et fière, </VERS>
<VERS>Ses deux mains implorent vos mains; </VERS>
<VERS> Ses yeux, que du sépulcre aveugle la poussière, </VERS>
<VERS>Vers ses anciens lauriers demandent leurs chemins; </VERS>
<VERS>La victoire la rendra belle; </VERS>
<VERS>Tendez-lui de vos bras les secours belliqueux, </VERS>
<VERS>Les Dieux combattaient avec elle; </VERS>
<VERS> Êtes-vous donc plus grandes qu'eux? </VERS>
<VERS>Du moins contre la Grèce, ô n'ayez point de haine! </VERS>
<VERS>Encouragez-la dans l'arène; </VERS>
<VERS>Par des cris fraternels secondez ses efforts; </VERS>
<VERS>Et, comme autrefois Rome en leur sanglante lutte, </VERS>
<VERS> De ses gladiateurs jugeait de loin la chute, </VERS>
<VERS>Que vos oisives mains applaudissent nos morts. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle disait. Ses bras, sa tête prophétique </VERS>
<VERS>Se penchaient sur les eaux et tendaient vers l'Attique. </VERS>
<VERS>En foule rassemblés, remplis d'étonnement, </VERS>
<VERS> Quand pâle, enveloppée en son blanc vêtement, </VERS>
<VERS>Elle s'élevait seule au sein de l'ombre noire, </VERS>
<VERS>Les Grecs se rappelaient ces images d'ivoire </VERS>
<VERS>Qu'aux poupes des vaisseaux consacraient leurs aïeux, </VERS>
<VERS>Pour les mieux assurer de la faveur des Dieux. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
FIN DU CHANT SECOND 
</AUTRE>
</POEME>

<POEME>
<TITRE>
CHANT TROISIÈME 

L'URNE 
</TITRE>
<AUTRE>
Cette urne que je tiens contient-elle sa cendre? 
O vous! à ma douleur objet terrible et tendre, 
Éternel entretien de haine et de pitié! 
(CORNEILLE) 
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Aux armes, fils d'Ottman, car de sa voix roulante </VERS>
<VERS>« Le tambour vous rappelle à la tâche sanglante. </VERS>
<VERS>« Le canon gronde encor sur le fort de Phylé. </VERS>
<VERS>« Le coeur des Giaours à ce bruit a tremblé, </VERS>
<VERS> « Sous leurs tombeaux détruits ils ont caché leur tête; </VERS>
<VERS>« Mais le sabre courbé va sortir, et s'apprête </VERS>
<VERS>« A confondre bientôt leurs crânes révoltés </VERS>
<VERS>« Aux cendres des aïeux qui les ont exaltés. </VERS>
<VERS>« Poursuivons des vils Grecs le misérable reste, </VERS>
<VERS> « Abandonnez ces vins que Mahomet déteste, </VERS>
<VERS>« Et ces femmes en pleurs qui meurent dans les cris, </VERS>
<VERS>« Indignes des guerriers qu'attendent les houris! » </VERS>
<VERS>Ainsi criait l'Émir, et dans sa main sanglante </VERS>
<VERS>S'agitait de Damas la lame étincelante; </VERS>
<VERS> Son cheval bondissant écumait sous le mords, </VERS>
<VERS>Et ses fers indignés glissaient au sang des morts, </VERS>
<VERS>Quand le maître animait sa hennissante bouche, </VERS>
<VERS>Et d'un large étrier pressait le flanc farouche. </VERS>
<VERS>Éveillés à ses cris, ses soldats basanés </VERS>
<VERS> S'avancent d'un pas ivre et les yeux étonnés. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand le tigre indolent sorti de sa mollesse, </VERS>
<VERS>De ses flancs tachetés déployant la souplesse, </VERS>
<VERS>A saisi dans ses bonds le chevreuil innocent, </VERS>
<VERS>Long-temps après sa mort il lèche encor son sang, </VERS>
<VERS> Il disperse sa chair d'un ongle plein de joie, </VERS>
<VERS>Roule en broyant les os et s'endort sur sa proie. </VERS>
<VERS>Non moins lâche et cruel, le Musulman trompeur </VERS>
<VERS>Se venge sur les morts d'avoir senti la peur; </VERS>
<VERS>Il demande la paix, il l'obtient par la feinte; </VERS>
<VERS> Puis, la tête ennemie, offerte à lui sans crainte, </VERS>
<VERS>Tombe, et lui sert de coupe à ce même festin </VERS>
<VERS>Qu'avait, pour le traité, préparé le matin. </VERS>
<VERS>En de telles horreurs Athène était plongée, </VERS>
<VERS>Et tant de cris sortaient d'une foule égorgée, </VERS>
<VERS> Que, si j'osais conter d'une imprudente voix </VERS>
<VERS>Ces attentats, un jour le repentir des rois, </VERS>
<VERS>Le guerrier briserait son impuissante épée </VERS>
<VERS>Dans son élan vengeur par le devoir trompée, </VERS>
<VERS>La mère, des chrétiens accusant la lenteur, </VERS>
<VERS> Regardant vers le seuil, sur un sein protecteur </VERS>
<VERS>Presserait son enfant; et la vierge innocente </VERS>
<VERS>Cacherait dans ses mains sa tête rougissante. </VERS>
<VERS>Au bruit de la timbale et des clairons d'airain </VERS>
<VERS>Les coursiers se cabrant font résonner le frein; </VERS>
<VERS> Leurs fronts jettent l'écume et leurs pieds la poussière, </VERS>
<VERS>Du sultan de Stamboul élevant la bannière </VERS>
<VERS>Le Pacha vient, on part. Les Spahis en marchant </VERS>
<VERS>Règlent leur pas sonore aux mots sacrés du chant; </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allah prépare leur défaite; </VERS>
<VERS> Priez, chantez : Dieu seul est Dieu, </VERS>
<VERS>Et Mahomet est son Prophète. </VERS>
<VERS>Le Koran gouverne ce lieu : </VERS>
<VERS>Que le Giaour tombe et meure. </VERS>
<VERS>Dans la flamboyante demeure </VERS>
<VERS> Par Monkir il sera jeté, </VERS>
<VERS>La terre brûlera l'impie, </VERS>
<VERS>Car sa tombe sera sans pluie </VERS>
<VERS>Sous les dards plombés de l'été. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Croyant superbe s'avance; </VERS>
<VERS> Il est brave; il sait que son sort </VERS>
<VERS>Avec lui marche, écrit d'avance </VERS>
<VERS>Sur l'invisible collier d'or ; </VERS>
<VERS>Son front sous le dernier génie, </VERS>
<VERS>Dont le vol a de l'harmonie, </VERS>
<VERS> Se courbe sans être irrité. </VERS>
<VERS>La prévoyance est inhabile </VERS>
<VERS>A reculer l'heure immobile </VERS>
<VERS>Que marque la fatalité. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si la mort frappe le fidèle </VERS>
<VERS> Quittant son paradis vermeil </VERS>
<VERS>Et déployant l'or de son aile, </VERS>
<VERS>La Péri  viendra du soleil. </VERS>
<VERS>Ses chants le berceront de joie, </VERS>
<VERS>Ses doigts ont travaillé la soie </VERS>
<VERS> Où le brave doit reposer; </VERS>
<VERS>L'entourant d'une écharpe verte, </VERS>
<VERS>Sa bouche de rose entr'ouverte </VERS>
<VERS>L'accueillera par un baiser. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui puisera les eaux sacrées </VERS>
<VERS> Dans la fontaine de Cafour , </VERS>
<VERS>Où les houris désaltérées </VERS>
<VERS>Chancellent et tombent d'amour? </VERS>
<VERS>Leurs yeux doux, qu'un cil noir protège, </VERS>
<VERS>Vous regardent : leurs bras de neige </VERS>
<VERS> Applaudiront au combattant; </VERS>
<VERS>Et dans des coupes d'émeraude </VERS>
<VERS>Une liqueur vermeille et chaude </VERS>
<VERS>Coule de leurs doigts et l'attend. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allah prépare leur défaite, </VERS>
<VERS> Il a pris le glaive de feu; </VERS>
<VERS>Priez, chantez : Dieu seul est Dieu, </VERS>
<VERS>Et Mahomet est son Prophète. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si de grands boeufs errans sur les bords d'un marais </VERS>
<VERS>Combattent le loup noir sorti de ses forêts, </VERS>
<VERS> Longtemps en cercle étroit leur foule ramassée </VERS>
<VERS>Présente à ses assauts une corne abaissée, </VERS>
<VERS>Et, reculant ainsi jusque dans les roseaux, </VERS>
<VERS>Cherche un abri fangeux sous les dormantes eaux. </VERS>
<VERS>Le loup rôde en hurlant autour du marécage : </VERS>
<VERS> Il arrache les joncs, seule proie à sa rage, </VERS>
<VERS>Car, au lieu du poil jaune et des flancs impuissans, </VERS>
<VERS>Il voit nager des fronts armés et mugissans. </VERS>
<VERS>Mais que les aboiements d'une meute lointaine </VERS>
<VERS>Rendent sûrs ses dangers et sa fuite incertaine, </VERS>
<VERS> Il s'éloigne à regret; son oeil menace et luit </VERS>
<VERS>Sur l'ennemi sauvé que lui rendra la nuit : </VERS>
<VERS>Tandis que, rassuré dans sa retraite humide, </VERS>
<VERS>Le troupeau laboureur, devenu moins timide, </VERS>
<VERS>Sortant des eaux ses pieds fourchus et limoneux, </VERS>
<VERS> Contemple le combat des limiers généreux. </VERS>
<VERS>Tels les Athéniens, du haut de leurs murailles, </VERS>
<VERS>Écoutaient, regardaient les poudreuses batailles. </VERS>
<VERS>« Quels pas ont soulevé ce nuage lointain? </VERS>
<VERS>« Ces sables volent-ils sous le vent du matin? </VERS>
<VERS> « Se disaient-ils : quittant l'Afrique dévorée, </VERS>
<VERS>« Le Semoun flamboyant souffle-t-il du Pyrée? </VERS>
<VERS>« Il accourt vers Athène, et renverse en courant </VERS>
<VERS>« L'Ottoman qui résiste, et le laisse mourant. </VERS>
<VERS>« Ce sont des Grecs; voyez, voyez notre bannière! </VERS>
<VERS> « Elle est resplendissante à travers la poussière. » </VERS>
<VERS>Mora la soutenait, et ses exploits errans </VERS>
<VERS>Bien loin derrière lui laissaient les premiers rangs. </VERS>
<VERS>Tenant sa main, paraît la belle et jeune fille. </VERS>
<VERS>Pâle; un crucifix d'or au-dessus d'elle brille. </VERS>
<VERS> Elle osait l'élever d'un bras ferme et pieux, </VERS>
<VERS>Sans craindre d'appeler la mort avec les yeux, </VERS>
<VERS>Marchait, et d'un oeil sûr comme sachant leurs crimes, </VERS>
<VERS>Au Grec avec sa croix désignait ses victimes. </VERS>
<VERS>Lui, suspendait ses pas, et sa froide fureur </VERS>
<VERS> Frappait, en souriant de dédain et d'horreur. </VERS>
<VERS>Alors on entendit, du haut des édifices, </VERS>
<VERS>Des femmes applaudir ces sanglans sacrifices; </VERS>
<VERS>Elles criaient : « O Grèce! ô Grèce! lève-toi! </VERS>
<VERS>« L'ange exterminateur vient, guidé par la foi! » </VERS>
<VERS> Et, la joie et les pleurs se mêlant aux prières, </VERS>
<VERS>De leurs murs démolis précipitaient les pierres, </VERS>
<VERS>Et l'huile bouillonnante, et le plomb ruisselant </VERS>
<VERS>Jetés avec fracas en fleuve étincelant, </VERS>
<VERS>Répandaient aux turbans que choisissaient leurs haines, </VERS>
<VERS> Des maux avant-coureurs des éternelles peines; </VERS>
<VERS>Tandis que, soulevant les pierres des tombeaux, </VERS>
<VERS>Leurs pères, leurs enfans, leurs époux en lambeaux, </VERS>
<VERS>Sortaient, pour le combat, de leurs retraites sombres, </VERS>
<VERS>Et de leurs grands aïeux représentaient les ombres. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> Les Turcs tombent alors vaincus; les deux amans </VERS>
<VERS>D'un pied triomphateur foulaient ces corps fumans. </VERS>
<VERS>Comme on voit d'un volcan le feu long-temps esclave </VERS>
<VERS>Tonner, couler, descendre en une ardente lave, </VERS>
<VERS>Et, confondant les rocs et les toits arrachés, </VERS>
<VERS> Aux cadavres brûlants des chênes desséchés, </VERS>
<VERS>Renouveler le Styx pour les tremblantes plaines, </VERS>
<VERS>Tels marchaient après eux les rapides Hellènes. </VERS>
<VERS>Leurs bras rassasiés, désoeuvrés de martyrs, </VERS>
<VERS>Arrachaient en passant quelques derniers soupirs; </VERS>
<VERS> Mais leurs yeux et leurs pas tendaient vers la fumée </VERS>
<VERS>Qui roulait en flots noirs sur l'église enflammée. </VERS>
<VERS>Là tombaient des chrétiens au pied de leur autel; </VERS>
<VERS>On entendait le cri sans voir le coup mortel, </VERS>
<VERS>Car l'incendie en vain éclairait tant de crimes; </VERS>
<VERS> Les portes dérobaient et bourreaux et victimes. </VERS>
<VERS>On les frappe à grand bruit. Calme comme un vainqueur, </VERS>
<VERS>Mora pressait alors Héléna sur son coeur. </VERS>
<VERS>« Viens, disait-il, viens voir la maison paternelle, </VERS>
<VERS>« Puisque ses murs quittés te font si criminelle; </VERS>
<VERS> « C'est là ta seule peine. Allons, viens avec moi, </VERS>
<VERS>« Le vainqueur amoureux va supplier pour toi; </VERS>
<VERS>« J'y vais trouver ensemble et ta main et ta grâce : </VERS>
<VERS>« Qu'as-tu fait que la gloire et notre amour n'efface? » </VERS>
<VERS>Mais elle s'avançait : « Ne parlez pas ainsi, </VERS>
<VERS> « Vous allez m'affaiblir; Dieu m'a conduite ici! » </VERS>
<VERS>Et le délire alors semblait troubler sa vue </VERS>
<VERS>Vers le temple brûlant toujours, toujours tendue. </VERS>
<VERS>« C'est Dieu qui me fait voir quel doit être mon sort! </VERS>
<VERS>« Silence! taisons-nous; j'entends venir ma mort! </VERS>
<VERS> On entendait, au fond de l'église en tumulte, </VERS>
<VERS>Des hurlemens, des cris de femmes, et l'insulte, </VERS>
<VERS>Et le bruit de la poudre et du fer. Cependant </VERS>
<VERS>Un nuage de feu sortait du toit ardent. </VERS>
<VERS>« Mon ami, disait-elle, ô soutenez mon âme! </VERS>
<VERS> « Rendez-moi forte : hélas! je ne suis qu'une femme; </VERS>
<VERS>« Quand je vous vois, je sens que j'aime encor le jour; </VERS>
<VERS>« Il ne me reste plus à vaincre que l'amour; </VERS>
<VERS>« Pour l'autre sacrifice, il est fait. » Et ses larmes </VERS>
<VERS>Qu'elle voulait cacher, l'ornaient de nouveaux charmes. </VERS>
<VERS> Lui, la priait de vivre, et ne comprenait pas </VERS>
<VERS>Quels chagrins l'appelaient à vouloir le trépas. </VERS>
<VERS>Elle était sur son coeur; sa tête était penchée. </VERS>
<VERS>On croyait-qu'à ses cris elle serait touchée; </VERS>
<VERS>Mais la porte du temple est ouverte, et l'on voit </VERS>
<VERS> Tous ceux que menaçait le poids brûlant du toit : </VERS>
<VERS>Tous les Turcs étaient là; mais, chacun d'eux s'arrête, </VERS>
<VERS>Croise ses bras, jetant son fer, lève la tête, </VERS>
<VERS>Et sur la mort qui tombe ose fixer les yeux. </VERS>
<VERS>Un seul cri de terreur s'élève jusqu'aux Cieux; </VERS>
<VERS> Le dôme embrasé craque, et dans l'air se balance. </VERS>
<VERS>« Je les reconnais tous! » dit-elle. Elle s'élance. </VERS>
<VERS>Et sur le seuil fumant monte. « Je meurs ici! </VERS>
<VERS>« - Sans ton époux, dit-il. - Mes époux? les voici! </VERS>
<VERS>« Je meurs vengée! Adieu, tombez, murs que j'implore; </VERS>
<VERS> « Les Cieux me sont ouverts, mon âme est vierge encore! » </VERS>
<VERS>Et le clocher, les murs, les marbres renversés, </VERS>
<VERS>Les vitraux en éclats, les lambris dispersés, </VERS>
<VERS>Et les portes de fer, et les châsses antiques, </VERS>
<VERS>Et les lampes dont l'or surchargeait les portiques, </VERS>
<VERS> Tombent; et dans sa chute ardente, leur grand poids </VERS>
<VERS>De cette foule écrase et la vie et la voix. </VERS>
<VERS>Long-temps les flots épais d'une rouge poussière </VERS>
<VERS>Du soleil et du ciel étouffent la lumière; </VERS>
<VERS>On espère qu'enfin ses voiles dissipés </VERS>
<VERS> Montreront quelques Grecs au désastre échappés; </VERS>
<VERS>Mais la flamme bientôt, pure et belle, s'élance </VERS>
<VERS>Et sur les morts cachés brille et monte en silence. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant, vers le soir, les combats apaisés </VERS>
<VERS>Livrèrent toute Athène aux vainqueurs reposés. </VERS>
<VERS> Après l'effroi d'un jour que la flamme et les armes </VERS>
<VERS>Avaient rempli de sang et de bruit et d'alarmes, </VERS>
<VERS>Sur les murs dévastés, sur les toits endormis, </VERS>
<VERS>Le lune promenait l'or de ses feux amis. </VERS>
<VERS>Athène sommeillait; mais des clartés errantes, </VERS>
<VERS> Puis, dans l'ombre, des cris soudains, des voix mourantes </VERS>
<VERS>De quelques fugitifs venaient glacer les coeurs; </VERS>
<VERS>Ils craignaient les vaincus non moins que les vainqueurs. </VERS>
<VERS>Ils étaient Juifs. Surtout en haut de la colline </VERS>
<VERS>Que du vieux Parthenon couronne la ruine, </VERS>
<VERS> Dans ses piliers moussus, ses anguleux débris, </VERS>
<VERS>Ils avaient cru trouver de plus secrets abris. </VERS>
<VERS>Comme l'humble araignée et sa frêle tenture </VERS>
<VERS>Des lambris d'un palais dérobent la sculpture, </VERS>
<VERS>Une Mosquée, au coin du temple chancelant, </VERS>
<VERS> Suspendait sa coupole et cachait son front blanc : </VERS>
<VERS>C'est là qu'une famille, encor d'effroi troublée, </VERS>
<VERS>En cercles ténébreux s'était toute assemblée; </VERS>
<VERS>Autour d'un candélabre aux autels dérobé, </VERS>
<VERS>Ils comptaient l'amas d'or entre leurs mains tombé. </VERS>
<VERS> Les sabres de Damas que le soldat admire, </VERS>
<VERS>Et les habits moelleux tissus à Cachemire, </VERS>
<VERS>Les calices chrétiens, les colliers, les croissans, </VERS>
<VERS>Ces boucles, de l'oreille ornemens innocens : </VERS>
<VERS>Car aux fils de Judas toute chose est permise, </VERS>
<VERS> Comme dans leurs trésors toute chose est admise. </VERS>
<VERS>D'avance épouvantés d'images de trépas, </VERS>
<VERS>Tous ces Juifs ont frémi; l'on entendait des pas, </VERS>
<VERS>Le pas d'un homme seul sous la voûte sonore : </VERS>
<VERS>Il marchait, s'arrêtait, et puis marchait encore. </VERS>
<VERS> Et l'écho des degrés, en bruits sourds et confus, </VERS>
<VERS>Leur renvoya ces mots vingt fois interrompus : </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Le sang du fer vengeur s'essuiera dans la terre </VERS>
<VERS>« Je veux qu'il creuse là ta fosse solitaire; </VERS>
<VERS>« Dans l'urne inattendue où ne luit aucun nom, </VERS>
<VERS> « Ta cendre va dormir au pied du Parthenon. </VERS>
<VERS>« Dans ce vase de mort, teint d'une antique rouille, </VERS>
<VERS>« On ne versa jamais plus lugubre dépouille, </VERS>
<VERS>« Tant de malheurs dedans, et tant de pleurs dehors, </VERS>
<VERS>« N'ont jamais affligé ses funéraires bords. </VERS>
<VERS> « Et certes cette gloire au moins nous est bien due, </VERS>
<VERS>« D'avoir de tout malheur dépassé l'étendue. </VERS>
<VERS>« - Ni l'homme d'aujourd'hui, ni la postérité </VERS>
<VERS>« N'oseront te sonder jusqu'à la vérité, </VERS>
<VERS>« Jeune cendre; et des maux de ce jour de misères </VERS>
<VERS> « La moitié suffirait aux désespoirs vulgaires. </VERS>
<VERS>« Quand un passant viendra chercher, en se courbant, </VERS>
<VERS>« Quelques vieux noms de morts dérobés au turban, </VERS>
<VERS>« Il trouvera cette urne, et, déterrant sa proie, </VERS>
<VERS>« Rassasiera de nous sa curieuse joie; </VERS>
<VERS> « Il tournera long-temps ce bronze, et, pour jamais, </VERS>
<VERS>« Dispersera dans l'air la beauté que j'aimais. </VERS>
<VERS>« Et si son coeur tressaille à l'aspect de sa cendre, </VERS>
<VERS>« Si dans des maux passés il consent à descendre, </VERS>
<VERS>« Que pourra sa pitié? Ce que toujours on vit, </VERS>
<VERS> « Plaindre non l'être mort, mais l'être qui survit; </VERS>
<VERS>« Moi-même j'ai bien cru que la mort d'une amante </VERS>
<VERS>« Était le plus grand mal dont l'enfer nous tourmente. </VERS>
<VERS>« Ah! que ne puis-je en paix savourer ce malheur! </VERS>
<VERS>« Il serait peu de chose auprès de ma douleur. </VERS>
<VERS> « Dans son temps virginal que ne l'ai-je perdue? </VERS>
<VERS>« A se la rappeler ma tristesse assidue </VERS>
<VERS>« La pleurerait sans tache, et distillant mon fiel, </VERS>
<VERS>« Je n'aurais qu'à gémir et maudire le Ciel! </VERS>
<VERS>« Je dirais : Héléna! que n'es-tu sur la terre? </VERS>
<VERS> « Tu laisses après toi ton ami solitaire, </VERS>
<VERS>« Renais! Que ta beauté, belle de ta vertu, </VERS>
<VERS>« Vienne au jour, et le rende à mon coeur abattu. </VERS>
<VERS>« Mais de pareils regrets la douceur m'est ravie, </VERS>
<VERS>« Il faut pleurer sa mort sans regretter sa vie; </VERS>
<VERS> « Et si ces restes froids cédaient à mon amour, </VERS>
<VERS>« J'hésiterais peut-être à lui rendre le jour. </VERS>
<VERS>« Malheur! je ne puis rien vouloir en assurance, </VERS>
<VERS>« Et dédaigne le bien qui fut mon espérance! </VERS>
<VERS>« Héléna! nous n'aurions qu'un amour sans honneur : </VERS>
<VERS> « Va, j'aime mieux ta cendre encor qu'un tel bonheur. </VERS>
<VERS>« Descends, descends en paix; attends ici ma gloire, </VERS>
<VERS>« En te la rapportant après notre victoire, </VERS>
<VERS>« Je la mépriserai pour te pleurer toujours. </VERS>
<VERS>« Et, ton urne à la main, je compterai mes jours. </VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>



</RECUEIL>
