<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Poèmes
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Renée Vivien
</AUTEUR>
<DATE>
1909
</DATE>

<AUTRE>
Cendres Et Poussières. (1902)
</AUTRE>
<AUTRE>
(Édition de 1909)
</AUTRE>
<AUTRE>
Ashes to ashes, dust to dust.
</AUTRE>
<AUTRE>
À mon amie  H. C. L. B.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Invocation.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les yeux tournés sans fin vers les splendeurs éteintes,</VERS>
<VERS>Nous évoquons l'effroi, l'angoisse et le tourment</VERS>
<VERS>De te baisers, plus doux que le miel d'hyacinthes,</VERS>
<VERS>Amante qui versas impérieusement,</VERS>
<VERS>Comme on verse le nard et le baume et la myrrhe,</VERS>
<VERS>Devant l'Aphrodita, Maîtresse de l'Erôs,</VERS>
<VERS>L'orage et l'éclair de ta lyre,</VERS>
<VERS>Ô Psappha de Lesbôs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les siècles attentifs se penchent pour entendre</VERS>
<VERS>Les lambeaux de tes chants. Ton visage est pareil</VERS>
<VERS>À des roses d'hiver recouvertes de cendre,</VERS>
<VERS>Et ton lit nuptial ignore le soleil.</VERS>
<VERS>Ta chevelure ondoie au reflux des marées</VERS>
<VERS>Comme l'algue marine et les sombres coraux,</VERS>
<VERS>Et tes lèvres désespérées</VERS>
<VERS>Boivent la paix des eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que t'importe l'éloge éloquent des Poètes,</VERS>
<VERS>À Toi dont le front large est las d'éternités?</VERS>
<VERS>Que t'importent l'écho des strophes inquiètes,</VERS>
<VERS>Les éblouissements et les sonorités?</VERS>
<VERS>La musique des flots a rempli ton oreille,</VERS>
<VERS>Ce remous de la mer qui murmure à ses morts</VERS>
<VERS>Des mots dont le rythme ensommeille</VERS>
<VERS>Tels de graves accords.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô parfum de Paphôs! ô Poète! ô Prêtresse!</VERS>
<VERS>Apprends-nous le secret des divines douleurs,</VERS>
<VERS>Apprends-nous les soupirs, l'implacable caresse</VERS>
<VERS>Où pleure le plaisir, flétri parmi les fleurs!</VERS>
<VERS>Ô langueurs de Lesbôs! Charme de Mytilène!</VERS>
<VERS>Apprends-nous le vers d'or que ton râle étouffa,</VERS>
<VERS>De ton harmonieuse haleine</VERS>
<VERS>Inspires-nous, Psappha!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Let The Dead Bury Their Dead.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici la nuit: je vais ensevelir mes morts,</VERS>
<VERS>Mes songes, mes désirs, mes douleurs, mes remords,</VERS>
<VERS>Tout le passé. . . Je vais ensevelir mes morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ensevelis, parmi les sombres violettes,</VERS>
<VERS>Tes yeux, tes mains, ton front et tes lèvres muettes,</VERS>
<VERS>Ô toi qui dors parmi les sombres violettes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'emporte cet éclair dernier de ton regard. . .</VERS>
<VERS>Dans le choc de la vie et le heurt du hasard,</VERS>
<VERS>J'emporte ainsi la paix de ton dernier regard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je couvrirai d'encens, de roses et de roses,</VERS>
<VERS>La pâle chevelure et les paupières closes</VERS>
<VERS>D'un amour dont l'ardeur mourut parmi les roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que s'élève vers moi l'âme froide des morts,</VERS>
<VERS>Abolissant en moi les craintes, les remords,</VERS>
<VERS>Et m'apportant la paix souriante des morts!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que j'obtienne, dans un grand lit de violettes,</VERS>
<VERS>Cette immuable paix d'éternités muettes</VERS>
<VERS>Où meurt jusqu'à l'odeur des douces violettes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que se reflète, au fond de mon calme regard,</VERS>
<VERS>Un vaste crépuscule immobile et blafard!</VERS>
<VERS>Que diminue enfin l'ardeur de mon regard!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais que j'emporte aussi le souvenir des roses,</VERS>
<VERS>Lorsqu'on viendra poser sur mes paupières closes</VERS>
<VERS>Les Lotus et le lys, les roses et les roses!. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Les Amazones.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>On voit errer au loin les yeux d'or des lionnes. . .</VERS>
<VERS>L'Artémis, à qui plait l'orgueil des célibats,</VERS>
<VERS>Qui sourit aux fronts purs sous les pures couronnes,</VERS>
<VERS>Contemple cependant sans colère, là-bas,</VERS>
<VERS>S'accomplir dans la nuit l'hymen des Amazones,</VERS>
<VERS>Fier, et semblable au choc souverain des combats.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur regard de dégoût enveloppe les mâles</VERS>
<VERS>Engloutis sous les flots nocturnes du sommeil.</VERS>
<VERS>L'ombre est lourdes d'échos, de tiédeurs et de râles. . .</VERS>
<VERS>Elles semblent attendre un frisson de réveil.</VERS>
<VERS>La clarté se rapproche, et leurs prunelles pâles</VERS>
<VERS>Victorieusement reflètent le soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles gardent une âme éclatante et sonore</VERS>
<VERS>Où le rêve s'émousse, où l'amour s'abolit,</VERS>
<VERS>Et ressentent, dans l'air affranchi de l'aurore,</VERS>
<VERS>Le mépris du baiser et le dédain du lit.</VERS>
<VERS>Leur chasteté tragique et sans faiblesse abhorre</VERS>
<VERS>Les époux de hasard que le rut avilit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Nous ne souffrirons pas que nos baisers sublimes</VERS>
<VERS>Et l'éblouissement de nos bras glorieux</VERS>
<VERS>Soient oubliés demain dans les lâches abîmes</VERS>
<VERS>Où tombent les vaincus et les luxurieux.</VERS>
<VERS>Nous vous immolerons ainsi que des victimes</VERS>
<VERS>Des autels d'Artémis au geste impérieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Parmi les rayons morts et les cendres éteintes,</VERS>
<VERS>Vos lèvres et vos yeux ne profaneront pas</VERS>
<VERS>L'immortel souvenir d'héroïques étreintes.</VERS>
<VERS>Loin de la couche obscène et de l'impur repas,</VERS>
<VERS>Vous garderez au coeur nos tenaces empreintes</VERS>
<VERS>Et nos soupirs mêlés aux soupirs du trépas! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Sommeil.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O Sommeil, ô Mort tiède, ô musique muette!</VERS>
<VERS>Ton visage s'incline éternellement las,</VERS>
<VERS>Et le songe fleurit à l'ombre de tes pas,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'une nocturne et sombre violette.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les parfums affaiblis et les astres décrus</VERS>
<VERS>Revivent dans tes mains aux pâles transparences,</VERS>
<VERS>Évocateur d'espoirs et vainqueur de souffrances</VERS>
<VERS>Qui nous rends la beauté des êtres disparus.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
L'Automne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'Automne s'exaspère ainsi qu'une Bacchante</VERS>
<VERS>Ivre du sang des fruits et du sang des baisers</VERS>
<VERS>Et dont on voit frémir les seins inapaisés. . .</VERS>
<VERS>L'Automne s'assombrit ainsi qu'une Bacchante</VERS>
<VERS>Au sortir des festins éclatants et qui chante</VERS>
<VERS>La moite lassitude et l'oubli des baisers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les yeux à demi clos, l'Automne se réveille</VERS>
<VERS>Et voit l'éclat perdu des clartés et des fleurs</VERS>
<VERS>Dont le soir appauvrit les anciennes couleurs. . .</VERS>
<VERS>Les yeux à demi clos, l'Automne se réveille:</VERS>
<VERS>Ses membres sont meurtris et son âme est pareille</VERS>
<VERS>A la coupe sans joie où s'effeuillent les fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ayant bu l'amertume et la haine de vivre</VERS>
<VERS>Dans le flot triomphal des vignes de l'été,</VERS>
<VERS>Elle a connu le goût de la satiété.</VERS>
<VERS>L'amertume latente et la haine de vivre</VERS>
<VERS>Corrompent le festin dont le monde s'enivre,</VERS>
<VERS>Etendu sur le lit nuptial de l'été.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Automne, ouvrant ses mains d'appel et de faiblesse,</VERS>
<VERS>Se meurt du souvenir accablant de l'amour</VERS>
<VERS>Et n'ose en espérer l'impossible retour.</VERS>
<VERS>Sa chair de volupté, de langueur, de faiblesse,</VERS>
<VERS>Implore le venin de la bouche qui blesse</VERS>
<VERS>Et qui sait recueillir les sanglots de l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le coeur à moitié mort, L'Automne se réveille</VERS>
<VERS>Et contemple l'amour à travers le passé. . .</VERS>
<VERS>Le feu vacille au fond de son regard lassé.</VERS>
<VERS>Dans son verger flétri l'Automne se réveille.</VERS>
<VERS>La vigne se dessèche et périt sur la treille,</VERS>
<VERS>Dans le lointain pâlit la rive du passé. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Sonnet.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les algues entr'ouvraient leurs âpres cassolettes</VERS>
<VERS>D'où montait une odeur de phosphore et de sel,</VERS>
<VERS>Et, jetant leurs reflets empourprés vers le ciel,</VERS>
<VERS>Semblaient, au fond des eaux, un lit de violettes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La blancheur d'un essor palpitant de mouettes</VERS>
<VERS>Mêlait au frais nuage un frisson fraternel;</VERS>
<VERS>Les vagues prolongeaient leur rêve et leur appel</VERS>
<VERS>Vers l'angoisse de l'air et ses langueurs muettes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les flots très purs brillaient d'une reflet de miroir. . .</VERS>
<VERS>La sirène aux cheveux rouges comme le soir</VERS>
<VERS>Chantait la volupté d'une mort amoureuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la nuit, sanglotait et s'agitait encor</VERS>
<VERS>Un soupir de la vie inquiète et fiévreuse. . .</VERS>
<VERS>Les étoiles pleuraient de longues larmes d'or.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Chanson.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il se fait tard. . . tu vas dormir,</VERS>
<VERS>Les paupières déjà mi-closes.</VERS>
<VERS>Au fond de l'ombre on sent frémir</VERS>
<VERS>L'agonie ardente des roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car la Déesse du Sommeil,</VERS>
<VERS>De ses mains lentes, fait éclore</VERS>
<VERS>Des fleurs qui craignent le soleil</VERS>
<VERS>Et qui meurent avant l'aurore.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Prophétie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tes cheveux aux blonds verts s'imprègnent d'émeraude</VERS>
<VERS>Sous le ciel pareil aux feuillage clairs.</VERS>
<VERS>L'odeur des pavots se répand et rôde</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un soupir mourant dans les airs.</VERS>
<VERS>Les yeux attachés sur ton fin sourire,</VERS>
<VERS>J'admire son art et sa cruauté,</VERS>
<VERS>Mais la vision des ans me déchire,</VERS>
<VERS>Et, prophétiquement, je pleure ta beauté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque telle est la loi lamentable et stupide,</VERS>
<VERS>Tu te flétriras un jour, ah! mon lys!</VERS>
<VERS>Et le déshonneur public de la ride</VERS>
<VERS>Marquera ton front de ce mot: Jadis!</VERS>
<VERS>Tes pas oublieront ce rythme de l'onde;</VERS>
<VERS>Ta chair sans désir, tes membres perclus</VERS>
<VERS>Ne frémiront plus dans l'ardeur profonde:</VERS>
<VERS>L'amour désenchanté ne te connaîtra plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton sein ne battra plus comme l'essor de l'aile</VERS>
<VERS>Sous l'oppression du coeur généreux,</VERS>
<VERS>Et tu fuiras l'heure exquise et cruelle</VERS>
<VERS>Où l'ombre pâlit le front des heureux.</VERS>
<VERS>Ton sommeil craindra l'aurore où persiste</VERS>
<VERS>Le dernier rayon des derniers flambeaux:</VERS>
<VERS>Ton âme de vierge amoureuse et triste</VERS>
<VERS>S'éteindra dans tes yeux plus froids que les tombeaux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Désir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle est lasse, après tant d'épuisantes luxures.</VERS>
<VERS>Le parfum émané de ses membres meurtris</VERS>
<VERS>Est plein du souvenir des lentes meurtrissures.</VERS>
<VERS>La débauche a creusé ses yeux bleus assombris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la fièvre des nuits avidement rêvées</VERS>
<VERS>Rend plus pâles encor ses pâles cheveux blonds.</VERS>
<VERS>Ses attitudes ont des langueurs énervées.</VERS>
<VERS>Mais voici que l'Amante aux cruels ongles longs</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soudain la ressaisit, et l'étreint, et l'embrasse</VERS>
<VERS>D'une ardeur si sauvage et si douce à la fois,</VERS>
<VERS>Que le beau corps brisé s'offre, en demandant grâce,</VERS>
<VERS>Dans un râle d'amour, de désirs et d'effrois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le sanglot qui monte avec monotonie,</VERS>
<VERS>S'exaspérant enfin de trop de volupté,</VERS>
<VERS>Hurle comme l'on hurle aux moments d'agonie,</VERS>
<VERS>Sans espoir d'attendrir l'immense surdité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, l'atroce silence, et l'horreur qu'il apporte,</VERS>
<VERS>Le brusque étouffement de la plaintive voix,</VERS>
<VERS>Et sur le cou, pareil à quelque tige morte,</VERS>
<VERS>Blêmit la marque verte et sinistre des doigts.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Chanson.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La mer murmure une musique</VERS>
<VERS>Aux gémissements continus;</VERS>
<VERS>Le sable met, sous les pieds nus,</VERS>
<VERS>Son tapis de velours magique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les algues, soeurs des coraux,</VERS>
<VERS>Semblent, à demi découvertes,</VERS>
<VERS>D'étranges chevelures vertes</VERS>
<VERS>De sirènes au fond des eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vent rude des mers rugueuses</VERS>
<VERS>Ne souffle point la guérison. . .</VERS>
<VERS>Ah! le parfum. . . ah! le poison</VERS>
<VERS>De tes lèvres, fleurs vénéneuses!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu viens troubler les fiers desseins</VERS>
<VERS>Par des effluves de caresses</VERS>
<VERS>Et l'enchevêtrement des tresses</VERS>
<VERS>Sur les frissons ailés des seins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta beauté veut l'attrait factice</VERS>
<VERS>Des attitudes et du fard:</VERS>
<VERS>Tes yeux recèlent le regard.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Pleureuse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle vend aux passants ses larmes mercenaires,</VERS>
<VERS>Comme d'autres l'encens et l'odeur des baisers.</VERS>
<VERS>L'amour ne brûle plus dans ses yeux apaisés</VERS>
<VERS>Et sa robe a le pli rigide des suaires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son deuil impartial, à l'heure des sommeils,</VERS>
<VERS>Gémit sur les anciens aux paupières blêmies</VERS>
<VERS>Et sur le blanc repos des vierges endormies,</VERS>
<VERS>Avec la même angoisse et des gestes pareils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vent des nuits d'hiver se lamente comme elle,</VERS>
<VERS>Pleurant sur les pervers et les purs tour à tour,</VERS>
<VERS>Car elle les confond dans un unique amour</VERS>
<VERS>Et verse à leur néant la douleur fraternelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les jours n'apportent plus, dans leurs reflets mouvants,</VERS>
<VERS>Qu'un instant de parfum, de beauté, d'allégresse,</VERS>
<VERS>A son âme qu'un râle inexorable oppresse,</VERS>
<VERS>Lasse de la souffrance ardente des vivants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers le soir, quand décroît l'odeur des ancolies</VERS>
<VERS>Et quand la luciole illumine les prés,</VERS>
<VERS>Elle s'étend parmi les morts qu'elle a pleurés,</VERS>
<VERS>Parmi les rois sanglants et les vierges pâlies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous les cyprès qui semblent des flambeaux éteints,</VERS>
<VERS>Elle vient partager leur couche désirable,</VERS>
<VERS>Et l'ombre sans regrets des sépulcres l'accable</VERS>
<VERS>De sanglots oubliés et de désirs atteints.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle y vient prolonger son rêve solitaire,</VERS>
<VERS>Ivre de vénustés et de vagues chaleurs,</VERS>
<VERS>Et sentir, le visage enfiévré par les fleurs,</VERS>
<VERS>D'anciennes voluptés sommeiller dans la terre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Fleurs De Séléné.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elles ont des cheveux pâles comme la lune,</VERS>
<VERS>Et leurs yeux sans amour s'ouvrent pâles et bleus,</VERS>
<VERS>Leurs yeux que la couleur de l'aurore importune.</VERS>
<VERS>Elles ont des regards pâles comme la lune,</VERS>
<VERS>Qui semblent refléter les astres nébuleux.</VERS>
<VERS>Leurs paupières d'argent, qu'un baiser importune,</VERS>
<VERS>Recèlent des rayons langoureusement bleus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles viennent charmer leur âme solitaire</VERS>
<VERS>De l'ensorcellement des sombres chastetés,</VERS>
<VERS>De l'haleine des cieux, des souffles de la terre.</VERS>
<VERS>Nul parfum n'a troublé leur âme solitaire.</VERS>
<VERS>L'ivoire des hivers, la pourpre de l'été</VERS>
<VERS>Ne les effleurent point des reflets de la terre:</VERS>
<VERS>Elles gardent l'amour des sombres chastetés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur robe a la lourdeur du linceul qu'on déploie,</VERS>
<VERS>Grise sous le regard nocturne des hiboux,</VERS>
<VERS>Et leur sourire éteint la caresse et la joie.</VERS>
<VERS>Leur robe a la lourdeur du linceul qu'on déploie.</VERS>
<VERS>Elles penchent leurs fronts et leurs gestes sont doux</VERS>
<VERS>Vers les agonisants du songe et de la joie</VERS>
<VERS>Qui râlent sous les yeux nocturnes des hiboux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles aiment la mort et la blancheur des larmes. . .</VERS>
<VERS>Ces vierges d'azur sont les fleurs de Séléné.</VERS>
<VERS>Possédant le secret des philtres et des charmes,</VERS>
<VERS>Elles aiment la mort et la lenteur des larmes,</VERS>
<VERS>Et la fleur vénéneuse au calice fané.</VERS>
<VERS>Leurs mains ont distillé les philtres et les charmes,</VERS>
<VERS>Et leurs yeux pâles sont les fleurs de Séléné.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Ressemblance Inquiétante.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu dans ton front bas le charme du serpent.</VERS>
<VERS>Tes lèvres ont humé le sang d'une blessure,</VERS>
<VERS>Et quelque chose en moi s'écoeure et se repent</VERS>
<VERS>Lorsque ton froid baiser me darde sa morsure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un regard de vipère est dans tes yeux mi-clos,</VERS>
<VERS>Et ta tête furtive et plate se redresse</VERS>
<VERS>Plus menaçante après la langueur du repos.</VERS>
<VERS>J'ai senti le venin au fond de ta caresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant les jours d'hiver aux carillons frileux,</VERS>
<VERS>Tu rêves aux tiédeurs qui montent des vallées,</VERS>
<VERS>Et l'on songe, en voyant ton long corps onduleux,</VERS>
<VERS>A des écailles d'or lentement déroulées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te hais, mais la souplesse de ta beauté</VERS>
<VERS>Me prend et me fascine et m'attire sans cesse,</VERS>
<VERS>Et mon coeur, plein d'effroi devant ta cruauté,</VERS>
<VERS>Te méprise et t'adore, ô Reptile et Déesse!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Velléité.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dénoue enfin tes bras fiévreux, ô ma Maîtresse!</VERS>
<VERS>Délivre-moi du joug de ton baiser amer,</VERS>
<VERS>Et, loin de ton parfum dont l'impudeur m'oppresse,</VERS>
<VERS>Laisse-moi respirer les souffles de la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Loin des langueurs du lit, de l'ombre et de l'alcôve,</VERS>
<VERS>J'aspirerai le sel du vent et l'âcreté</VERS>
<VERS>Des algues, et j'irai vers la profondeur fauve,</VERS>
<VERS>Pâle de solitude, ivre de chasteté!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Le Sang Des Fleurs.
</TITRE>
<AUTRE>
Ainsi que, sur les montagnes, les pâtres
foulent aux pieds l'hyacinthe, et la fleur
s'empourpre sur la terre.
Psappha
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soir s'attriste encor de ses clartés éteintes.</VERS>
<VERS>Des rêves ont troublé l'air pâle et languissant,</VERS>
<VERS>Et, chantant leurs amours, les pâtres, en passant,</VERS>
<VERS>Écrasent lourdement les frêles hyacinthes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'herbe est pourpre et semblable à des champs de combats,</VERS>
<VERS>Sous le rouge d'un ciel aux tons de cornalines,</VERS>
<VERS>Et le sang de la fleur assombrit les collines.</VERS>
<VERS>Le soleil pitoyable agonise là-bas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans goûter pleinement la paix de la campagne,</VERS>
<VERS>Je songe avec ferveur, et mon coeur inquiet</VERS>
<VERS>Porte le léger deuil et le léger regret</VERS>
<VERS>De la muette mort des fleurs sur la montagne.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Ton Ame.
</TITRE>
<AUTRE>
Pour une amie solitaire et triste.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ton âme, c'est la chose exquise et parfumée</VERS>
<VERS>Qui s'ouvre avec lenteur, en silence, en tremblant,</VERS>
<VERS>Et qui, pleine d'amour, s'étonne d'être aimée.</VERS>
<VERS>Ton âme, c'est le lys, le lys divin et blanc.</VERS>
<VERS>Comme un souffle des bois remplis de violettes,</VERS>
<VERS>Ton souffle rafraîchit le front du désespoir,</VERS>
<VERS>Et l'on apprend de toi les bravoures muettes.</VERS>
<VERS>Ton âme est le poème, et le chant, et le soir.</VERS>
<VERS>Ton âme est la fraîcheur, ton âme est la rosée,</VERS>
<VERS>Ton âme est ce regard bienveillant du matin</VERS>
<VERS>Qui ranime d'un mot l'espérance brisée. . .</VERS>
<VERS>Ton âme est la pitié finale du destin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Sur Le Rythme Saphique.
</TITRE>
<AUTRE>
La lune s'est couchée, ainsi que les Pléiades;
il est minuit, l'heure passe, et je dors solitaire.
Psappha
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'ombre se drapait en des voiles de veuves,</VERS>
<VERS>La mer aspirait le sang tiède des fleuves,</VERS>
<VERS>L'Aphrodita blonde au regard décevant</VERS>
<VERS>Riait en rêvant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'entendis gémir, au profond de l'espace,</VERS>
<VERS>Celle qui versa la strophe ardente et lasse,</VERS>
<VERS>Et dont le laurier fleurit et triompha,</VERS>
<VERS>La pâle Psappha.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Le rossignol râle et frémit par saccades,</VERS>
<VERS>Et l'ombre engloutit la lune et les Pléiades:</VERS>
<VERS>L'heure sans espoir et sans extase fuit</VERS>
<VERS>Au sein de la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Parmi les parfums glorieux de la terre,</VERS>
<VERS>Je rêve d'amour et je dors solitaire,</VERS>
<VERS>O vierge au beau front pétri d'ivoire et d'or</VERS>
<VERS>Que je pleure encor! »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Locusta.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nul n'a mêlé ses pleurs au souffle de ma bouche,</VERS>
<VERS>Nul sanglot n'a troublé l'ivresse de ma couche,</VERS>
<VERS>J'épargne à mes amants les rancoeurs de l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'écarte de leur front la brûlure du jour,</VERS>
<VERS>J'éloigne le matin de leurs paupières closes,</VERS>
<VERS>Ils ne contemplent pas l'accablement des roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule je sais donner des nuits sans lendemains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais les strophes d'or sur le mode saphique,</VERS>
<VERS>J'enivre de regards pervers et de musique</VERS>
<VERS>La langueur qui sommeille à l'ombre de mes mains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je distille les chants, l'énervante caresse</VERS>
<VERS>Et les mots d'impudeur murmurés dans la nuit.</VERS>
<VERS>J'estompe les rayons, les senteurs et le bruit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis la tendre et la pitoyable Maîtresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je possède l'art des merveilleux poisons,</VERS>
<VERS>Insinuants et doux comme les trahisons</VERS>
<VERS>Et plus voluptueux que l'éloquent mensonge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque, au fond de la nuit, un râle se prolonge</VERS>
<VERS>Et se mêle à la fuite heureuse d'un accord,</VERS>
<VERS>J'effeuille une couronne et souris à la Mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je l'ai domptée ainsi qu'une amoureuse esclave.</VERS>
<VERS>Elle me suit, passive, impénétrable et grave,</VERS>
<VERS>Et je sais la mêler aux effluves des fleurs</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la verser dans l'or des coupes des Bacchantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'éteins le souvenir importun du soleil</VERS>
<VERS>Dans les yeux alourdis qui craignent le réveil</VERS>
<VERS>Sous le regard perfide et cruel des amantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'apporte le sommeil dans le creux de mes mains.</VERS>
<VERS>Seule je sais donner des nuits sans lendemains.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Lucidité.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tendre à qui te lapide et mortelle à qui t'aime,</VERS>
<VERS>Tu fais de l'attitude un règne de poème,</VERS>
<VERS>O femme dont la grâce enfantine et suprême</VERS>
<VERS>Triomphe dans la fange et les pleurs et le sang!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'aimes que la main qui meurtrit ta faiblesse,</VERS>
<VERS>La parole qui trompe et le baiser qui blesse,</VERS>
<VERS>L'antique préjugé qui ment avec noblesse</VERS>
<VERS>Et le désir d'un jour qui sourit en passant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Férocité passive, hypocritement douce,</VERS>
<VERS>Pour t'attirer, il faut que le geste repousse:</VERS>
<VERS>Ta chair inerte appelle, en râlant, la secousse.</VERS>
<VERS>Tu n'as que le respect du geste triomphant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Esclave du hasard, des choses et de l'heure,</VERS>
<VERS>Etre ondoyant en qui rien de vrai ne demeure,</VERS>
<VERS>Tu n'accueilles jamais la passion qui pleure</VERS>
<VERS>Ni l'amour qui languit sous ton regard d'enfant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le baume du banal et le fard du factice,</VERS>
<VERS>Créature d'un jour! contentent ton caprice,</VERS>
<VERS>Et ton corps se dérobe entre les mains et glisse. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais tu n'entendis le cri du désespoir.</VERS>
<VERS>Jamais tu ne compris la gravité d'un songe,</VERS>
<VERS>D'un reflet dont le charme expirant se prolonge,</VERS>
<VERS>D'un écho dans lequel le souvenir se plonge,</VERS>
<VERS>Jamais tu ne pâlis à l'approche du soir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Lassitude.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je dormirai ce soir d'un large et doux sommeil.</VERS>
<VERS>Fermez les lourds rideaux, tenez les portes closes,</VERS>
<VERS>Surtout ne laissez pas pénétrer le soleil.</VERS>
<VERS>Mettez autour de moi le soir trempé de roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Posez, sur la blancheur d'un oreiller profond,</VERS>
<VERS>Ces mortuaires fleurs dont le parfum obsède.</VERS>
<VERS>Posez-les dans mes mains, sur mon coeur, sur mon front,</VERS>
<VERS>Ces fleurs pâles, qui sont comme une cire tiède.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je dirai très bas: « Rien de moi n'est resté.</VERS>
<VERS>Mon âme enfin repose. Ayez donc pitié d'elle!</VERS>
<VERS>Respectez son repos pendant l'éternité. »</VERS>
<VERS>Je dormirai ce soir de la mort la plus belle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que s'effeuillent les fleurs, tubéreuses et lys,</VERS>
<VERS>Et que se taise, enfin, au seuil des portes closes,</VERS>
<VERS>Le persistant écho des sanglots de jadis. . .</VERS>
<VERS>Ah! le soir infini! le soir trempé de roses!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Devant La Mort D'Une Amie Véritablement Aimée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ils me disent, tandis que je sanglote encore:</VERS>
<VERS>« Dans l'ombre du sépulcre où sa grâce pâlit,</VERS>
<VERS>Elle goûte la paix passagère du lit,</VERS>
<VERS>Les ténèbres au front, et dans les yeux l'aurore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Mais elle a la splendeur de l'Esprit délivré,</VERS>
<VERS>Rêve, haleine, harmonie, éclat, parfum, lumière!</VERS>
<VERS>Le cercueil ne la peut contenir tout entière,</VERS>
<VERS>Ni le sol de chair morte et de pleurs enivré.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Les larmes d'or du cierge et le cri du cantique,</VERS>
<VERS>Les lys fanés, ne sont qu'un symbole menteur:</VERS>
<VERS>Dans une aube d'avril qui vient avec lenteur,</VERS>
<VERS>Elle refleurira, violette mystique. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, j'écoute parmi les temples de la mort</VERS>
<VERS>Et sens monter vers moi la chaleur de la terre.</VERS>
<VERS>Cette accablante odeur recèle le mystère</VERS>
<VERS>De l'ombre où l'on repose et du lit où l'on dort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'écoute, mais le vent des espaces emporte</VERS>
<VERS>L'audacieux espoir des infinis sereins.</VERS>
<VERS>Je sais qu'elle n'est plus dans l'heure que j'étreins,</VERS>
<VERS>L'heure unique et certaine, et moi, je la crois morte.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Les Arbres.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'azur de l'avril, dans le gris de l'automne,</VERS>
<VERS>Les arbres ont un charme inquiet et mouvant.</VERS>
<VERS>Le peuplier se ploie et se tord sous le vent,</VERS>
<VERS>Pareil aux corps de femme où le désir frissonne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa grâce a des langueurs de chair qui s'abandonne,</VERS>
<VERS>Son feuillage murmure et frémit en rêvant,</VERS>
<VERS>Et s'incline, amoureux des roses du Levant.</VERS>
<VERS>Le tremble porte au front une pâle couronne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vêtu de clair de lune et de reflets d'argent,</VERS>
<VERS>S'effile le bouleau dont l'ivoire changeant</VERS>
<VERS>Projette des pâleurs aux ombres incertaines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les tilleuls ont l'odeur des âpres cheveux bruns,</VERS>
<VERS>Et des acacias aux verdures lointaines</VERS>
<VERS>Tombe divinement la neige des parfums.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Vers D'Amour.
</TITRE>
<AUTRE>
« I've been a ranger »
J. Keats
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu gardes dans tes yeux la volupté des nuits,</VERS>
<VERS>O joie inespérée au fond des solitudes!</VERS>
<VERS>Ton baiser est pareil à la saveur des fruits</VERS>
<VERS>Et ta voix fait songer aux merveilleux préludes</VERS>
<VERS>Murmurés par la mer à la beauté des nuits.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu portes sur ton front la langueur et l'ivresse,</VERS>
<VERS>Les serments éternels et les aveux d'amour;</VERS>
<VERS>Tu sembles évoquer la fragile caresse</VERS>
<VERS>Dont l'ardeur se dérobe à la clarté du jour</VERS>
<VERS>Et qui te laisse au front la langueur et l'ivresse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Sonnet Féminin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ta voix a la langueur des lyres lesbiennes,</VERS>
<VERS>L'anxiété des chants et des odes saphiques,</VERS>
<VERS>Et tu sais le secret d'accablantes musiques</VERS>
<VERS>Où pleure le soupir d'unions anciennes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Aèdes fervents et le Musiciennes</VERS>
<VERS>T'enseignèrent l'ampleur des strophes érotiques</VERS>
<VERS>Et la gravité des lapidaires distiques.</VERS>
<VERS>Jadis tu contemplas les nudités païennes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu sembles écouter l'écho des harmonies</VERS>
<VERS>Mortes; bleus de ce bleu des clartés infinies,</VERS>
<VERS>Tes yeux ont le reflet du ciel de Mytilène.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les fleurs ont parfumé tes étranges mains creuses;</VERS>
<VERS>De ton corps monte, ainsi qu'une légère haleine,</VERS>
<VERS>La blanche volupté des vierges amoureuses.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Épitaphe.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Doucement tu passas du sommeil à la mort,</VERS>
<VERS>De la nuit à la tombe et du rêve au silence,</VERS>
<VERS>Comme s'évanouit le sanglot d'un accord</VERS>
<VERS>Dans l'air d'un soir d'été qui meurt de somnolence.</VERS>
<VERS>Au fond du Crépuscule où sombrent les couleurs,</VERS>
<VERS>Où le monde pâlit sous les cendres du rêve,</VERS>
<VERS>Tu sembles écouter le reflux de la sève</VERS>
<VERS>Et l'avril musical qui fait chanter les fleurs.</VERS>
<VERS>Le velours de la terre aux caresses muettes</VERS>
<VERS>T'enserre, et sur ton front pleurent les violettes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<AUTRE>
Flambeaux Eteints: Poèmes. (1907)
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Torches Eteintes..
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'aurore a traversé la salle du festin</VERS>
<VERS>Traînant ses voiles gris parmi les roses mortes.</VERS>
<VERS>Elle s'avance, elle entre, elle franchit les portes</VERS>
<VERS>A pas lourd, à pas lents, tel un spectre hautain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un rayon est tombé sur les torches éteintes.</VERS>
<VERS>On voit enfin ces lys qui parurent si beaux</VERS>
<VERS>A la lueur fugace et fausse des flambeaux,</VERS>
<VERS>Et ces roses, et ces très tristes hyacinthes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici la place où ton corps chaud s'est détendu,</VERS>
<VERS>Le coussin frais où s'est roulé ta chaude tête,</VERS>
<VERS>Le luth, qui souligna l'éloquente requête,</VERS>
<VERS>Le ciel peint, reflété dans ton regard perdu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes ongles ont meurtri ma chair, parmi les soies,</VERS>
<VERS>Et j'en porte la trace orgueilleuse... Tes fards</VERS>
<VERS>S'envolent en poussière, et sur les lits épars</VERS>
<VERS>Tes voiles oubliés nous évoquent les joies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Implacables, ainsi que d'ingénus témoins,</VERS>
<VERS>Les choses sont, dans leur netteté qui m'accuse,</VERS>
<VERS>Le rappel froid et clair de cette nuit confuse.</VERS>
<VERS>Des parfums oubliés persistent dans les coins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                     </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je m'éveille, au milieu d'une forêt de torches</VERS>
<VERS>Eteintes froidement dans la froideur du jour,</VERS>
<VERS>Songeant à ma jeunesse, à son tremblant amour,</VERS>
<VERS>Aux jasmins qui faisaient plus radieux les porches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tel un supplice antique et savant, inventé</VERS>
<VERS>Par un despote aux yeux creusés par le délire,</VERS>
<VERS>L'horreur de n'être plus ce qu'on fut me déchire,</VERS>
<VERS>Et le soir envahit mon palais enchanté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sens mourir l'odeur des jeunes hyacinthes.</VERS>
<VERS>La fièvre me secoue en des frissons ardents,</VERS>
<VERS>Tout s'éteint et tout meurt... Et je claque des dents</VERS>
<VERS>Parmi les lys fanés et les torches éteintes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Voici Ce Que Je Chanterai.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les suaves repos, les tendres accalmies,</VERS>
<VERS>Vous seules me les donnâtes, ô mes amies!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voyant paraître enfin la lune à l'arc d'argent,</VERS>
<VERS>Je me repose et me désennuie, en songeant. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous fûtes la bonté de mes heures mauvaises,</VERS>
<VERS>Le baume oriental qui trompe les malaises,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous m'avez conduite en un verger païen</VERS>
<VERS>Où l'âme ne regrette et ne désire rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vos fûtes le parfum du soir sur mon visage,</VERS>
<VERS>Et la volupté triste, et la tristesse sage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au hasard du Destin, vous fûtes tour à tour</VERS>
<VERS>La sereine tendresse et le mauvais amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous prends et je vous respire, mes aimées,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'une guirlande aux fraîcheurs embaumées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vus avez su tourner vers vous tous mes désirs,</VERS>
<VERS>Et vous avez rempli mes mains de souvenirs;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous le dis, à vous qui m'avez couronnée:</VERS>
<VERS>«Qu'importent les demains? Cette nuit m'est donnée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Qu'importe désormais ce qui passe et qui fuit?</VERS>
<VERS>Nul vent n'emportera l'odeur de cette nuit.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez dénoué mes cheveux, ô maîtresses</VERS>
<VERS>Qui mêliez en riant des roses à mes tresses!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si bien que je n'ai plus sangloté de ne voir</VERS>
<VERS>A mon front ni léger pampre ni laurier noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La gloire m'a souri dans les aubes dorées</VERS>
<VERS>Puisque ma gloire est de vous avoir adorées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous m'avez enseigné dans les jardins, sachant</VERS>
<VERS>Qu'ainsi je vous louerais, l'amertume du chant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et d'une voix parfois troublée et parfois claire,</VERS>
<VERS>O femmes! j'ai chanté dans l'espoir de vous plaire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Les Roses Sont Entrées.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ma brune aux yeux dorés, ton corps d'ivoire et d'ambre</VERS>
<VERS>A laissé des reflets lumineux dans la chambre</VERS>
<VERS>Au-dessus du jardin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel clair de minuit, sous mes paupières closes,</VERS>
<VERS>Rayonne encor. . . Je suis ivre de tant de roses</VERS>
<VERS>Plus rouges que le vin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Délaissant leur jardin, les roses m'ont suivie. . .</VERS>
<VERS>Je bois leur souffle bref, je respire leur vie.</VERS>
<VERS>Toutes, elles sont là.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est le miracle. . . Les étoiles sont entrées,</VERS>
<VERS>Hâtives, à travers les vitres éventrées</VERS>
<VERS>Dont l'or fondu coula.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintenant, parmi les roses et les étoiles,</VERS>
<VERS>Te voici dans ma chambre, abandonnant tes voiles,</VERS>
<VERS>Et ta nudité luit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur mes yeux s'est posé ton regard indicible. . .</VERS>
<VERS>Sans astres et sans fleurs, je rêve l'impossible</VERS>
<VERS>Dans le froid de la nuit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Paroles Soupirées.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Quelle tristesse après le plaisir, mon amie,</VERS>
<VERS>Quand le dernier baiser, plus triste qu'un sanglot,</VERS>
<VERS>S'échappe en frémissant de ta bouche blêmie</VERS>
<VERS>Et que, mélancolique et lente, sans un mot,</VERS>
<VERS>Tu t'éloignes à pas songeurs, ô mon amie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pareille à la douleur des adieux, dans le soir,</VERS>
<VERS>L'angoisse qui nous vient de la volupté lasse!</VERS>
<VERS>Pareille au vers qui ne sait plus nous émouvoir,</VERS>
<VERS>Pareille au noir cortège impérial, qui passe</VERS>
<VERS>Dans le funèbre éclat des cierges, vers le soir...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je te sens déçue et je me sens lointaine...</VERS>
<VERS>Nous demeurons avec les yeux de l'exilé,</VERS>
<VERS>Suivant, tandis qu'un fil d'or frêle nous enchaîne,</VERS>
<VERS>Du même regard las notre rêve envolé...</VERS>
<VERS>Autre déjà, tu me souris, déjà lointaine...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Pour Toutes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Très chère, sois plus femme encore, si tu veux</VERS>
<VERS>Me plaire davantage et sois faible et sois tendre,</VERS>
<VERS>Mêle avec art les fleurs qui parent tes cheveux,</VERS>
<VERS>Et sache t'incliner au balcon pour attendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce qu'il est de plus grave en un monde futile,</VERS>
<VERS>C'est d'être belle et c'est de plaire aux yeux surpris,</VERS>
<VERS>D'être la cime pure, et l'oasis, et l'île,</VERS>
<VERS>Et la vague musique au langage incompris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'un changeant univers se transforme en ta face,</VERS>
<VERS>Que ta robe s'allie à la couleur du jour,</VERS>
<VERS>Et choisis tes parfums avec un art sagace,</VERS>
<VERS>Puisqu'un léger parfum sait attirer l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Immobile au milieu des jours, sois attentive</VERS>
<VERS>Comme si tu suivais les méandres d'un chant,</VERS>
<VERS>Allonge ta paresses à l'ombre d'une rive,</VERS>
<VERS>Etre sous les cyprès à l'ombre du couchant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sois lointaine, sois la Présence des ruines</VERS>
<VERS>Dans les palais détruits où frissonne l'hiver,</VERS>
<VERS>Dans les temples croulants aux ombres sibyllines,</VERS>
<VERS>Et souffre de la mort du soleil et de la mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme une dont on hait la race et qu'on exile,</VERS>
<VERS>Sois faible et parle bas, et marche avec lenteur.</VERS>
<VERS>Expire chaque soir avec le jour fébrile,</VERS>
<VERS>Agonise d'un bruit et meurs d'une senteur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Etant ainsi ce que mon rêve t'aurait faite,</VERS>
<VERS>Reçois de mon amour un hommage fervent,</VERS>
<VERS>O toi qui sais combien le ciel est décevant</VERS>
<VERS>Aux curiosités fébriles du poète!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je retrouverai dans ton unique voix,</VERS>
<VERS>Dans le rayonnement de ton visage unique,</VERS>
<VERS>Toute l'ancienne pompe et l'ancienne musique</VERS>
<VERS>Et le tragique amour des reines d'autrefois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes beaux cheveux seront mon royal diadème,</VERS>
<VERS>Mes sirènes d'hier chanteront dans ta voix.</VERS>
<VERS>Tu seras tout ce que j'adorais autrefois,</VERS>
<VERS>Toi seule incarneras l'amour divers que j'aime.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
La Lune S'Est Noyée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Seule, je sais la mort de Madonna la Lune,</VERS>
<VERS>De la Lune aux cheveux si blonds et si légers,</VERS>
<VERS>Aux yeux furtifs et dont les voiles ouvragés</VERS>
<VERS>Glissaient avec un si doux frisson dans la brume. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hier soir, quand j'errais au loin, je l'aperçus.</VERS>
<VERS>Je l'aperçus penchée et pleurant, sous l'yeuse,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'une fantasque et plaintive amoureuse</VERS>
<VERS>Se lamentant des chers baisers trop tôt déçus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme pour un festin, elle s'était parée,</VERS>
<VERS>Elle s'était parée avec ses colliers d'or.</VERS>
<VERS>Un hibou, s'élevant dans un craintif essor,</VERS>
<VERS>La frôla doucement de son aile égarée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Lune s'inclina. Telle aux soirs de jadis,</VERS>
<VERS>Aux longs soirs de jadis tremblants sur l'eau dormante</VERS>
<VERS>Elle mirait son front capricieux d'amante. . .</VERS>
<VERS>Et soudain j'entendis un froissement d'iris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'écartai les roseaux frémissants et tenaces,</VERS>
<VERS>Tenaces à l'égal de frêles bras liés.</VERS>
<VERS>La Lune reposait, avec ses beaux colliers.</VERS>
<VERS>Au loin se répandait un thrène de voix basses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Lune diffusait une faible splendeur,</VERS>
<VERS>Une splendeur mourante, au fond des herbes glauques.</VERS>
<VERS>Et voici que, soudain, ayant tu ses chants rauques,</VERS>
<VERS>Un crapaud se posa froidement sur son coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je pleure la mort de la Lune, ma Dame,</VERS>
<VERS>De ma Dame qui gît au fond des nénuphars.</VERS>
<VERS>Il n'est plus de clarté dans ses cheveux épars,</VERS>
<VERS>Et ses yeux ont perdu l'azur vert de leur flamme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quel lit recueillera mon frileux désespoir,</VERS>
<VERS>Mon désespoir d'amant fidèle et de poète?</VERS>
<VERS>O vous tous que le bruit de mes pleurs inquiète,</VERS>
<VERS>La Lune s'est noyée au fond de l'étang noir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Elle Demeure En Son Palais.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle demeure en son palais, près du Bosphore,</VERS>
<VERS>Où la lune s'étend comme en un lit nacré. . .</VERS>
<VERS>Sa bouche est interdite et son corps est sacré,</VERS>
<VERS>Et nul être, sauf moi, n'osa l'étreindre encore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des nègres cauteleux la servent à genoux. . .</VERS>
<VERS>Humbles, ils ont pourtant des regards de menace</VERS>
<VERS>Fugitifs à l'égal d'un éclair roux qui passe. . .</VERS>
<VERS>Leur sourire est très blanc et leurs gestes sont doux. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils sont ainsi mauvais parce qu'ils sont eunuques</VERS>
<VERS>Et que celles que j'aime a des yeux sans pareils,</VERS>
<VERS>Pleins d'abîmes, de mers, de déserts, de soleil,</VERS>
<VERS>Qui font vibrer d'amour les moelles et les nuques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur colère est le cri haineux de la douleur. . .</VERS>
<VERS>Et moi, je les excuse en la sentant si belle,</VERS>
<VERS>Si loin d'eux à jamais, si près de moi. . . Pour elle,</VERS>
<VERS>Elle les voit souffrir en mordant une fleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'entre dans le palais baigné par l'eau charmante,</VERS>
<VERS>Où l'ombre est calme, où le silence est infini,</VERS>
<VERS>Où, sur les tapis frais plus qu'un herbage uni,</VERS>
<VERS>Glissent avec lenteur les pas de mon amante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma sultane aux yeux noirs m'attends, comme autrefois.</VERS>
<VERS>Des jasmins enlaceurs voilent les jalousies. . .</VERS>
<VERS>J'admire, en l'admirant, ses parures choisies,</VERS>
<VERS>Et mon âme s'accroche aux bagues de ses doigts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos caresses ont de cruels enthousiasmes</VERS>
<VERS>Et des effrois et des rires de désespoir. . .</VERS>
<VERS>Plus tard une douceur tombe, semblable au soir,</VERS>
<VERS>Et ce sont des baisers de soeur, après les spasmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle redresse un pli de sa robe, en riant. . .</VERS>
<VERS>Et j'évoque son corps mûri par la lumière</VERS>
<VERS>Auprès du mien, dans quelque inégal cimetière,</VERS>
<VERS>Sous l'ombre sans terreur des cyprès d'orient.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
La Flûte Qui S'Est Tue.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je m'écoute, avec des frissons ardents,</VERS>
<VERS>Moi, le petit faune au regard farouche.</VERS>
<VERS>L'âme des forêts vit entre mes dents</VERS>
<VERS>Et le dieu du rythme habite ma bouche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ce bois, loin des aegipans rôdeurs,</VERS>
<VERS>Mon coeur est plus doux qu'une rose ouverte;</VERS>
<VERS>Les rayons, chargés d'heureuses odeurs,</VERS>
<VERS>Dansent au son frais de la flûte verte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mêlez vos cheveux et joignez vos bras</VERS>
<VERS>Tandis qu'à vos pieds le bélier s'ébroue,</VERS>
<VERS>Nymphes des halliers! Ne m'approchez pas!</VERS>
<VERS>Allez rire ailleurs pendant que je joue!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car j'ai la pudeur de mon art sacré,</VERS>
<VERS>Et, pour honorer la Muse hautaine,</VERS>
<VERS>Je chercherai l'ombre et je cacherai</VERS>
<VERS>Mes pipeaux vibrants dans le creux d'un chêne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je jouerai, parmi l'ombre et les parfums,</VERS>
<VERS>Tout le long du jour, en attendant l'heure</VERS>
<VERS>Des choeurs turbulents et des jeux communs</VERS>
<VERS>Et des seins offerts que la brise effleure. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je tais mon chant pieux et loyal</VERS>
<VERS>Lorsque le festin d'exalte et flamboie.</VERS>
<VERS>Seul le vent du soir apprendra mon mal,</VERS>
<VERS>Et les arbres seuls connaîtront ma joie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je défends ainsi mes instants meilleurs.</VERS>
<VERS>Vous qui m'épiez de vos yeux de chèvres,</VERS>
<VERS>O mes compagnons! allez rire ailleurs</VERS>
<VERS>Pendant que le chant fleurit sur mes lèvres!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sinon, je suis faune après tout, si beau</VERS>
<VERS>Que soit mon hymne, et bouc qui se rebiffe,</VERS>
<VERS>Je me vengerai d'un coup de sabot</VERS>
<VERS>Et d'un coup de corne et d'un coup de griffe!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Caravanes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est le soir. On entend passer les caravanes.</VERS>
<VERS>Rythmiques, les chameaux allongent leurs pas lourds.</VERS>
<VERS>La clochette à leur cou jette des refrains sourds.</VERS>
<VERS>Smyrne dort, du sommeil repu des courtisanes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans un jardin créé par les mains de la nuit</VERS>
<VERS>De fabuleux jasmins déroulent leurs lianes,</VERS>
<VERS>Et mes rêves s'en vont, comme des caravanes,</VERS>
<VERS>Vers l'inconnu charmant où l'amour les conduit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes rêves, défilant en lentes caravanes,</VERS>
<VERS>Mes grands rêves chargés du poids de tant d'espoirs,</VERS>
<VERS>S'en vont, au bruit lointain des cloches, dans les soirs,</VERS>
<VERS>Vers la maîtresse brune aux voiles diaphanes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Orientalement immuable, elle attend</VERS>
<VERS>Sans rêve et sans désir, comme font les sultanes,</VERS>
<VERS>Et peut-être, entendant passer mes caravanes,</VERS>
<VERS>Ses yeux les suivront-ils dans leur marche, un instant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des palmiers surchargés de dattes, de bananes,</VERS>
<VERS>M'attendent en l'espace aux rares tamaris.</VERS>
<VERS>J'y connaîtrai l'espoir déçu de l'oasis</VERS>
<VERS>Que cherche vainement la soif des caravanes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je sais que là-bas, loin des ferveurs profanes,</VERS>
<VERS>Beauté captive aux longs loisirs pleins de regret,</VERS>
<VERS>Ma Sultane repose en ce palais sacré</VERS>
<VERS>Où mes rêves s'en vont, comme des caravanes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Les Etres De La Nuit.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les êtres de la nuit et les êtres du jour</VERS>
<VERS>Ont longtemps partagé mon âme, tour à tour.</VERS>
<VERS>Les êtres de la nuit m'ont fait craindre le jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car les êtres du jour sont triomphants et libres,</VERS>
<VERS>Nulle secrète horreur ne fait vibrer leurs fibres,</VERS>
<VERS>Ils ont le regard clair de ceux qui naissent libres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les êtres de la nuit sont lents, passifs et doux,</VERS>
<VERS>Leur âme est comme un fleuve obscur et sans remous,</VERS>
<VERS>Leurs gestes sont furtifs et leurs rires sont doux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais les êtres du jour ont des prunelles claires,</VERS>
<VERS>De ce bleu que voient seuls les aigles dans leurs aires.</VERS>
<VERS>Le jour fait resplendir ces prunelles trop claires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce sont les yeux aigus des héros et des rois</VERS>
<VERS>Du Nord qu'on entend rire au fond des palais froids,</VERS>
<VERS>Et des reines dont l'âme a dominé les rois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les êtres de la nuit sont craintifs, mais dans l'ombre</VERS>
<VERS>Un phosphore inconnu luit en leur regard sombre:</VERS>
<VERS>Les êtres de la nuit ne vivent que par l'ombre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les êtres de la nuit sont faibles et charmants:</VERS>
<VERS>Ils trompent, et ce sont les fugitifs amants,</VERS>
<VERS>Les amantes aux coeurs perfides et charmants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le souffle d'un baiser cruel emplit leur bouche,</VERS>
<VERS>Et leur pas se dérobe ainsi qu'un vol farouche.</VERS>
<VERS>On ne boit qu'un baiser décevant sur leur bouche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il faut craindre l'attrait des êtres de la nuit,</VERS>
<VERS>Car leur corps souple glisse entre les bras et fuit,</VERS>
<VERS>Et leur amour n'est qu'un mensonge de la nuit. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Fête D'Automne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'espoir de vivre ailleurs des jours clairs m'abandonne</VERS>
<VERS>Et je célèbre ici la fête de l'automne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au-dessus de ma porte, avec un regret doux</VERS>
<VERS>Et chantant, je suspends les guirlandes d'or roux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'une femme au regard que nulle mort n'étonne</VERS>
<VERS>Vint tresser, en pleurant sur la mort de l'automne. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma maîtresse d'hier, nous ne fûmes jamais</VERS>
<VERS>Un couple harmonieux. . . Autrefois, je t'aimais...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je goûte en ce baiser que ta bouche me donne</VERS>
<VERS>L'odeur de l'herbe humide et des feuilles d'automne,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'odeur lourde des lourds raisins, et cette odeur</VERS>
<VERS>De pavots morts que jette au loin le vent rôdeur. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule dans mon jardin fané je me couronne</VERS>
<VERS>De feuillages et de violettes d'automne. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>




                



<POEME>
<TITRE>
Chansons Pour Mon Ombre. (1907)
</TITRE>
<AUTRE>
A Mon Ombre.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Droite et longue comme un cyprès,</VERS>
<VERS>L'ombre suit, à pas de louve,</VERS>
<VERS>mes pas que l'aube désapprouve.</VERS>
<VERS>L'ombre marche, à pas de louve</VERS>
<VERS>Droite et longue comme un cyprès.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle me suit, comme un reproche</VERS>
<VERS>Malaise des mauvais matins,</VERS>
<VERS>Qui se courbe sous les destins</VERS>
<VERS>Se ressouvient et se rapproche</VERS>
<VERS>À travers les mauvais matins,</VERS>
<VERS>L'ombre me suit, comme un reproche</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon ombre suit, comme un remord</VERS>
<VERS>La trace de mes pas d'ermite,</VERS>
<VERS>Des pas dont la crainte hésite,</VERS>
<VERS>Vers l'allée où gîtent les morts</VERS>
<VERS>Mon ombre suit mes pas d'ermite,</VERS>
<VERS>Implacable comme un remords.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Let Them Dead Bury Their Dead.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est la nuit je vais ensevelir mes morts,</VERS>
<VERS>Les songes, tes désirs, les douceurs, les remords,</VERS>
<VERS>Tout le passé. Je vais ensevelir mes morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'enfouirai, parmi les sombres violettes,</VERS>
<VERS>Ton visage d'amie aux tendresses muettes,</VERS>
<VERS>Ô toi qui dors parmi les sombres violettes</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je pleurerai l'astre éteint de ton regard.</VERS>
<VERS>Dans l'effort de ta vie et les heurts du hasard,</VERS>
<VERS>Je pleurerai l'étroite éteinte d'un regard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je couvrirai d'encens, de roses et de roses,</VERS>
<VERS>La pâle chevelure et les paupières closes</VERS>
<VERS>D'un amour dont l'ardeur mourut parmi tes roses</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sentirai monter vers moi l'odeur des morts,</VERS>
<VERS>Abolissant en moi tes craintes, tes remords,</VERS>
<VERS>Et m'apportant l'esprit indifférent des morts.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>Je trouverai, sous les grappes de violettes,</VERS>
<VERS>Les sanglots apaisés et les larmes muettes,</VERS>
<VERS>Sous les fleurs de la mort, les sombres violettes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déjà se rassérène au fond de mon regard</VERS>
<VERS>L'éternel crépuscule au sourire blafard</VERS>
<VERS>Les couleurs cesseront d'offenser mon regard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'emporterai là-bas le souvenir des roses,</VERS>
<VERS>Et l'on effeuillera sur mes paupières closes</VERS>
<VERS>Les lilas et les lys, les roses et les roses.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Conque.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Passant, je me souviens du crépuscule vert</VERS>
<VERS>Où glissent lentement les ombres sous-marines,</VERS>
<VERS>Où les algues, offrant leur calice entrouvert,</VERS>
<VERS>Étreignent de leurs bras fluides les raines</VERS>
<VERS>Des vaisseaux, autrefois pesants d'ivoire et d'or.</VERS>
<VERS>Je me souviens du soir où la nacre s'irise,</VERS>
<VERS>Où dorment les anneaux, étincelants encore,</VERS>
<VERS>Que donnaient à la mer ses époux de Venise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Passant, je me souviens du curieux travail</VERS>
<VERS>Des éternels jardins qui gardent, virginales,</VERS>
<VERS>La fleur de nacre fraîche et la fleur du corail,</VERS>
<VERS>Dont les profonds remous avivent tes pétales,</VERS>
<VERS>Rose animale et rouge éclose dans la nuit.</VERS>
<VERS>Je me souviens d'avoir bu l'odeur de la brume</VERS>
<VERS>Et d'avoir contemplé le sillage qui fuit</VERS>
<VERS>En laissant sur tes flots une neige d'écume.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me souviens d'avoir vu, sur l'azur changeant</VERS>
<VERS>Des vagues, refleurir les astres du phosphore.</VERS>
<VERS>Mon lit frileux était le doux sable d'argent.</VERS>
<VERS>Je me souviens d'avoir frotté le madrépore</VERS>
<VERS>En ses palais. d'avoir vu des lambeaux empreints</VERS>
<VERS>De sel, qui furent des bannières déployées.</VERS>
<VERS>D'avoir pleuré tes yeux et les cheveux éteints</VERS>
<VERS>Et tes membres meurtris des amantes noyées.</VERS>
<VERS>J'ai connu tes frissons de leur baiser amer.</VERS>
<VERS>Dans mon coeur chante encore la musique illusoire</VERS>
<VERS>De l'Océan. Je garde en ma frète mémoire</VERS>
<VERS>Le murmure et l'haleine et l'âme de la mer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Lassitude.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je dormirai ce soir d'un large et doux sommeil.</VERS>
<VERS>Fermez les lourds rideaux, tenez les portes closes.</VERS>
<VERS>Surtout, ne laissez pas pénétrer le soleil,</VERS>
<VERS>Laissez autour de moi le soir trempé de roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Posez, sur la blancheur d'un oreiller profond,</VERS>
<VERS>De ces fleurs sans éclat et dont l'odeur obsède.</VERS>
<VERS>Posez-les dans mes mains, sur mon coeur, sur mon front,</VERS>
<VERS>Les fleurs frêles au souffle adorablement tiède.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je dirai très bas que Rien de moi n'est resté.</VERS>
<VERS>Mon âme enfin repose. Ayez donc pitié d'elle</VERS>
<VERS>Qu'elle puisse dormir toute une éternité.</VERS>
<VERS>Je dormirai, ce soir, de la mort la plus belle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que s'effeuillent les fleurs, tubéreuses et lys,</VERS>
<VERS>Et que sombre et s'éteigne, au seuil des portes closes,</VERS>
<VERS>L'écho pâle et lointain des sanglots de jadis.</VERS>
<VERS>Ah! le soir infini! le soir trempé de roses.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Devant La Mort.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ils me disent, tandis que je sanglote encore</VERS>
<VERS>Dans l'ombre du sépulcre où sa grâce pâlit</VERS>
<VERS>Elle aspire la paix passagère du lit,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les ténèbres au front, et dans les yeux l'aurore.</VERS>
<VERS>Elle aura la splendeur de l'Esprit délivré,</VERS>
<VERS>Rêve, haleine, musique, essor, parfum, lumière.</VERS>
<VERS>Le cercueil ne la peut contenir tout entière,</VERS>
<VERS>Ni le sol, de chair morte et de pleurs enivré.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Chanson Pour Mon Ombre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le cierge aux larmes d'or, le mot tas du cantique,</VERS>
<VERS>Les lys fanés, ne sont qu'un symbole menteur</VERS>
<VERS>Dans une aube d'avril qui vient avec lenteur,</VERS>
<VERS>Elle refleurira, violette mystique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'écoute, parmi tes temples de la mort.</VERS>
<VERS>Je sens monter vers moi la chaleur de la terre,</VERS>
<VERS>Dont l'accablante odeur recèle le mystère</VERS>
<VERS>Du sanglot qui se tait et du rayon qui dort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'écoute, mais le vent des espaces emporte</VERS>
<VERS>L'audacieux espoir des infinis sereins.</VERS>
<VERS>Elle ne sera plus dans l'heure que j'étreins,</VERS>
<VERS> L'heure unique et certaine, et moi, je la crois morte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit, dont la langueur ne craint plus le soleil,</VERS>
<VERS>L'enveloppant du bleu féerique de ses voiles,</VERS>
<VERS>Éteint jusqu'aux lueurs lointaines des étoiles,</VERS>
<VERS>Et le vin des pavots lui verse le sommeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Morte que j'aimais, ô Pâleur étendue</VERS>
<VERS>Dans l'immobilité des néants noirs et froids,</VERS>
<VERS>Je n'ose t'apporter que les fleurs d'autrefois</VERS>
<VERS>Et mes sanglots païens sur ta beauté perdue.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Water Lilies.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Parmi les ondoiements et les éclairs douteux,</VERS>
<VERS>Les langoureux lys d'eau lèvent leur front laiteux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La rivière aux flots lourds berce leur somnolence.</VERS>
<VERS>Ce sont d'étranges fleurs de mort et de silence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur fraîcheur refroidit les flammes du soleil,</VERS>
<VERS>Et leur souffle répand une odeur de sommeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce sont des fleurs de mort et de mélancolie;</VERS>
<VERS>Elles ont caressé les bras nus d'Ophélie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles aiment le saule et tes roseaux, le bruit</VERS>
<VERS>Des feuillages, tes soirs d'émeraude et la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'accablante splendeur du jour tes importune</VERS>
<VERS>Elles dorment sur l'eau, pâtes comme la lune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aucun souffle d'amour n'atteint leur pureté.</VERS>
<VERS>Elles furent jadis tes lotus du Lé thé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Perséphone, tressant des couronnes de rêve,</VERS>
<VERS>Les cueillit, quand ses pas errèrent sur la grève</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des morts, où tes reflets plus beaux que tes couleurs,</VERS>
<VERS>Et tes échos plus doux que tes sons, où tes fleurs</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans parfum, sont tissés dans la trame du songe,</VERS>
<VERS>Où l'ivresse qui sourd des pavots se prolonge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les lys ont gardé le pieux souvenir</VERS>
<VERS>Du pays tiède où tous les chocs vont s'amortir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la Déesse aux yeux de crépuscule tendre,</VERS>
<VERS>Dénouant ses cheveux de poussière et de cendre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Toi Notre Père Odin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le vent d'hiver s'élance, audacieux et fort,</VERS>
<VERS>Ainsi que les Vikings, en leurs nobles colères.</VERS>
<VERS>La tempête a soufflé sur les pins séculaires,</VERS>
<VERS>Et les flots ont bondi. Venez, mes Dieux du Nord!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vos yeux ont le reflet des lames boréales,</VERS>
<VERS>Les abîmes vous sont de faciles chemins,</VERS>
<VERS>Et vous êtes grands et sveltes comme les pins,</VERS>
<VERS>0 maîtres des cieux froids et des races loyales!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes Dieux du Nord, hardis et blonds, réveillez-vous</VERS>
<VERS>De votre long sommeil dans les neiges hautaines,</VERS>
<VERS>Et faites retendre vos appels sur tes plaines</VERS>
<VERS>Où se prolonge au soir le hurlement des loups.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Venez, mes Dieux du Nord, aux faces aguerries,</VERS>
<VERS>Toi, notre père Odin, toi dont les cheveux d'or,</VERS>
<VERS>Freya, sont pleins d'odeurs, et toi, valeureux Thor,</VERS>
<VERS>Toi, Fricka volontaire, et vous, mes Valkyries!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écoutez-moi, mes Dieux, pareils aux clairs matins</VERS>
<VERS>Je suis la fille de vos Scaldes vénérables,</VERS>
<VERS>De ceux qui vous louaient, debout auprès des tables</VERS>
<VERS>Où les héros buvaient l'hydromel des festins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Venez, mes Dieux puissants, car notre hiver est proche,</VERS>
<VERS>Nous allons rire avec tes joyeux ouragans,</VERS>
<VERS>Nous abattrons le chêne épargné par tes ans,</VERS>
<VERS>Et tes monts trembleront jusqu'en leur coeur de roche.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
