<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Sillages
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Renée Vivien
</AUTEUR>
<DATE>
1908
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Invocation.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'Hadès souterrain où la nuit est parfaite</VERS>
<VERS>Te souviens-tu de l'île odorante, ô Psappha?</VERS>
<VERS>Du verger où l'élan des lyres triompha,</VERS>
<VERS>Et des pommiers fleuris où la brise s'arrête?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui fus à la fois l'amoureuse et l'amant,</VERS>
<VERS>Te souviens-tu d'Atthis, parmi les ombres pâles,</VERS>
<VERS>De ses refus et de ses rires, de ses râles,</VERS>
<VERS>De son corps étendu, virginal et dormant?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Te souviens-tu des hauts trépieds et de leurs flammes?</VERS>
<VERS>De la voix d'Eranna, s'élevant vers la nuit,</VERS>
<VERS>Pour l'hymne plus léger qu'une aile qui s'enfuit,</VERS>
<VERS>Mais que ne perdra point la mémoire des femmes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ouvre ta bouche ardente et musicale- Dis!</VERS>
<VERS>Te souviens-tu de ta maison de Mytilène,</VERS>
<VERS>Des cris mélodieux, des baisers dont fut pleine</VERS>
<VERS>Cette demeure où tu parus et resplendis?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Revois la mer, et ces côtes asiatiques</VERS>
<VERS>Si proches dans le beau violet du couchant,</VERS>
<VERS>Que, toi, tu contemplais, en méditant un chant</VERS>
<VERS>Sans faute, mais tiré des barbares musiques!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Léthé peut-il faire oublier ces vergers</VERS>
<VERS>Qui dorment à l'abri des coups et des vents maussades,</VERS>
<VERS>Et leurs pommes, et leurs figues, et leurs grenades,</VERS>
<VERS>Et le doux tremblement des oliviers légers?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peut-il faire oublier le pas lassé des chèvres</VERS>
<VERS>Vers l'étable, et l'odeur des vignes de l'été?</VERS>
<VERS>Dors-tu tranquillement là-bas, en vérité,</VERS>
<VERS>Toi dont le nom divin est toujours sur nos lèvres?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui fus la prêtresse et l'égale des Dieux,</VERS>
<VERS>Toi que vint écouter l'Aphrodite elle-même,</VERS>
<VERS>Dis-nous que ton regard est demeuré suprême,</VERS>
<VERS>Que le sommeil n'a pu s'emparer de tes yeux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi les flots pesants et les ombres dormantes,</VERS>
<VERS>Toi qui servis l'Eros cruel, l'Eros vainqueur,</VERS>
<VERS>L'Eros au feu subtil qui fait battre le coeur,</VERS>
<VERS>As-tu donc oublié le baiser des amantes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les vierges de nos jours égalent en douceur</VERS>
<VERS>Celles-là que tes chants rendirent éternelles,</VERS>
<VERS>Les vignes de Lesbos sont toujours aussi belles,</VERS>
<VERS>La mer n'a point changé son murmure berceur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! rejette en riants tes couronnes fanées!</VERS>
<VERS>Et, si jamais l'amour te fut amer et doux,</VERS>
<VERS>Ecoute maintenant et reviens parmi nous</VERS>
<VERS>Qui t'aimons à travers l'espace et les années!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Malédiction Sur Un Jardin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Fane-toi, beau jardin dont j'aimais les odeurs,</VERS>
<VERS>Où s'attardaient, plaintifs et las, les vents rôdeurs.</VERS>
<VERS>Que périssent demain tes miels et tes odeurs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que d'infâmes vers rongent le coeur des roses!</VERS>
<VERS>Que penchent les pavots et les pivoines closes!</VERS>
<VERS>O jardin, que le soir fasse mourir tes roses!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vienne le vent mauvais qui tuera ces jasmins</VERS>
<VERS>Qu'elle cueillit hier, en passant, de ses mains</VERS>
<VERS>Qui restaient pâles dans la pâleur des jasmins!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici que monte et que s'accroît le flot des herbes</VERS>
<VERS>Furieuses autant que les vagues acerbes-</VERS>
<VERS>Que monte la marée invincible des herbes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que ce flot tenace étrangle les grands lys</VERS>
<VERS>Pareils à sa blancheur et qu'elle aimait jadis!</VERS>
<VERS>Que soit anéanti le dernier de ces lys!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que le passant dénonce et détruise ces ronces,</VERS>
<VERS>Dont l'accueil est pareil aux plus rudes semonces,</VERS>
<VERS>En maudissant le mal infligé par ces ronces!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jardin, pourquoi serais-tu beau, jeune et charmant,</VERS>
<VERS>Toi qui ne reçois plus mes pas fiévreux d'amant</VERS>
<VERS>Et qui n'abrites plus son jeune corps charmant?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'abandonne aux yeux futurs, je te délaisse!</VERS>
<VERS>Puisque tu ne plais plus à la belle maîtresse</VERS>
<VERS>Qui t'aimait, à mon tour, jardin, je te délaisse-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Beau jardin où nos pas ne s'égareront plus,</VERS>
<VERS>Reçois des étrangers les longs soins superflus!</VERS>
<VERS>Fane-toi, beau jardin! Elle ne m'aime plus.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Sonnet Pour La Lune.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Protectrice de ce qui s'efface et qui fuit,</VERS>
<VERS>Souveraine des bois, des sommets et des rives,</VERS>
<VERS>Toi qui prêtes un songe illusoire aux captives</VERS>
<VERS>Que le malheur inné de leur race poursuit,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi dont le regard froid et mystique traduit</VERS>
<VERS>Le pâle amour de nos âmes contemplatives,</VERS>
<VERS>Toi qui fais miroiter l'argent vert des olives,</VERS>
<VERS>Toi qui daignes sourire aux filles de la nuit,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui règnes sur les grenouilles, sur les lièvres,</VERS>
<VERS>Sur les eaux, les marais où sommeillent les fièvres,</VERS>
<VERS>Les fleuves et les mers que tu sais engourdir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lève-toi! Je t'épie à l'ombre d'une berge!-</VERS>
<VERS>Mon coeur n'a plus que le vide de son désir,</VERS>
<VERS>Et j'aime vainement l'étoile la plus vierge!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Amata.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Je ne veux que le sourire de ta bouche- »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dis, que veux-tu de moi qui t'aime, ô mon souci</VERS>
<VERS>Et comment retenir ton caprice de femme?</VERS>
<VERS>Prends mes anneaux- Prends mes colliers- Et prends aussi</VERS>
<VERS>Ce que j'ai de plus rare et de plus beau: mon âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si mon très grand désir t'importune, ce soir</VERS>
<VERS>Je me refuserai la douceur de ta couche</VERS>
<VERS>Et je dissimulerai mon fiévreux désespoir,</VERS>
<VERS>Car je ne veux que le sourire de ta bouche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton vouloir est mon voeu, mon désir est ma loi,</VERS>
<VERS>Et si quelque étrangère apparaît plus aimable</VERS>
<VERS>A tes regards changeants, prends-la, réjouis-toi!</VERS>
<VERS>Moi-même dresserai le lit doux et la table-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O toi que je verrai dans les yeux de la mort!</VERS>
<VERS>Que ne peux-tu me demander, à moi qui t'aime?</VERS>
<VERS>Je mets entre tes doigts insouciants mon sort,</VERS>
<VERS>O toi, douceur finale, ô toi, douleur suprême!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Vêtue.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ta robe participe à ton être enchanté,</VERS>
<VERS>O ma très chère!- Elle est un peu de ta beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La respirer, c'est ton odeur que l'on dérobe.</VERS>
<VERS>Ton coeur intime vit dans les plis de ta robe,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'odeur de nos baisers anciens est dans ses plis-</VERS>
<VERS>Elle se ressouvient de nos divins oublis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En mon être secret je suis presque jalouse</VERS>
<VERS>De l'étoffe qui suit ton corps et qui l'épouse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ose te l'avouer, en un soir hasardeux</VERS>
<VERS>Où l'on s'exprime enfin- Nous t'aimons toutes deux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'avoir été si près de ta douceur suprême,</VERS>
<VERS>Ta robe est ma rivale, et cependant je l'aime-</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'aimes déjà plus ta robe de jadis,</VERS>
<VERS>Soyeuse et longue ainsi qu'un irréel iris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais moi je l'aime et je la veux et je la garde.</VERS>
<VERS>Pour moi, le passé reste et l'autrefois s'attarde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'adore ces chers plis du voile transparent</VERS>
<VERS>Qui n'enveloppe plus ton corps indifférent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Garde-moi, parfumée ainsi qu'une momie,</VERS>
<VERS>Ta robe des beaux jours passés, ô mon amie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Dans Un Verger.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un verger de Mytilène, vers la fin d'un après-midi d'été.</VERS>
<VERS>Les vignes, chargées de grappes, se déroulent jusqu'à la</VERS>
<VERS>mer. Le soleil brûle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au lever du rideau, Eranna tire quelques sons du paktis,</VERS>
<VERS>mais ses mains retombent. Epuisée par la chaleur, elle parle</VERS>
<VERS>d'une voix faible.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


<AUTRE>
SCENE I
</AUTRE>

<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Eranna, reposant le paktis contre un tronc d'olivier.</VERS>
<VERS>O vierges, le soleil est à son apogée.</VERS>
<VERS>Maître implacable, il règne et pèse sur l'Egée.</VERS>
<VERS>Je suis lasse et ne sais plus tirer du paktis</VERS>
<VERS>L'ode à l'Aphrodita ni l'hymne à l'Adonis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Atthis, s'éventant avec effort:</VERS>
<VERS>Tu nous brûles, soleil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dika.</VERS>
<VERS>                        O soleil, tu nous brûles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Damophyla.</VERS>
<VERS>Vers le soir tombera la paix des crépuscules,</VERS>
<VERS>Il le faut espérer enfin, car nous souffrons</VERS>
<VERS>De ce pesant soleil abattu sur nos fronts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Euneika.</VERS>
<VERS>Voici que monte, ainsi qu'un éclat de cymbales,</VERS>
<VERS>Infatigablement le long cri des cigales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gurinno.</VERS>
<VERS>Grandement fatigués par l'été desséchant,</VERS>
<VERS>Les bergers sur la route ont suspendu leur chant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eranna.</VERS>
<VERS>Puisque le dur soleil est le maître des choses,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se tournant vers Dika</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tissons, Dika, les brins de fenouil et les roses,</VERS>
<VERS>Toi qui seule entre nous sais parer les autels-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Atthis.</VERS>
<VERS>L'Aphrodita sourit aux fleurs que tu lui donnes</VERS>
<VERS>Et tes guirlandes sont chères aux Immortels.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eranna.</VERS>
<VERS>De tes très tendres mains tresse-leur des couronnes,</VERS>
<VERS>Dans ce verger, si doux à l'abri du soleil,</VERS>
<VERS>Où des feuillages tombe et coule le sommeil.</VERS>
<VERS>Au loin se répandait un thrène de voix basses.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
 




<AUTRE>
SCENE II
</AUTRE>

<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une voyageuse, les vêtements couverts de poussière</VERS>
<VERS>entre, timide, hésitante et regardant autour d'elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Atthis.</VERS>
<VERS>Une étrangère approche à pas lents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eranna.</VERS>
<VERS>                                    Elle est belle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dika.</VERS>
<VERS>Ses yeux ont le regard jeune et fier des vainqueurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Damophyla.</VERS>
<VERS>La nouvelle venue est digne de nos choeurs-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Atthis.</VERS>
<VERS>Elle s'approche, lente et lasse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eranna.</VERS>
<VERS>                                 Allons vers elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se levant et s'approchant de l'étrangère</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui viens à travers les vignes de l'été,</VERS>
<VERS>Réjouis-toi de ta jeunesse et ta beauté!</VERS>
<VERS>Et que, reconnaissant le rythme aux strictes lois,</VERS>
<VERS>Le sarbitos docile obéisse à tes doigts</VERS>
<VERS>Imprégnés de fenouil, de roses et de menthe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec un intérêt croissant:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes voiles sont de pourpre et tes parfums sont doux.</VERS>
<VERS>Vierge pareille aux fleurs, que cherches-tu de nous?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'étrangère.</VERS>
<VERS>Je porte le salut de ma ville natale</VERS>
<VERS>A Psappha de Lesbos, illustre par ses chants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eranna.</VERS>
<VERS>Salut! Ici le cri strident de la cigale</VERS>
<VERS>S'adoucit, plus lointain, sous les rameaux penchants,</VERS>
<VERS>Et le repos est doux sur une couche molle.</VERS>
<VERS>Nos choeurs alterneront le chant et la parole</VERS>
<VERS>Pour te plaire et la brise est plus aimable ici.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dika, apportant à la voyageuse une amphore et une coupe:</VERS>
<VERS>Il n'est rien de plus doux que l'eau fraîche. Voici</VERS>
<VERS>L'eau de la source pure au flanc de la montagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gurinno.</VERS>
<VERS>Je t'apporte un rayon de miel, ô ma compagne!</VERS>
<VERS>Plus frais que le nectar et plus doré que l'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Damophyla.</VERS>
<VERS>Console ta fatigue, allonge ta paresse</VERS>
<VERS>Dans ce verger où de beaux chants ont pris l'essor</VERS>
<VERS>Plus rapides que les oiseaux de la Déesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mégara.</VERS>
<VERS>Veux-tu, pour rafraîchir ton front las, un coussin</VERS>
<VERS>D'un travail de Lydie aux couleurs délicates?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dika.</VERS>
<VERS>Et veux-tu des iris plus beaux sur un beau sein?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Télésippa.</VERS>
<VERS>Voici du mélilot.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Euneika.</VERS>
<VERS>                   Voici des aromates.</VERS>
<VERS>Voici des fruits dorés;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eranna, détachant le paktis d'un geste solennel</VERS>
<VERS>                       Et voici le paktis</VERS>
<VERS>Qui célèbre l'hymen et pleure l'Adonis.</VERS>
<VERS>On le suspend devant l'autel aux jours de fête.</VERS>
<VERS>Plus doux que le sommeil, plus fort que la tempête,</VERS>
<VERS>Lui seul calme le front de l'Eros irrité.</VERS>
<VERS>Il se répand sur la montagne et sur la berge</VERS>
<VERS>Et fait frémir de joie et d'orgueil la cité.</VERS>
<VERS>Le voici- Chante-nous avec son aide, ô vierge!</VERS>
<VERS>Les hymnes rituels de ton pays lointain</VERS>
<VERS>Qui pleurent une mort ou comblent un festin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'étrangère.</VERS>
<VERS>Plus tard je chanterai pour vous plaire, ô très belles!-</VERS>
<VERS>Je suis lasse d'avoir erré- Mais grâce aux Dieux</VERS>
<VERS>Je me repose enfin parmi vos choeurs heureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une pause.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parlez-moi de Psappha, mes compagnes nouvelles;</VERS>
<VERS>Dites-moi ce que sont ses cheveux et ses yeux,</VERS>
<VERS>Afin qu'en vieillissant je bénisse les Dieux</VERS>
<VERS>D'avoir cueilli la fleur de ses grâces- J'écoute,</VERS>
<VERS>Tel un pâtre lassé par l'ardeur de la route</VERS>
<VERS>Se réjouit du bruit des feuilles et de l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec une curiosité brûlante:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est ardente et jeune et son visage est beau?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dika.</VERS>
<VERS>Ses cheveux sont plus noirs encore que l'aile ombreuse</VERS>
<VERS>De la nuit noire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Atthis.</VERS>
<VERS>                   Et son langage est lent et doux,</VERS>
<VERS>Car elle parle ainsi qu'une triste amoureuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>'Gurinno, interrompant:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout ce qui l'environne est lumineux et doux,</VERS>
<VERS>Les étoiles, autour de la lune divine,</VERS>
<VERS>Voilent leur clair visage alors qu'elle illumine</VERS>
<VERS>La terre- Ainsi paraît celle-là parmi nous.</VERS>
<VERS>Son front est couronné de graves violettes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gorgo.</VERS>
<VERS>Elle prête sa voix aux Déesses muettes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dika.</VERS>
<VERS>Je dirai ses yeux bleus, comparables à l'eau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mégara.</VERS>
<VERS>Moi je comparerai très bien à l'arbrisseau</VERS>
<VERS>Jeune et souple son corps virginal-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eranna.</VERS>
<VERS>                                      A quoi puis-je</VERS>
<VERS>Comparer cette voix très glorieuse, orgueil</VERS>
<VERS>De Piéria dont le doux Lesbos est le seuil,</VERS>
<VERS>Et qui charme le coeur de ceux qu'Eros afflige?</VERS>
<VERS>Beaucoup plus mélodieuse que ce paktis</VERS>
<VERS>Qu'Hermès tira de la tortue au temps jadis,</VERS>
<VERS>Et que le messager du printemps, immortelle</VERS>
<VERS>Comme eux-mêmes, elle a chanté devant les Dieux.</VERS>
<VERS>La persuasion s'étonne devant elle-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Après une légère pause:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que dirai-je encor de la voix éternelle?</VERS>
<VERS>Divine et s'élevant à la hauteur des cieux,</VERS>
<VERS>Dédaignant la louange ou le blâme des hommes,</VERS>
<VERS>Elle résonne, et nous, les chants jeunes, nous sommes,</VERS>
<VERS>Selon sa volonté, tourmentés ou joyeux.</VERS>
<VERS>Parfois elle caresse, et parfois se courrouce,</VERS>
<VERS>Et parfois se lamente, au hasard du mélos.</VERS>
<VERS>Elle est incomparable-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'étrangère, se tournant vers Eranna:</VERS>
<VERS>                      O vierge à la voix douce,</VERS>
<VERS>Quel est ton nom?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eranna.</VERS>
<VERS>                  Je suis Eranna de Télos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'étrangère.</VERS>
<VERS>O toi dans ses beaux choeurs l'unique et la première!</VERS>
<VERS>« Désormais une vierge aussi sage que toi,</VERS>
<VERS>Dit-elle, en aucun cas ne verra la lumière- »</VERS>
<VERS>Et ces mots très lointains sont venus jusqu'à moi-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se rapprochant d'Eranna:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vierge, demeure ainsi, debout et face à face,</VERS>
<VERS>Dévoilant la douceur qui sourit dans tes yeux.</VERS>
<VERS>Chère à Psappha, chère à Lesbos et chère aux Dieux,</VERS>
<VERS>Fleuris dans ta splendeur, ô gloire de ta race!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eranna.</VERS>
<VERS>Les mots que tu me dis sont bienveillants et doux-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec une humilité altière:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le désir de Psappha me rendit glorieuse.</VERS>
<VERS>Quelqu'un, dans l'avenir, se souviendra de nous,</VERS>
<VERS>Je le crois-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'étrangère.</VERS>
<VERS>             Réjouis ton cher coeur d'orgueilleuse!</VERS>
<VERS>Car ton nom sera grand dans l'avenir lointain,</VERS>
<VERS>Puisque tu t'es mêlée aux choeurs blonds des Piérides.</VERS>
<VERS>Tu joignis au laurier le fenouil et le thym</VERS>
<VERS>Et doux est ton labeur, ô vierge aux yeux limpides!</VERS>
<VERS>Ce très noble labeur, noblement accompli!</VERS>
<VERS>Le sort des chants obscurs entassés dans l'oubli</VERS>
<VERS>N'est pas le tien. Salut!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eranna.</VERS>
<VERS>                         Si je suis éternelle,</VERS>
<VERS>Si mon laurier naissant grandit et triompha,</VERS>
<VERS>C'est qu'il fleurit à l'ombre illustre de Psappha</VERS>
<VERS>Et mon éternité splendide me vient d'elle.</VERS>
<VERS>Mais, vous toutes sur qui tomba son beau regard,</VERS>
<VERS>Dites à l'étrangère, ô belles! votre part</VERS>
<VERS>Dans la gloire de la Poétesse divine</VERS>
<VERS>Et vos beaux noms.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Euneika.</VERS>
<VERS>                  Je vins jadis de Salamine</VERS>
<VERS>Et je suis Euneika.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gorgo.</VERS>
<VERS>                    Moi, Gorgo.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dika.</VERS>
<VERS>                                Moi, Dika.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Atthis.</VERS>
<VERS>Je suis la bienheureuse Atthis qu'elle invoqua</VERS>
<VERS>Lorsque la douce lune illuminait la terre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se tournant vers l'Etrangère:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Te souvient-il, toi que l'amour d'elle conduit</VERS>
<VERS>Vers nous? Elle chantait: « Il est plus de minuit,</VERS>
<VERS>O belle! l'heure passe et je dors solitaire- »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eranna.</VERS>
<VERS>Très désirable Atthis, vierge à la douce voix</VERS>
<VERS>Qu'Apollon attentif a lui-même écoutée!</VERS>
<VERS>Redis avec orgueil que Psappha t'a chantée</VERS>
<VERS>Alors qu'elle t'aimait aux longs jours d'autrefois.</VERS>
<VERS>Gurinno, pâle encor de ta vaine tendresse,</VERS>
<VERS>Et Gorgo, qui la rassasias pleinement,</VERS>
<VERS>Toi dont elle vanta le savoir et l'adresse,</VERS>
<VERS>Louez les Dieux de ce qu'elle fut votre amant!</VERS>
<VERS>Dites que ses beaux chants vous firent éternelles,</VERS>
<VERS>Que celle qui chanta votre aimable pâleur,</VERS>
<VERS>Votre forme pareille aux lys d'or, ô très belles!</VERS>
<VERS>Ayant connu le lit d'azur des Immortelles</VERS>
<VERS>Le quitta pour l'amour de vos bouches en leur,</VERS>
<VERS>Qu'elle chanta ses chants pareils à la colère</VERS>
<VERS>Du vent sur la montagne en l'espoir de vous plaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se tournant vers Damophyla:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Damophyla, dis à celle qui vient vers nous</VERS>
<VERS>Apportant le salut de sa ville avec elle,</VERS>
<VERS>Que ton chant, composé sur le divin modèle,</VERS>
<VERS>Honora l'Artémis aux traits cruels et doux,</VERS>
<VERS>Et que tu célébras ses flèches sur les berges,</VERS>
<VERS>L'ombre de ses forêts, le beau choeur de ses vierges,</VERS>
<VERS>Toi-même étant promise à la virginité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Damophyla, se tournant vers l'Etrangère:</VERS>
<VERS>Salut!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'étrangère.</VERS>
<VERS>       Réjouis-toi jusqu'à l'éternité,</VERS>
<VERS>O gracieuse, et que ton doux nom soit chanté!</VERS>
<VERS>Que ta gloire traverse, à la nage, l'espace</VERS>
<VERS>Du Fleuve, traversant le vaste flot des morts!</VERS>
<VERS>Car toujours tu gardas le souci des accords,</VERS>
<VERS>Des choses nobles et belles, et de ta race.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se tournant vers le choeur:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vierges, grâce à l'Eros et grâce aux beaux travaux</VERS>
<VERS>Que fit pour vous Psappha, vous êtes glorieuses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eranna.</VERS>
<VERS>Voyez, ô choeur sacré des belles amoureuses!</VERS>
<VERS>Le soir descend sur les oliviers et les eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'étrangère.</VERS>
<VERS>Salut au soir, dont la lumière d'hyacinthe</VERS>
<VERS>Ne blesse point les yeux!-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eranna.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>                           Vers la montagne éteinte</VERS>
<VERS>S'entoure d'ombre ainsi que d'un long voile noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Damophyla.</VERS>
<VERS>C'est l'heure où les troupeaux retournent vers l'étable</VERS>
<VERS>Et les bergers vers le foyer et vers la table.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mégara.</VERS>
<VERS>L'enfant lasse revient vers la mère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'étrangère. </VERS>
<VERS>                                      O doux soir,</VERS>
<VERS>Tendre soir, fils de Zeus!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eranna.</VERS>
<VERS>                           O soir, ô vénérable!</VERS>
<VERS>Toi qui fais oublier le dur labeur du jour,</VERS>
<VERS>Ramène-nous vers le festin et vers l'amour</VERS>
<VERS>Et rallume la torche et prépare la table!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gurinno.</VERS>
<VERS>Voici que se prépare enfin la belle nuit,</VERS>
<VERS>Entre des bras très blancs qu'elle nous soit doublée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eranna, se tournant vers l'autel de l'Aphrodita:</VERS>
<VERS>J'invoque la Déesse en mon âme troublée,</VERS>
<VERS>Celle qui triomphe à l'approche de la nuit,</VERS>
<VERS>Celle qui sait tisser les trames de la ruse!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Damophyla.</VERS>
<VERS>Qu'elle amène vers moi la belle qui me fuit,</VERS>
<VERS>Que je veux attirer, qui raille et qui refuse</VERS>
<VERS>Mes présents- Qu'elle vienne encore maintenant</VERS>
<VERS>Vers mon constant amour! Que je sois délivrée</VERS>
<VERS>De mes cruels soucis!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Atthis.</VERS>
<VERS>                      Qu'elle me soit livrée</VERS>
<VERS>Coeur et corps, celle qui me traite injustement,</VERS>
<VERS>Celle qui me trahit et me dompte, qui brise</VERS>
<VERS>Mon âme même par la détresse et méprise</VERS>
<VERS>Ma beauté pour un être inférieur et vil!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eranna.</VERS>
<VERS>Reçois, fille de Zeus, Déesse au coeur subtil,</VERS>
<VERS>Répandu sur ton cher autel, ce lait de chèvres,</VERS>
<VERS>Et ce miel, et ce vin qui ressemble au nectar.</VERS>
<VERS>Si jamais ton doux nom a fleuri sur nos lèvres,</VERS>
<VERS>Viens parmi nous, ayant attelé ton beau char!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On entend au dehors une lamentation orientale, terrible et prolongée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est la voix de Psappha, qui pleure et lamente-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Se tournant vers l'autel:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Déesse, souviens-toi de Psappha.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gorgo.</VERS>
<VERS>                                Sois clémente!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La terrible lamentation se prolonge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eranna.</VERS>
<VERS>O vierges, déchirez vos tuniques de lin.</VERS>
<VERS>Car Psappha meurt- L'Eros a fondu sur son âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Atthis.</VERS>
<VERS>Comparable au tonnerre est le courroux divin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eranna.</VERS>
<VERS>Comparable à l'éclair est sa terrible flamme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Atthis.</VERS>
<VERS>L'amour parle à travers un songe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gurinno.</VERS>
<VERS>                                  L'amour ment.</VERS>
<VERS>Gorgo, sans l'entendre:</VERS>
<VERS>L'amour n'est pas heureux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dika.</VERS>
<VERS>                           L'amour n'est pas clément.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eranna.</VERS>
<VERS>Prends pitié de nos coeurs tourmentés, ô Déesse!</VERS>
<VERS>Lesbos est le plus beau d'entre les beaux autels</VERS>
<VERS>Et Psappha t'a louée en des chants éternels.</VERS>
<VERS>Kupris, ne courbe point son front sous la détresse!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>


<AUTRE>
SCENE III
</AUTRE>

<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Psappha entre. Elle est voilée de voiles noirs très épais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Psappha.</VERS>
<VERS>L'Eros a brisé mon âme, comme un vent</VERS>
<VERS>Des montagnes tord et brise les grands chênes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eranna.</VERS>
<VERS>Ton coeur n'a point pitié des maux que tu déchaînes!</VERS>
<VERS>Eros, être fatal, amer et décevant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Choeur.</VERS>
<VERS>Eros, suprême Eros!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eranna.</VERS>
<VERS>                    De vos lèvres amères,</VERS>
<VERS>Amantes, célébrez le tisseur de chimères!</VERS>
<VERS>Je maudis ta douceur, Eros cruel et beau!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Choeur.</VERS>
<VERS>Eros!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eranna.</VERS>
<VERS>      Soudain un feu subtil court sur ma peau,</VERS>
<VERS>Je voudrais te louer, mais ma langue est brisée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Choeur.</VERS>
<VERS>Eros!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eranna.</VERS>
<VERS>      Un tremblement m'agite toute-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Choeur.</VERS>
<VERS>Eros!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Psappha sort lentement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'étrangère.</VERS>
<VERS>      Elle s'en va vers toi qui guéris et consoles,</VERS>
<VERS>Pâle Perséphona!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eranna</VERS>
<VERS>                 Je n'ai plus de paroles.</VERS>
<VERS>L'ombre de la douleur s'empare de mes yeux.</VERS>
<VERS>Hadès est fort, et vous êtes jaloux, ô Dieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Damophyla.</VERS>
<VERS>Vierges, n'invoquons plus l'irritable Déesse</VERS>
<VERS>Qui se plaît à dompter nos coeurs par la détresse.</VERS>
<VERS>Elle est différente, aveugle, ingrate-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eranna, se relevant:</VERS>
<VERS>                                       O toi</VERS>
<VERS>Qui railles la pitié, la justice et la foi,</VERS>
<VERS>Aphrodita changeante, implacable Immortelle</VERS>
<VERS>Tu jaillis de la mer, périlleuse comme elle.</VERS>
<VERS>La vague sous tes pas se brisait en sanglots.</VERS>
<VERS>Amère, tu surgis des profondeurs amères,</VERS>
<VERS>Apportant dans tes mains l'angoisse et les chimères,</VERS>
<VERS>Ondoyante et perfide, en tout semblable aux flots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur ces dernières paroles, une messagère entre, essoufflée, très pâle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La messagère.</VERS>
<VERS>O vierges, elle expire à l'ombre de Leucade!</VERS>
<VERS>Réunissez vos choeurs- O lamentation</VERS>
<VERS>Sur Psappha, sur Lesbos, sur nous et sur Leucade!</VERS>
<VERS>Chantant avec fureur son invocation,</VERS>
<VERS>Et sanglotant ainsi que rit une Ménade,</VERS>
<VERS>Elle atteignit la roche et se précipita.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Choeur.</VERS>
<VERS>O lamentation!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quelques-unes, très bas:</VERS>
<VERS>               Eros!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'autres, plus bas encore:</VERS>
<VERS>                     Aphrodita!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles se prosternent, le front dans la poussière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Damophyla.</VERS>
<VERS>Psappha la délicate a subi la colère</VERS>
<VERS>Des Dieux qui, souriants, poursuivent leur dessein.</VERS>
<VERS>Déchirez vos péplos et frappez votre sein,</VERS>
<VERS>O vierges!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Eranna.</VERS>
<VERS>               Elle expire et que pouvons-nous faire?</VERS>
<VERS>Coupez vos beaux cheveux en leur force-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Choeur.</VERS>
<VERS>                                        Psappha!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Damophyla.</VERS>
<VERS>O toi dont le laurier grandit et triompha</VERS>
<VERS>Parmi nous, se peut-il que tu meures, Psappha!</VERS>
<VERS>O toi que nous aimions, ô l'illustre, ô Psappha!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'étrangère se levant soudain au milieu du choeur prosterné:</VERS>
<VERS>Vierges, souvenez-vous, en vos âmes confuses!</VERS>
<VERS>La commune douleur sur le commun trépas</VERS>
<VERS>Respecte la maison des serviteurs des Muses,</VERS>
<VERS>Cette auguste maison où le deuil n'entre pas.</VERS>
<VERS>Ne pleurez plus! Ceignez vos jeunes fronts de roses,</VERS>
<VERS>De celles-là qui sont heureusement écloses,</VERS>
<VERS>Et la douleur n'ayant point fait baisser vos yeux,</VERS>
<VERS>Chantez comme l'on chante en la maison des Dieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les vierges, obéissant à l'ordre, ceignent leurs fronts de roses tressées,</VERS>
<VERS>de laurier et de thym et ressaisissent leurs paktis. Le rideau tombe.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
J'Ai Jeté Mes Fleurs.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est en vain que, pour moi, ma raison s'évertue,</VERS>
<VERS>Car je n'aime que ce qui me raille et me tue-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ma grande douleur terrible, la voici:</VERS>
<VERS>Partout je redirai: Je ne suis pas d'ici.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'ai rien calculé, je suis née ivre et folle.</VERS>
<VERS>Au hasard, j'ai semé mon âme et ma parole.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai donné mes baisers et mes fleurs et mes lais,</VERS>
<VERS>Et je n'ai point compris que je me dépouillais-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime le vent qui fait les pires catastrophes,</VERS>
<VERS>L'encens mortel, les soirs fiévreux, le vin des strophes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si je ne puis mourir d'une très douce mort</VERS>
<VERS>Où je m'exhalerais sans cris et sans effort,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que retombe sur moi l'effroi d'un beau désastre,</VERS>
<VERS>L'écroulement d'un temple ou la chute d'un astre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que je disparaisse au regard des humains,</VERS>
<VERS>Ayant jeté mes fleurs au hasard des chemins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que, si la Destinée est à ce point clémente,</VERS>
<VERS>La nuit m'ensevelisse et le vent me lamente!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans ce long repos qu'aucun mot ne traduit,</VERS>
<VERS>Que je dorme parmi les choses de la nuit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Elle Passa.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'étais pareille à la voyageuse recrue,</VERS>
<VERS>Lasse enfin des courants et des vents et du sort</VERS>
<VERS>Et qui n'aspire plus qu'au bon sommeil du port-</VERS>
<VERS>Miraculeusement vous m'êtes apparue-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous ressembliez à tout ce qui m'est cher,</VERS>
<VERS>Aux jardins de juillet dans leur douceur croissante,</VERS>
<VERS>Aux parfums respirés au détour d'une sente,</VERS>
<VERS>Aux lys graves, aux clairs de lune sur la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Semblable à celles-là qu'une langueur accable,</VERS>
<VERS>Sachant que vous étiez mon fragile avenir,</VERS>
<VERS>Je vous regardais vivre et briller et fleurir.</VERS>
<VERS>O lys parfait, ô clair de lune irréprochable!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'oubliai que je viens d'errer sur des chemins</VERS>
<VERS>Trop rudes- Malgré moi je me suis arrêtée-</VERS>
<VERS>Et cependant, ô belle à la voix enchantée!</VERS>
<VERS>Je pleure de sentir mon coeur entre vos mains.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Regard En Arrière.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'admirais autrefois les splendides vainqueurs</VERS>
<VERS>Vers qui monte la flamme extatique des coeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je n'aime aujourd'hui que les vaincues très calmes</VERS>
<VERS>Dont le sang fier ternit la verdure des palmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi qui compte à pas lents le chemin du retour,</VERS>
<VERS>J'aimais hier la gloire évidente du jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je sers aujourd'hui la nuit, ma souveraine,</VERS>
<VERS>Qui seule inspire une âme orgueilleuse et sereine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi le peuple, hier encor je contemplais</VERS>
<VERS>D'un regard ébahi le fronton des palais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'aime maintenant que les grandes ruines</VERS>
<VERS>Où tardent, en pleurant, les présences divines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me tais, je m'enfuis et d'un geste lassé</VERS>
<VERS>Je drape sur mon coeur la pourpre du passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'un hasard guide enfin mon désespoir tranquille</VERS>
<VERS>Vers l'eau d'une oasis ou les berges d'une île,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où je puisse dormir, mon voyage accompli,</VERS>
<VERS>Dans la sécurité profonde de l'oubli.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Devant L'Eté.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici l'été- Les jours sont trop longs, mon amie,</VERS>
<VERS>L'ombre tarde- On attend l'heure du grand repos,</VERS>
<VERS>Des lys plus odorants, de la cloche endormie,</VERS>
<VERS>De la grande fraîcheur des feuilles et des eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je m'attriste de la clarté qui se prolonge.</VERS>
<VERS>Mon coeur est l'ennemi des midis éclatants,</VERS>
<VERS>Et malgré que les jours soient beaux comme un beau songe,</VERS>
<VERS>Cette heure qui me plaît, je l'attends trop longtemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je le sais, le beau jour dore ta chevelure</VERS>
<VERS>Large et blonde et qui se réjouit du soleil,</VERS>
<VERS>Mais je préfère à tout cette tristesse pure</VERS>
<VERS>Et cet ennui final qui mènent au sommeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'adore ton visage et je préfère l'ombre</VERS>
<VERS>Mystérieuse où je ne puis que l'entrevoir-</VERS>
<VERS>Je préfère à ton clair regard ton regard sombre.</VERS>
<VERS>Belle, tu m'apparais plus belle vers le soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'espoir de cette heure où tout désir s'émousse,</VERS>
<VERS>Oublions la splendeur dure des jours trop longs.</VERS>
<VERS>Dans le désir et le regret de la nuit douce</VERS>
<VERS>Par ces longs soirs d'été trop lumineux, allons...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, je me baignerai dans cette ombre illusoire</VERS>
<VERS>De tes cheveux et de tes seins et de tes bras</VERS>
<VERS>En songeant à la paix, la douceur et la gloire</VERS>
<VERS>D'un beau soir violet qui ne s'achève pas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Dans Un Chemin De Violettes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'air la merveilleuse odeur de violettes,</VERS>
<VERS>Nos doigts entrelacés et nos lèvres muettes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les rosiers roux ont la couleur de tes cheveux</VERS>
<VERS>Et nos coeurs sont pareils- Je veux ce que tu veux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout le jardin autour de nous, ma bien-aimée,</VERS>
<VERS>Et la brise embaumant ta face parfumée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nulle n'a la splendeur de tes cheveux flottants</VERS>
<VERS>Ni le charme de ton sourire, ô mon printemps!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De tout mon coeur avide et chantant je te loue.</VERS>
<VERS>Nulle n'a le contour précieux de ta joue,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nulle n'a ce regard incertain qui me plaît,</VERS>
<VERS>Mêlé de gris aigu, de vert, de violet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'énorme univers nulle ne te ressemble,</VERS>
<VERS>C'est pourquoi près de toi mon désir brûle et tremble.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je le sais, ton regard n'a pas de loyauté</VERS>
<VERS>Et ta bouche a menti- Que j'aime ta beauté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Règne sur moi toujours, préférée et suprême-</VERS>
<VERS>Que tes plus petits pas sont charmants- Que je t'aime!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
A Une Ombre Aimée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'espoir de vivre ailleurs des jours clairs m'abandonne</VERS>
<VERS>Et je célèbre ici la fête de l'automne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au-dessus de ma porte, avec un regret doux</VERS>
<VERS>Et chantant, je suspends les guirlandes d'or roux</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'une femme au regard que nulle mort n'étonne</VERS>
<VERS>Vint tresser, en pleurant sur la mort de l'automne-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma maîtresse d'hier, nous ne fûmes jamais</VERS>
<VERS>Un couple harmonieux- Autrefois, je t'aimais..</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je goûte en ce baiser que ta bouche me donne</VERS>
<VERS>L'odeur de l'herbe humide et des feuilles d'automne,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'odeur lourde des lourds raisins, et cette odeur</VERS>
<VERS>De pavots morts que jette au loin le vent rôdeur-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seule dans mon jardin fané je me couronne</VERS>
<VERS>De feuillages et de violettes d'automne-</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
En Jetant L'Ancre.
</TITRE>
<AUTRE>
I Sur le Mode majeur.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je sens croître l'ennui des livres vieux et sages,</VERS>
<VERS>Donnez-moi, donnez-moi des mâts et de codages!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ris en jetant l'ancre! Au hasard du vent fou,</VERS>
<VERS>Du flot capricieux, j'irai je ne sais où.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon corps est moins pesant et mon âme s'allège,</VERS>
<VERS>Car je ne reviendrai jamais- Où donc irai-je?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisqu'on y voit des ciels et des aspects nouveaux,</VERS>
<VERS>Tous les pays que l'on ne connaît pas sont beaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les paysages sont changeants comme les nues.</VERS>
<VERS>Qui dira le splendeur des terres inconnues?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me souviens qu'au fond des soirs longs et songeurs</VERS>
<VERS>Je lisais les très beaux récits des voyageurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils avaient vu là-bas tant d'admirables choses!</VERS>
<VERS>Leurs morts s'illuminaient, rouges apothéoses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je les envie. Et je m'abandonne, comme eux,</VERS>
<VERS>Aux perfides courants des fleuves hasardeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'on détache l'amarre et qu'on hisse les voiles</VERS>
<VERS>Dès que s'allumeront les premières étoiles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel est doux, l'heure est favorable. A mon tour,</VERS>
<VERS>J'irai vers ces pays de terreur et d'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je dis mes adieux aux choses familières,</VERS>
<VERS>Aux doux prés, aux maisons, à leurs bonnes lumières.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je m'en vais sans pleurer, pour ne plus revenir.</VERS>
<VERS>Mais j'emporte avec moi le latent souvenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le fond ténébreux et dormant de mon âme</VERS>
<VERS>S'élève, chaque nuit, un visage de femme.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II Sur le Mode mineur.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu trop d'océans. J'ai trop vu de pays.</VERS>
<VERS>Le regard s'éteint presque en mes yeux éblouis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sachant que la bonté du sort m'est enfin due,</VERS>
<VERS>Je retournerai vers celle que j'ai perdue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toute autre forme n'est qu'un remous de la mer,</VERS>
<VERS>Et je ne me souviens de rien qui me fut cher.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces autres ont passé sur mon chemin, mais elle!</VERS>
<VERS>De mon âme elle a fait sa maison éternelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul bonheur de là-bas ne m'a fait oublier</VERS>
<VERS>Qu'entre ses frêles bras elle a su me lier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Unique, elle demeure en mon âme éternelle.</VERS>
<VERS>C'est pourquoi, malgré moi, je retourne près d'elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je la verrai toujours ainsi que je la vis,</VERS>
<VERS>Avec les mêmes yeux ignorants et ravis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A travers les hasards des courants et de l'heure</VERS>
<VERS>Et des vents et des ciels, elle existe et demeure-</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Hymne A La Lenteur.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Parmi les thyms chauffés et leur bonne senteur</VERS>
<VERS>Et le bourdonnement d'abeilles inquiètes,</VERS>
<VERS>J'élève en autel d'or à la bonne Lenteur</VERS>
<VERS>Amie et protectrice auguste des poètes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle enseigne l'oubli des heures et des jours</VERS>
<VERS>Et donne, avec le doux mépris de ce qui presse,</VERS>
<VERS>Le sens oriental de ces belles amours</VERS>
<VERS>Dont le songe parfait naquit dans la paresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Daigne nous inspirer le distique touchant</VERS>
<VERS>Qui réveille en pleurant la mémoire dormante,</VERS>
<VERS>O Lenteur! toi qui rends plus suave un beau chant</VERS>
<VERS>Mélancolique et noble et digne de l'amante!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Inspire les amours, toi qui sais apaiser,</VERS>
<VERS>Retenir plus longtemps et rendre plus vivace</VERS>
<VERS>Et plus suave encore un suave baiser,</VERS>
<VERS>Et révèles la gloire entière de la face.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous ployons devant toi nos dociles genoux,</VERS>
<VERS>La contemplation nous étant chère encore-</VERS>
<VERS>Puisque nous t'honorons, demeure parmi nous,</VERS>
<VERS>Toi que nous adorons, ô Lenteur que j'adore!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Réconciliées.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon éternel amour, te voici revenue.</VERS>
<VERS>Voici contre ma chair, ta chair brûlante et nue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je t'aime, et j'ai tout pardonné, tout compris;</VERS>
<VERS>Tu m'as enfin rendu ce que tu m'avais pris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je puis enfin dormir, dans l'ombre de ta couche,</VERS>
<VERS>Puisque j'ai reconquis ton regard et ta bouche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'oublie en tes doux bras qu'il fut des jours haïs,</VERS>
<VERS>Que tu m'abandonnas et que tu me trahis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'importe si jadis le caprice des heures</VERS>
<VERS>Sut t'entraîner vers des amours inférieures?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'importe un être vil? Son nom soit effacé!-</VERS>
<VERS>Je ne me souviens plus de ce mauvais passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne m souviens plus que de ta face pâle</VERS>
<VERS>Lorsque tu fis le don suprême, dans un râle-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voici, comme hier, ton corps entre mes bras-</VERS>
<VERS>Ordonne, je ferai tout ce que tu voudras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comment ne point bannir toute ancienne querelle</VERS>
<VERS>Et ne point pardonner, en te voyant si belle?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comment ne pas t'étreindre et ne pas abolir</VERS>
<VERS>Le souci, l'amertume et le long souvenir,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et n'aimer point la nuit qui voit nos chairs liées,</VERS>
<VERS>Et mourantes d'amour et réconciliées?-</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Chair Des Choses.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je possède, en mes doigts subtils, le sens du monde,</VERS>
<VERS>Car le toucher pénètre ainsi que fait la voix.</VERS>
<VERS>L'harmonie et le songe et la douleur profonde</VERS>
<VERS>Frémissent longuement sur le bout de mes doigts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je comprends mieux, en les frôlant, les choses belles,</VERS>
<VERS>Je partage leur vie intense en les touchant.</VERS>
<VERS>C'est alors que je sais ce qu'elles ont en elles</VERS>
<VERS>De noble, de très doux et de pareil au chant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car mes doigts ont connu la chair des poteries,</VERS>
<VERS>La chair lisse du marbre aux féminins contours</VERS>
<VERS>Que la main qui les sait modeler a meurtris</VERS>
<VERS>Et celle de la perle et celle du velours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ont connu la vie intime des fourrures,</VERS>
<VERS>Toison chaude et superbe où l'on plonge les mains,</VERS>
<VERS>Et l'odorant secret des belles chevelures</VERS>
<VERS>Où la brise du soir effeuilla des jasmins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Semblables à ceux-là qui viennent des voyages,</VERS>
<VERS>Mes doigts ont parcouru d'infinis horizons,</VERS>
<VERS>Ils ont éclairé, mieux que mes yeux, des visages</VERS>
<VERS>Et m'ont prophétisé d'obscures trahisons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ont connu la peau subtile de la femme,</VERS>
<VERS>Et ses frissons cruels et ses parfums sournois-</VERS>
<VERS>Chair des choses! j'ai cru parfois étreindre une âme</VERS>
<VERS>Avec le frôlement prolongé de mes doigts-</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Glas.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans la pourpre et dans l'or d'un silence hautain,</VERS>
<VERS>J'entends sonner ici l'heure de mon destin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa lamentation traverse la lumière,</VERS>
<VERS>Elle sonne en pleurant, exacte et régulière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec la voix des sorts qui ne pardonnent pas,</VERS>
<VERS>Elle annonce, elle dit et redit: Tu mourras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O routes sans raisins et sans roses suivies!</VERS>
<VERS>O décombres brumeux du palais de nos vies!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, j'ai vécu les yeux aveuglément ouverts</VERS>
<VERS>Dans l'incompréhensible et terribles univers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai porté la douleur des autres et la mienne,</VERS>
<VERS>J'ai revêtu le deuil et chanté l'antienne,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je fus humiliée à la face des cieux,</VERS>
<VERS>J'ai vu m'abandonner ce que j'aimais le mieux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'ai vu m'échapper l'amour comme la gloire.</VERS>
<VERS>Tout s'accomplit enfin- Sonne, ô mon heure noire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sonne, dans un ciel gris et dans un vent mauvais,</VERS>
<VERS>Et proclame d'en haut que j'ai trouvé la paix.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Pour L'Une, En Songeant A L'Autre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je vous admire et je vous sais indiscutable</VERS>
<VERS>Autant qu'une statue en face de la mer.</VERS>
<VERS>Vos regards ont ce bleu périlleux qui m'est cher,</VERS>
<VERS>Vos cheveux d'or brûlé sont plus doux que le sable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous éclatez ainsi qu'un hymne triomphal.</VERS>
<VERS>L'eurythmie elle-même a décidé vos poses.</VERS>
<VERS>J'aime, pour vos cheveux, ces rubis et ces roses</VERS>
<VERS>Rouges, pour votre corps ce lourd manteau ducal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maintes et maintes fois, relisant votre face,</VERS>
<VERS>Je vous admire, ainsi qu'un poème éternel.</VERS>
<VERS>Vous êtes évidente à la façon du ciel,</VERS>
<VERS>Gloire de votre terre et fleur de votre race.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, vous êtes pareille, avec la cruauté</VERS>
<VERS>De vos regards d'azur, de vos hanches profondes,</VERS>
<VERS>A celle qui posa ses pieds nus sur les ondes,</VERS>
<VERS>Et je célèbre en vous l'implacable beauté.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous êtes despotique, invincible, éternelle,</VERS>
<VERS>Et vos caprices ont l'autorité du vent.</VERS>
<VERS>Jamais nul ne dira trop haut ni trop souvent:</VERS>
<VERS>Elle est belle! Car vous êtes belle, très belle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous sais belle ainsi. Pourquoi faut-il alors,</VERS>
<VERS>O parfaite! qu'auprès de vous je me souvienne</VERS>
<VERS>D'un visage blêmi comme une image ancienne,</VERS>
<VERS>Et de pâles cheveux sans rayons et sans ors?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi faut-il que ce chant d'éloges alterne</VERS>
<VERS>Avec un long sanglot sur le mode mineur,</VERS>
<VERS>Qui célèbre sans fin - ainsi le veut mon coeur -</VERS>
<VERS>Les yeux moins lumineux, la chevelure terne?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes jours auprès de vous sont plus clairs et meilleurs.</VERS>
<VERS>Vous n'avez jamais eu le geste qui repousse,</VERS>
<VERS>Et vous êtes plus belle et vous êtes plus douce-</VERS>
<VERS>Pourquoi faut-il qu'on aime ailleurs? Toujours ailleurs?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Enseignement.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu veux savoir de moi le secret des sorcières?</VERS>
<VERS>J'allumerai pour toi leurs nocturnes lumières,</VERS>
<VERS>Et je t'apprendrai l'art très simple des sorcières.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les sorcières ne sont vivantes que la nuit.</VERS>
<VERS>Elles dorment pendant le jour. Leur regard fuit.</VERS>
<VERS>N'étant habitué qu'à l'ombre de la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les sorcières ont des âmes calmes et noires,</VERS>
<VERS>Les astres leur sont moins étranges que les foires.</VERS>
<VERS>Le feu des mondes luit en leurs prunelles noires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On les craint, on les chasse, on ne les aime pas.</VERS>
<VERS>Elles ont fui l'auberge et le commun repas.</VERS>
<VERS>Elles n'ont point compris, on ne les comprend pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant elles sont très simples- On doit naître-</VERS>
<VERS>Pour les comprendre, il faut quelque peu les connaître</VERS>
<VERS>Et savoir qu'elles ont le droit d'être et de naître-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chacun parle très haut du bien et du mal.</VERS>
<VERS>L'on sait que c'est un tort grave d'être anormal,</VERS>
<VERS>Leur coeur inoffensif n'a point conçu le mal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais ces femmes sont les maudites étrangères.</VERS>
<VERS>Car dans un monde épais leurs âmes sont légères,</VERS>
<VERS>Et ses lois leurs seront à jamais étrangères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles touchent à peine, - et si peu! le sol franc.</VERS>
<VERS>Elles n'aiment que le tout noir ou le tout blanc</VERS>
<VERS>Ou la nuance dont le reflet n'est pas franc.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par leurs regards, par leurs sourires équivoques,</VERS>
<VERS>La pourpre sombre et l'or terne des vieilles loques</VERS>
<VERS>Revêtent, sur leur corps, des splendeurs équivoques.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles savent cacher au dur regard du jour</VERS>
<VERS>Leur coeur, leur haine triste et leur si triste amour,</VERS>
<VERS>Leur âme indifférente à la beauté du jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peu leur importe si, plus tard, enfin vaincues</VERS>
<VERS>Par les pouvoirs du jour, leurs musiques vécues</VERS>
<VERS>S'éteignent, ainsi qu'un faible appel des vaincues-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peu leur importe, - tout leur est indifférent</VERS>
<VERS>Car l'univers n'est qu'un luth docile qui rend,</VERS>
<VERS>Selon la main, un doux sanglot indifférent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles vivent dans un songe las, solitaires</VERS>
<VERS>Comme la lune, ayant choisi, parmi les terres,</VERS>
<VERS>Celles où meurent le mieux les âmes solitaires.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Petit Poème Erotique.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>    Et je regrette et je cherche Psappha.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je regrette et je cherche ton doux baiser.</VERS>
<VERS>Quelle femme saurait me plaire et m'apaiser?</VERS>
<VERS>Laquelle apporterait les voluptés anciennes</VERS>
<VERS>Sur des lèvres sans fard et pareilles aux tiennes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je le sais, tu mentais, ton rire sonnait creux</VERS>
<VERS>Mais ton baiser fut lent, étroit et savoureux,</VERS>
<VERS>Il s'attardait, et ce baiser atteignait l'âme,</VERS>
<VERS>Car tu fus à la fois le serpent et la femme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais souviens-toi de la façon dont je t'aimais-</VERS>
<VERS>Moi, ne suis-je plus rien dans ta chair? Si jamais</VERS>
<VERS>Tu sanglotas mon nom dans l'instant sans défense,</VERS>
<VERS>Souviens-toi de ce cri suivi d'un grand silence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne sais plus aimer les beaux chants ni les lys</VERS>
<VERS>Et ma maison ressemble aux grands nécropolis.</VERS>
<VERS>Moi qui voudrais chanter, je demeure muette.</VERS>
<VERS>Je désire et je cherche et surtout je regrette-</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Elle Règne.
</TITRE>
<AUTRE>
Sonnet.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soir était plus doux que l'ombre d'une fleur.</VERS>
<VERS>J'entrai dans l'ombre ainsi qu'en un parfait asile.</VERS>
<VERS>La Voix, récompensant mon attente docile,</VERS>
<VERS>Me chuchota: « Vois le palais de la Douleur. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes yeux las s'enchantaient du violet, couleur</VERS>
<VERS>Unique, car le noir dominait. Immobile,</VERS>
<VERS>La Douleur demeurait assise, très tranquille.</VERS>
<VERS>J'admirais l'unité de sa grande pâleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur se resserrait dans un étau funeste,</VERS>
<VERS>Et j'allai m'éloigner, lorsqu'elle me dit: Reste,</VERS>
<VERS>Aussitôt j'entendis prolonger une sanglot.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la salle du trône, un clair de lune blême</VERS>
<VERS>Envahissait la nuit, comme un rocher le flot,</VERS>
<VERS>Et la Douleur régnait, implacable et suprême.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Union.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Notre coeur est semblable en notre sein de femme,</VERS>
<VERS>Très chère! Notre corps est pareillement fait.</VERS>
<VERS>Un même destin lourd a pesé sur notre âme,</VERS>
<VERS>Nous nous aimons et nous sommes l'hymne parfait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je traduis ton sourire et l'ombre sur ta face.</VERS>
<VERS>Ma douceur est égale à ta grande douceur,</VERS>
<VERS>Parfois même il nous semble être de même race-</VERS>
<VERS>J'aime en toi mon enfant, mon amie et ma soeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme toi j'aime l'eau solitaire, la brise,</VERS>
<VERS>Les lointains, le silence et le beau violet-</VERS>
<VERS>Par la force de mon amour, je t'ai comprise:</VERS>
<VERS>Je sais exactement quelle chose te plaît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici, je ne suis plus que tienne, je suis toi-même.</VERS>
<VERS>Tu n'as point de tourment qui ne soit mon souci-</VERS>
<VERS>Et que pourrais-tu donc aimer que je n'aime?</VERS>
<VERS>Et que penserais-tu que je ne pense aussi?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre amour participe aux choses infinies,</VERS>
<VERS>Absolu comme sont la mort et la beauté-</VERS>
<VERS>Voici, nos coeurs sont joints et nos mains sont unies</VERS>
<VERS>Fermement dans l'espace et dans l'éternité.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Devant Le Couchant.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je subis la langueur du jour déjà pâli-</VERS>
<VERS>Je suis très lasse, et je ne veux plus que l'oubli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si l'on parle de moi, l'on mentira sans doute.</VERS>
<VERS>Et mes pieds ont été déchirés par la route.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Certes, on doit trouver plus loin des cieux meilleurs,</VERS>
<VERS>Des visages plus doux- Je veux aller ailleurs-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous l'ai dit, je suis affaiblie et très lasse-</VERS>
<VERS>Tel, le dernier rayon du soir dernier s'efface-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma douleur m'apparaît très lourde et très légère</VERS>
<VERS>Oubliez-moi qui suis une âme passagère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis venue ici, je ne sais pas pourquoi,</VERS>
<VERS>Et j'ai vu des passants se détourner de moi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans vous comprendre et sans que vous m'ayez comprise,</VERS>
<VERS>J'ai passé parmi vous, noire dans l'ombre grise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans hâte et sans effroi, je rentre dans la nuit-</VERS>
<VERS>Avec tout ce qui glisse, avec tout ce qui fuit,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je pars comme on retourne, allégée et ravie</VERS>
<VERS>De pardonner enfin à l'amour et la vie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Pareilles.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le regard clair et la voix limpide, j'entame</VERS>
<VERS>Un hymne triomphal à ma Divinité,</VERS>
<VERS>A l'Amour parfois doux et souvent irrité,</VERS>
<VERS>Car, en ce jour, je me réjouis d'être femme!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et loué soit le sort en ses obscurs desseins</VERS>
<VERS>De ceci: que nos coeurs sont pareils, ma maîtresse!</VERS>
<VERS>Car nous aimons la grâce et la délicatesse,</VERS>
<VERS>Et ma possession ne meurtrit pas tes seins-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malgré la véhémence agressive et farouche</VERS>
<VERS>De tout désir, et sa latente cruauté</VERS>
<VERS>Qui m'attire vers les replis de la beauté,</VERS>
<VERS>Ma bouche ne saurait mordre âprement ta bouche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je crois n'avoir jamais pu te blesser, ainsi</VERS>
<VERS>T'aimant, ni dans ton coeur ni même en mes pensées,</VERS>
<VERS>Moi qui n'ai su rythmer les strophes cadencées</VERS>
<VERS>Que pour te plaire, ô mon cher et cruel souci!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Mon Ami Le Vent.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je t'aime et te salue, ô mon ami le vent</VERS>
<VERS>Qui rôdes à travers les champs gras où l'on sème,</VERS>
<VERS>Et qui viens te pencher sur la mer, en buvant</VERS>
<VERS>Les flots dont l'âcreté ravive ta soif blême-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien ne saurait combler le vide de mes bras,</VERS>
<VERS>Et mes jours impuissants ont des torpeurs mauvaises-</VERS>
<VERS>J'aspire aux infinis que l'on n'atteindra pas-</VERS>
<VERS>Quand m'emporteras-tu vers les rudes falaises?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand m'emporteras-tu vers les gris horizons,</VERS>
<VERS>Vers les récifs et vers les îles désolées</VERS>
<VERS>Où les plantes n'ont point les magiques poisons?</VERS>
<VERS>Que cherchent en vain les princesses exilées?-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand m'emporteras-tu vers l'éternel hiver</VERS>
<VERS>Où nul essor de blancs goélands ne s'élance,</VERS>
<VERS>Où les soirs ont glacé le tourment de la mer,</VERS>
<VERS>Où rien d'humain ne vit au milieu du silence?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Pendant Qu'Elle Dormait.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous avez entr'ouvert vos lèvres cette nuit</VERS>
<VERS>Et j'ai cru que c'était pour des paroles basses,</VERS>
<VERS>Mais vous avez laissé retomber vos mains lasses-</VERS>
<VERS>Vous avez soupiré, c'était à peine un bruit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi je vous regardais, je regardais cet ambre</VERS>
<VERS>Rouge et or profond que sont vous doux cheveux-</VERS>
<VERS>Je tenais dans mes mains le plus cher de mes voeux,</VERS>
<VERS>L'Amour lui-même était présent dans notre chambre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne m'endormirais plus pour voir votre sommeil</VERS>
<VERS>Semblable au rocher calme où le vent dur s'émousse-</VERS>
<VERS>Dans l'émerveillement d'une nuit aussi douce,</VERS>
<VERS>J'ai cru que jamais ne renaîtrait le soleil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais parlé, mais vous vous êtes retournée,</VERS>
<VERS>Car le sommeil s'était emparé de vos yeux,</VERS>
<VERS>Vous dormiez, bienheureuse à la façon des Dieux,</VERS>
<VERS>Et vous ne m'aimiez plus- j'étais abandonnée-</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Revenue.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici, je t'ai reprise et je t'ai reconquise-</VERS>
<VERS>J'attendais ici, pour le fêter, ton retour-</VERS>
<VERS>Que tu parais exquise, en ce fauteuil assise!</VERS>
<VERS>Je t'aime mieux qu'au jour premier de notre amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu n'as pas su comprendre et j'ai paru moins tendre.</VERS>
<VERS>Ce fut l'éloignement de moi, de ton amant!</VERS>
<VERS>Je suis lasse d'attendre et je viens te reprendre,</VERS>
<VERS>Et c'est l'enivrement de l'unique moment.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Irréelle et suprême à l'égal d'un poème,</VERS>
<VERS>La splendeur du revoir a dépassé l'espoir-</VERS>
<VERS>Et te voici toi-même, ô la femme que j'aime!</VERS>
<VERS>Et tu reviens t'asseoir près de moi dans le soir-</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Profession De Foi.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'aime l'avril et l'eau, l'arc-en-ciel et la lune,</VERS>
<VERS>J'aime tout ce qui change et qui trompe et qui fuit.</VERS>
<VERS>Mon rire est inconstant autant que la fortune,</VERS>
<VERS>Et je mens, car je suis la fille de la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la nuit reconnaît en moi sa fille tendre.</VERS>
<VERS>Elle me fait venir dans les bois endormis</VERS>
<VERS>Et me donne l'ouïe exquise pour entendre,</VERS>
<VERS>Comme en un songe aigu, les pas des ennemis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit me fut toujours magnifique et clémente,</VERS>
<VERS>J'appris d'elle les noirs chemins où l'on peut fuir,</VERS>
<VERS>Elle amortit le bruit de mes pas sur la menthe</VERS>
<VERS>Où l'ombre est douce autant qu'un léger souvenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'obtins d'elle le doux mépris de ce qui presse,</VERS>
<VERS>Le regard détourné, la sainte horreur du bruit-</VERS>
<VERS>Etant comblée ainsi, j'adore ma Déesse</VERS>
<VERS>Inconnaissable et noire et parfaite, la Nuit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Mon Coeur Est Lourd.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur est lourd, mon coeur est lourd dans ma poitrine.</VERS>
<VERS>Le soir tombe- Que l'on m'enterre avec mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'amour me fut celui qui dompte et qui domine,</VERS>
<VERS>Il parut dans ma vie en ennemi vainqueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi, j'attendais de lui la concorde divine,</VERS>
<VERS>L'hymne parfait chanté par les astres en choeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O mon palais détruit et mon temple en ruine!-</VERS>
<VERS>Femmes, je n'ai pas su triompher de mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car toujours, en vivant, un destin nous domine,</VERS>
<VERS>Et mon destin, ce fut ce dur amour vainqueur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici pourquoi mon coeur est lourd dans ma poitrine-</VERS>
<VERS>Que l'on m'enterre avec tout le poids de mon coeur-</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
La Maison Du Passé.
</TITRE>
<AUTRE>
I Sur le Mode majeur.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui m'as oubliée aujourd'hui, qui fus mienne</VERS>
<VERS>Cependant, viens dans la maison aérienne</VERS>
<VERS>Du songe et du passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il y demeure un soir doux au regard lassé.</VERS>
<VERS>Les chambres aux plafonds creusés comme les dômes</VERS>
<VERS>S'y peuplent de fantômes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'y retrouve là-bas des livres oubliés</VERS>
<VERS>Les sachets odorants encore et les colliers,</VERS>
<VERS>Les choses familières.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne sais quoi de triste obscurcit les lumières</VERS>
<VERS>Pourtant- Et dans l'air traîne en funèbre parfum,</VERS>
<VERS>Car on attend quelqu'un.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reviens dans la maison du passé, mon amie!</VERS>
<VERS>Cette chambre, qui fut si longtemps endormie,</VERS>
<VERS>S'éveillera pour toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on n'y reconnaît que ton ordre, ta loi</VERS>
<VERS>Que nul ne contredit et que nul ne transgresse,</VERS>
<VERS>Mon maître et ma maîtresse!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reconnais ton odeur d'ambre mêlé d'iris.</VERS>
<VERS>Toute chose dans la demeure de jadis</VERS>
<VERS>Porte la chère empreinte-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le foyer s'est éteint, la lampe s'est éteinte</VERS>
<VERS>Dans la chambre sans fleurs où je t'ouvre les bras,</VERS>
<VERS>Toi qui ne viendra pas!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II Sur le Mode mineur.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Miraculeusement, te voici revenue,</VERS>
<VERS>En cherchant, à travers la bleuâtre avenue,</VERS>
<VERS>La maison du passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entre dans la maison chère au désir lassé</VERS>
<VERS>Et vois, sous les plafonds creusés comme des dômes,</VERS>
<VERS>Son peuple de fantômes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rentre dans la maison qui t'accueille, où j'attends-</VERS>
<VERS>Rien n'est changé, sauf les tons d'or moins éclatants</VERS>
<VERS>Et les roses fanées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et me voici, pareille à travers les années</VERS>
<VERS>Pour t'accueillir, en ce dur instant de retour</VERS>
<VERS>Avec le même amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Allons Dans Le Soir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soir ranime un peu le parfum de ces fleurs.</VERS>
<VERS>Si vous voulez bien, admirons-les ensemble.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur est affranchi de ses vieilles douleurs</VERS>
<VERS>Et ma sérénité ne veille, ni ne tremble.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est tant de beauté sur la terre. Voyez,</VERS>
<VERS>Elle est belle, comme en sa naissance première.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici que, sous nos pas, des astres dévoyés</VERS>
<VERS>Jettent, superbement, leurs éclats de lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici descendre enfin sur nous la belle nuit</VERS>
<VERS>Si douce à qui se meurt, à qui se désespère,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où notre âme, fluide ainsi qu'une eau, s'enfuit</VERS>
<VERS>Sans ancres et sans mâts et sans points de repère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour ceux qui sont lassés de l'azur et du jour,</VERS>
<VERS>Le soir est un asile, un sanctuaire, un temple.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Pourquoi me parlez-vous d'amour, toujours d'amour?</VERS>
<VERS>Je suis tranquille et suis assise et je contemple.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Sur Le Rythme Saphique.
</TITRE>
<AUTRE>
Pour moi ce qu'on désire
Je l'ai méprisé.
Sappho.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour moi, ni l'amour triomphant, ni la gloire,</VERS>
<VERS>Ni le souffle vain d'hommages superflus.</VERS>
<VERS>Mais la paix d'un coin dans une maison noire</VERS>
<VERS>Où l'on n'aime plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais qu'ici-bas jamais rien ne fut juste,</VERS>
<VERS>Je fus patiente en attendant la mort.</VERS>
<VERS>J'ai tu ma douleur, et quoiqu'il fût injuste</VERS>
<VERS>J'ai subi mon sort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour moi, ni l'accueil bienveillant ni les fêtes,</VERS>
<VERS>Mais l'apaisement d'un très profond soupir,</VERS>
<VERS>Le silence noir qui succède au défaites</VERS>
<VERS>Et le souvenir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Entre Dans Mon Royaume.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Entre dans mon royaume, envahis mon empire.</VERS>
<VERS>La grande salle a des colonnes de porphyre-</VERS>
<VERS>Nous y célébrerons les lumineux festins</VERS>
<VERS>Et nous réjouirons avec les morts hautains</VERS>
<VERS>Et les mortes charmantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les princesses et les reines et les amantes,</VERS>
<VERS>Paradant et riant comme en leurs plus beaux jours,</VERS>
<VERS>Revêtiront pour nous leurs glorieux atours.</VERS>
<VERS>Regarde, les voici, très grandes, très sereines,</VERS>
<VERS>Celles qui furent Reines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le long cortège des sibylles et des rois</VERS>
<VERS>Se déroule, portant la pourpre d'autrefois.</VERS>
<VERS>N'as-tu point reconnu, fantômes sous la lune,</VERS>
<VERS>Rosemonde très blonde, Anne Boleyn très brune</VERS>
<VERS>Et Bess aux cheveux roux?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois, devant ton regard orgueilleusement doux,</VERS>
<VERS>Passer, chantant, pleurant ou riant, toutes celles</VERS>
<VERS>Qui régnèrent, que l'on aima, qui furent belles.</VERS>
<VERS>Les fontaines ont des flammes parmi leurs jets</VERS>
<VERS>Pour charmer tes sujets.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un grand prêtre ceindra ton front de la couronne.</VERS>
<VERS>Devant cette assemblée illustre, entends: j'ordonne</VERS>
<VERS>Qu'ici tout, désormais, te demeure soumis,</VERS>
<VERS>Que tes voeux soient mes voeux, mes amis tes amis,</VERS>
<VERS>O volonté royale!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Franchis le seuil de cette ancienne cathédrale</VERS>
<VERS>Que j'ai bâtie avec mes songes dans le soir.</VERS>
<VERS>On a paré la nef pour mieux te recevoir.</VERS>
<VERS>Entre nous, sous le plafond semblable au creux d'un dôme,</VERS>
<VERS>Reine dans mon royaume.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Thrène.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A</VERS>
<VERS>Femmes, pour revêtir ce corps dans le tombeau</VERS>
<VERS>Avez-vous su tisser un linceul assez beau?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>B</VERS>
<VERS>Avec un soin pieux nous l'avons embaumée,</VERS>
<VERS>Cette morte qui fut pour nous la soeur aimée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A</VERS>
<VERS>Joignez les mains, priez pour l'âme qui s'enfuit,</VERS>
<VERS>Et s'éloigne, très triste et seule, dans la nuit-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>B</VERS>
<VERS>Nous pleurons sur la mort de celle qui fut belle</VERS>
<VERS>Et pour qui nous tramons ce linceul de dentelle-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A</VERS>
<VERS>Prouvez-lui votre amour et votre loyauté</VERS>
<VERS>En servant dans la mort sa dernière beauté!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>B</VERS>
<VERS>Tissons pour cette morte adorable et chérie</VERS>
<VERS>Un voile comparable au voile de Marie-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A</VERS>
<VERS>Disposez avec art ses cheveux sur son front,</VERS>
<VERS>Sachant qu'à votre tour d'autres vous pareront.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>B</VERS>
<VERS>Nous cueillons, en pleurant, les tristes asphodèles-</VERS>
<VERS>Dieu bienfaisant, donnez à cette âme des ailes!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Nuptiale.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elle viendra tantôt, cette femme que j'aime!</VERS>
<VERS>Son voile aux plis flottants a de nobles ampleurs-</VERS>
<VERS>Vous qui savez chanter, chantez un beau poème-</VERS>
<VERS>Et parsemez de fleurs et de fleurs et de fleurs</VERS>
<VERS>Le chemin lumineux de la femme que j'aime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle viendra vers moi, très blanche dans le soir,</VERS>
<VERS>Cette femme que j'aime entre toutes les femmes!</VERS>
<VERS>Elle a le don de se vêtir et se mouvoir</VERS>
<VERS>Et de marcher sans brui ainsi que font les âmes...</VERS>
<VERS>Combien son pas léger est charmant dans le soir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui dira la beauté de Celle qui s'approche</VERS>
<VERS>Et m'apporte son coeur entre ses tendres mains?</VERS>
<VERS>Son visage est parfait, son corps est sans reproche,</VERS>
<VERS>Son regard ne craint pas l'ombre des lendemains.</VERS>
<VERS>Elle sait que je l'aime, elle vient et s'approche-</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vierges qui l'attendez, éteignez les flambeaux,</VERS>
<VERS>Disposez autour d'elle ainsi qu'une parure</VERS>
<VERS>L'ombre douce qui rend les visages plus beaux,</VERS>
<VERS>Le regard plus profond et la ligne plus pure-</VERS>
<VERS>Je l'entends- Elle vient- Eteignez les flambeaux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Conte De Fée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une princesse attend, dans un cachot sans jour.</VERS>
<VERS>Elle expie on ne sait quel criminel amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On sait uniquement qu'elle est prédestinée.</VERS>
<VERS>Elle est belle- Elle est jeune- Elle est l'infortunée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant le malheur n'a point courbé son front.</VERS>
<VERS>La nuit se fait- Bientôt les bourreaux entreront.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle n'écoute pas alors que le glas pleure,</VERS>
<VERS>Elle sait pourtant qu'ils entreront tout à l'heure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle se voilera des ses profonds cheveux.</VERS>
<VERS>Et les bourreaux diront simplement: Je le veux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais elle, détournant ses regards et sa bouche,</VERS>
<VERS>Demeurera sous leurs baisers, calme et farouche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'amour et les tourments la briseront en vain.</VERS>
<VERS>Elle mourra, dans la hauteur de son dédain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle fut la puissante et très adorée</VERS>
<VERS>Et nul ne pleurera sur sa tombe ignorée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On l'ensevelira dans la nuit. En tremblant,</VERS>
<VERS>Une femme mettra sur son coeur un lys blanc.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

<AUTRE>
  Quelques Sonnets Imitant Les Sonnets De Shakespeare.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
I Sonnet Irrégulier.
</TITRE>
<AUTRE>
No, Time, thou shalt not boast that I do change.
Shakespeare, sonnet CXXIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O temps! ô conquérant! te voici vaincu, toi</VERS>
<VERS>L'invincible, toi qui gardes un front tranquille!</VERS>
<VERS>Tu te vantes que tout change. Certes. Mais moi</VERS>
<VERS>Pourtant, dans l'univers mouvant, reste immobile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Fais en vain écrouler sous mon regard tranquille</VERS>
<VERS>Tes beaux temples bâtis selon l'exacte loi</VERS>
<VERS>Et montre, dans un soir de flammes et d'effroi,</VERS>
<VERS>Ton cortège de roi détrônés qui défile!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O temps mauvais, redis en vain les serments faux,</VERS>
<VERS>Erige vainement les pompeux échafauds</VERS>
<VERS>Des tout-puissants d'hier! Car mon âme demeure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donc, je célèbre ici mon éternel amour.</VERS>
<VERS>J'ai dominé l'espace et la durée et l'heure,</VERS>
<VERS>O temps vaincu! Je l'aime autant qu'au premier jour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
II Sonnet Irrégulier.
</TITRE>
<AUTRE>
Or on my frailties why are frailer spies?
Shakespeare, sonnet CXXI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il vaut mieux être vil que d'être estimé vil.</VERS>
<VERS>Quels sont ces espion de ma pauvre nature</VERS>
<VERS>Dont je suis à la fois la dupe et la pâture</VERS>
<VERS>Et dont l'arrêt prescrit l'irrévocable exil?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quels sont ces espions en effet? Que faut-il</VERS>
<VERS>Faire pour contenter ceux-là? Quelle pâture</VERS>
<VERS>Leur jeter? Quels sont-ils? Et de quelle nature,</VERS>
<VERS>Ceux-là qui m'ont jugé, disant que je suis vil?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour moi je ne connais ni leurs noms ni leurs faces,</VERS>
<VERS>Mais je les sais petits et trompeurs et voraces</VERS>
<VERS>Et n'ayant que l'amour des gloires et du bien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi qui vis au milieu des hommes et des femmes</VERS>
<VERS>Pourtant, et ne devrais plus m'ébahir de rien,</VERS>
<VERS>Je demeure étonné devant ces pauvres âmes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
III Sonnet.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ne m'accuse jamais de mensonge, ô ma Douce!</VERS>
<VERS>Je ne t'ai pas menti. Je ne te mens jamais.</VERS>
<VERS>Je ne fus point toujours irréprochable, mais</VERS>
<VERS>Ce blâme immérité de toi, je le repousse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Certes, je crains ta voix lorsqu'elle se courrouce,</VERS>
<VERS>Je crains mortellement cette voix que j'aimais,</VERS>
<VERS>La voix à qui je dois obéir désormais,</VERS>
<VERS>Et, lorsqu'elle a dicté, mon courage s'émousse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, sous ton regard clair qui pénètre mes reins,</VERS>
<VERS>Plutôt que de mentir, ô l'être que je crains!</VERS>
<VERS>Lorsqu'il fallait parler, je me suis abstenue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je dis la vérité, comme au temps du trépas;</VERS>
<VERS>Et devant ton regard voici mon âme nue,</VERS>
<VERS>Devant ce regard clair qui ne pardonne pas.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
IV Sonnet Irrégulier.
</TITRE>
<AUTRE>
To me, fair friend yon never can be old.
Shakespeare, sonnet CIV
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne vieilliras point à mes yeux, ô très belle!</VERS>
<VERS>Jamais tu ne perdras ce rythme de ton corps</VERS>
<VERS>Parfait et ressemblant aux plus nobles accords,</VERS>
<VERS>Et tu demeureras dans mes yeux, éternelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En ce temps si lointain de ta beauté décrue,</VERS>
<VERS>Je te verrai toujours comme aux temps de jadis,</VERS>
<VERS>Virginalement blonde et longue autant qu'un lys,</VERS>
<VERS>Telle qu'au soir lointain où tu m'es apparue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi que j'aime, ne crains donc plus le temps futur,</VERS>
<VERS>Ni le front moins laiteux, ni le regard moins pur,</VERS>
<VERS>Ni, dans le sablier, le glissement des sables.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malgré l'aspect futur que tu revêtiras</VERS>
<VERS>Et les rides, et les rides inévitables!</VERS>
<VERS>Dans mes fidèles yeux tu ne vieilliras pas-</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
V Pendant Qu'Elle Chantait En S'Accompagnant. 

-Sonnet Précieux.
</TITRE>
<AUTRE>
How oft, when thou, my music, music sweetly play'st-
Shakespeare, sonnet CXXVIII
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous tes doigts lents et doux naît la lente musique</VERS>
<VERS>Et mon coeur est pareil aux cordes sous tes doigts.</VERS>
<VERS>Soumis, il accompagne et commente ta voix</VERS>
<VERS>Et comme eux il subit le servage rythmique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En esclave, je sers le vouloir despotique</VERS>
<VERS>De tes accents réglés selon les justes lois,</VERS>
<VERS>Et je pleure, à ton gré, les baisers d'autrefois,</VERS>
<VERS>A ton gré, je gémis et supplie et réplique.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Instrument dont l'écho se prolonge et ravit,</VERS>
<VERS>O bois mort, plus heureux que la bouche qui vit,</VERS>
<VERS>Toi le confident cher des soucis et des fièvres!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Obéis comme moi, le serviteur, l'amant.</VERS>
<VERS>Pourquoi préfères-tu ces cordes à mes lèvres,</VERS>
<VERS>Puisque aussi bien tu les fais vivre infiniment?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
VI Sonnet.
</TITRE>
<AUTRE>
O, for my sake do you with Fortune chide,
The guilty goddess of my harmful deeds.
Shakespeare, sonnet CXI
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ah! ne me blâme plus, mais blâme mon destin</VERS>
<VERS>De tout ce que je fis de laid et de coupable!</VERS>
<VERS>Car lui seul enfonça mes pieds nus dans le sable</VERS>
<VERS>Où je m'abîme, avec un appel au lointain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne me blâme donc plus de ce regard hautain</VERS>
<VERS>Qui pèse ma pensée et me juge et m'accable!</VERS>
<VERS>On a menti- Je suis le jouet de la fable,</VERS>
<VERS>Et l'on raille en parlant de moi dans un festin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton regard clair me trouble et me décontenance-</VERS>
<VERS>Oui, je le sais, j'eus tort en mainte circonstance,</VERS>
<VERS>Et, très pieusement, je rougis devant toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais partout la douleur m'a traquée et suivie.</VERS>
<VERS>Ne me blâme donc plus! Plutôt, console-moi</VERS>
<VERS>D'avoir si mal vécu ma lamentable vie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
