<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Poèmes posthumes
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR> 
Renée Vivien
</AUTEUR>
<DATE>
1909
</DATE>

<AUTRE>
LE VENT DES VAISSEAUX. (1909)
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Les Quatre Vents.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les quatre Vents se sont réunis sous mon toit.</VERS>
<VERS>Voici le Vent du Nord revêtu de blanc froid. . .</VERS>
<VERS>Voici le Vent du Sud portant les odeurs chaudes</VERS>
<VERS>Et toi, Vent de l'Ouest, qui pleures et qui rôdes!. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Te voici, Vent de l'Est amer et bienfaisant,</VERS>
<VERS>Toi dont les larges cris font trembler les coeurs lâches,</VERS>
<VERS>Toi qui grondes, toi qui domines, qui te fâches,</VERS>
<VERS>Toi qui donnes la force et la gloire du sang!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous voici réunis, ô quatre Vents que j'aime!</VERS>
<VERS>Et vous chantez, et vous criez tous réunis</VERS>
<VERS>Avec la joie et de désespoir infinis</VERS>
<VERS>Que ressent le poète en face du poème.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous vous obéissez au signe de mon doigt.</VERS>
<VERS>Mais, ô Vent de l'Ouest, qui rôdes et qui pleures,</VERS>
<VERS>C'est vers toi que s'en vont les songes de mes heures!. . .</VERS>
<VERS>Les quatre Vents se sont réunis sous mon toit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Rire Des Vents.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les quatre Vents ont ri dans le ciel du matin,</VERS>
<VERS>Puis leur humeur étant changeante, une querelle</VERS>
<VERS>S'est élevée entre eux. Et la femme autour d'elle</VERS>
<VERS>Vit s'abattre en riant le courroux du destin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les quatre Vents on ri dans le ciel de l'aurore</VERS>
<VERS>D'un grand rire pareil aux désespoirs fervents.</VERS>
<VERS>Avez-vous entendu le bruit des quatre Vents</VERS>
<VERS>Qui détruisent, riant, et détruisent encore?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et comme l'on soufflette en la force des mains,</VERS>
<VERS>Comme l'on rit en choeur, comme l'on chante et danse,</VERS>
<VERS>Les quatre Vents ont ri de savoir leur puissance</VERS>
<VERS>Sur le troupeau soumis et triste des humains.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Les Dieux Lares s'irritent. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur n'est rassuré qu'à demi. . . Mes Dieux lares</VERS>
<VERS>Revêtent, ce jour-ci, des formes très bizarres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur regard est comme un poignard mal émoussé. . .</VERS>
<VERS>Et je tremble, craignant leur aspect courroucé. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est toi qui me maudis et c'est toi qui me damnes. . .</VERS>
<VERS>Et cependant je vous servis bien, ô les Manes!. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le Palais Du Poète.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les murs de ce palais sont d'ébène et d'ivoire</VERS>
<VERS>Et les plafonds gemmés d'astres comme les cieux.</VERS>
<VERS>Les esclaves y vont à pas silencieux</VERS>
<VERS>Avec leurs pas très doux et leur face très noire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les cyprès aigus s'y dorent au couchant. . .</VERS>
<VERS>On n'entend jamais plus la fuite d'or du sable</VERS>
<VERS>Dans le lent sablier. . . car l'instant adorable</VERS>
<VERS>Y demeure, attiré par le pouvoir du chant. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le repos, semblable à l'écho, se prolonge</VERS>
<VERS>Infiniment suave et tendre et musical,</VERS>
<VERS>Comme un chant murmuré selon un rythme égal. . .</VERS>
<VERS>Ici l'on goûte en paix l'éternité du songe. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un serpent couché, le lent chagrin s'endort. . .</VERS>
<VERS>Le coeur tranquille enfin, et l'âme enfin ravie,</VERS>
<VERS>Le Poète s'attarde en oubliant la vie</VERS>
<VERS>Et croit goûter déjà la douceur de la Mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En attendant la paix de cet instant unique,</VERS>
<VERS>Les parfums sont très doux que brûlent les flambeaux. . .</VERS>
<VERS>Et dans les vases d'or que les grands lys sont beaux!</VERS>
<VERS>Car le Poète écoute, en pleurant, Sa Musique!. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Une chapelle.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le grand vent de la mer a quitté la chapelle.</VERS>
<VERS>C'est pourquoi notre voix commune le rappelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le grand vent de la mer est las de la chapelle</VERS>
<VERS>Et la détruit tout en se lamentant sur elle. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car il subit la loi de sa rude nature</VERS>
<VERS>En la reconnaissant si terrible et si dure!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et voici ce que fut la chapelle où l'on prie,</VERS>
<VERS>Celle où pieusement on célèbre Marie.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Chapelle De Marins.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici le soir. . . Voici l'orage aux cris amers,</VERS>
<VERS>Et la foule s'assemble au fond de la chapelle</VERS>
<VERS>Où l'on cherche Marie et n'espère qu'en Elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O vaisseau qui se noie en l'abîme des mers,</VERS>
<VERS>O Dieu! je cherche en vain l'ombre de la chapelle,</VERS>
<VERS>Voici le soir. . . Voici l'orage aux cris amers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et dans mon coeur sévit la tempête des mers!</VERS>
<VERS>O Dieu! je cherche en vain l'ombre de la chapelle.</VERS>
<VERS>Marie! - O lys très blanc, qui règnes sur la mer!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Essor D'Une Mouette.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Aidez-moi dans ma fuite, ô les beaux vents fidèles!</VERS>
<VERS>Car je sens remuer en moi mes longues ailes!</VERS>
<VERS>Et sans craindre l'effroi des espaces amers,</VERS>
<VERS>J'obéis à l'appel impérieux des mers!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne sais où j'irai, ni quel souffle m'emporte. . .</VERS>
<VERS>Mais je ne reviendrai que triomphante ou morte,</VERS>
<VERS>Je n'obéis qu'à vous, à votre étrange loi.</VERS>
<VERS>Me voici prête pour la fuite. . . Portez-moi!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Aux Mouettes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je vous envie autant que je vous aime, oiseaux</VERS>
<VERS>Qui traversez sans moi tout l'infini des eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui passez battant tout l'infini des ailes,</VERS>
<VERS>Rendez-moi, rendez-moi comme vous infidèles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que je sois libre ainsi que vous dans le ciel clair,</VERS>
<VERS>Que mon domaine soit le règne de la mer!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et partout subissant l'éternelle infortune,</VERS>
<VERS>J'obéirai, muette, à l'ordre de la lune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans une obéissance au regard somnolent</VERS>
<VERS>J'endurerai son règne intermittent et lent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais mon sort est parmi les choses méprisées,</VERS>
<VERS>Et pourtant! Et pourtant! - O mes ailes brisées!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Mauvaise Auberge.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le monde inhospitable est pareil à l'auberge</VERS>
<VERS>Où l'on vit mal, où tout est mal, où l'on dort mal. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, pendant que le cri des femmes se prolonge,</VERS>
<VERS>Je cherche le Palais Impossible du Songe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je fais, dans cette auberge, un modeste repas. . .</VERS>
<VERS>En songeant à ce qui pourrait être. . . Et n'est pas. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Péché D'Orgueil.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le mensonge de ces gloires immédiates</VERS>
<VERS>Vers qui monte l'encens de vaines aromates!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O mensonge de ces paroles que l'on dit</VERS>
<VERS>Et que pleure un poète, en un beau soir maudit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je porte dans mon coeur et dans mon âme nue</VERS>
<VERS>L'orgueil d'être farouche, et d'être méconnue!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je garde, malgré les deuils, mon coeur hautain</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un solitaire en un pays lointain. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Venue Du Jour.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le jour se glisse tel qu'un mauvais animal</VERS>
<VERS>A travers mes vitraux pour surprendre mon mal!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le jour se glisse, ainsi qu'un serpent s'insinue,</VERS>
<VERS>Dans mes regards. . . Il entre et voit mon âme nue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il voit la vérité de mon trop grand amour,</VERS>
<VERS>O jour maudit parmi tous les jours. . . Mauvais jour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maudit sois-tu jusqu'à la limite lointaine</VERS>
<VERS>Des temps, toi qui surpris ma colère et ma haine!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Maudit, toi qui sus voir, de tes yeux clairs, ô Jour,</VERS>
<VERS>L'affreuse immensité de mon terrible amour!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
A Mon Démon Familier.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui hantes mes nuits cruelles, ô Démon!</VERS>
<VERS>Qui vient ouvrir sur moi tes prunelles hagardes</VERS>
<VERS>Et qui te tiens debout dans la chambre et regardes,</VERS>
<VERS>Emporte-moi sur tes ailes de goémon!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu règnes sur mon coeur implacable et suprême!</VERS>
<VERS>Que le vent de la mer nous emporte tous deux</VERS>
<VERS>Dans le divin mépris des courants hasardeux,</VERS>
<VERS>O toi que je redoute et cherche, ô Toi que j'aime!. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les peuples sont petits et laids. Allons loin d'eux,</VERS>
<VERS>De leurs propos mesquins, de leurs coeurs infidèles.</VERS>
<VERS>Envolons-nous au bruit puissant des larges ailes</VERS>
<VERS>Que tu sais déployer dans le vent orageux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malgré le temps mauvais, debout dans la défaite,</VERS>
<VERS>Me voici faisant face à l'orage, à la mer. . .</VERS>
<VERS>O mon Démon, accours à ma voix, comme hier,</VERS>
<VERS>Et reconnais en moi ton Maître le Poète!. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Aube.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici le matin clair. . . Mon âme ouvre les yeux.</VERS>
<VERS>De ses nocturnes yeux ouverts, elle regarde. . .</VERS>
<VERS>Avec cette stupeur tragiquement hagarde,</VERS>
<VERS>Redoutant la lumière évidente des cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'heure que je crains, celle où s'ouvrent les yeux.</VERS>
<VERS>Vient-il donc m'apporter quelque douleur nouvelle,</VERS>
<VERS>Ce matin dont m'atteint la première stupeur?</VERS>
<VERS>Je les referme en vain dans l'instant anxieux. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici, j'ai trop ployé sous le poids du destin</VERS>
<VERS>Pour ne point redouter l'inconnu de l'aurore.</VERS>
<VERS>Dois-je donc m'éveiller? Dois-je souffrir encore?. . .</VERS>
<VERS>Que vient-tu m'apporter, ô le nouveau matin?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le Dernier Dieu.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cruel, impérieux, malveillant et funeste,</VERS>
<VERS>Seul, entre les Dieux morts, il ressurgit et reste</VERS>
<VERS>Le Dernier Dieu, de Dieu trois fois maudit, l'Amour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi s'attarde-t-il en ce nouveau séjour</VERS>
<VERS>Et n'a-t-il point suivi les Divinités mortes</VERS>
<VERS>Qu'on vénérait jadis, belles, grandes et fortes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi ne suivit-il, vers l'ombre de l'oubli,</VERS>
<VERS>Aphrodite impuissante et Zeus au front pâli?</VERS>
<VERS>Pourquoi ce dernier Dieu survit-il sur la terre?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son visage entrevu dans l'ombre est un mystère,</VERS>
<VERS>Dans cette ombre du temple où brûle un feu latent.</VERS>
<VERS>Autour de lui la foule implore, prie, attend. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! détourne de moi ta colère et ta haine,</VERS>
<VERS>Ô Dieu! dont on subit la rancune lointaine</VERS>
<VERS>Qui s'éveille ou s'endort au hasard de ta haine!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne me hait point, ô Dieu! mais prends pitié de moi,</VERS>
<VERS>Car je te dédierai mon ardeur et ma foi.</VERS>
<VERS>Ô dernier Dieu! le plus puissant! Pardonne-moi!. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Domination Du Poème.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je subis tout mon sort. . . L'impérieux poème</VERS>
<VERS>Me domine à l'égal de la femme qu'on aime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Amèrement jaloux, despotique et méchant,</VERS>
<VERS>Voici que vient régner, sur mon âme, le chant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Servilement je sers l'impérieux poème,</VERS>
<VERS>Mille fois plus aimé que la femme qu'on aime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il soit méchant, qu'il soit tyrannique et jaloux,</VERS>
<VERS>On ne l'en sert que plus promptement, à genoux!. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Orgueil De Poète.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je voile avec dédain le trésor qui me reste. . .</VERS>
<VERS>Mon orgueil de poète est en moi comme un mal</VERS>
<VERS>Tenace, suraigu, dominant, animal. . .</VERS>
<VERS>Car l'orgueil du poète est terrible et funeste. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand la foule amassait la farine et le mil,</VERS>
<VERS>Mon orgueil m'enjoignit de m'astreindre et me taire,</VERS>
<VERS>Inexorable autant que le lointain tonnerre</VERS>
<VERS>Et l'orgueil de celui qui chante dans l'exil. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'ailleurs l'aube de gloire irradie et rougeoie!</VERS>
<VERS>Que m'importe le vent qui disperse mes vers</VERS>
<VERS>Dans les replis obscurs de l'obscur univers,</VERS>
<VERS>Puisque je n'ai chanté que pour ma seule joie?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Aveu Dans Le Silence.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans l'orage secret, dans le désordre extrême</VERS>
<VERS>Je n'ose avouer à moi-même que j'aime!</VERS>
<VERS>Cela m'est trop cruel, trop terrible. . . Mais j'aime!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi je l'aime ainsi? L'éclat de ses cheveux. . .</VERS>
<VERS>Sa bouche. . . Son regard!. . . Ce qu'elle veut, je veux.</VERS>
<VERS>Je ne vis que de la clarté de ses cheveux. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je ne vis que du rayon de ce sourire</VERS>
<VERS>Qui m'attendrit, et que j'appelle et je désire. . .</VERS>
<VERS>O miracle de ce miraculeux sourire!. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa robe a des plis doux qui chantent. . . Et ses yeux</VERS>
<VERS>Gris-verts ont un regard presque. . . miraculeux. . .</VERS>
<VERS>j'adore ses cheveux et son front et ses yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle ne saura point, jamais, combien je l'aime</VERS>
<VERS>Cependant! - Car jamais ma jalousie extrême</VERS>
<VERS>Ne lui laissera voir, jamais, combien je l'aime!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Défaite.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans un silence obscur, j'apprends la patience,</VERS>
<VERS>Moi dont l'orgueil fut grand, même dans le silence. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car mon plus grand péché fut celui de l'orgueil</VERS>
<VERS>Et de cela je garde en moi l'immense deuil. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malgré tous mes efforts la défaite est certaine. . .</VERS>
<VERS>Et ta grande douceur, ô mon Amie! est vaine!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisqu'elle n'a point su m'épargner un des pleurs</VERS>
<VERS>Que j'ai versés. . . Mais le couchant est plein de fleurs. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Traîtrise Du Regard.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ton regard embusqué sous tes paupières sombres</VERS>
<VERS>Guette. . . Ton faux regard est là, traîtreusement. . .</VERS>
<VERS>Il épie, en secret, le passage des ombres</VERS>
<VERS>Dans mes yeux. . . Il me guette, inexorablement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai peur de ce regard sournois. . . O perfidie</VERS>
<VERS>De ton regard profond et brun, de ton regard!</VERS>
<VERS>Je te vois maintenant différente, étourdie,</VERS>
<VERS>Oublieuse. . . Et je t'aime. . . Il est trop tard. . . Trop tard!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Le Poète.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il porte obscurément la pourpre du poète,</VERS>
<VERS>Ce passant qu'on rencontre au détour du chemin,</VERS>
<VERS>Vers lequel nul ne tend sa secourable main</VERS>
<VERS>Et qui lève vers l'aube un front large d'ascète.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais sous le grand manteau percé de mille trous,</VERS>
<VERS>Si vieux qu'il est pareil aux innombrables toiles</VERS>
<VERS>Que l'araignée a su tramer sous les étoiles,</VERS>
<VERS>S'ouvrent ses yeux divins, prophétiques et fous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet inconnu c'est le poète en son passage,</VERS>
<VERS>Et le vent du chemin lui dicte, ainsi qu'un dieu</VERS>
<VERS>Dicte un ordre divin, son chant impérieux. . .</VERS>
<VERS>. . . Mais, hélas! nul n'entend le merveilleux message.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi, dont le vent clément rafraîchit le front nu,</VERS>
<VERS>Tu n'oses même pas solliciter l'Aumône,</VERS>
<VERS>Mais les siècles futurs te verront sur un trône,</VERS>
<VERS>Couronné de rayons, ô divin Inconnu!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Palais Sous La Mer.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Puisque tu sus surprendre enfin mon coeur amer,</VERS>
<VERS>Je te découvrirai mon palais sous la mer!</VERS>
<VERS>Tu verras, comme on voit en des visions rares,</VERS>
<VERS>Les étranges corails, les éponges bizarres!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te découvrirai mes jardins, loin des vents,</VERS>
<VERS>Où chaque fleur respire, où les fruits sont vivants.</VERS>
<VERS>Puis tu verras les beaux poissons dont l'aile vole</VERS>
<VERS>Aussi légèrement que se dit la parole.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu verras le soir glauque et fuyant sous les eaux,</VERS>
<VERS>Et nous regarderons ainsi que des oiseaux</VERS>
<VERS>Passer la mouette ivre et des voiles sereines,</VERS>
<VERS>Et parfois chanteront, pour nous deux, les Sirènes!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Intangible.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nul n'oserait frôler l'effilement des doigts</VERS>
<VERS>Que je tends en un geste indifférent et triste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'amour n'a point d'écho pour répondre à ma voix,</VERS>
<VERS>Nul n'ose interroger mes regards d'améthyste. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car moi, fille royale, ainsi je l'ai voulu,</VERS>
<VERS>Sachant que mon bonheur était dans le silence. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Seuls, les beaux chants lointains de l'autrefois m'ont plu,</VERS>
<VERS>Car c'est vers l'autrefois que mon âme s'élance. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nul n'ose troubler la sombre paix d'un seuil</VERS>
<VERS>Que garde l'inconnu. Mais j'y règne, impassible. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'y sers obscurément le Dieu de mon long deuil. . .</VERS>
<VERS>Nul n'ose m'approcher. . . Car je suis l'Intangible. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Voile Impatiente.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La voile est lente et lourde, attardée en ce port.</VERS>
<VERS>Elle qui sut braver les plus fortes tempêtes,</VERS>
<VERS>Et qui connaît leurs cris et leurs plaintes secrètes,</VERS>
<VERS>Pour elle, le repos est pareil à la mort. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La voile est lente et lourde, attardée en ce port. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O le charmant péril du magnifique orage,</VERS>
<VERS>De son retentissant tonnerre, de l'éclair</VERS>
<VERS>Qui déchire la nuit en un rayon trop clair. . .</VERS>
<VERS>Défiant la folie ou l'effort du courage. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vieux marins, veillez. . . Le temps est à l'orage!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la voile s'agite, au fond morne du port. . .</VERS>
<VERS>Elle appelle le vent des plus grandes tempêtes,</VERS>
<VERS>Car les mâts sont hissés. . . Toutes ses soeurs sont prêtes. . .</VERS>
<VERS>Nulle ne craint le vent qui menace la mort. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais la voile pourrit dans la vase du port. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Mouette Qui S'Eleva.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! soyez-moi cléments, mes espaces fidèles!</VERS>
<VERS>Car je sens remuer en moi mes grandes ailes!</VERS>
<VERS>Et je subis ici la volupté du vent,</VERS>
<VERS>Moi qui sus l'affronter et le braver souvent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vent qui fais s'élever en moi mes larges ailes,</VERS>
<VERS>Vent qui sait dominer les vagues infidèles,</VERS>
<VERS>Viens vers moi! Porte-moi, comme tu fis souvent,</VERS>
<VERS>Toi qui sais dominer la mer immense, ô vent!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<AUTRE>
HAILLONS.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
L'Heure.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici l'inévitable et terrible moment</VERS>
<VERS>Où mon destin s'écrit inévitablement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une muette horreur m'envahit et m'accable</VERS>
<VERS>Devant le calme front de l'heure inévitable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne me reste plus l'élan d'un jeune espoir...</VERS>
<VERS>Sans force et sans ardeur, je m'abandonne au soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'entends plus le luth ni la musicienne</VERS>
<VERS>Ni le jour glorieux... Ah! que la fin survienne!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Sablier.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le bien-être s'en va de mon corps douloureux...</VERS>
<VERS>Et l'ombre revenue emplit encor mes yeux.</VERS>
<VERS>O bien-être! reviens dans mon coeur douloureux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La terreur d'une proche et certaine agonie</VERS>
<VERS>Me hante brusquement d'une horreur infinie.</VERS>
<VERS>O spectre horrible et prompt de la proche agonie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Instant inévitable, éloigne-toi de moi!</VERS>
<VERS>Je veux vivre et n'ai point la ferveur de la foi</VERS>
<VERS>Qui ferait éloigner toute crainte de moi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme en un sablier glisse et coule le sable,</VERS>
<VERS>La vie insidieuse échappe, inexorable...</VERS>
<VERS>Voici que lentement glisse et coule le sable!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Cible.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour les rires ailés je suis la large cible,</VERS>
<VERS>Car je vis dans le songe adorable et terrible.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Accourez vivement en choeur, vous, ombres vertes,</VERS>
<VERS>Et riez en voyant ma face découverte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur est las enfin des mauvaises amours,</VERS>
<VERS>Des songes de mes nuits et des maux de mes jours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur est vieux autant qu'un très ancien grimoire</VERS>
<VERS>Et, désespérément, j'appelle l'Heure Noire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le Coeur Lourd.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai le coeur lourd, pourtant les voiles sont légères,</VERS>
<VERS>Et l'on entend voler les âmes passagères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi que j'aime d'amour, te voici près de moi.</VERS>
<VERS>Tu m'as donné ton coeur, je t'ai donné ma foi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous voici parmi les choses amicales:</VERS>
<VERS>La verdure, la menthe et le cri des cigales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'où me vient ce chagrin parmi cette rumeur</VERS>
<VERS>Et d'où vient que mon coeur est si lourd?... O mon coeur!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Solitude Nocturne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oh! l'horreur d'être seule au profond de la nuit</VERS>
<VERS>Dans l'effroi du futur et de l'instant qui fuit!</VERS>
<VERS>Instant au front hagard! Présence de la Nuit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici que se réveille en mon coeur la rancoeur,</VERS>
<VERS>La rancoeur endormie au profond de mon coeur!</VERS>
<VERS>Je ne puis étouffer cette ancienne rancoeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'écoute le bruit monotone des flots</VERS>
<VERS>En y mêlant le bruit d'intérieurs sanglots.</VERS>
<VERS>La douleur de jadis pleure comme les flots.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Traitrise Du Sablier.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je tiens entre mes doigts le traître sablier</VERS>
<VERS>Qui s'écoule avec un bruit doux et régulier.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'heure où je m'en vais et voici que tu pleures,</VERS>
<VERS>Exactitude atroce et fatale des heures!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ecoute glisser l'heure en un glissement doux:</VERS>
<VERS>Je t'aime, tu le sais, et c'en est fait de nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que le sable d'argent est doux sous le soleil!</VERS>
<VERS>Mais le soir cependant le teindra de vermeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O sable lent et doux qui marques l'heure lente,</VERS>
<VERS>O sable, sois chéri par mon âme indolente!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour moi qui suis marquée et du temps et du sort</VERS>
<VERS>Marque enfin cet instant espéré de la mort!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Ce Que Dit Le Rosier.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je parlais au rosier dans un beau soir perdu;</VERS>
<VERS>Et voici ce que le rosier m'a répondu:</VERS>
<VERS>Pourquoi briser ainsi mon rêve</VERS>
<VERS>De terre grasse et de paix brève?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ayant su l'écouter alors je reconnus</VERS>
<VERS>Que ces mots étaient vrais... Je partis, les pieds nus.</VERS>
<VERS>Car, en ce monde où la fatigue se prolonge,</VERS>
<VERS>Chacun sait que rien n'est si parfait que le songe.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Résurrection Mauvaise.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O tristesse, ô rancoeur des songes tôt ravis!</VERS>
<VERS>Par un matin d'automne, enfin, je la revis</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celle dont le nom seul étourdit et caresse,</VERS>
<VERS>Celle qui fut pour moi l'Amour dans la Jeunesse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celle-là qui reçut mes sanglotants aveux,</VERS>
<VERS>Celle dont j'adorais les suprêmes cheveux;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Son image lointaine en moi demeurait belle</VERS>
<VERS>Et je me dis avec étonnement: C'est elle!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce sont là les cheveux de lune d'or tramés,</VERS>
<VERS>Et ce sont là les yeux qui furent tant aimés...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le coeur soudain mordu par l'angoisse légère,</VERS>
<VERS>Très pâle, je voulus saluer l'étrangère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le salut courtois ne vint point de mon coeur</VERS>
<VERS>Où ne frémissait plus même un peu de rancoeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je dis alors, la voix un peu triste, un peu lasse:</VERS>
<VERS>"Toi qui passes, la route est large et longue... Passe!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>"N'espère point troubler le calme de mon deuil,</VERS>
<VERS>O Morte qui survis, regagne ton cercueil!"</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Déroute.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici que me fascine enfin le mal hagard...</VERS>
<VERS>Enfin, je suis en proie aux multiples malaises,</VERS>
<VERS>Et mes yeux aveuglés par les larmes mauvaises</VERS>
<VERS>S'attachent... La ténèbre a repris mon regard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car mon coeur est vaincu, mon âme est en déroute.</VERS>
<VERS>J'erre à tâtons, selon le hasard de la route.</VERS>
<VERS>Et mon coeur bat moins fort, et mon âme s'enfuit.</VERS>
<VERS>Et je n'aperçois plus la lueur sur la route.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais tandis que le temps irrévocable fuit,</VERS>
<VERS>Et que je n'ose plus affronter cette face</VERS>
<VERS>Qui fut mienne, j'aurai cette dernière audace</VERS>
<VERS>D'affronter, seule à seule, en silence, la Nuit!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Bonne Coupe.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je souhaite âprement la coupe de ciguë,</VERS>
<VERS>Car l'amour est en moi comme une fièvre aiguë...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je veux terriblement le breuvage final</VERS>
<VERS>Qui seul guérit, qui seul peut endormir le mal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai traîné cette vie incertaine et mauvaise,</VERS>
<VERS>Car mon âme est, en moi, en éternel malaise...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sens grandir toujours l'effroi des lendemains!</VERS>
<VERS>Qui donc m'apportera la ciguë en ses mains?...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Vieillesse Commençante.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est en vain aujourd'hui que le songe me leurre.</VERS>
<VERS>Me voici face à face inexorablement</VERS>
<VERS>Avec l'inévitable et terrible moment:</VERS>
<VERS>Affrontant le miroir trop vrai, mon âme pleure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tous les remèdes vains exaspèrent mon mal,</VERS>
<VERS>Car nul ne me rendra la jeunesse ravie...</VERS>
<VERS>J'ai trop porté le poids accablant de la vie</VERS>
<VERS>Et sanglote aujourd'hui mon désespoir final.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Hier, que m'importaient la lutte et l'effort rude!</VERS>
<VERS>Mais aujourd'hui l'angoisse a fait taire ma voix.</VERS>
<VERS>Je sens mourir en moi mon âme d'autrefois,</VERS>
<VERS>Et c'est la sombre horreur de la décrépitude!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Vivre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Puisqu'il est, semble-t-il, nécessaire de vivre</VERS>
<VERS>En portant le poids lourd des anciens désespoirs,</VERS>
<VERS>Tous les matins, et tous les jours, et tous les soirs,</VERS>
<VERS>Interrogeons nos coeurs et sachons l'art de vivre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sachons enfin chanter les roses du matin,</VERS>
<VERS>O nous qui replions les ailes de notre âme!</VERS>
<VERS>Sachons nous réjouir en paix du mets infâme</VERS>
<VERS>Et nous accommoder des chants et du festin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisqu'il est, paraît-il, urgent et nécessaire</VERS>
<VERS>De revoir le mauvais rayon d'un mauvais jour</VERS>
<VERS>Et de voir s'échapper l'espoir d'un bel amour,</VERS>
<VERS>Que bientôt nos draps blancs se changent en suaire!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Vertige.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Après de vains efforts pour atteindre la cime,</VERS>
<VERS>Je me vois suspendue au-dessus de l'abîme,</VERS>
<VERS>Et me verrai bientôt engloutir par l'abîme...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je le sens aujourd'hui, c'est en vain que mes mains</VERS>
<VERS>S'agrippent dans l'horreur des efforts surhumains...</VERS>
<VERS>Malgré moi, malgré moi, se desserrent mes mains...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et cependant là-haut, très claire, sous l'aurore,</VERS>
<VERS>La lune resplendit, glorieuse, et se dore,</VERS>
<VERS>O consécration de la nouvelle aurore!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je croyais bien pouvoir la surprendre aujourd'hui</VERS>
<VERS>La cime sur laquelle un beau soleil a lui.</VERS>
<VERS>Quand l'atteindrai-je enfin? Qu'elle est belle aujourd'hui!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour l'atteindre, chacun oserait le vertige...</VERS>
<VERS>Elle est bleue et pareille à la fleur sur sa tige!</VERS>
<VERS>Je l'atteindrai!... Voici que survient le vertige...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Dura Lex, Sed Lex.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'univers m'apparaît comme un songe mauvais...</VERS>
<VERS>Qui me dira sur quel chemin obscur je vais?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui me dira pourquoi mon coeur trop lourd se brise</VERS>
<VERS>Devant la froide horreur de la Chose Incomprise?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'ai plus dans les yeux l'arc-en-ciel de l'Espoir.</VERS>
<VERS>Qui me dira pourquoi je tremble vers le soir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En écoutant gémir la terre infortunée</VERS>
<VERS>Je sens trop, vers le soir, cette horreur d'être née.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je le sais... Dure loi peut-être. C'est la loi.</VERS>
<VERS>Mais Toi, dans tout ce rêve abominable? Et Moi?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Bête Sournoise.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon mal insinuant est la bête qui ronge,</VERS>
<VERS>Qui ronge et se repaît insatiablement;</VERS>
<VERS>Et mon mal se blottit pour guetter le moment</VERS>
<VERS>Où se croit délivré l'essor triste du songe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je crois tout oublier de l'ancienne rancoeur...</VERS>
<VERS>Dans la splendeur du soir mon âme se pavoise</VERS>
<VERS>De l'or des étendards... Mais la bête sournoise</VERS>
<VERS>M'enfonce lentement ses griffes dans le coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais ne s'adoucit un peu, ni ne s'arrête</VERS>
<VERS>La volonté du mal dans ses regards ardents...</VERS>
<VERS>Mon coeur garde toujours l'empreinte de tes dents,</VERS>
<VERS>O chagrin d'autrefois, vile et puante bête!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Souhait Familier.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O souvenir des soirs amèrement fidèles,</VERS>
<VERS>O l'assombrissement sur moi des grandes ailes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'envoler et monter dans le beau ciel du soir,</VERS>
<VERS>Ce serait donc la fin de l'ancien désespoir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ce serait la paix, et ce serait la trêve,</VERS>
<VERS>Ce serait, dans un coeur, l'éternité du rêve...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne jamais plus se tourmenter ni s'enflammer.</VERS>
<VERS>Surtout, ne plus aimer! ô Dieux! Ne plus aimer!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Echo D'Une Grande Voix.
</TITRE>
<AUTRE>
A la manière de Dante Gabriel Rossetti.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ne vois-tu rien parmi les nuages du soir?</VERS>
<VERS>Ouvre les yeux afin de voir et de mieux voir...</VERS>
<VERS>-Je regarde sans voir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne vois-tu rien venir de ce que tu redoutes?</VERS>
<VERS>-Je regarde et je vois la poussière des routes,</VERS>
<VERS>Les nuages du soir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne vois-tu rien venir cependant? Ah! regarde,</VERS>
<VERS>Regarde! Penche-toi, pleure, prie et regarde!</VERS>
<VERS>-Je vois venir le soir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Interprêtation D'Un Songe Islandais.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans cette nuit qui fut autrefois la mémoire,</VERS>
<VERS>Un songe m'est venu du fond de la nuit noire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'interprète ainsi le songe de mes yeux:</VERS>
<VERS>Que le grand mal soit pis! car ce sera le mieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus le mal sera grand et plus grande la joie</VERS>
<VERS>Qui s'illumine alors et rayonne et flamboie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus s'exaspérera mon horreur de la nuit</VERS>
<VERS>Et du front qui se ride et de l'heure qui fuit,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus je découvrirai l'amour des choses saintes,</VERS>
<VERS>Des chapelles où les lumières sont éteintes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Plus s'exaspérera cet amour du divin</VERS>
<VERS>Qu'on boit avec la sainte ivresse au fond du vin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi se répandra, comme un rayon se glisse,</VERS>
<VERS>En mon coeur très obscur, la gloire du calice!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Détronée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La Reine détrônée est triste en son palais...</VERS>
<VERS>Où sont les chants légers, les parfums et les voiles</VERS>
<VERS>Et les manteaux brodés de roses et d'étoiles?</VERS>
<VERS>Où sont les harpes d'or et les fleurs et les lais?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Reine détrônée en la salle du trône</VERS>
<VERS>Est très triste... Elle sait que, dès le lendemain,</VERS>
<VERS>L'Ordre s'accomplira... Nulle loyale main</VERS>
<VERS>N'assistera l'exil faible et lent d'une aumône?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a pris le chemin qui mène vers l'oubli.</VERS>
<VERS>Et le manteau royal, la sainte bandelette</VERS>
<VERS>Ne l'entoureront plus de splendeur violette.</VERS>
<VERS>L'or roux ne ceindra plus ce front triste et pâli...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il ne demeure plus de la grandeur sereine</VERS>
<VERS>D'autrefois, de la vie emplissant les palais</VERS>
<VERS>De pierre inaltérable, et des fleurs et des lais,</VERS>
<VERS>Que cette majesté dernière: Je fus reine!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Paysage Hollandais.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici que s'alourdit en moi le lourd malaise,</VERS>
<VERS>L'eau mauvaise pourrit dans le morne canal...</VERS>
<VERS>Et je sens augmenter, dans mon coeur, tout le mal</VERS>
<VERS>Ainsi que se pourrit, là-bas, cette eau mauvaise...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'impuissant ennui de mon regard lassé.</VERS>
<VERS>La fièvre me surprend en traîtresse ennemie...</VERS>
<VERS>Avec terreur je vois cette face blêmie,</VERS>
<VERS>Qui fut mienne pourtant dans les jours du passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul cher baiser ne vient surprendre enfin mes lèvres</VERS>
<VERS>Et je n'espère plus secours ni réconfort.</VERS>
<VERS>Cette tristesse est plus terrible que la mort...</VERS>
<VERS>Que je hais cette eau trouble où s'embusquent les fièvres!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Appel.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En proie à l'existence, à ce mal très cruel,</VERS>
<VERS>Je lance à l'infini mon douloureux appel...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A cette heure terrible et trouble de silence</VERS>
<VERS>Je ressens tout le mal aigu... Le soir encense...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que dans ce crépuscule où s'enlise l'effroi</VERS>
<VERS>Quelqu'une vienne enfin pour me sauver... A moi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lasse des faux baisers et des paroles creuses,</VERS>
<VERS>Que surviennent pour moi des heures moins fiévreuses!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lasse de tous ces jours qui ne sont pas meilleurs,</VERS>
<VERS>Que je m'en aille enfin n'importe où, mais ailleurs!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Pélerinage.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il me semble n'avoir plus de sexe ni d'âge,</VERS>
<VERS>Tant les chagrins me sont brusquement survenus.</VERS>
<VERS>Les Temps se sont tissés... Et me voici pieds nus,</VERS>
<VERS>Achevant le terrible et long pèlerinage...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais que l'aube d'or ne sait que décevoir,</VERS>
<VERS>Que la jeunesse a tort de suivre les chimères,</VERS>
<VERS>Que les yeux ont trompé... Mes lèvres sont amères...</VERS>
<VERS>Ah! que la route est longue et que lointain le soir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la procession lente et triste défile</VERS>
<VERS>De ces implorateurs que lasse le chemin.</VERS>
<VERS>Parfois on me relève, une me tend la main,</VERS>
<VERS>Et tous nous implorons le Divin Soir tranquille!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
A L'Heure Du Couchant.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici: Mon coeur est plein de chuchotements tristes</VERS>
<VERS>Et mes yeux sont remplis de brume, vers le soir...</VERS>
<VERS>En vain le couchant fait pleuvoir ses améthystes</VERS>
<VERS>Et me promet la nuit et le silence noir...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien ne peut alléger le poids lourd qui m'oppresse</VERS>
<VERS>Et m'inflige soudain une étrange paresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sens la vanité de tout ce que j'aimais,</VERS>
<VERS>Et qui ne me sera plus si cher désormais...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque mes souvenirs deviennent infidèles,</VERS>
<VERS>Que je m'enfuie enfin! Qu'on me prête des ailes!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Cyprès Du Purgatoire.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous voici toutes deux mortes, car tout survient...</VERS>
<VERS>Voici les hauts et longs cyprès du Purgatoire</VERS>
<VERS>Dressés sur le chemin de la céleste gloire,</VERS>
<VERS>Et malgré tout, mon coeur, qui t'aime, se souvient.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois, leurs sommets se sont perdus dans le ciel morne</VERS>
<VERS>De l'éternel couchant qui ne finira pas,</VERS>
<VERS>Et nous, les deux Esprits désunis et très las,</VERS>
<VERS>Nous voici cheminant sur le chemin sans borne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Debout dans un couchant se dressent les cyprès</VERS>
<VERS>Et l'on y cherche en vain un frisson de ramure,</VERS>
<VERS>Un chant, un vol d'oiseau... Dans leur noire verdure,</VERS>
<VERS>Ils se dressent... Viens près de moi, encore plus près!...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Epitaphe Sur Une Pierre Tombale.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici la porte d'où je sors...</VERS>
<VERS>O mes roses et mes épines!</VERS>
<VERS>Qu'importe l'autrefois? Je dors</VERS>
<VERS>En songeant aux choses divines...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici donc mon âme ravie,</VERS>
<VERS>Car elle s'apaise et s'endort</VERS>
<VERS>Ayant, pour l'amour de la Mort,</VERS>
<VERS>Pardonné ce crime: la Vie</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<AUTRE>
DANS UN COIN DE VIOLETTES.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Sous La Protection Des Violettes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je place sous la protection des violettes</VERS>
<VERS>Mes adorations très humblement muettes. . .</VERS>
<VERS>Ô vous les violettes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous qui savez, par la puissance du parfum,</VERS>
<VERS>Évoquer telle voix, et tel long regard brun. . .</VERS>
<VERS>Puissance du parfum!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Exaucez le grand cri de celle qui vous aime</VERS>
<VERS>Et sachez parfumer ma vie et mon poème</VERS>
<VERS>Sachant que je vous aime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis lasse de lys, je suis lasse des roses,</VERS>
<VERS>De leur haute splendeur, de leurs fraîcheurs écloses,</VERS>
<VERS>De toute la beauté des grands lys et des roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Votre odeur s'exaspère en l'ombre et dans le soir,</VERS>
<VERS>Violettes, ô fleurs douces au désespoir,</VERS>
<VERS>Violettes du soir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 


 


<POEME>
<TITRE>
Amour.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mirage de la mer sous la lune, ô l'Amour!</VERS>
<VERS>Toi qui déçois, toi qui parais pour disparaître</VERS>
<VERS>Et pour mentir et pour mourir et pour renaître,</VERS>
<VERS>Toi qui crains le regard juste et sage du jour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi qu'on nourrit de songe et de mélancolie,</VERS>
<VERS>Inexplicable autant que le souffle du vent</VERS>
<VERS>Et toujours inégal, injuste trop souvent,</VERS>
<VERS>Je te crains à l'égal de ta soeur la folie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te crains, je te hais et pourtant tu m'attires</VERS>
<VERS>Puisque aussi le fatal est proche du divin.</VERS>
<VERS>Voici qu'il m'est donné de te connaître enfin,</VERS>
<VERS>Et je mourrais pour l'un de tes moindres sourires!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 








<POEME> 
<TITRE>
Inspiration.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'esprit souffle. . . Et le vent emporte les paroles</VERS>
<VERS>Qui vacillent ainsi que les musiques folles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Inexplicable autant que l'amour et la foi,</VERS>
<VERS>Ô l'Inspiration! reviens bientôt vers moi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reviens comme le vent qui chante et se lamente,</VERS>
<VERS>Reviens comme une haleine implacable ou démente!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reviens comme le vent qui m'inspira l'amour,</VERS>
<VERS>Et je t'accueillerai, dans l'instant du retour,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec l'emportement et l'angoisse démente</VERS>
<VERS>Qu'inspire le retour d'une infidèle amante!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 

 





<POEME>
<TITRE>
Les Sept Lys De Marie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le Sept Lys ont fleuri devant l'antique porche.</VERS>
<VERS>Chacun d'entre eux est plus long et plus droit qu'une torche,</VERS>
<VERS>Leurs pistils sont pareils à des flammes de torche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Sept Lys ont fleuri miraculeusement</VERS>
<VERS>Dans le silence auguste et dans l'ombre, au moment</VERS>
<VERS>Où s'élève le Christ, miraculeusement. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous l'imposition des mains saintes du prêtre</VERS>
<VERS>Dans l'ombre et dans l'encens on les vit apparaître. . .</VERS>
<VERS>Le peuple vit alors sourire le vieux prêtre. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tous les contemplaient avec des yeux d'amour.</VERS>
<VERS>Le prêtre dit, portant ses regards à l'entour:</VERS>
<VERS>« Mes frères, contemplons les fleurs du Saint-Amour! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur parfum s'exhalait vers la Divine Image.</VERS>
<VERS>Tous ont compris le sens du glorieux Message</VERS>
<VERS>Sur l'autel où Marie écoute le Message</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les Lys répandaient une paix autour d'eux</VERS>
<VERS>Et l'Hostie avait moins de rayonnement qu'eux,</VERS>
<VERS>La transparente Hostie était moins blanche qu'eux. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Apparaissez encore, ô Sept Lys de Marie,</VERS>
<VERS>Au moment où la foule à genoux pleure et prie!</VERS>
<VERS>Apparaissez encore en l'honneur de Marie!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 







<POEME>
<TITRE>
Mon Paradis.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon Paradis est un doux pré de violettes</VERS>
<VERS>Où le chant régnera sur des âmes muettes.</VERS>
<VERS>Mon Ciel est un beau chant parmi les violettes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon Ciel est la très calme éternité du soir</VERS>
<VERS>Où le regard se fait plus profond pour mieux voir</VERS>
<VERS>Et c'est l'Éternité dans le ciel d'un beau soir. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon Paradis est une éternelle musique.</VERS>
<VERS>Qui s'exhale divine allégresse rythmique. . .</VERS>
<VERS>Mon Paradis est le règne de la musique. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car ce sera, là-haut, le triomphe du chant,</VERS>
<VERS>Le règne de la paix dans le Ciel du couchant,</VERS>
<VERS>Où rien ne survit plus que l'amour et le chant.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 

 





<POEME>
<TITRE>
Ressouvenir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô passé des chants doux! ô l'autrefois des fleurs!. . .</VERS>
<VERS>Je chante ici le chant des anciennes douleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je le chante, sans pleurs et sans haine à voix basse,</VERS>
<VERS>Comme on se bercerait d'une musique lasse. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Profond, irrépressible, autant que le soupir,</VERS>
<VERS>S'échappe de mon coeur le mauvais souvenir. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vois s'abandonner mon âme lente et lasse</VERS>
<VERS>Au charme des bruits doux, de la lumière basse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que vont envelopper les anciennes douleurs?. . .</VERS>
<VERS>Ô l'autrefois des chants! ô le passé des fleurs!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 








<POEME>
<TITRE>
Invocation A La Lune.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô Lune chasseresse aux flèches très légères,</VERS>
<VERS>Viens détruire d'un trait mes amours mensongères!</VERS>
<VERS>Viens détruire les faux baisers, les faux espoirs,</VERS>
<VERS>Toi dont les traits ont su percer les troupeaux noirs!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui fus autrefois l'Amie et la Maîtresse,</VERS>
<VERS>Incline-toi vers moi, dans ma grande détresse!. . .</VERS>
<VERS>Dis-moi que nul regard n'est divinement beau</VERS>
<VERS>Pour qui sait contempler le grand regard de l'eau!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô Lune, toi qui sais disperser les mensonges,</VERS>
<VERS>Éloigne le troupeau serré des mauvais songes!</VERS>
<VERS>Et, daignant aiguiser l'arc d'argent bleu qui luit,</VERS>
<VERS>Accorde-moi l'espoir d'un rayon dans la nuit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô Lune, toi qui sais rendre l'âme à soi-même</VERS>
<VERS>Dans sa vérité froide, indifférente et blême!</VERS>
<VERS>Ô toi, victorieuse adversaire du jour,</VERS>
<VERS>Accorde-moi le don d'échapper à l'amour!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 







<POEME>
<TITRE>
La Promesse Des Fées.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le vent du soir portait des chansons par bouffées,</VERS>
<VERS>Et, par lui, je reçus la promesse des Fées. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec des mots très doux, les elfes m'ont promis</VERS>
<VERS>D'être immanquablement mes fidèles amis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais n'attachez jamais votre âme à leurs paroles,</VERS>
<VERS>Un Elfe est tôt enfui, souffle vif d'ailes folles!...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur vol tourbillonnait, vague comme un parfum.</VERS>
<VERS>Cependant tous semblaient obéir à quelqu'un.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La première portait sur son front découvert</VERS>
<VERS>Une couronne d'or. . . Son manteau semblait vert.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la couronne d'or, brûlant comme la flamme,</VERS>
<VERS>Rayonnait au-dessus d'un visage de femme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS> </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malgré l'étonnement d'un coeur audacieux,</VERS>
<VERS>Je ne pus endurer la splendeur de ses yeux. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car j'entendais un bruit d'étreintes étouffées. . .</VERS>
<VERS>Aussi j'ai voulu fuir l'amour fatal des Fées. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, devant ce bonheur mêlé d'un si grand mal,</VERS>
<VERS>Ne regrettais-je pas un peu l'amour fatal!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 







<POEME>
<TITRE>
Présence.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ta présence me donne une heure de jeunesse,</VERS>
<VERS>Il me semble que mon mal se ralentit, puis cesse,</VERS>
<VERS>Car c'est toi mon bonheur et c'est toi ma jeunesse!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô parfum de ta robe! Ô fraîcheur de ton front!</VERS>
<VERS>Jamais les cruels temps futurs n'obscurciront</VERS>
<VERS>Cette douce clarté de tes yeux, de ton front!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu m'apportes ta voix, ta présence et ton rire,</VERS>
<VERS>Et je t'attends, je te contemple, et je t'admire.</VERS>
<VERS>En moi rayonne encor la splendeur de ton rire!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le rayonnement solaire de tes yeux,</VERS>
<VERS>Ô jeune et belle autant que le furent les dieux!</VERS>
<VERS>Il me semble oublier mon coeur qui se fait vieux!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 







<POEME>
<TITRE>
Résurrection.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et je t'aime! Et voici que s'épand dans mes moelles</VERS>
<VERS>Miraculeusement la clarté des étoiles,</VERS>
<VERS>Belle que je choisis pour Reine des étoiles!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Me voici revenue à la vie, à l'amour</VERS>
<VERS>Qui transfigure en or les choses d'alentour,</VERS>
<VERS>Au charme du poème, au rire de l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tantôt je m'enfonçais dans l'horreur des ténèbres</VERS>
<VERS>Et je portais en moi des visions funèbres</VERS>
<VERS>Ah! l'horreur, ah! l'horreur tenace des ténèbres!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais voici le matin. . . Nous voici toutes deux</VERS>
<VERS>Vivantes. . . C'en est fait de mes songes hideux.</VERS>
<VERS>Comme par le passé, Chère, nous sommes deux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô bonheur de me voir revenue à la vie!</VERS>
<VERS>Car l'aurore s'est faite en mon âme ravie;</VERS>
<VERS>Miraculeusement, je vois rire la vie!. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici que l'univers me donne moins d'effroi,</VERS>
<VERS>Très chère, puisque enfin me voici près de toi,</VERS>
<VERS>Et je n'ai plus d'angoisse et je n'ai plus d'effroi!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 







<POEME>
<TITRE>
Oiseaux Dans La Nuit.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Cette nuit, des oiseaux ont chanté dans mon coeur..</VERS>
<VERS>C'était la bonne fin de l'ancienne rancoeur. . .</VERS>
<VERS>J'écoutais ces oiseaux qui chantaient dans mon coeur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ma grande douleur, la nuit me fut clémente</VERS>
<VERS>Et tendre autant que peut se montrer une amante.</VERS>
<VERS>Ce fut la rare nuit qui se montra clémente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ton ombre, j'ouïs le chant de ses oiseaux.</VERS>
<VERS>Et je dormis enfin. . . Mes songes furent beaux</VERS>
<VERS>Pour avoir entendu le chant de ces oiseaux. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 

 






<POEME>
<TITRE>
Notre Heure.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Écoute le doux bruit de cette heure que j'aime</VERS>
<VERS>Et qui passe et qui fuit et meurt en un poème!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écoute ce doux bruit tranquille et passager</VERS>
<VERS>Des ailes de l'Instant qui s'envole, léger!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je crois que ma douleur n'est que celle d'un autre. . .</VERS>
<VERS>Et cette heure est à nous comme une chose nôtre. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car cette heure ne peut être à d'autres qu'à nous,</VERS>
<VERS>Avec son doux parfum et son glissement doux. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle est pareille à la chanson basse qui leurre</VERS>
<VERS>Et qui vient de la mer. . . Ah! retenir notre heure!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô triste enchantement de se dire: Jamais</VERS>
<VERS>Je ne retrouverai cette heure que j'aimais!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 

 





<POEME>
<TITRE>
Etonnement Devant Le Jour.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mes yeux sont éblouis du jour que je revois!</VERS>
<VERS>L'ayant cru défier pour la dernière fois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes yeux sont étonnés de revoir cette aurore,</VERS>
<VERS>Ainsi, moi qui souffris autant, je vis encore!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vis encor, je souffre et peux encor souffrir. . .</VERS>
<VERS>Sans exhaler mon coeur dans un dernier soupir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais comment puis-je ainsi voir la lumière en face,</VERS>
<VERS>Moi dont le coeur est lourd et dont l'âme est si lasse?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô mon destin mauvais. . . Je suis devant l'amour</VERS>
<VERS>Un adversaire nu. . . Voici venir le jour!. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi dont l'être est plus las que le dernier automne</VERS>
<VERS>Qui se meurt sur les lacs, je vis. . . Et je m'étonne!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 

 





<POEME>
<TITRE>
La Lune Consolatrice.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Et voici que mon coeur s'épanouit et rit. . .</VERS>
<VERS>Moi qui longtemps souffris, me voici consolée</VERS>
<VERS>Par ce noir violet d'une nuit étoilée,</VERS>
<VERS>Moi qui ne savais point que la lune guérit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi qui ne savais point que la lune console</VERS>
<VERS>De tout le chagrin lourd, de toute la rancoeur!</VERS>
<VERS>Sa consolation illumine le coeur</VERS>
<VERS>D'un rayon éloquent autant qu'une parole.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et d'un rayon furtif comme un furtif bienfait</VERS>
<VERS>Elle se glisse au fond torturé de mon âme,</VERS>
<VERS>Elle se glisse avec une douceur de femme.</VERS>
<VERS>Et c'est insinuant comme un obscur bienfait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un obscur bienfait s'insinue, elle glisse. . .</VERS>
<VERS>Tout le ciel émergeant de l'ombre est radieux.</VERS>
<VERS>Éternellement chère à mon coeur, à mes yeux,</VERS>
<VERS>Sois louée à jamais, Lune consolatrice!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 

 




<POEME>
<TITRE>
Absence.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô Femme au coeur de qui mon triste coeur a cru,</VERS>
<VERS>Je te convoite, ainsi qu'un trésor disparu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te maudis, mais en t'aimant. . . Mon coeur bizarre</VERS>
<VERS>Te cherche, ô Émeraude admirablement rare!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que je suis exilée! Et que pèse le temps,</VERS>
<VERS>Malgré le beau soleil des midis éclatants!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Retombant chaque soir dans un amer silence,</VERS>
<VERS>Je pleure sur le plus grand des maux: sur l'absence!. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 

 





<POEME>
<TITRE>
A L'Ennemie Aimée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tes mains ont saccagé mes trésors les plus rares,</VERS>
<VERS>Et mon coeur est captif entre tes mains barbares.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu secouas au vent du nord tes longs cheveux</VERS>
<VERS>Et j'ai dit aussitôt: Je veux ce que tu veux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je te hais pourtant d'être ainsi ton domaine,</VERS>
<VERS>Ta serve. . . Mais je sens que ma révolte est vaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te hais cependant d'avoir subi tes lois,</VERS>
<VERS>D'avoir senti mon coeur près de ton coeur sournois. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et parfois je regrette, en cette splendeur rare</VERS>
<VERS>Qu'est pour moi ton amour, la liberté barbare. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 

 





<POEME>
<TITRE>
Essentielle.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, l'on se contemple avec des yeux sacrés</VERS>
<VERS>Devant l'autel des mers et sur l'autel des prés. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi dont la chevelure en plis d'or illumine,</VERS>
<VERS>Tu m'as fait partager ton essence divine. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu m'as emportée au fond même du ciel,</VERS>
<VERS>Ô toi que l'on adore, ô l'Être Essentiel!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes yeux ont le regard que n'ont point d'autres femmes. . .</VERS>
<VERS>Et ce fut, pour nous, comme une rencontre d'âmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur nouveau renaît de mon coeur d'autrefois. . .</VERS>
<VERS>Que dire de tes yeux? Que dire de ta voix?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô ma splendeur parfaite, ô ma Toute Adorée!</VERS>
<VERS>La mer était en nous, unie à l'empyrée!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 







<POEME>
<TITRE>
Terreur Du Mensonge.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oui, j'endure aujourd'hui le pire des tourments,</VERS>
<VERS>Tu m'as menti. . . Tu m'as trompé. . . Et tu me mens!. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mensonge caressant qui glisse de ta bouche!</VERS>
<VERS>Ô serment que l'on croit, ô parole qui touche!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô multiples douleurs qui s'abattent sur vous</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un petit vent pluvieusement doux!. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un lilas ne peut devenir asphodèle,</VERS>
<VERS>Jamais tu ne seras ni franche ni fidèle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu seras celle-là qui se dérobe et fuit</VERS>
<VERS>Plus sinueusement qu'un démon dans la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô toi que j'aime encor! L'horreur de ton mensonge</VERS>
<VERS>Est dans mon coeur amer. . . Il me mord, il me ronge. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis lasse d'avoir suivi les noirs chemins. . .</VERS>
<VERS>Col frêle qu'on voudrait prendre entre ses deux mains!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 

 






<POEME>
<TITRE>
Sanctuaire D'Asie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'abriterai dans mon sanctuaire d'Asie</VERS>
<VERS>Mon éternel besoin d'ombre et de poésie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-bas, guettant les mille et trois Dieux aux pieds d'or,</VERS>
<VERS>Des prêtres, jour et nuit, veillent sur leur trésor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, désespérément, je fixe mon exode</VERS>
<VERS>Vers ce refuge énorme et sombre de pagode,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où, dressant vers le ciel les lotus léthéens,</VERS>
<VERS>Les étangs dorment leurs sommeils paludéens.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 







<POEME>
<TITRE>
L'Aile Brisée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elles est venue avec ses cheveux et sa robe,</VERS>
<VERS>Sa robe de beau pourpre et ses beaux cheveux d'or!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et mon âme aussitôt a pris un prompt essor</VERS>
<VERS>Dans l'ivresse du cher instant que l'on dérobe!..</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur lourd est léger comme une bulle d'or,</VERS>
<VERS>Puisque je la revois près de moi revenue!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et comme en un miracle, apparue, advenue,</VERS>
<VERS>Une aile de chimère a repris son essor!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 

 




<POEME>
<TITRE>
Mains Sur Un Front De Malade.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'imposition fraîche et lente des mains</VERS>
<VERS>Sur mon front que remplit l'horreur des lendemains,</VERS>
<VERS>Ô bénédiction suave de ses mains!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les douces mains de femmes ont des gestes de prêtre</VERS>
<VERS>Et répandent en vous la paix et le bien-être,</VERS>
<VERS>La consolation que vient donner le prêtre!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles n'apprennent point le geste qui guérit,</VERS>
<VERS>Elles l'ont toujours su. . . Dans l'horreur de la nuit</VERS>
<VERS>Cette imposition très calme nous guérit. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Apaise mon grand mal, de tes mains secourables,</VERS>
<VERS>Tandis que l'heure glisse aux sabliers des sables,</VERS>
<VERS>Car le bienfait me vient de tes mains secourables!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donne-moi ta fraîcheur et donne-moi ta paix!</VERS>
<VERS>Et calme le démon qui sur moi se repaît,</VERS>
<VERS>En signant sur mon front le geste de la paix!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 

 




<POEME>
<TITRE>
Pour mon Coeur.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mystérieux, amer et terrible, ô mon coeur,</VERS>
<VERS>Éloigne enfin de toi la haine et la rancoeur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sache combien est grand ce bienfait qu'on te donne</VERS>
<VERS>De pouvoir pardonner, ô mon coeur! et pardonne!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne garde plus l'amer souvenir des joies dues!</VERS>
<VERS>Et qu'il soit comme un mot effacé sur les nues!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sois léger et sois doux comme l'ombre d'une aile,</VERS>
<VERS>Ô mauvais coeur, tenace et méchant et fidèle!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô mon coeur! exhalant, dans un vaste soupir,</VERS>
<VERS>Le pardon retenu, sache enfin t'attendrir!. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 

 

 


<POEME>
<TITRE>
Pour Le Lys.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô Toi, Femme que j'aime! Ô Lys irréprochable!</VERS>
<VERS>Très chère qu'on ne peut approcher qu'à genoux,</VERS>
<VERS>Lève sur moi tes yeux si doux et ton front doux!</VERS>
<VERS>Et que le repas soit comme la Sainte Table.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Réveille, avec ta voix, mes rêves somnolents.</VERS>
<VERS>Voyant mon front fiévreux, accablé par les rêves,</VERS>
<VERS>Toute droite, dans la pourpre et l'or tu te lèves,</VERS>
<VERS>Toujours silencieuse, avec tes gestes lents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ô l'Image divine! Ô la Femme que j'aime!</VERS>
<VERS>Qui fais que je m'éveille avec la face au jour</VERS>
<VERS>Et qui, par le pouvoir immense de l'amour,</VERS>
<VERS>As fait que le matin m'est apparu moins blême.</VERS>
<VERS>Ô puissance! ô beauté de la Femme que j'aime!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 

 




<POEME>
<TITRE>
Emerveillement.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Avec l'étonnement de mes regards, je vis</VERS>
<VERS>Le choeur des beaux rayons de lune aux tons bleuis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et mes regards étaient stupéfaits et ravis. . .</VERS>
<VERS>Avec mes yeux ouverts grandement je les vis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est pourquoi maintes fois, au hasard d'une veille,</VERS>
<VERS>Ouvert sur l'infini, mon regard s'émerveille.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 

 




<POEME>
<TITRE>
Amour Méprisable.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'Amour dont je subis l'abominable loi</VERS>
<VERS>M'attire vers ce que je crains le plus, vers Toi!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu fus et tu seras l'Inconnue ennemie. . .</VERS>
<VERS>Je t'adore en pleurant, ô si mauvaise amie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car voici la raison de mon tourment infâme:</VERS>
<VERS>Je ne surprendrai pas le regard de ton âme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est pourquoi je te hais, c'est pourquoi je te crains. . .</VERS>
<VERS>J'appelle un autre amour, d'autres yeux, d'autres mains,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et surtout, pour calmer la plainte qui s'élève</VERS>
<VERS>Du fond de mon coeur las, un rêve, un divin rêve!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 





<POEME>
<TITRE>
Amour, toi le Larron. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Amour, toi, le larron éternel, qui dérobes</VERS>
<VERS>Les lourds trésors des coeurs et le secret des robes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu te glisses et te dissimules la nuit,</VERS>
<VERS>Et ton pas est le pas du traître qui s'enfuit. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton pas est plus léger que le doux pas du Songe!</VERS>
<VERS>Et l'on n'entend jamais ce bruit sournois qui ronge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'as-tu point d'amitié? N'as-tu point de raison?</VERS>
<VERS>Voici que s'insinue en mon coeur ton poison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Épargne-moi! Vois mon visage et mon front blême. . .</VERS>
<VERS>Mon ennemi l'Amour, je te hais et je t'aime.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 

 



<POEME>
<TITRE>
Veillée Heureuse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'épie, avec amour, ton sommeil dans la nuit:</VERS>
<VERS>Ton front a revêtu la majesté de l'ombre,</VERS>
<VERS>Tout son enchantement et son prestige sombre. . .</VERS>
<VERS>Et l'heure, comme une eau nocturne, coule et fuit!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu dors auprès de moi, comme un enfant. . . J'écoute</VERS>
<VERS>Ton souffle doux et faible et presque musical</VERS>
<VERS>S'élevant, s'abaissant, selon un rythme égal. . .</VERS>
<VERS>Ton âme, loin de moi, suit une longue route. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes yeux lassés sont clos, ô visage parfait!</VERS>
<VERS>Te contemplant ainsi, j'écoute, ô mon amante!</VERS>
<VERS>Comme un chant très lointain ton haleine dormante,</VERS>
<VERS>Je l'entends, et mon coeur est doux et satisfait.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

 






<POEME>
<TITRE>
Prière Aux Violettes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sous la protection humble des violettes</VERS>
<VERS>Je remets les soupirs et les douleurs muettes</VERS>
<VERS>Qui viennent m'assiéger ce soir. . . Ce trop beau soir!. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans cet effondrement du final désespoir</VERS>
<VERS>Leur parfum est semblable aux prières des Saintes. . .</VERS>
<VERS>Ô fleur entre les fleurs! Ô violettes saintes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque enfin, en un temps, s'arrêtera mon coeur</VERS>
<VERS>Las de larmes, et tout enivré de rancoeur,</VERS>
<VERS>Qu'une pieuse main les pose sur mon coeur!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous me ferez alors oublier, Violettes!</VERS>
<VERS>Le long mal qui sévit dans le coeur des poètes. . .</VERS>
<VERS>Je dormirai dans la douceur des violettes!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<AUTRE>
AUTRES POEMES POSTHUMES.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Chanson.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque la lune vient pleurer</VERS>
<VERS>Sur les tombes des fleurs fidèles</VERS>
<VERS>Mon souvenir vient t'effleurer</VERS>
<VERS>Dans un enveloppement d'ailes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il se fait tard, tu vas dormir</VERS>
<VERS>Les paupières déjà mi-closes...</VERS>
<VERS>Dans l'air des nuits on sent frémir</VERS>
<VERS>L'agonie ardente des roses -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur ton front lourd d'accablement</VERS>
<VERS>Tes cheveux font de légers voiles...</VERS>
<VERS>Dans le ciel brûle infiniment</VERS>
<VERS>La flamme blanche des étoiles -</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la Déesse du Sommeil</VERS>
<VERS>De ses mains lentes fait éclore</VERS>
<VERS>Des fleurs qui craignent le soleil</VERS>
<VERS>Et qui meurent avant l'aurore -</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
J'ai ruiné mon coeur. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai ruiné mon coeur, j'ai dévasté mon âme</VERS>
<VERS>Et je suis aujourd'hui le mendiant d'amour:</VERS>
<VERS>Des souvenirs, pareils à la vermine infâme,</VERS>
<VERS>Me rongent à la face implacable du jour.</VERS>
<VERS>J'ai ruiné mon coeur, j'ai dévasté mon âme</VERS>
<VERS>Et je viens lâchement implorer du destin</VERS>
<VERS>Un reflet de tes yeux au caprice divin,</VERS>
<VERS>O forme fugitive, ô pâleur parfumée</VERS>
<VERS>Si prodigalement, si largement aimée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai cherché ton regard dans les yeux étrangers,</VERS>
<VERS>J'ai cherché ton baiser sur des lèvres fuyantes;</VERS>
<VERS>La vigne qui rougit au soleil des vergers</VERS>
<VERS>M'a versé dans ses flots le rire des Bacchantes;</VERS>
<VERS>J'ai cherché ton regard dans les yeux étrangers</VERS>
<VERS>Sans libérer mon coeur de tes âpres caresses.</VERS>
<VERS>Et, comme les soupirs des plaintives maîtresses</VERS>
<VERS>Qui pleurent dans la nuit un été sans retour,</VERS>
<VERS>J'entends gémir l'écho des paroles d'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O forme fugitive, ô pâleur parfumée,</VERS>
<VERS>Incertaine douceur arrachée au destin,</VERS>
<VERS>Si prodigalement, si largement aimée,</VERS>
<VERS>J'ai perdu ton sourire au caprice divin;</VERS>
<VERS>O forme fugitive, ô pâleur parfumée,</VERS>
<VERS>Tu m'as fait aujourd'hui le mendiant d'amour</VERS>
<VERS>Étalant à la face implacable du jour</VERS>
<VERS>La douleur sans beauté d'une misère infâme. . .</VERS>
<VERS>J'ai ruiné mon coeur, j'ai dévasté mon âme.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
A Mon Avril.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Répands sur mon front d'insomnie</VERS>
<VERS>Tes cheveux d'aurore et de joie,</VERS>
<VERS>O toi, ma tendresse infinie,</VERS>
<VERS>Avril, mon printemps, mon amour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quoi de plus tendre et de plus beau</VERS>
<VERS>Que de voir, miracle suprême!</VERS>
<VERS>Des roses naître du tombeau!</VERS>
<VERS>Cela s'est fait, puisque je t'aime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans mon âme, où l'angoisse est morte,</VERS>
<VERS>Le souvenir est effacé. . .</VERS>
<VERS>Donne-moi tes lèvres! qu'importe</VERS>
<VERS>La douleur que fut le passé!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'oubli me sourit dans tes yeux</VERS>
<VERS>Et je dis à la vie en larmes</VERS>
<VERS>Un grand hommage silencieux</VERS>
<VERS>Car elle a de suprêmes charmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car j'ai, dans ma pauvre existence,</VERS>
<VERS>Parmi les jours où j'ai pleuré,</VERS>
<VERS>Quelque chose de doux, d'immense,</VERS>
<VERS>De lumineux et de sacré!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est pour cela que je bénis</VERS>
<VERS>Non seulement toi, ma très blonde,</VERS>
<VERS>Mais aussi les temps infinis,</VERS>
<VERS>L'espace et les cieux et le monde!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai compris quelle aube suprême</VERS>
<VERS>Se lève sur le grand néant,</VERS>
<VERS>Et qu'on espère, et que l'on aime</VERS>
<VERS>Et que l'on meurt en souriant!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Le Miroir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je t'admire, et je ne suis que ton miroir fidèle</VERS>
<VERS>Car je m'abîme en toi pour t'aimer un peu mieux;</VERS>
<VERS>Je rêve ta beauté, je me confonds en elle,</VERS>
<VERS>Et j'ai fait de mas yeux le miroir de tes yeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'adore, et mon coeur est le profond miroir</VERS>
<VERS>Où ton humeur d'avril se reflète sans cesse.</VERS>
<VERS>Tout entier, il s'éclaire à tes moments d'espoir</VERS>
<VERS>Et se meurt lentement à ta moindre tristesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O toujours la plus douce, ö blonde entre les blondes,</VERS>
<VERS>Je t'adore, et mon corps est l'amoureux miroir</VERS>
<VERS>Où tu verras tes seins et tes hanches profondes,</VERS>
<VERS>Tes seins pâles qui font si lumineux le soir!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Penche-toi, tu verras ton miroir tout à tout</VERS>
<VERS>Pâlir ou te sourire avec tes mêmes lèvres</VERS>
<VERS>Où trembleront encor tes mêmes mots d'amours;</VERS>
<VERS>Tu verras frémir des mêmes longues fièvres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Contemple ton miroir de chair tendre et nacrée</VERS>
<VERS>Car il s'est fait très pur afin de recevoir</VERS>
<VERS>Le reflet immortel de la Beauté sacrée. . .</VERS>
<VERS>Penche-toi longuement sur l'amoureux Miroir!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Lucidité.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'art délicat du vice occupe tes loisirs,</VERS>
<VERS>Et tu sais réveiller la chaleur des désirs</VERS>
<VERS>Auxquels ton corps perfide et souple se dérobe.</VERS>
<VERS>L'odeur du lit se mêle aux parfums de ta robe.</VERS>
<VERS>Ton charme blond ressemble à la fadeur du miel.</VERS>
<VERS>Tu n'aimes que le faux et l'artificiel,</VERS>
<VERS>La musique des mots et des murmures mièvres.</VERS>
<VERS>Ton baiser se détourne et glisse sur les lèvres.</VERS>
<VERS>Tes yeux sont des hivers pâlement étoilés.</VERS>
<VERS>Les deuils suivent tes pas en mornes défilés.</VERS>
<VERS>Ton geste est un reflet, ta parole est une ombre.</VERS>
<VERS>Ton corps s'est amolli sous des baisers sans nombre,</VERS>
<VERS>Et ton âme est flétrie et ton corps est usé.</VERS>
<VERS>Languissant et lascif, ton frôlement rusé</VERS>
<VERS>Ignore la beauté loyale de l'étreinte.</VERS>
<VERS>Tu mens comme l'on aime, et, sous ta douceur feinte,</VERS>
<VERS>On sent le rampement du reptile attentif.</VERS>
<VERS>Au fond de l'ombre, telle une mer sans récif,</VERS>
<VERS>Les tombeaux sont encor moins impurs que ta couche. . .</VERS>
<VERS>O femme! je le sais, mais j'ai soif de ta bouche!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Il vaut mieux être vil. . . 
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il vaut mieux être vil que d'être estimé vil.</VERS>
<VERS>Quels sont ces espion de ma pauvre nature</VERS>
<VERS>Dont je suis à la fois la dupe et la pâture</VERS>
<VERS>Et dont l'arrêt prescrit l'irrévocable exil?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quels sont ces espions en effet? Que faut-il</VERS>
<VERS>Faire pour contenter ceux-là? Quelle pâture</VERS>
<VERS>Leur jeter? Quels sont-ils? Et de quelle nature,</VERS>
<VERS>Ceux-là qui m'ont jugé, disant que je suis vil?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour moi je ne connais ni leurs noms ni leurs faces,</VERS>
<VERS>Mais je les sais petits et trompeurs et voraces</VERS>
<VERS>Et n'ayant que l'amour des gloires et du bien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi qui vis au milieu des hommes et des femmes</VERS>
<VERS>Pourtant, et ne devrais plus m'ébahir de rien,</VERS>
<VERS>Je demeure étonné devant ces pauvres âmes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Berceuse A Hélène.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je suis triste, ma reine,</VERS>
<VERS>Que mon coeur, mon coeur a de peine,</VERS>
<VERS>Je suis triste, ma reine,</VERS>
<VERS>D'être si loin de vous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vous ai vue à peine,</VERS>
<VERS>Que mon coeur, mon coeur a de peine,</VERS>
<VERS>Je vous ai vue à peine</VERS>
<VERS>Près du Fossé-aux-Loups.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon âme est pleine, pleine,</VERS>
<VERS>Que mon coeur, mon coeur a de peine,</VERS>
<VERS>Mon âme est pleine, pleine</VERS>
<VERS>De vers aux rimes d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je veille, Hélène, Hélène</VERS>
<VERS>Que mon coeur, mon coeur a de peine,</VERS>
<VERS>Je veille, Hélène, Hélène,</VERS>
<VERS>C'est le lecteur qui dort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La chose est souveraine,</VERS>
<VERS>Que mon coeur, mon coeur a de peine,</VERS>
<VERS>La chose est souveraine</VERS>
<VERS>Et ça ne coûte rien.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dors tranquille et sereine,</VERS>
<VERS>Que mon coeur, mon coeur a de peine,</VERS>
<VERS>Dors tranquille et sereine,</VERS>
<VERS>Dors mon enfant, c'est pour ton bien.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
C'Est Ainsi.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Faire des vers, des vers gamins,</VERS>
<VERS>Et rire, et rire, et rire encore,</VERS>
<VERS>Et, comme un pierrot qui picore,</VERS>
<VERS>Cueillir leurs parfums aux jasmins;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Forger des vers comme des armes,</VERS>
<VERS>Pointus, effilés, sans merci,</VERS>
<VERS>Ou, pour expier son souci,</VERS>
<VERS>Égrener des ave de larmes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est bon supérieurement</VERS>
<VERS>Et tout le reste est journalisme;</VERS>
<VERS>La strophe d'or est comme un prisme</VERS>
<VERS>Où s'irise le firmament.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et crevât-on, phtisique et blême,</VERS>
<VERS>Avec des recors à la clé,</VERS>
<VERS>Le violon qu'on a raclé</VERS>
<VERS>Laisse des notes en nous-même.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La flûte, avec ses quatre trous,</VERS>
<VERS>Quatre regards de mélodie,</VERS>
<VERS>Quand elle est triste, psalmodie</VERS>
<VERS>Comme un martyr sous les verrous;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et rien n'y fait, ni les gendarmes,</VERS>
<VERS>Ni les huissiers, ni les tailleurs;</VERS>
<VERS>L'air de flûte a toujours des larmes</VERS>
<VERS>En attendant des jours meilleurs!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Adieux A La Sirène.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je t'ai gardé, auprès de moi, toute une nuit...</VERS>
<VERS>Et maintenant retourne à la mer, ma Sirène!</VERS>
<VERS>Vers la mer, tour à tour menaçante ou sereine,</VERS>
<VERS>Car ton front se détourne et mon regard te fuit...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Retourne à cette mer toujours renouvelée,</VERS>
<VERS>Vers laquelle en secret ton songe amer revient,</VERS>
<VERS>Qui t'a bercée, et qui t'appelle et te retient,</VERS>
<VERS>Grande comme les cieux, et, comme eux, étoilée!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi que mes yeux en pleurs ne reverront jamais,</VERS>
<VERS>Qui ne peux habiter la maison chaude et tendre</VERS>
<VERS>Où fut notre bonheur, qui ne peux plus m'entendre,</VERS>
<VERS>Va, plonge dans les flots, Sirène que j'aimais!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Perle Abandonnée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je rends, comme l'on jette une perle à la mer,</VERS>
<VERS>Au néant cet amour qui me fut rare et cher...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le voici rejeté dans le lit de la mer,</VERS>
<VERS>Car rien de toi jamais ne me sera plus cher...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>S'échappant de mes mains, il s'en retourne aux ondes</VERS>
<VERS>Dont ma main le reçut... Perfides et profondes,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O vagues, qui roulez, comme roulent les mondes,</VERS>
<VERS>Toujours elle fut vôtre, ô cauteleuses ondes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reprenez le présent refusé, traîtres flots!</VERS>
<VERS>Avec le calme oubli des antiques sanglots,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai jeté mon amour au plus profond des flots!</VERS>
<VERS>Qu'il devienne la proie insensible des flots...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai repris mon regret et ma mélancolie.</VERS>
<VERS>Cet amour qui ne fut qu'un songe de folie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que je le lance loin de moi, que je l'oublie!</VERS>
<VERS>Ah! que j'oublie, et que j'oublie, et que j'oublie...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Désir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô toi dont le beau corps est fait de volupté,</VERS>
<VERS>Toi, dont le clair regard séduit, affole et grise,</VERS>
<VERS>J'aime frôler et voir ta pâle nudité,</VERS>
<VERS>Et cueillir sur ta bouche une douceur promise;</VERS>
<VERS>Me pâmer de bonheur et n'entendre aucun bruit;</VERS>
<VERS>Oublier que j'existe et vivre dans un songe;</VERS>
<VERS>Fermer les yeux, rêver, me perdre dans la nuit,</VERS>
<VERS>Quand l'écho des aveux ardemment se prolonge.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
