<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
évocations
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Renée Vivien
</AUTEUR>
<DATE>
1903
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
Douceur De Mes Chants.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Douceur de mes chants, allons vers Mytilène,</VERS>
<VERS>Voici que mon âme a repris son essor,</VERS>
<VERS>Nocturne et craintive ainsi qu'une phalène     </VERS>
<VERS>    Aux prunelles d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allons vers l'accueil des vierges adorées:</VERS>
<VERS>Nos yeux connaîtront les larmes des retours:</VERS>
<VERS>Nous verrons enfin s'éloigner les contrées</VERS>
<VERS>    Des ternes amours.</VERS>
<VERS> </VERS>
<VERS>L'ombre de Psappha, tissant les violettes</VERS>
<VERS>Et portant au front de fébriles pâleurs,</VERS>
<VERS>Sourira là-bas de ses lèvres muettes.</VERS>
<VERS>    Lasses de douleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-bas, gémira Gorgô la délaissée,</VERS>
<VERS>Là-bas, fleuriront les paupières d'Atthis,</VERS>
<VERS>Qui garde en sa chair, savamment caressée,</VERS>
<VERS>    L'ardeur de jadis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles chanteront les Grâces solennelles,</VERS>
<VERS>Les sandales d'or de l'Aube au frais miroir,</VERS>
<VERS>Les roses d'une heure et les mers éternelles,</VERS>
<VERS>    L'étoile du Soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous verrons Timas, la vierge tant pleurée,</VERS>
<VERS>Qui ne subit point les tourments de l'Érôs,</VERS>
<VERS>Et nous redirons à la terre enivrée</VERS>
<VERS>    L'hymne de Lesbôs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Les Solitaires.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ceux-là dont les manteaux ont des plis de linceuls</VERS>
<VERS>Savent la volupté divine d'être seuls.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur sagesse a pitié de l'ivresse des couples,</VERS>
<VERS>De l'étreinte des mains, des pas aux rythmes souples.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceux dont le front se cache en l'ombre des linceuls</VERS>
<VERS>Savent la volupté divine d'être seuls.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils contemplent l'aurore et l'aspect de la vie</VERS>
<VERS>Sans dégoût, et plus d'un qui les plaint les envie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceux qui cherchent la paix du soir et des linceuls</VERS>
<VERS>Savent la volupté divine d'être seuls.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'eau profonde des puits cachés les désaltère.</VERS>
<VERS>Ils écoutent germer les roses sous la terre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils perçoivent l'écho des couleurs, le reflet</VERS>
<VERS>Des sons, le printemps bleu, l'automne violet,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils goûtent la saveur du vent et des ténèbres,</VERS>
<VERS>Et leurs yeux sont pareils à des torches funèbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ceux-là dont les manteaux ont des plis de linceuls</VERS>
<VERS>Savent la volupté divine d'être seuls.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Feuilles Sur L'Eau.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'onde porte le poids des feuilles en détresse.</VERS>
<VERS>Elles flottent au fil du courant. . . L'air est doux. . .</VERS>
<VERS>Allons à la dérive. . . Errons, ô ma Maîtresse,</VERS>
<VERS>Languissamment, au gré du fleuve ardent et roux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le fleuve ensanglanté des feuilles en détresse</VERS>
<VERS>Nous entraîne. . . Les cieux ont le regret du jour</VERS>
<VERS>Dans leurs mauves éteints. . . Errons, ô ma Maîtresse,</VERS>
<VERS>Tristes d'avoir perdu le désir de l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'onde entraîne, parmi les feuilles en détresse,</VERS>
<VERS>Nos rêves sans audace et nos pâles soupirs. . .</VERS>
<VERS>Oublions le déclin de l'heure, ô ma Maîtresse,</VERS>
<VERS>Et rallumons en nous les fervents souvenirs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
A Venise.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tout s'élargit. Le soir qui tombe est magnifique</VERS>
<VERS>Et vaste. . . Comme un Doge amoureux de la mer,</VERS>
<VERS>Parmi l'effeuillement des roses, la musique</VERS>
<VERS>Des luths, l'or qui flamboie ainsi qu'un rouge éclair,</VERS>
<VERS>J'irai, les yeux voilés de volupté mystique,</VERS>
<VERS>Et, fastueusement, j'épouserai la Mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'épouserai la Mer, l'Incomparable Amante.</VERS>
<VERS>Le parfum et le sel de son acre baiser</VERS>
<VERS>Verseront la fraîcheur à ma lèvre brûlante. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, comme un souvenir qui ne peut s'apaiser,</VERS>
<VERS>Ressurgira le vent des espaces qui chante</VERS>
<VERS>Sur le flot nuptial l'infini du baiser.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je verrai tressaillir l'ombre des hippocampes.</VERS>
<VERS>Les algues s'ouvriront, plus belles que les fleurs:</VERS>
<VERS>Le phosphore, aux rayons atténués de lampes,</VERS>
<VERS>Allumera pour moi d'imprécises pâleurs:</VERS>
<VERS>Afin de couronner mes cheveux et mes tempes,</VERS>
<VERS>Les algues flotteront, plus belles que les fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, laissant ondoyer mon corps à la dérive,</VERS>
<VERS>Je mêlerai mon âme à l'âme de la mer,</VERS>
<VERS>Je mêlerai mon souffle à la brise lascive.</VERS>
<VERS>Se dissolvant, légère et fluide, ma chair</VERS>
<VERS>Ne sera plus qu'un peu d'écume fugitive.</VERS>
<VERS>Dans la pourpre du soir j'épouserai la Mer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Sur Le Rythme Saphique.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Prolonge la nuit, Déesse qui nous brûles!</VERS>
<VERS>Éloigne de nous l'aube aux sandales d'or.</VERS>
<VERS>Déjà, sur l'étang, les vertes libellules</VERS>
<VERS>          Ont pris leur essor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes cheveux, flambant sous l'ombre de tes voiles,</VERS>
<VERS>Atthis, ont gardé le feu rouge du jour,</VERS>
<VERS>Et le vin des fleurs et le vin des étoiles</VERS>
<VERS>          M'enivrent d'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous ne savons pas quelle aurore se lève</VERS>
<VERS>Là-bas, apportant l'inconnu dans ses mains. . .</VERS>
<VERS>Nous tremblons devant l'Avenir, notre rêve</VERS>
<VERS>          Craint les lendemains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je vois la clarté sous mes paupières closes,</VERS>
<VERS>J'étreins vainement la douceur qui nous fuit.</VERS>
<VERS>Déesse à qui plaît la ruine des roses,</VERS>
<VERS>          Prolonge la nuit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Toucher.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les arbres ont gardé du soleil dans leurs branches.</VERS>
<VERS>Voilé comme une femme, évoquant l'Autrefois,</VERS>
<VERS>Le crépuscule passe en pleurant. . . Et mes doigts</VERS>
<VERS>Suivent en frémissant la ligne de tes hanches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes doigts laborieux s'attardent aux frissons</VERS>
<VERS>De ta chair sous la robe aux douceurs de pétale. . .</VERS>
<VERS>L'art du toucher, complexe et curieux, égale</VERS>
<VERS>Le rêve des parfums, le miracle des sons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis avec lenteur le contour de tes hanches,</VERS>
<VERS>Tes épaules, ton col, tes seins inapaisés.</VERS>
<VERS>Mon désir délicat se refuse aux baisers:</VERS>
<VERS>Il effleure et se pâme en des voluptés blanches.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Mort D'Une Bacchante.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nous ne tisserons pas les graves violettes. . .</VERS>
<VERS>Nous ferons retentir le paktis vaste et doux</VERS>
<VERS>À travers les forêts et les plaines muettes,</VERS>
<VERS>Et nous arracherons le feuillage aux tons roux. . .</VERS>
<VERS>- O compagnes, la voix large des lyres chante</VERS>
<VERS>          La mort d'une Bacchante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La solitude a moins de regrets que l'Amour</VERS>
<VERS>Et le sanglot est moins déchirant que le rire. . .</VERS>
<VERS>Nous mêlerons nos bras jusqu'au déclin du jour,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous parfumerons de roses et de myrrhe</VERS>
<VERS>Nos corps, où brûlera, comme un souffle divin,</VERS>
<VERS>          L'âme ardente du vin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Contemple sur ton seuil de pierre, ô sombre proie</VERS>
<VERS>De l'Hadès et du Styx, ô Silence, ô Pâleur,</VERS>
<VERS>Notre douleur, pareille aux éclats de la joie,</VERS>
<VERS>Notre joie aux yeux fous, pareille à la douleur.</VERS>
<VERS>Car la foule, cueillant la fleur des vignes, chante</VERS>
<VERS>          La mort d'une Bacchante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous t'envelopperons de lumière et de bruit.</VERS>
<VERS>Plus tard, nous couperons nos cheveux de prêtresses,</VERS>
<VERS>Dorés comme la lune, épais comme la nuit,</VERS>
<VERS>Pourpres comme le soir, imprégnés de caresses;</VERS>
<VERS>Plus tard, nous éteindrons la lueur du flambeau</VERS>
<VERS>          Sur ton calme tombeau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nous te laisserons à l'Ombre pacifique. . .</VERS>
<VERS>Jadis ta lassitude envia le sommeil</VERS>
<VERS>Du Faune et du Satyre accablés de musique,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rassasiés de fruits et repus de soleil.</VERS>
<VERS>- Compagnes, écoutez la pleureuse qui chante</VERS>
<VERS>          La mort d'une Bacchante.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Rançon.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tes bras - O le poison qu'en vain tu dissimules!</VERS>
<VERS>M'enserrent froidement, comme des tentacules.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens, nous pénétrerons le secret du flot clair,</VERS>
<VERS>Et je t'adorerai, comme Un Noyé la mer,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les crabes dont la faim se repaît de chair morte</VERS>
<VERS>Nous feront avec joie une amicale escorte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reine, je t'élevai ce palais, qui reluit,</VERS>
<VERS>Du débris d'un vaisseau naufragé dans la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les jardins de coraux, d'algues et d'anémones,</VERS>
<VERS>N'y défleurissent point au souffle des automnes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Burlesquement, avec des rires d'arlequins,</VERS>
<VERS>Nous irons à cheval sur le dos des requins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes yeux allumeront des torches de phosphore</VERS>
<VERS>À travers la pénombre où ne rit point l'aurore.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis l'être qu'hier ton sein nu vint charmer,</VERS>
<VERS>Qui ne sut point assez te haïr ni t'aimer,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que tu mangeas, ainsi que mange ton escorte,</VERS>
<VERS>Les crabes dont la faim se repaît de chair morte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu l'enserras, avec de visqueuses douceurs,</VERS>
<VERS>Du même enlacement que les pieuvres, tes soeurs. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens, je t'accorderai le remords qui m'accable,</VERS>
<VERS>Sans la paix du pardon profonde et délectable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens, je t'entraînerai jusqu'au lit du flot clair</VERS>
<VERS>Et j'aimerai ta mort dans la nuit de la mer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Sonnet A L'Androgyne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ta royale jeunesse a la mélancolie</VERS>
<VERS>Du Nord où le brouillard efface les couleurs,</VERS>
<VERS>Tu mêles la discorde et le désir aux pleurs,</VERS>
<VERS>Grave comme Hamlet, pâle comme Ophélie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu passes, dans l'éclair rouge de la folie,</VERS>
<VERS>Comme Elle, prodiguant les chansons et les fleurs,</VERS>
<VERS>Comme Lui, sous l'orgueil dérobant tes douleurs,</VERS>
<VERS>Sans que la fixité de ton regard oublie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Souris, Amante blonde, ou rêve, sombre Amant,</VERS>
<VERS>Ton être double attire, ainsi qu'un double aimant,</VERS>
<VERS>Et ta chair brûle avec l'ardeur froide d'un cierge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur déconcerté se trouble, quand je vois</VERS>
<VERS>Ton front pensif de prince et tes yeux bleus de vierge,</VERS>
<VERS>Tantôt l'Un, tantôt l'Autre, et les Deux à la fois.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Atthis.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je reviens chercher l'illusion des choses</VERS>
<VERS>D'autrefois, afin de gémir en secret</VERS>
<VERS>Et d'ensevelir notre amour sous les roses</VERS>
<VERS>Blanches du regret.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je me souviens des divines attentes,</VERS>
<VERS>De l'ombre et des soirs fébriles de jadis. . .</VERS>
<VERS>Parmi les soupirs et les larmes ardentes,</VERS>
<VERS>Je t'aimais, Atthis!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aimais tes cheveux tissés de clairs de lune,</VERS>
<VERS>Ton corps ondoyant qui se dérobe et fuit,</VERS>
<VERS>Tes yeux que l'éclat de l'aurore importune,</VERS>
<VERS>Bleus comme la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aimais le baiser de tes lèvres amères,</VERS>
<VERS>J'aimais ton baiser aux merveilleux poisons,</VERS>
<VERS>Jadis! Et j'aimais tes injustes colères</VERS>
<VERS>Et tes trahisons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Atthis, aujourd'hui tu pâlis, et je passe,</VERS>
<VERS>Tel un exilé sans désir de retour,</VERS>
<VERS>Toi, moins souriante, et moi, l'âme plus lasse,</VERS>
<VERS>Plus loin de l'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant que d'angoisse en tes vastes prunelles,</VERS>
<VERS>Et que d'infini dans nos larges douleurs!</VERS>
<VERS>Le rêve irisait de splendeurs irréelles</VERS>
<VERS>La pourpre des fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici que s'exhale et monte, avec la flamme</VERS>
<VERS>Subtile des chants et la clarté des lys,</VERS>
<VERS>L'intime sanglot de l'âme de mon âme:</VERS>
<VERS>Je t'aimais, Atthis.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Chanson Norvégienne.
</TITRE>
<AUTRE>
récit.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soir a déchaîné des sanglots de victimes.</VERS>
<VERS>Le fuyant crépuscule a la couleur du sang.</VERS>
<VERS>Le Vent du Nord s'enfuit vers le large. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
choeur.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>                                        O passant,</VERS>
<VERS>Ne suis pas le chemin qui longe les abîmes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
récit.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Semblable au vague essor des oiseaux de la nuit,</VERS>
<VERS>Une forme apparaît en traînant ses longs voiles.</VERS>
<VERS>Dans ses regards se meurt le reflet des étoiles.</VERS>
<VERS>Le pâtre a vu briller le fantôme qui fuit</VERS>
<VERS>En murmurant: « Allons vers la gloire des cimes,</VERS>
<VERS>Je te révélerai non front éblouissant.</VERS>
<VERS>Les glaciers sont moins purs que mes yeux. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
choeur
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>                                             O passant,</VERS>
<VERS>Ne suis pas le chemin qui longe les abîmes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
récit.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>« Homme, je suis pareille au plus cher de tes voeux.</VERS>
<VERS>Autour de ma beauté flottent des soupirs d'âmes,</VERS>
<VERS>Et mon corps est pétri de parfums et de flammes.</VERS>
<VERS>La lune sur les fjords ressemble à mes cheveux.</VERS>
<VERS>Ma voix garde l'écho des voluptés intimes</VERS>
<VERS>Qui traversent les soirs d'automne en frémissant,</VERS>
<VERS>Et la neige est mon lit virginal. . . »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
choeur
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>                                    O passant,</VERS>
<VERS>Ne suis pas le chemin qui longe les abîmes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
récit.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La Vision blanchit le sentier triste et nu,</VERS>
<VERS>Et le fervent désir du pâtre l'accompagne.</VERS>
<VERS>Il foule, sans les voir, les fleurs de la montagne,</VERS>
<VERS>Afin de contempler le visage inconnu.</VERS>
<VERS>Aveugle, les regards brûlés d'éclairs sublimes,</VERS>
<VERS>L'Amant a poursuivi son Rêve en pâlissant. . .</VERS>
<VERS>Tous deux ont disparu dans la brume. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
choeur
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>                                     O passant,</VERS>
<VERS>Ne suis pas le chemin qui longe les abîmes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
L'Aurore Triste.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'aurore a la pâleur verdâtre d'une morte,</VERS>
<VERS>Elle semble une frêle et tremblante Alkestis</VERS>
<VERS>Qui, les pas vacillants, vient frapper à la porte</VERS>
<VERS>Où l'amour l'accueillait en souriant, jadis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a quitté les flots qui roulent des étoiles,</VERS>
<VERS>Les jardins nébuleux où dort Perséphoné,</VERS>
<VERS>Ceinte de pavots blancs et vierge sous les voiles,</VERS>
<VERS>Et le doux crépuscule au sourire fané.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a quitté l'Hadès et l'éternel automne,</VERS>
<VERS>Le reflet des roseaux et l'ombre des iris</VERS>
<VERS>Sur l'onde sans reflux, qui jamais ne frissonne.</VERS>
<VERS>L'aube semble une frêle et tremblante Alkestis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Longtemps elle s'attarde au seuil de la demeure</VERS>
<VERS>Dont hier elle fut la parure et l'espoir,</VERS>
<VERS>Et contemple le monde où la volupté pleure,</VERS>
<VERS>Avec des yeux nouveaux qui s'attristent de voir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Violettes D'automne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'air pleure le printemps fervent.</VERS>
<VERS>Les arbres souffrent dans le vent,</VERS>
<VERS>Sans opulence et sans couronne. . .</VERS>
<VERS>Ah! les violettes d'automne!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu viens, toi que je n'aime plus,</VERS>
<VERS>Portant les regrets superflus,</VERS>
<VERS>Et plus pâle qu'une madone. . .</VERS>
<VERS>Ah! les violettes d'automne!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je songe à nos mauvais adieux.</VERS>
<VERS>Nos souvenirs sont dans tes yeux</VERS>
<VERS>Que la fraîcheur du jour étonne. . .</VERS>
<VERS>Ah! les violettes d'automne!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu, sous des midis plus beaux,</VERS>
<VERS>Des roses jaillir des tombeaux</VERS>
<VERS>Où l'aube de l'espoir rayonne. . .</VERS>
<VERS>Ah! les violettes d'automne!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais notre désastreux amour</VERS>
<VERS>N'aura ni réveil ni retour,</VERS>
<VERS>Ni sanglots dans sa voix atone. . .</VERS>
<VERS>Ah! les violettes d'automne!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui fus, par les soirs d'été,</VERS>
<VERS>Ma Maîtresse et ma Volupté,</VERS>
<VERS>L'ardeur du baiser t'abandonne. . .</VERS>
<VERS>Ah! les violettes d'automne!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
L'Odeur De La Montagne.
</TITRE>
<AUTRE>
« Lo giorno se n'andava, e l'aer bruno

Toglieva gli animai che sono in terra
Dalle fatiche loro. . . »
dante, Inferno, canto secondo.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'e soir, désaltérant la soif de la campagne,</VERS>
<VERS>Coule, froidement vert comme un fleuve du Nord,</VERS>
<VERS>Et voici que descend l'odeur de la montagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Consolant la tristesse et ranimant l'effort,</VERS>
<VERS>La fraîcheur des sommets se répand dans la plaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On voit de loin, jetant des flammes sur les fleurs,</VERS>
<VERS>Le ver luisant et la luciole incertaine;</VERS>
<VERS>Et la bruine déferle, éteignant les couleurs</VERS>
<VERS>Et noyant d'infini les pâles paysages.</VERS>
<VERS>L'or du couchant jaillit, tel le vin du pressoir,</VERS>
<VERS>Et s'attarde, empourpré, sur les divins visages</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De l'Ombre et de la Mort, qui passent dans le soir. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La Conque.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Passants, je me souviens du crépuscule vert</VERS>
<VERS>Où glissent lentement les ombres sous-marines,</VERS>
<VERS>Où les algues de jade au calice entr'ouvert</VERS>
<VERS>Étreignent de leurs bras fluides les ruines</VERS>
<VERS>Des vaisseaux autrefois pesants d'ivoire et d'or.</VERS>
<VERS>Je me souviens du soir où la nacre s'irise,</VERS>
<VERS>Où dorment les anneaux, étincelants encor,</VERS>
<VERS>Que donnaient à la mer ses époux de Venise.</VERS>
<VERS>Passants, je me souviens du mystique travail</VERS>
<VERS>Des vivants jardins qui recèlent, virginales,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'anémone et la mousse et la fleur du corail</VERS>
<VERS>Dont l'effort des remous avive les pétales,</VERS>
<VERS>Rose animale et rouge éclose dans la nuit.</VERS>
<VERS>Je me souviens d'avoir bu l'odeur de la brume</VERS>
<VERS>Et d'avoir contemplé le sillage qui fuit</VERS>
<VERS>En laissant sur les flots une neige d'écume.</VERS>
<VERS>Je me souviens d'avoir vu, sur l'azur changeant</VERS>
<VERS>Des vagues, refleurir les astres du phosphore.</VERS>
<VERS>Mon lit d'amour était le doux sable d'argent.</VERS>
<VERS>Je me souviens d'avoir frôlé le madrépore</VERS>
<VERS>En ses palais, d'avoir vu les lambeaux empreints</VERS>
<VERS>De sel, qui furent des bannières déployées,</VERS>
<VERS>D'avoir pleuré les yeux et les cheveux éteints</VERS>
<VERS>Et les membres meurtris des Amantes noyées. . .</VERS>
<VERS>J'ai connu les frissons de leur baiser amer.</VERS>
<VERS>Dans mon coeur chante encor la musique illusoire</VERS>
<VERS>De l'Océan. - Je garde en ma frêle mémoire</VERS>
<VERS>Le murmure et l'haleine et l'âme de la mer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Lys D'Eau.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Parmi les ondoiements et les éclairs douteux,</VERS>
<VERS>Les langoureux lys d'eau lèvent leur front laiteux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La rivière d'or roux berce leur somnolence;</VERS>
<VERS>Ce sont d'étranges fleurs de mort et de silence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur fraîcheur refroidit les flammes du Soleil,</VERS>
<VERS>Et leur souffle répand une odeur de sommeil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce sont des fleurs de mort et de mélancolie:</VERS>
<VERS>Elle sont caressé le sein nu d'Ophélie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles aiment le saule et les roseaux, le bruit</VERS>
<VERS>Des feuillages, les soirs d'émeraude et la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'accablante splendeur du jour les importune:</VERS>
<VERS>Elles dorment sur l'eau, pâles comme la lune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aucun souffle d'amour n'atteint leur pureté:</VERS>
<VERS>Elles furent jadis les lotus du Léthé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Perséphoné, tressant des couronnes de rêve,</VERS>
<VERS>Les cueillit, quand ses pas errèrent sur la grève</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des Morts, où les reflets plus beaux que les couleurs,</VERS>
<VERS>Et les échos plus doux que les sons, où les fleurs</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans parfum, sont tissés dans la trame du Songe,</VERS>
<VERS>Où l'ivresse qui sourd des pavots se prolonge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les lys ont gardé le souvenir pervers</VERS>
<VERS>Des Ombres et du Fleuve immobile aux flots verts,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De la Déesse aux yeux de crépuscule tendre,</VERS>
<VERS>Dénouant ses cheveux de poussière et de cendre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Fleur Du Sorbier.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Paré d'aigue-marine et d'onyx et d'opale,</VERS>
<VERS>Le soir voluptueux sourit bizarrement,</VERS>
<VERS>Et, goûtant à demi la saveur du moment,</VERS>
<VERS>Nous regrettons tout bas une joie idéale.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le couchant qui blêmit et rougit tour à tour,</VERS>
<VERS>La campagne morbide et l'heure de tristesse</VERS>
<VERS>Semblent nous reprocher d'avoir, ô ma Maîtresse,</VERS>
<VERS>Accompli sans désir les gestes de l'Amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ombre vient consoler tes paupières meurtries.</VERS>
<VERS>Les grappes de glycine encadrent tes bras nus.</VERS>
<VERS>Les nuages, suivant leurs chemins inconnus,</VERS>
<VERS>Ont l'essor nébuleux et blanc des Valkyries.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton regard sans lueurs paraît agoniser.</VERS>
<VERS>Une phalène au vol supplicié se pose</VERS>
<VERS>Sur la fleur du sorbier, d'un or pâlement rose</VERS>
<VERS>Comme la fleur secrète où j'ai mis mon baiser.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
La Mort De Psappha.
</TITRE>
<AUTRE>
Poème dramatique en un acte.
</AUTRE>
<AUTRE>
Scène 1
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'école de poésie fondée par Psappha. Une statue de l'Aphrodita enguirlandée de roses. </VERS>
<VERS>Par la porte ouverte, on voit l'Égée, les jardins et les maisons de Mytilène. Le soleil, pendant l'acte, décline et disparaît dans la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Éranna de Télos, chante.</VERS>
<VERS>« Lasse du jardin où je me souviens d'elle,</VERS>
<VERS>J'écoute mon coeur oppressé d'un parfum.</VERS>
<VERS>Pourquoi m'obséder de ton vol importun,</VERS>
<VERS>Divine hirondelle?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Tu rôdes, ainsi qu'un désir obstiné,</VERS>
<VERS>Réveillant en moi l'éternelle amoureuse,</VERS>
<VERS>Douloureuse amante, épouse douloureuse,</VERS>
<VERS>O pâle Procné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Tu fuis tristement vers la rive qui t'aime,</VERS>
<VERS>Vers la mer aux pieds d'argent, vers le soleil. . .</VERS>
<VERS>Je hais le printemps, qui vient, toujours pareil</VERS>
<VERS>Et jamais le même!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Ah! me rendra-t-il les langueurs de jadis,</VERS>
<VERS>Le fiévreux tourment des trahisons apprises,</VERS>
<VERS>L'attente et l'espoir des caresses promises,</VERS>
<VERS>Les lèvres d'Atthis?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« J'évoque le pli de ses paupières closes,</VERS>
<VERS>La fleur de ses yeux, le sanglot de sa voix,</VERS>
<VERS>Et je pleure Atthis que j'aimais autrefois,</VERS>
<VERS>Sous l'ombre des roses. . . »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Étrangère entre, hésitante. Elle est blonde. Ses regards incertains </VERS>
<VERS>errent autour d'elle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Éranna.</VERS>
<VERS>Vierge, que cherches-tu parmi nous?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Étrangère.</VERS>
<VERS>                                    La Beauté.</VERS>
<VERS>Je cherche la colère et la stupeur des lyres,</VERS>
<VERS>L'âpreté du mélôs, parmi la cruauté</VERS>
<VERS>Des regards sans éclairs et des mornes sourires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Damophyla.</VERS>
<VERS>Viens cueillir avec nous les roses de Psappha:</VERS>
<VERS>Elle enseigne les chants qui plaisent aux Déesses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Atthis.</VERS>
<VERS>Viens, tu verras, parmi ses ferventes prêtresses,</VERS>
<VERS>Celle dont le laurier grandit et triompha.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Éranna.</VERS>
<VERS>Ses cheveux sont pareils aux sombres violettes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gorgô.</VERS>
<VERS>Seule, elle sait tramer les musiques muettes</VERS>
<VERS>Des gestes et des pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dika.</VERS>
<VERS>                       Son baiser est amer</VERS>
<VERS>Et mord, comme le sel violent de la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gurinnô.</VERS>
<VERS>Elle est triste ce soir. Son regard inquiète.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'étrangère.</VERS>
<VERS>Quelle angoisse l'étreint?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dika.</VERS>
<VERS>                            Un songe de Poète?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Éranna.</VERS>
<VERS>Non. Car elle est sauvage et triste tour à tour,</VERS>
<VERS>Et se lamente, en, proie aux affres de l'amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>






<AUTRE>
Scène II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Psappha entre, voilée, morne et silencieuse. Pendant toute la pièce, </VERS>
<VERS>elle ne découvre point son visage. Elle s'arrête devant la statue de </VERS>
<VERS>la Déesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Psappha.</VERS>
<VERS>Accueille, immortelle Aphrodita, Déesse,</VERS>
<VERS>Tisseuse de ruse à l'âme d'arc-en-ciel,</VERS>
<VERS>Le frémissement, l'orage et la détresse</VERS>
<VERS>De mon vain appel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Éloigne de moi ton mépris et ta haine,</VERS>
<VERS>Verse à ma douleur tes sourires cléments,</VERS>
<VERS>Et ne brise pas mon âme, ô Souveraine,</VERS>
<VERS>Parmi les tourments.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa voix se déchire dans un sanglot. Elle rejette le paktis et demeure </VERS>
<VERS>dans une attitude de désespoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Choeur.</VERS>
<VERS>Aphrodita changeante, implacable Immortelle,</VERS>
<VERS>Tu jaillis de la mer, périlleuse comme elle.</VERS>
<VERS>La vague sous tes pas se brisait en sanglots.</VERS>
<VERS>Amère, tu surgis des profondeurs amères,</VERS>
<VERS>Apportant dans tes mains l'angoisse et les chimères,</VERS>
<VERS>Ondoyante, insondable et perfide. Et les flots</VERS>
<VERS>Désirèrent tes pieds, plus pâles que l'écume.</VERS>
<VERS>Ta lumière ravage et ta douceur consume.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Psappha, sans entendre, noyée dans son rêve:</VERS>
<VERS>Fille de Kuprôs, je t'ai jadis parlé (???)</VERS>
<VERS>À travers un songe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Éranna.</VERS>
<VERS>Comme un son de paktis indécis et voilé,</VERS>
<VERS>L'incertaine douceur de sa voix se prolonge. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Psappha.</VERS>
<VERS>Tu m'as répondu, toi, dont la cruauté</VERS>
<VERS>Pèse sur mon âme immuablement triste:</VERS>
<VERS>« Pourquoi sangloter mon nom? Quelle Beauté,</VERS>
<VERS>Psappha, te résiste?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Moi, fille de Zeus, je frapperai l'orgueil</VERS>
<VERS>De celle qui fuit ton baiser, ô Poète!</VERS>
<VERS>Tu verras errer vainement sur ton seuil</VERS>
<VERS>Son ombre inquiète. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton venin corrompt le sourire des jours,</VERS>
<VERS>Déesse, et flétrit ma chair humiliée,</VERS>
<VERS>Toi qui fus jadis mon rayonnant secours,</VERS>
<VERS>Ma prompte Alliée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Damophyla.</VERS>
<VERS>Tel on voit périr par le flambeau mouvant</VERS>
<VERS>L'essor des phalènes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Psappha.</VERS>
<VERS>L'Amour a ployé mon âme, comme un vent</VERS>
<VERS>Des montagnes tord et brise les grands chênes. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gorgô.</VERS>
<VERS>Rien ne brûle en ses yeux des poèmes vécus. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Atthis.</VERS>
<VERS>Son regard se dérobe et pâlit sous les voiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Psappha.</VERS>
<VERS>Je n'espère point étreindre les étoiles</VERS>
<VERS>De mes bras vaincus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle sort lentement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Étrangère.</VERS>
<VERS>Oh! vers quel lointain, vers quel mystère va-t-elle?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gurinnô.</VERS>
<VERS>Le soir tombe. Elle va vers l'oubli de l'amour,</VERS>
<VERS>Vers la Mort.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Éranna.</VERS>
<VERS>Sans espoir, sans désir de retour,</VERS>
<VERS>Elle atteint lentement le rocher de Leucade. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Atthis, écoutant.</VERS>
<VERS>Sa voix fiévreuse pleure et râle par saccade.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Damophyla.</VERS>
<VERS>Vierges, la volupté de la Mort est dans l'air. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Éranna.</VERS>
<VERS>Psappha vient de s'éteindre ainsi qu'une harmonie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Atthis.</VERS>
<VERS>J'entends, comme un écho, son appel d'agonie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Gorgô.</VERS>
<VERS>Et je vois son cadavre emporté par la mer. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Étrangère.</VERS>
<VERS>O compagnes, les pleurs sont de légères choses</VERS>
<VERS>Et ne conviennent point au glorieux trépas. . .</VERS>
<VERS>Chantez! il faut remplir de rythmes et de roses</VERS>
<VERS>La maison du Poète où le deuil n'entre pas!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles répandent des roses sur le seuil de Psappha. Leurs gémissements </VERS>
<VERS>se mêlent à l'accord victorieux des lyres.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Lamentation.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'été brûle, la voix des fleuves se lamente,</VERS>
<VERS>La voix des sources pleure, et la voix des torrents</VERS>
<VERS>Gémit, car le Soleil boit les flots transparents</VERS>
<VERS>Et tarit la fraîcheur, de sa lèvre fervente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le voile virginal des neiges sur les monts</VERS>
<VERS>Se déchire, et, là-bas, dans les forêts muettes,</VERS>
<VERS>Le Soleil a pâli les pâles violettes,</VERS>
<VERS>Les narcisses tournant vers l'onde leurs yeux blonds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'implacable Soleil, qui dessèche et tourmente,</VERS>
<VERS>A flétri d'un baiser, parmi les longs iris,</VERS>
<VERS>La grâce du printemps, l'éternel Adonis. . .</VERS>
<VERS>L'été brûle, la voix des fleuves se lamente.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Départ.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu s'éteindre en moi le brûlant désespoir. . .</VERS>
<VERS>Ma bouche cessera de ravager ta bouche,</VERS>
<VERS>Je ne connaîtrai plus les veilles sur la couche</VERS>
<VERS>De la moite Insomnie et du Désir farouche,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car la Mer et la Mort me rappellent, ce soir. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit vient assombrir tes cheveux d'asphodèle,</VERS>
<VERS>Et les chauves-souris ont frappé de leur aile</VERS>
<VERS>Bleue et longue ma porte où l'ombre vient pleuvoir. . .</VERS>
<VERS>J'ai fait taire mon coeur que l'angoisse martèle,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car la Mer et la Mort me rappellent, ce soir. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Les Chardons.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ne dissimule pas ton sourire qui tremble,</VERS>
<VERS>Lève sur moi tes yeux sans trouble et sans regret,</VERS>
<VERS>Et nous irons cueillir la fleur qui te ressemble,</VERS>
<VERS>Dans le champ nébuleux qui longe la forêt,</VERS>
<VERS>Les mystiques chardons dédaignés du profane.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je préfère aux langueurs ta rigide beauté.</VERS>
<VERS>Car l'Épouse souillée aux yeux de courtisane</VERS>
<VERS>Ne doit plus asservir mon être tourmenté.</VERS>
<VERS>Viens, très blanche à travers la brume diaphane,</VERS>
<VERS>Droite dans la raideur de ta virginité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne seras jamais la fiévreuse captive</VERS>
<VERS>Qu'enchaîne le baiser, qu'emprisonne le lit,</VERS>
<VERS>Tu ne seras jamais la compagne lascive</VERS>
<VERS>Dont la chair se consume et dont le front pâlit.</VERS>
<VERS>- Garde ton blanc parfum qui dédaigne le faste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ne connaîtras point les lâches abandons,</VERS>
<VERS>Les sanglots partagés qui font l'âme plus vaste,</VERS>
<VERS>Le doute et la faiblesse ardente des pardons. . .</VERS>
<VERS>Et, puisque c'est ainsi que je t'aime, ô Très Chaste!</VERS>
<VERS>Nous cueillerons ce soir les mystiques chardons.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Violettes Blanches.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Elles sont le souvenir clair</VERS>
<VERS>De Celle qui mourut hier</VERS>
<VERS>Et qui dort entre quatre planches,</VERS>
<VERS>Les violettes blanches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car elle les aimait jadis,</VERS>
<VERS>Et moi, je les préfère aux lys. . .</VERS>
<VERS>J'éclairerai les tristes planches</VERS>
<VERS>De violettes blanches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vierges entre toutes les fleurs,</VERS>
<VERS>Elles ont d'intenses pâleurs. . .</VERS>
<VERS>Parez la nuit des mornes planches</VERS>
<VERS>De violettes blanches.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi fut Celle que j'aimais,</VERS>
<VERS>Qui ne refleurira jamais. . .</VERS>
<VERS>Un peu de cendre et quatre planches,</VERS>
<VERS>Des violettes blanches.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Viviane.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les yeux fixes et las devant l'éternité,</VERS>
<VERS>Blême d'avoir connu l'épouvante des mondes,</VERS>
<VERS>Merwynn songe. . . Un visage aux paupières profondes</VERS>
<VERS>Le contemple à travers les feuillages d'été.</VERS>
<VERS>L'amour, comme un parfum plein de poisons, émane</VERS>
<VERS>Du corps de Viviane.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des arbres violets et des infinis bleus</VERS>
<VERS>Ruissellent la tiédeur, et l'ombre et l'harmonie.</VERS>
<VERS>La lumière se meurt dans l'étreinte infinie</VERS>
<VERS>D'un lascif crépuscule aux reflets onduleux.</VERS>
<VERS>Voici que se rapproche, à pas lents, diaphane</VERS>
<VERS>Et longue, Viviane.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je te plains, ô Penseur dont le regard me fuit,</VERS>
<VERS>Car tu n'as point connu, toi qui vois toutes choses,</VERS>
<VERS>La pâleur des pavots et le rire des roses,</VERS>
<VERS>L'ardeur et la langueur des lèvres dans la nuit.</VERS>
<VERS>Pourquoi railler et fuir la volupté profane,</VERS>
<VERS>L'appel de Viviane? »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Merwynn répondit: « Ma passive raison</VERS>
<VERS>Subit le charme aigu du mensonge et l'ivresse</VERS>
<VERS>Du péril. Ton accent persuade et caresse,</VERS>
<VERS>Modulant avec art l'exquise trahison.</VERS>
<VERS>Entre tes doigts cruels un lys meurtri se fane,</VERS>
<VERS>Perfide Viviane.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Que le soleil d'amour qui ressemble au trépas</VERS>
<VERS>M'emprisonne à jamais sous le réseau du rêve,</VERS>
<VERS>Esclave du baiser à la blessure brève,</VERS>
<VERS>Du frôlement des mains, de l'étreinte des bras</VERS>
<VERS>Insinuants et frais ainsi qu'une liane,</VERS>
<VERS>Des bras de Viviane! »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soir et la forêt recueillent le soupir</VERS>
<VERS>De l'Enchanteur vaincu par l'appel de l'Amante.</VERS>
<VERS>Il voit, tandis qu'au loin le fleuve se lamente,</VERS>
<VERS>Les yeux d'or des oiseaux nocturnes refleurir. . .</VERS>
<VERS>Et, triomphal parmi les astres, brûle et plane</VERS>
<VERS>L'astre de Viviane.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Gellô
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Gellô fut autrefois une vierge aux cheveux</VERS>
<VERS>Plus doux que le reflet de la lune sur l'onde,</VERS>
<VERS>Et mourut sans frémir de l'angoisse profonde,</VERS>
<VERS>Sans avoir connu le mensonge des aveux.</VERS>
<VERS>Elle hait le désir qui profane l'Épouse,</VERS>
<VERS>Elle erre dans la nuit, inquiète et jalouse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle cueille la fleur des bouches sans baisers,</VERS>
<VERS>Car elle aime d'amour les vierges aux seins frêles,</VERS>
<VERS>Et les emporte au loin sur un lit d'asphodèles</VERS>
<VERS>Où traînent longuement les sanglots apaisés.</VERS>
<VERS>Tu ne connaîtras point les effrois de l'Épouse,</VERS>
<VERS>O vierge! car voici Gellô pâle et jalouse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bacchante de la Mort ivre de chasteté,</VERS>
<VERS>Elle te parera de violettes blanches,</VERS>
<VERS>Des jeunes frondaisons et des premières branches.</VERS>
<VERS>Elle t'entourera d'un printemps sans été. . .</VERS>
<VERS>Tu ne connaîtras point les réveils de l'Épouse,</VERS>
<VERS>O vierge! car voici Gellô pâle et jalouse. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Sonnet.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'aime la boue humide et triste où se reflète</VERS>
<VERS>Le merveilleux frisson des astres, où le soir</VERS>
<VERS>Revient se contempler ainsi qu'en un miroir</VERS>
<VERS>Qui découvre à demi son image incomplète.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime la boue humide où la Ville inquiète</VERS>
<VERS>Détache ses lueurs, blondes sur un fond noir,</VERS>
<VERS>La Ville qui gémit sous un masque d'espoir</VERS>
<VERS>Parmi le vin, les chants et les cris de la fête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle endure la foule aux pieds traînants et las.</VERS>
<VERS>Elle subit l'empreinte anonyme des pas:</VERS>
<VERS>Stagnante, elle croupit sur la route inféconde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais elle est l'Avenir des moissons, et les pleurs</VERS>
<VERS>Du printemps en feraient une terre profonde,</VERS>
<VERS>D'où jaillirait la grâce irréelle des fleurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Souveraines.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lilith.</VERS>
<VERS>D'ombres et de démons je peuplai l'univers.</VERS>
<VERS>Avant Eve, je fus la lumière du monde</VERS>
<VERS>Et j'aimai le Serpent tentateur et pervers.</VERS>
<VERS>Je conçus l'Irréel dans mon âme profonde.</VERS>
<VERS>La Terre s'inclina devant ma royauté.</VERS>
<VERS>Jéhovah fit éclore à mon front d'amoureuse</VERS>
<VERS>L'astre fatal de la Beauté.</VERS>
<VERS>Je ne fus pas heureuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cassiopée.</VERS>
<VERS>Ma jeunesse, pareille aux flambeaux de l'autel,</VERS>
<VERS>Brûlait mystérieuse et chaste sous les voiles.</VERS>
<VERS>Les Dieux m'ont épargné les sépulcres mortels,</VERS>
<VERS>Mon trône éblouissant étonne les étoiles.</VERS>
<VERS>Dans la pourpre du ciel brille ma royauté.</VERS>
<VERS>L'Éternité fixa sur mon front d'amoureuse</VERS>
<VERS>L'astre fatal de la Beauté.</VERS>
<VERS>Je ne fus pas heureuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rhodopis.</VERS>
<VERS>Mon visage de rose ardente triompha,</VERS>
<VERS>Moins glorieux d'avoir créé les Pyramides</VERS>
<VERS>Que d'avoir attiré les lèvres de Psappha.</VERS>
<VERS>Mes yeux égyptiens nageaient, longs et limpides.</VERS>
<VERS>La Lyre de Lesbôs chanta ma royauté.</VERS>
<VERS>L'Aphrodita cueillit à mon front d'amoureuse</VERS>
<VERS>L'astre fatal de la Beauté,</VERS>
<VERS>Je ne fus pas heureuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bethsabée.</VERS>
<VERS>De mon corps s'exhalaient le nard et le santal.</VERS>
<VERS>La splendeur d'Israël éclairait mon visage.</VERS>
<VERS>J'ai vécu la langueur d'un rêve oriental,</VERS>
<VERS>Le meurtre et le désir riaient sur mon passage.</VERS>
<VERS>Le péril consacra ma blanche royauté.</VERS>
<VERS>La Mort fit resplendir à mon front d'amoureuse</VERS>
<VERS>L'astre fatal de la Beauté.</VERS>
<VERS>Je ne fus pas heureuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Campaspe.</VERS>
<VERS>Alexandre, frappé de l'orgueil de ma chair,</VERS>
<VERS>Voua mes seins de flamme à la gloire d'Apelle,</VERS>
<VERS>Afin que mon été ne connût point l'hiver,</VERS>
<VERS>Et que l'Art me vêtît de candeur solennelle.</VERS>
<VERS>L'Astarté consacra ma jeune royauté,</VERS>
<VERS>L'Astarté fit brûler à mon front d'amoureuse</VERS>
<VERS>L'astre fatal de la Beauté.</VERS>
<VERS>Je ne fus pas heureuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cléopatre.</VERS>
<VERS>Je rayonnai. Je fus le sourire d'Isis,</VERS>
<VERS>Insondable, illusoire et terrible comme elle.</VERS>
<VERS>J'ai gardé mes parfums et mes fards de jadis,</VERS>
<VERS>Mes parures et l'or de ma large prunelle.</VERS>
<VERS>Le monde, que séduit encor ma royauté</VERS>
<VERS>Immuable, scella sur mon front d'amoureuse</VERS>
<VERS>L'astre fatal de la Beauté.</VERS>
<VERS>Je ne fus pas heureuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Paulina.</VERS>
<VERS>J'emprisonnai les pleurs des perles sur mon sein.</VERS>
<VERS>Les perles ondoyaient parmi ma chevelure,</VERS>
<VERS>J'aimais la pureté de leur regard serein,</VERS>
<VERS>La mer les entourait de l'écho d'un murmure.</VERS>
<VERS>Les perles sur mon sein firent ma royauté.</VERS>
<VERS>Elles ont réfléchi, sur mon front d'amoureuse,</VERS>
<VERS>L'astre fatal de la Beauté.</VERS>
<VERS>Je ne fus pas heureuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Poppée.</VERS>
<VERS>Je courbai l'élément et je domptai l'éclair.</VERS>
<VERS>Le tonnerre à mes pieds, je régnai sur l'orage.</VERS>
<VERS>J'ai connu la Luxure et son relent amer.</VERS>
<VERS>- Oh! les nuits que l'horreur des voluptés ravage! -</VERS>
<VERS>- Vénus me couronna d'une âpre royauté,</VERS>
<VERS>Vénus fit rayonner à mon front d'amoureuse</VERS>
<VERS>L'astre fatal de la Beauté.</VERS>
<VERS>Je ne fus pas heureuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elêonore De Guyenne.</VERS>
<VERS>Moi, dont le nom d'amour dissimule un parfum,</VERS>
<VERS>J'allais, parmi les fleurs et les douces paroles,</VERS>
<VERS>Deux bandeaux constellés sur mes cheveux d'or brun.</VERS>
<VERS>Sous mes pas sanglotaient les luths et les violes.</VERS>
<VERS>Les troubadours chantaient ma douce royauté,</VERS>
<VERS>Et leurs lais ont posé sur mon front d'amoureuse</VERS>
<VERS>L'astre fatal de la Beauté.</VERS>
<VERS>Je ne fus pas heureuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elisabeth Woodville.</VERS>
<VERS>Mon regard fut plus frais que la lune du Nord,</VERS>
<VERS>D'un vert froid et voilé comme les mers anglaises.</VERS>
<VERS>J'appris le goût, l'odeur, le désir de la Mort,</VERS>
<VERS>La fuite, l'exil gris sur les grises falaises.</VERS>
<VERS>La défaite insulta ma pâle royauté.</VERS>
<VERS>Le combat fit jaillir à mon front d'amoureuse</VERS>
<VERS>L'astre fatal de la Beauté.</VERS>
<VERS>Je ne fus pas heureuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lady Jane Grey.</VERS>
<VERS>Les roses et le miel des vieux livres, l'assaut</VERS>
<VERS>Des chants m'ont fait aimer le studieux automne.</VERS>
<VERS>Mon sourire d'enfant éclaira l'échafaud.</VERS>
<VERS>Sur ma douleur pesa l'accablante couronne.</VERS>
<VERS>J'expiai dans le sang l'heure de royauté.</VERS>
<VERS>Le Destin éteignit à mon front d'amoureuse</VERS>
<VERS>L'astre fatal de la Beauté.</VERS>
<VERS>Je ne fus pas heureuse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
A La Sorcière.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le réveil vient troubler la paix de tes paupières.</VERS>
<VERS>La luciole au loin a fleuri de lumières</VERS>
<VERS>Les prés, et l'asphodèle a des souffles d'amour.</VERS>
<VERS>La nuit vient: hâte-toi, mon étrange compagne,</VERS>
<VERS>Car la lune a verdi le bleu de la montagne,</VERS>
<VERS>Car la nuit est à nous comme à d'autres le jour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'entends, au milieu des forêts taciturnes,</VERS>
<VERS>Que le bruit de ta robe et des ailes nocturnes,</VERS>
<VERS>Et la fleur d'aconit déclose sous tes pas.</VERS>
<VERS>Exhale ses parfums de poison et d'ivresse.</VERS>
<VERS>Tes cheveux dénoués te font, ô ma Maîtresse!</VERS>
<VERS>Une pourpre de sang que les reines n'ont pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et puisque mon Désir te guette et veut sa proie,</VERS>
<VERS>Que ton sanglot réponde à mes larmes de joie!</VERS>
<VERS>Les yeux d'or des hiboux sont pareils à tes yeux</VERS>
<VERS>Qui sondent les esprits, qui scrutent les ténèbres,</VERS>
<VERS>Qui voient dans l'avenir les aurores funèbres,</VERS>
<VERS>Et l'ombre de la mort sur la couche des Dieux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Ebauches.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le charme douloureux des ébauches m'attire</VERS>
<VERS>Comme un gardénia qu'une haleine meurtrit.</VERS>
<VERS>La Beauté chastement entrevue y sourit,</VERS>
<VERS>Harmonieusement, de son demi-sourire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les visages fuyants et les frêles contours</VERS>
<VERS>S'estompent sur la toile irréelle du rêve,</VERS>
<VERS>Ne laissant au regard qu'une vision brève</VERS>
<VERS>Dont la divinité se dérobe toujours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car l'Ébauche est la soeur fragile des Ruines</VERS>
<VERS>Qui mêlent leur hantise et leur pâleur au soir,</VERS>
<VERS>Évoquant la lumière ancienne d'un pouvoir</VERS>
<VERS>Sombre dans le palais que voilent les bruines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'on sent défaillir le vouloir entravé</VERS>
<VERS>Dans la ténuité morbide de l'esquisse. . .</VERS>
<VERS>Sa grâce fugitive, où le regret se glisse,</VERS>
<VERS>À l'infini du vague et de l'inachevé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Gorgô
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pourquoi revenir, les paupières avides,</VERS>
<VERS>Tournant vers mon seuil tes pas irrésolus?</VERS>
<VERS>Pourquoi m'implorer, Gorgô? J'ai les mains vides</VERS>
<VERS>Et je n'aime plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'ai plus de chants, ni d'amour ni de haine,</VERS>
<VERS>Je n'ai plus de fleurs à semer sous tes pas,</VERS>
<VERS>Et j'entends l'appel de ta douleur lointaine</VERS>
<VERS>Sans ouvrir les bras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes yeux étaient verts comme l'eau de l'Egée,</VERS>
<VERS>J'ai chanté le pli de tes lèvres, jadis. . .</VERS>
<VERS>D'où vient qu'aujourd'hui tu m'apparais changée,</VERS>
<VERS>Moins belle qu'Atthis?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Telle une Bacchante aux lendemains d'orgie,</VERS>
<VERS>Gorgô, je suis lasse à la lueur du jour.</VERS>
<VERS>Je cherche l'ombre où l'âme se réfugie,</VERS>
<VERS>Sans désir d'amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Vers Le Nord.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les mouettes s'en vont vers la mer, vers le Nord,</VERS>
<VERS>Affermissant leur vol pour la lutte et l'effort.</VERS>
<VERS>L'air du large frissonne et souffle dans leurs ailes. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les mouettes s'en vont vers la mer, vers le Nord. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'air du large frissonne et souffle dans leurs ailes,</VERS>
<VERS>Elles vont vers le Nord aux neiges solennelles,</VERS>
<VERS>L'ondoyant infini ruisselle sous leurs yeux. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles vont vers le Nord aux neiges solennelles. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles vont vers le rêve et le charme des cieux</VERS>
<VERS>Délicats et changeants comme une âme d'opale. . .</VERS>
<VERS>Ah! les lointains voilés, la neige virginale</VERS>
<VERS>Qui réfléchit l'azur atténué des cieux!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles vont vers la brume où flottent les fantômes,</VERS>
<VERS>Les pâles arcs-en-ciel, les glaciers et les dômes</VERS>
<VERS>Des montagnes, les fjords aux eaux froides, l'hiver,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les roches et la brume où flottent les fantômes. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Vent du Nord s'éveille au profond de l'éther:</VERS>
<VERS>L'odeur de l'Océan est son baiser amer.</VERS>
<VERS>Voici que s'affranchit et roule dans l'espace</VERS>
<VERS>Le Vent du Nord, l'Esprit glorieux de l'Hiver. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, magnifiquement ivres de l'Air qui passe,</VERS>
<VERS>Affermissant leur vol pour la lutte et l'effort,</VERS>
<VERS>Les mouettes s'en vont vers la mer, vers le Nord. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Chanson.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Du ciel poli comme un miroir</VERS>
<VERS>Pleuvent les langueurs enflammées,</VERS>
<VERS>Et nous suivons, au coeur du soir,</VERS>
<VERS>L'irréel essor des fumées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'adore tes gestes meurtris</VERS>
<VERS>Et tes prunelles embrumées. . .</VERS>
<VERS>Tu regrettes. . . Dans tes yeux gris</VERS>
<VERS>Passent et meurent des fumées. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Victoire Funèbre. UNÈBRE
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans le mystique soir d'avril, j'ai triomphé.</VERS>
<VERS>J'ai crié d'une voix de victoire: Elle est morte,</VERS>
<VERS>Et le tombeau sur Elle a refermé sa porte.</VERS>
<VERS>La nuit garde l'écho de son râle étouffé.</VERS>
<VERS>- Quel sourire de paix sur tes lèvres muettes,</VERS>
<VERS>O soeur des violettes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai brûlé de baisers les pieds blancs de la Mort,</VERS>
<VERS>Car elle t'épargna la souillure et l'empreinte,</VERS>
<VERS>L'angoisse du désir, les affres de l'étreinte,</VERS>
<VERS>Les ardeurs du vouloir, l'àpreté de l'effort.</VERS>
<VERS>- L'amour s'est éloigné de tes lèvres muettes,</VERS>
<VERS>O soeur des violettes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Mort a désarmé les désespoirs futurs,</VERS>
<VERS>Elle a mêlé la nuit à tes paupières closes,</VERS>
<VERS>La lumière des lys à la flamme des roses,</VERS>
<VERS>Et les baumes très blancs et les parfums très purs</VERS>
<VERS>À la virginité de tes lèvres muettes,</VERS>
<VERS>O soeur des violettes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Mort qui réunit les êtres transformés,</VERS>
<VERS>Redevenus nouveaux et brillants d'allégresse,</VERS>
<VERS>Vêtus de visions, de charme et de jeunesse,</VERS>
<VERS>Et tels que les ont vus ceux qui les ont aimés,</VERS>
<VERS>Sauvera la beauté de tes lèvres muettes,</VERS>
<VERS>O soeur des violettes!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Twilight.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O mes rêves, voici l'heure équivoque et tendre</VERS>
<VERS>Du crépuscule, éclos tel une fleur de cendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les clartés de la nuit, les ténèbres du jour</VERS>
<VERS>Ont la complexité de ton étrange amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous le charme pervers de la lumière double,</VERS>
<VERS>Le regard de mon âme interroge et se trouble.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je contemple, tandis que l'Énigme me fuit,</VERS>
<VERS>Les ténèbres du jour, les clartés de la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ambigu de ton corps s'alambique et s'affine</VERS>
<VERS>Dans son ardeur stérile et sa grâce androgyne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les clartés de la nuit, les ténèbres du jour</VERS>
<VERS>Ont la complexité de ton étrange amour.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Velléda.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Son pas a la douceur des brises sous les branches,</VERS>
<VERS>Et les perles du gui, les violettes blanches</VERS>
<VERS>Parent suavement ses cheveux aux blonds verts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les roses, découvrant leurs rires entr'ouverts,</VERS>
<VERS>Effleurent Velléda, la jeune Druidesse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les chênes éternels, dont elle est la Prêtresse,</VERS>
<VERS>Lui dirent autrefois, d'un murmure lassé,</VERS>
<VERS>Ce qu'ils ont recueilli de l'ombre et du passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La sagesse et la paix des arbres sont en elle.</VERS>
<VERS>L'hiver l'ensevelit, l'été la renouvelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vierge, elle aime d'amour la neige sur les bois,</VERS>
<VERS>Et le chant des oiseaux ruisselle dans sa voix.</VERS>
<VERS>Ses yeux verts ont gardé la fraîcheur des feuillages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa grave solitude ignore les visages.</VERS>
<VERS>Les arbres seuls ont appris ses rêves fervents.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par les terribles nuits où s'acharnent les vents,</VERS>
<VERS>Son être se déchire en des clameurs hautaines,</VERS>
<VERS>Tordu comme le corps tourmenté des grands chênes</VERS>
<VERS>Que brise aveuglément le souffle des hivers,</VERS>
<VERS>Et ses regards d'effroi reflètent les éclairs.</VERS>
<VERS>D'incohérents sanglots et d'étranges paroles</VERS>
<VERS>Se heurtent, sourdement, entre ses lèvres folles,</VERS>
<VERS>Les cris de l'ouragan se mêlent à ses cris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La foule écoute, avec des regards assombris,</VERS>
<VERS>La pâle Prophétesse aux colères divines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Prophétesse voit des meurtres, des ruines,</VERS>
<VERS>Dans le sang de l'automne et la pourpre du soir,</VERS>
<VERS>Des empires brisés, des temples sans espoir,</VERS>
<VERS>Des fuites de vaincus au profond des vallées,</VERS>
<VERS>Et des voiles de deuil de femmes exilées.</VERS>
<VERS>Sa chair froide est en proie aux livides sueurs. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>À l'aube de sa mort, d'incertaines lueurs</VERS>
<VERS>De soleil brilleront sur l'immense détresse</VERS>
<VERS>De la forêt et sur la blême Druidesse,</VERS>
<VERS>Ceinte de lys des bois que l'orage a broyés,</VERS>
<VERS>Expirante, parmi les chênes foudroyés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Soir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les flots du Léthé coulent sur l'ardeur vaine</VERS>
<VERS>Des corps et des yeux ivres de pleurs versés.</VERS>
<VERS>L'ombre réunit les troupeaux dispersés</VERS>
<VERS>Là-bas, dans la plaine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au fond de l'Hadès où dort Perséphoné,</VERS>
<VERS>Les vierges sans voix, ses compagnes fidèles,</VERS>
<VERS>Cueillent en rêvant les pâles asphodèles</VERS>
<VERS>Au rire fané.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ayant contemplé la mort des hyacinthes</VERS>
<VERS>Dont la pourpre fraîche assombrit d'un regret</VERS>
<VERS>La montagne, j'erre et je pleure en secret</VERS>
<VERS>Sur les fleurs éteintes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'évoque en vain tes prunelles d'ors froids,</VERS>
<VERS>Éranna, ton front, Gurinnô triste et tendre,</VERS>
<VERS>Tes lèvres, Atthis! tes seins, Gorgô,. . . la cendre</VERS>
<VERS>Des nuits d'autrefois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Auprès du foyer et de l'essor des flammes,</VERS>
<VERS>Le Soir a versé le repos comme un vin.</VERS>
<VERS>Ah! que ne peut-il, apaisant et divin,</VERS>
<VERS>Réunir les âmes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Que de souvenirs à la chute du jour!</VERS>
<VERS>Songeant aux douleurs qui redoutent l'aurore,</VERS>
<VERS>Comment ai-je su garder vivant encore</VERS>
<VERS>L'amour de l'amour?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Aigues-Marines.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des gouttes d'eau, - de l'eau de mer,</VERS>
<VERS>Mêlent leur lumière fluide,</VERS>
<VERS>Pâle comme les flots d'hiver,</VERS>
<VERS>À tes longs doigts d'Océanide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comment décrire le secret</VERS>
<VERS>De leurs pâleurs froides et fines?</VERS>
<VERS>Ton regard vert semble un reflet</VERS>
<VERS>Des cruelles aigues-marines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton corps a l'imprécis contour</VERS>
<VERS>Des flots souples aux remous vagues,</VERS>
<VERS>Et tes attitudes d'amour</VERS>
<VERS>Se déroulent, comme les vagues.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Fusée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vertigineusement, j'allais vers les Étoiles. . .</VERS>
<VERS>Mon orgueil savourait le triomphe des dieux,</VERS>
<VERS>Et mon vol déchirait, nuptial et joyeux,</VERS>
<VERS>Les ténèbres d'été, comme de légers voiles. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans un fuyant baiser d'hymen, je fus l'amant</VERS>
<VERS>De la Nuit aux cheveux mêlés de violettes,</VERS>
<VERS>Et les fleurs du tabac m'ouvraient leurs cassolettes</VERS>
<VERS>D'ivoire, où tiédissait un souvenir dormant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je voyais plus haut la divine Pléiade. . .</VERS>
<VERS>Je montais. . . J'atteignais le Silence Éternel. . .</VERS>
<VERS>Lorsque je me brisai, comme un fauve arc-cn-ciel,</VERS>
<VERS>Jetant des lueurs d'or et d'onyx et de jade. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'étais l'éclair éteint et le rêve détruit. . .</VERS>
<VERS>Ayant connu l'ardeur et l'effort de la lutte,</VERS>
<VERS>La victoire et l'effroi monstrueux de la chute,</VERS>
<VERS>J'étais l'astre tombé qui sombre dans la nuit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
A La Divinité Inconnue.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ma Fée et ma Princesse aux paupières divines</VERS>
<VERS>Habite les ruines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle aime les lointains, les crépuscules gris</VERS>
<VERS>Et les chauves-souris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle va, toujours lente et toujours solitaire,</VERS>
<VERS>Se voilant de mystère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a l'accablement des lys qui vont mourir,</VERS>
<VERS>Les yeux du souvenir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Doucement, elle frappe aux somnolentes portes</VERS>
<VERS>Où s'attardent les Mortes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle écoute, le soir, hululer les hiboux</VERS>
<VERS>Aux chants rares et doux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma Fée et ma Princesse aux paupières divines</VERS>
<VERS>Habite les ruines.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Roses Du Soir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des roses sur la mer, des roses dans le soir,</VERS>
<VERS>Et Toi, qui viens de loin, les mains lourdes de roses. . .</VERS>
<VERS>J'aspire ta beauté. Le couchant fait pleuvoir</VERS>
<VERS>De fines cendres d'or et des poussières roses. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des roses sur la mer, des roses dans le soir. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! tes yeux verts où tremble un reflet de feuillages!</VERS>
<VERS>L'heure mêle du vin, de la pourpre et du sang</VERS>
<VERS>À tes rouges cheveux de Bacchante. . . Les plages</VERS>
<VERS>Brillent, comme un miroir du ciel éblouissant. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! tes yeux verts, où tremble un reflet de feuillages!. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Satyresse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>O vierges qui goûtez la fraîcheur des fontaines,</VERS>
<VERS>Êtres de solitude avides d'infini,</VERS>
<VERS>Fuyez la Satyresse aux prunelles hautaines,</VERS>
<VERS>Au regard que l'éclat du soleil a terni.</VERS>
<VERS>Sa fauve chevelure est semblable aux crinières</VERS>
<VERS>Et son pas est le pas nocturne des lions.</VERS>
<VERS>Sa couche a le parfum du thym et des bruyères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle veut l'heure intense où sombrent les rayons:</VERS>
<VERS>C'est l'heure qu'elle attend pour emporter sa proie,</VERS>
<VERS>Les seins inviolés, les fronts et les yeux purs,</VERS>
<VERS>Qu'elle aime et qu'elle immole à l'excès de sa joie,</VERS>
<VERS>Qu'elle imprègne à jamais de ses désirs obscurs.</VERS>
<VERS>Son passage flétrit la fraîcheur des fontaines,</VERS>
<VERS>Son haleine corrompt les songes d'infini,</VERS>
<VERS>Et verse le regret des luxures hautaines</VERS>
<VERS>Au rêve que l'odeur des baisers a terni.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Danses Sacrées.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>De leurs pieds fleuris les femmes de la Crète</VERS>
<VERS>Pressent le duvet de l'herbe du printemps:</VERS>
<VERS>Je les vois livrer à la brise inquiète</VERS>
<VERS>Leurs cheveux flottants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leur robe a les plis ondoyants des marées. . .</VERS>
<VERS>Je les entends rire avec de clairs appels,</VERS>
<VERS>En rythmant les chants et les danses sacrées</VERS>
<VERS>Autour des autels.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Revenants.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans les miroirs j'ai vu des reflets de visages,</VERS>
<VERS>Un vent mystérieux a gonflé les rideaux,</VERS>
<VERS>Le soir frémit encor de tragiques passages,</VERS>
<VERS>L'horreur de l'Invisible a pénétré mes os.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mémoire de l'ombre évoque une Étranglée</VERS>
<VERS>Aux yeux d'effroi, qui porte, ainsi que des rougeurs</VERS>
<VERS>De baisers trop fervents sur la chair martelée,</VERS>
<VERS>L'empreinte sans pitié de cruels doigts vengeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une Noyée attend le reflux, et j'écoute,</VERS>
<VERS>Tandis que se prolonge un patient travail</VERS>
<VERS>De remous, l'eau de mer qui pleure goutte à goutte</VERS>
<VERS>De ses cheveux mêlés d'écume et de corail.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oh! la beauté funèbre aux visages des Mortes!</VERS>
<VERS>Elles glissent, ainsi qu'un rayon nébuleux,</VERS>
<VERS>Sous leurs voiles légers, laissant au seuil des portes</VERS>
<VERS>D'irréelles lueurs de clairs de lune bleus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'heure des Revenants fait tressaillir les cloches.</VERS>
<VERS>Ils songent tristement, leurs sanglots ont le bruit</VERS>
<VERS>D'une vague tardive expirant sur les roches.</VERS>
<VERS>Ils souffrent de passer inconnus dans la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leurs impuissantes mains ont de vaines caresses.</VERS>
<VERS>À travers l'Autrefois, ils reviennent, liés</VERS>
<VERS>Par le ressouvenir des anciennes tendresses,</VERS>
<VERS>Et frôlent les vivants qui les ont oubliés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Atthis Délaissée.
</TITRE>
<AUTRE>
Poème dramatique en un acte.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une maison à Mylilène.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Atthis, seule, détaillant un manuscrit:</VERS>
<VERS>« Celle qui te fuit te suivra pas à pas,</VERS>
<VERS>Tu verras venir la Peithô qui refuse</VERS>
<VERS>Tes dons, apportant des présents délicats,</VERS>
<VERS>Furtive et confuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Celle dont l'orgueil repousse ton amour</VERS>
<VERS>Subira la crainte et l'angoisse brûlante,</VERS>
<VERS>Et tu connaîtras, dans l'ardeur du retour,</VERS>
<VERS>Ses lèvres d'amante. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle ne sème plus les roses sur mon seuil. . .</VERS>
<VERS>Qu'importe maintenant à Psappha la promesse</VERS>
<VERS>De l'Aphrodita douce et terrible? Mon seuil</VERS>
<VERS>A perdu le parfum des roses, et je tresse</VERS>
<VERS>De mes mains sans ferveur des guirlandes de deuil.</VERS>
<VERS>Car, seuls, les iris noirs, les violettes noires</VERS>
<VERS>Se fanent à mon front dépouillé de ses gloires:</VERS>
<VERS>Psappha ne sème plus les roses sur mon seuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle tresse des fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ingénieux Erôs, le tisseur de chimères,</VERS>
<VERS>Brode les souvenirs dans une trame d'or.</VERS>
<VERS>Tel qu'un amer baiser sur des lèvres amères,</VERS>
<VERS>Le passé me possède et me meurtrit encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oppressée, elle ouvre la porte, et le verger apparaît.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici l'ancien verger que le pommier ombrage</VERS>
<VERS>Comme hier, où le vent console des chaleurs,</VERS>
<VERS>Murmurant à travers les branches et les fleurs,</VERS>
<VERS>Où le sommeil descend et coule du feuillage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle contemple un instant les arbres en fleurs, puis se détourne </VERS>
<VERS>avec une mélancolie croissante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu me brûles, Érôs. Mon coeur est lourd du poids</VERS>
<VERS>Des sons évanouis et des splendeurs fanées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On entend la voix de Psappha qui chante:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je t'aimais, au long des lointaines années,</VERS>
<VERS>Atthis, autrefois. . . »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le chant s'éloigne et meurt peu à peu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je t'aimais, au long des lointaines années. . . »</VERS>
<VERS>Je mourrai d'une mort éternelle, et demain</VERS>
<VERS>La tombe pèsera sur mes paupières closes.</VERS>
<VERS>Comme l'essor des voix et la pourpre des roses,</VERS>
<VERS>Je m'éteindrai, - j'irai par les portes d'airain.</VERS>
<VERS>La maison de l'Hadès me recevra demain,</VERS>
<VERS>Car je n'ai point cueilli les immortelles roses</VERS>
<VERS>De Piéria, - je fus la volupté d'un jour.</VERS>
<VERS>Mon âme aura le sort des choses passagères.</VERS>
<VERS>Obscure, j'errerai sans fleurs et sans amour</VERS>
<VERS>Parmi les Morts pareils à des ombres légères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais Toi, qui ne crains pas le silence et la nuit,</VERS>
<VERS>Psappha! tu cueilleras les flammes des étoiles.</VERS>
<VERS>Le temps t'apparaîtra comme l'eau qui s'enfuit</VERS>
<VERS>Sous l'éclair de la rame et sous l'éclair des voiles.</VERS>
<VERS>Tu chantas, dominant les sanglots de l'accord,</VERS>
<VERS>La poussière des jours, l'azur de la nuit verte,</VERS>
<VERS>L'Hespérôs, le plus beau des astres, et la mort</VERS>
<VERS>De la vierge Timas au divin corps inerte,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le duvet délicat de l'herbe du printemps</VERS>
<VERS>Qu'effleurent les pieds nus et souples des Prêtresses:</VERS>
<VERS>Et tu chantas le soir aux regrets persistants,</VERS>
<VERS>Le rossignol d'été qui pleure par saccades,</VERS>
<VERS>Le sommeil enfiévré, lorsque la lune fuit,</VERS>
<VERS>Que sombre le rayon nébuleux des Pléiades,</VERS>
<VERS>L'Érôs amer et doux qui ravage et détruit,</VERS>
<VERS>Perséphoné qui rêve à la vie ancienne,</VERS>
<VERS>L'Aphrodita changeante à l'âme d'arc-en-ciel,</VERS>
<VERS>Aux terribles baisers de venin et de miel,</VERS>
<VERS>Toi qui glorifias la Lyre Lesbienne!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Songeant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De myrte et de laurier Phoibos te couronna. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des voix confuses s'élèvent au dehors.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>. . . La voix de Gurînnô, le rire d'Éranna. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Choeur des vierges.</VERS>
<VERS>« Va vers le jardin clair où tu te reposes,</VERS>
<VERS>Pare tes cheveux de verdure et de fleurs,</VERS>
<VERS>Choisis les parfums, Dika, tisse les roses,</VERS>
<VERS>Mêle les couleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Et, si tu veux plaire aux sereines Déesses,</VERS>
<VERS>Apporte aux autels les souffles de l'été. . .</VERS>
<VERS>Elles souriront, ainsi que leurs Prêtresses,</VERS>
<VERS>À ta piété.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Porte à PArtémisles sombres violettes,</VERS>
<VERS>À l'Aphrodita la pourpre des iris,</VERS>
<VERS>À Perséphoné, vierge aux lèvres muettes,</VERS>
<VERS>La langueur des lys. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Atthis.</VERS>
<VERS>Voici l'ode nouvelle à sa nouvelle amante.</VERS>
<VERS>C'est Dika, dont les mains sont douces, qu'elle chante,</VERS>
<VERS>Dika, dont les cheveux ont la flamme du soir. . .</VERS>
<VERS>Poète aux rythmes d'or, divine Disparue,</VERS>
<VERS>Tes vers ont réfléchi, comme un ardent miroir,</VERS>
<VERS>Ma jeunesse oubliée et ma beauté décrue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Certes, mon amour fut étrangement amer</VERS>
<VERS>Sur tes lèvres, Psappha, car tu chantas hier:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Tu hais ma pensée, Atthis, et mon image. . .</VERS>
<VERS>Cet autre baiser, qui te persuada,</VERS>
<VERS>Te brûle, et tu fuis, haletante et sauvage,</VERS>
<VERS>Vers Androméda. »</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je fus jadis l'ardeur, la lumière et la flamme. . .</VERS>
<VERS>Maintenant, je ne suis qu'un reflet dans ton âme. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La voix de Psappha dans le lointain:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Je ne trahis point l'invariable amour. . .</VERS>
<VERS>Mon coeur identique et mon âme pareille</VERS>
<VERS>Savent retrouver, dans la splendeur du jour,</VERS>
<VERS>L'ombre de la veille.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Car j'étreins Atthis sur les seins de Dika,</VERS>
<VERS>Et, dans le parfum que l'air d'automne emporte,</VERS>
<VERS>L'âme, que longtemps ma douleur invoqua,</VERS>
<VERS>De Timas la Morte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>« Pour l'Aphrodita j'ai dédaigné l'Érôs,</VERS>
<VERS>Car je n'ai de joie et d'angoisse qu'en elle.</VERS>
<VERS>Je ne change point, ô vierges de Lesbôs,</VERS>
<VERS>Je suis éternelle. »</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Les Couleurs De La Nuit.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Contemple les couleurs des ténèbres. Tes yeux</VERS>
<VERS>Sauront, comme les miens, interpréter les cieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu le violet des nuits graves et douces,</VERS>
<VERS>Le vert des nuits de paix, la flamme des nuits rousses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu s'épanouir, rose comme une fleur,</VERS>
<VERS>La lune qui sourit aux rêves sans douleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu s'hypnotiser, à des milliers de lieues,</VERS>
<VERS>La méditation subtile des nuits bleues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En écoutant pleurer les hiboux à l'essor</VERS>
<VERS>Mystérieux, j'ai vu ruisseler les nuits d'or.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Hiver.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les pampres du printemps et le vin de l'automne</VERS>
<VERS>Ont perdu le parfum qui jadis me fut cher:</VERS>
<VERS>Je veux l'haleine chaste et le silence amer,</VERS>
<VERS>Les brumes et la glace et l'ombre de l'Hiver.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne tresserai plus l'irréelle anémone,</VERS>
<VERS>Je n'écouterai plus le rythme monotone</VERS>
<VERS>Des forêts sans déclin que le Soleil couronne</VERS>
<VERS>D'opales, de rubis et de l'or souverain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je m'inspirerai du tragique refrain</VERS>
<VERS>Du vent qui jette au ciel ses révoltes d'airain,</VERS>
<VERS>Qui rôde en sanglotant près de l'âpre serein,</VERS>
<VERS>Comme Dante implorant la paix du monastère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O Neiges où la soif du Blanc se désaltère!</VERS>
<VERS>Toute virginité recèle le mystère,</VERS>
<VERS>La crainte et l'infini du rêve solitaire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'écarterai les fruits des jardins de l'Été,</VERS>
<VERS>Car l'incomplète ivresse au regard hébété</VERS>
<VERS>Ne verse point l'oubli des flots purs du Léthé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car la Neige où la soif du Blanc se désaltère</VERS>
<VERS>Seule éteindra l'ardeur de mon anxiété. . .</VERS>
<VERS>Dans le noble infini du rêve solitaire,</VERS>
<VERS>J'oublierai la ferveur des amours de l'Été.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
L'Amant Des Sirènes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous craignez le Désir, ô compagnons d'Ulysse.</VERS>
<VERS>Aveugles et muets, l'âme close au péril</VERS>
<VERS>De la voix qui ruisselle et du rire subtil,</VERS>
<VERS>Vous rêvez des foyers qui recueillent l'exil</VERS>
<VERS>Aux pieds lassés. Moi seul, ô compagnons d'Ulysse,</VERS>
<VERS>Moi seul ai dédaigné la fraude et l'artifice,</VERS>
<VERS>Moi seul ose l'Amour et le divin Péril.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dénouant leurs cheveux fluides, les Sirènes,</VERS>
<VERS>Ceintes de la langueur et de l'ardeur des Morts,</VERS>
<VERS>S'approchent, un reflet de perles sur leurs corps.</VERS>
<VERS>Elles chantent, leur voix se mêle aux clairs accords</VERS>
<VERS>Des vagues et du vent. . . J'entrevois les Sirènes. . .</VERS>
<VERS>Elles chantent l'Amour qui corrode les veines</VERS>
<VERS>Comme un venin, et fait brûler le sang des Morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles chantent la paix de l'heureuse agonie,</VERS>
<VERS>Le sanglot nuptial dans l'ombre du Sommeil</VERS>
<VERS>Que ne pénètrent plus les flèches du soleil. . .</VERS>
<VERS>Elles chantent l'Amour qui s'apaise, pareil</VERS>
<VERS>Aux larmes sans douleur. . . Ah! l'heureuse agonie,</VERS>
<VERS>Le lit où la couleur se mêle à l'harmonie,</VERS>
<VERS>Le flux et le reflux qui bercent le Sommeil. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vent m'emportera vers l'énigme des brumes. . .</VERS>
<VERS>J'irai, comme le mât d'un navire broyé,</VERS>
<VERS>Et j'abandonnerai mon âme de Noyé</VERS>
<VERS>Au rythme des remous, au velours déployé</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des algues, au baiser des brises et des brumes. . .</VERS>
<VERS>Le sel imprégnera d'étranges amertumes</VERS>
<VERS>Et de frais souvenirs mes lèvres de Noyé. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O lâches compagnons d'Ulysse! Pour une heure</VERS>
<VERS>Je donne l'existence humaine! Pour un chant</VERS>
<VERS>Vaguement répété par la mer au couchant,</VERS>
<VERS>Pour un visage à peine entrevu, se penchant</VERS>
<VERS>Sur le miroir brisé des ondes, - pour une heure,</VERS>
<VERS>J'accepte le silence où le néant demeure,</VERS>
<VERS>Le silence où périt la mémoire du chant. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Sonnet.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur les marbres massifs plane la paix de l'air.</VERS>
<VERS>La nature, qui hait la fièvre et le factice,</VERS>
<VERS>Décore les tombeaux, passive protectrice,</VERS>
<VERS>De rosée au printemps et de neige en hiver.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le souffle égal des Morts s'en va vers le ciel clair.</VERS>
<VERS>Ils rêvent gravement: leur sottise et leur vice</VERS>
<VERS>Sont devenus de l'herbe et des fleurs sans malice;</VERS>
<VERS>Le lys pur a puisé ses parfums dans leur chair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une chauve-souris parfois rôde et s'égare</VERS>
<VERS>D'un vol supplicié, tortueux et bizarre,</VERS>
<VERS>Ainsi qu'une âme en peine errant près des autels.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ayant seuls la pudeur et l'orgueil de se taire,</VERS>
<VERS>Ces vivants de la veille, inquiets et cruels,</VERS>
<VERS>Sont devenus sereins et bons comme la terre.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Chanson.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'ombre vient, les paupières closes.</VERS>
<VERS>O ma Maîtresse, j'ai mêlé</VERS>
<VERS>Des iris noirs aux roses roses</VERS>
<VERS>Dans le crépuscule troublé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Savourons l'intime détresse,</VERS>
<VERS>La langueur que verse le soir. . .</VERS>
<VERS>Pour toi je mêle, ô ma Maîtresse,</VERS>
<VERS>La rose rose à l'iris noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes yeux ont des lueurs mystiques</VERS>
<VERS>Comme la lune sur les flots. . .</VERS>
<VERS>Que nous importent les musiques</VERS>
<VERS>Où ne vibrent point les sanglots?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'ardeur de vivre m'abandonne</VERS>
<VERS>Vers la nuit. . . mais je garde encor</VERS>
<VERS>Le reflet du soleil d'automne</VERS>
<VERS>Sur tes cheveux de pourpre et d'or.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Corinne Triomphante.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ivre du vin des chants ainsi qu'une Bacchante,</VERS>
<VERS>Elle a loué la terre et les Dieux tour à tour,</VERS>
<VERS>La femme aux yeux d'amant, Corinne triomphante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa voix a déchaîné les angoisses d'amour:</VERS>
<VERS>Les flammes du soleil ont brûlé dans ses veines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle a chanté les jours aux rayons fabuleux,</VERS>
<VERS>L'écume de la mer où flottent les sirènes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le lit de Léda parsemé d'iris bleus,</VERS>
<VERS>L'Ouranôs aux palais d'opales et de jades</VERS>
<VERS>Où le soir vit fleurir les divines Pléiades.</VERS>
<VERS>Elle a chanté l'Hadès au fleuve illuminé</VERS>
<VERS>D'étoiles, et la paix des demeures funèbres</VERS>
<VERS>Où, lune de l'hiver, règne Perséphoné,</VERS>
<VERS>La Déesse endormie aux cheveux de ténèbres.</VERS>
<VERS>Elle a chante l'Hadès où languissent les fleurs,</VERS>
<VERS>Elle a chanté l'effroi des êtres et des choses</VERS>
<VERS>Devant l'Aphrodita qui verse les douleurs</VERS>
<VERS>Et mêle le poison au coeur simple des roses,</VERS>
<VERS>L'Aphrodita, multiple ainsi que l'arc-en-ciel,</VERS>
<VERS>Vers qui monte l'essor des lyres inquiètes.</VERS>
<VERS>Elle a chanté Daphné dont les blondeurs de miel</VERS>
<VERS>Parfument le silence où rêvent les Poètes,</VERS>
<VERS>Fugitive éternelle aux lèvres sans amour!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>- Ivre du vin des chants ainsi qu'une Bacchante,</VERS>
<VERS>Elle a loué la terre et les Dieux tour à tour,</VERS>
<VERS>La Femme aux yeux d'amant, Corinne triomphante.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
To The Sunset Goddess.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tes cheveux sont pareils aux feuillages d'automne,</VERS>
<VERS>Déesse du Couchant, des Ruines, du Soir!</VERS>
<VERS>Le sang du crépuscule est ta rouge couronne,</VERS>
<VERS>Tu choisis les marais stagnants pour ton miroir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'odeur des lys fanés et des branches pourries</VERS>
<VERS>S'exhale de ta robe aux plis lassés: tes yeux</VERS>
<VERS>Suivent avec langueur les pâles rêveries:</VERS>
<VERS>Dans ta voix pleure encor le sanglot des adieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu ressembles à tout ce qui penche et décline.</VERS>
<VERS>Passive, et comprimant la douleur sans appel</VERS>
<VERS>Dont ton corps a gardé l'attitude divine,</VERS>
<VERS>Tu parais te mouvoir dans un souffle irréel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ah! l'ardeur brisée, ah! la savante agonie</VERS>
<VERS>De ton être expirant dans l'amour, ah! l'effort</VERS>
<VERS>De tes râles! - Au fond de l'angoisse infinie,</VERS>
<VERS>Je savoure le goût et l'odeur de la Mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Faunesse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ses lèvres ont ravagé les grappes meurtries</VERS>
<VERS>Et bu le baiser rouge et cruel du Désir.</VERS>
<VERS>Elle ne connaît point les blanches rêveries,</VERS>
<VERS>Ni l'amour que les bras ne sauraient point saisir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses regards ont fané la volupté des lignes,</VERS>
<VERS>Les roses de la chair, le marbre des contours.</VERS>
<VERS>Ses pas ont saccagé les vergers et les vignes,</VERS>
<VERS>Et les vierges ont fui devant ses yeux d'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Érôs l'agite, et Pan la sert et la protège.</VERS>
<VERS>Parfois, elle s'éloigne, et, lasse de l'Été,</VERS>
<VERS>Elle appelle les vents sans parfum, et la Neige</VERS>
<VERS>Qui promet l'impossible et douce chasteté.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Les Noyées
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici l'heure de brume où flottent les Noyées,</VERS>
<VERS>Comme des nénuphars aux pétales flétris.</VERS>
<VERS>Leurs robes ont l'ampleur des voiles déployées</VERS>
<VERS>Qui ne connaîtront plus la douceur des abris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>D'étranges fleurs de mer étrangement parées,</VERS>
<VERS>Elles ont de longs bras de pieuvres, et leur corps</VERS>
<VERS>Se meut selon le rythme indolent des marées;</VERS>
<VERS>Les remous de la vague animent leurs yeux morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Semblable aux algues d'ambre et d'or, leur chevelure</VERS>
<VERS>Fluide se répand en délicats réseaux,</VERS>
<VERS>Et leur âme est pareille aux conques où murmure</VERS>
<VERS>L'harmonie indécise et mouvante des eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles aiment les nuits d'agonie et d'orage</VERS>
<VERS>Dont l'haleine engloutit les vaisseaux, et celui</VERS>
<VERS>Qui va mourir les voit au profond du naufrage,</VERS>
<VERS>Quand le dernier rayon de lune s'est enfui.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles tendent leurs mains ardentes d'amoureuses,</VERS>
<VERS>Elles tendent leurs mains en un geste d'appel,</VERS>
<VERS>Et leur lit nuptial aux profondeurs heureuses</VERS>
<VERS>S'entr'ouvre, parfumé d'un clair parfum de sel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles aiment les nuits où persistent encore</VERS>
<VERS>L'ivresse et la langueur du jour, les nuits d'été</VERS>
<VERS>Brûlantes de senteurs, d'astres et de phosphore,</VERS>
<VERS>Où le rêve s'enfuit vers l'âpre volupté,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Où Psappha de Lesbôs, leur pâle Souveraine,</VERS>
<VERS>Chante l'Aphrodita qui corrompt les baisers</VERS>
<VERS>Et qui mêle au désir la stupeur et la haine,</VERS>
<VERS>L'Aphrodita qui vint des flots inapaisés,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'Aphrodita puissante, aux colères divines,</VERS>
<VERS>Dont elle apprit jadis les solennels accents,</VERS>
<VERS>L'insatiable amour des lèvres féminines,</VERS>
<VERS>Des seins nus et des corps vierges et frémissants.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Les Couleurs.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Éloignez de mes yeux les flamboiements barbares</VERS>
<VERS>Du Rouge, cri de sang que jettent les fanfares.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Éteignez la splendeur du Jaune, cri de l'or,</VERS>
<VERS>Où le soleil persiste et ressurgit encor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Écartez le sourire invincible du Rose,</VERS>
<VERS>Qui jaillit de la fleur ingénument déclose,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le regard serein et limpide du Bleu, -</VERS>
<VERS>Car mon âme est, ce soir, triste comme un adieu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle adore le charme atténué du Mauve,</VERS>
<VERS>Pareil aux songes purs qui parfument l'alcôve.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la mysticité du profond Violet,</VERS>
<VERS>Plus grave qu'un chant d'orgue et plus doux qu'un reflet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Versez-lui l'eau du Vert, qui calme le supplice</VERS>
<VERS>Des paupières, fraîcheur des yeux de Béatrice.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entourez-la du rêve et de la paix du Gris,</VERS>
<VERS>Crépuscule de l'âme et des chauves-souris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Brun des bois anciens, favorable à l'étude,</VERS>
<VERS>Sait encadrer mon silence et ma solitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Venez ensevelir mon ancien désespoir</VERS>
<VERS>Sous la neige du Blanc et dans la nuit du Noir.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Le Bloc De Marbre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je dormais dans le flanc massif de la montagne. . .</VERS>
<VERS>Ses tiédeurs m'enivraient. Auprès de mon sommeil</VERS>
<VERS>Sourdait l'ardent effort des fleurs vers le soleil.</VERS>
<VERS>Nul ne troublait la paix large de la montagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je dormais. Je semblais un astre dans la nuit,</VERS>
<VERS>Et l'ondoyant avril que l'amour accompagne</VERS>
<VERS>Tremblait divinement sur l'or de la campagne,</VERS>
<VERS>Sans rompre mon attente obscure dans la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Blancheur inviolée au fond de l'ombre éteinte,</VERS>
<VERS>J'ignorais le frisson du nuage, et le bruit</VERS>
<VERS>Des branches et des blés sous le vent qui s'enfuit</VERS>
<VERS>Et siffle. . . Je dormais au fond de l'ombre éteinte,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque tu m'arrachas à mon calme éternel,</VERS>
<VERS>O mon Maître! ô Bourreau dont je porte l'empreinte!</VERS>
<VERS>Dans la douleur et dans l'effroi de ton étreinte,</VERS>
<VERS>Je vécus, je perdis le repos éternel.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je devins la Statue au front las, et la foule</VERS>
<VERS>Insulte d'un regard imbécile et cruel</VERS>
<VERS>Ma froide nudité sans geste et sans appel,</VERS>
<VERS>Pâture du désir passager de la foule.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je suis la victime orgueilleuse du Temps,</VERS>
<VERS>Car je souffre au delà de l'heure qui s'écoule.</VERS>
<VERS>Mon angoisse domine altièrement la houle</VERS>
<VERS>Gémissante qui meurt dans l'infini du Temps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te hais, Créateur dont la pensée austère</VERS>
<VERS>A fait jaillir mon corps en de fiévreux instants,</VERS>
<VERS>Et dont je garde au coeur les rêves sanglotants.</VERS>
<VERS>Je porte tout le poids des soupirs de la terre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je suis la victime orgueilleuse du Temps.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Ressouvenir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai bu le vin brûlant de tes lèvres, Atthis. . .</VERS>
<VERS>Ah! l'enveloppement tenace des étreintes,</VERS>
<VERS>Et la complicité des lumières éteintes,</VERS>
<VERS>Les rougeurs de la rose et les langueurs du lys!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans ta robe ondoyante, imprécise et fluide,</VERS>
<VERS>Tu me parais une algue, et ton parfum amer</VERS>
<VERS>Évoque savamment ta nudité d'hier</VERS>
<VERS>Où ruisselaient tes blonds cheveux de Néréide.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
A La Divinité.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'aspire auprès de toi le silence et le charme</VERS>
<VERS>Des nuits où la douleur se plaît à demeurer,</VERS>
<VERS>Toi qu'on ne voit jamais essuyer une larme,</VERS>
<VERS>Mais dont parfois j'entends la grande âme pleurer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le cristal réfléchit tes chastes attitudes,</VERS>
<VERS>Et tu fuis le factice et le faste et le fard.</VERS>
<VERS>Tes lèvres ont le pli muet des solitudes</VERS>
<VERS>Et l'accent des bonheurs qui nous viennent trop tard.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le décor de ton rêve est la chambre sereine</VERS>
<VERS>Où meurt languissamment le bruit lointain des eaux.</VERS>
<VERS>Les souffles de la mer n'ont soulevé qu'à peine</VERS>
<VERS>Le soir perpétuel sous l'ombre des rideaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Iône ou Viola, ton nom d'Inspiratrice</VERS>
<VERS>Évoque les sons d'orgue et les graves couleurs.</VERS>
<VERS>Tu pares les jardins, et, comme Béatrice,</VERS>
<VERS>Tu sembles émerger d'un nuage de fleurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers toi le songe pur de mon âme s'élève,</VERS>
<VERS>Mon angoisse ne cherche point à s'apaiser,</VERS>
<VERS>Car tu m'es inconnue et n'existes qu'en rêve,</VERS>
<VERS>Et je n'apprendrai pas le goût de ton baiser.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Mort Maritine
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mettez le filet et la rame et les voiles,</VERS>
<VERS>Pêcheurs, au-dessus de ce tombeau marin</VERS>
<VERS>Où dort Pélagôn, fils errant des étoiles</VERS>
<VERS>Et fils du destin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce Mort a connu les hasards de l'orage,</VERS>
<VERS>Le tourment des flots, les monstres de la mer,</VERS>
<VERS>La faim qui menace et la soif qui ravage</VERS>
<VERS>Et le pain amer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le vent du large a gonflé sa poitrine</VERS>
<VERS>D'un souffle pareil à l'haleine des Dieux,</VERS>
<VERS>Et les pieds d'argent de Téthys la divine</VERS>
<VERS>Ont ravi ses yeux,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il a bu l'odeur et la couleur des vagues,</VERS>
<VERS>Le baiser de sel qui ranime et qui mord,</VERS>
<VERS>Il a vu flotter, ondoyantes et vagues,</VERS>
<VERS>Les brumes du Nord.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mettez le filet et la rame et les voiles,</VERS>
<VERS>Pêcheurs, au-dessus de ce tombeau marin</VERS>
<VERS>Où dort Pélagôn, fils errant des étoiles</VERS>
<VERS>Et fils du Destin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Paysage Mystique.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est un ciel limpide où s'éteint le zéphyr,</VERS>
<VERS>Où la clarté se meurt sur les champs d'asphodèles,</VERS>
<VERS>Et là-bas, dans le vol de leur dernier soupir,</VERS>
<VERS>Vient l'âme sans espoir des Amantes fidèles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là-bas, la rose même a d'étranges pâleurs,</VERS>
<VERS>Les oiseaux n'ont qu'un chant égal et monotone,</VERS>
<VERS>Les terrestres parfums ont délaissé les fleurs,</VERS>
<VERS>Le soleil a toujours un sourire d'automne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles passent, les yeux vaguement azurés,</VERS>
<VERS>Dans l'orgueil virginal de leur beauté première,</VERS>
<VERS>Effleurant de leur pas harmonieux les prés</VERS>
<VERS>Que leurs blancs vêtements parsèment de lumière.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le mouvant miroir de la source confond</VERS>
<VERS>Dans un même reflet les larges chevelures. . .</VERS>
<VERS>Les lueurs du couchant se mêlent à leur front:</VERS>
<VERS>Mais les baisers sont morts sur leurs lèvres très pures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles ont recueilli la flamme de l'autel</VERS>
<VERS>Qui brûle sous les yeux de la chaste Déesse,</VERS>
<VERS>Et gardé de l'Amour ce qu'il a d'éternel;</VERS>
<VERS>Le divin souvenir, le rêve et la tristesse.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Timas.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Déesse de la Mort, pâle Perséphoné,</VERS>
<VERS>Dont l'Hadès recueillit les langueurs léthéennes,</VERS>
<VERS>Déesse dont le front semble un printemps fané,</VERS>
<VERS>Dont la voix est l'écho des voix élyséennes,</VERS>
<VERS>Déesse de la Mort, pâle Perséphoné,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ouvre, d'un geste lent, ta chambre nuptiale,</VERS>
<VERS>Où l'éternel soupir des Morts vient s'apaiser,</VERS>
<VERS>À l'ombre de Timas, la vierge liliale</VERS>
<VERS>Qui n'a jamais connu le désir du baiser:</VERS>
<VERS>O Déesse, ouvre-lui ta chambre nuptiale!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois son manteau tissé d'étrange pourpre et d'or.</VERS>
<VERS>Sa parure dépasse en beauté les parures</VERS>
<VERS>Des reines de l'Égypte au fabuleux trésor. . .</VERS>
<VERS>Les vierges ont coupé leurs belles chevelures</VERS>
<VERS>Pour lui faire un manteau d'étrange pourpre et d'or.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
