<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
Brumes et Fjords
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Renée Vivien
</AUTEUR>
<DATE>
1902
</DATE>

<AUTRE>
Première Partie.
</AUTRE>
<AUTRE>
(Traduite de poèmes norvégiens)
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
Les Vents.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme je m'acheminais vers la colline, je rencontrai le Vent du Nord.</VERS>
<VERS>Il était vêtu d'un grand manteau de neige et sa couronne de glaçons étincelait.</VERS>
<VERS>Il me dit: «Laisse-moi t'emporter vers les immuables blancheurs.</VERS>
<VERS>«Tu verras les aurores incomparables, les mers immobiles et lumineuses, les </VERS>
<VERS>montagnes de cristal qui flottent sur les eaux et les solitudes pâles au fond de </VERS>
<VERS>l'éternel silence.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je répondis au Vent du Nord:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Mon âme est retenue au village par le sourire indécis d'une vierge.»</VERS>
<VERS>Le Vent du Nord s'enfuit dans un frisson d'ailes.</VERS>
<VERS>Comme je m'acheminais vers la colline, je rencontrai le Vent de l'Est.</VERS>
<VERS>Il était vêtu de pourpre et sa couronne de rayons flamboyait.</VERS>
<VERS>Il me dit: «Laisse-moi t'emporter vers la lumière.</VERS>
<VERS>«Tu verras le faste des couleurs, les dorures des pagodes aux clochetons </VERS>
<VERS>bizarres, le chatoiement soyeux des robes de mousmés et la naissance glorieuse </VERS>
<VERS>du Soleil.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je répondis au Vent de l'Est:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Mon âme est retenue au village par le sourire indécis d'une vierge.»</VERS>
<VERS>Le Vent de l'Est s'enfuit dans un frisson d'ailes.</VERS>
<VERS>Comme je m'acheminais vers la colline, je rencontrai le Vent du Sud.</VERS>
<VERS>Il était vêtu d'or et sa couronne d'étoiles resplendissait.</VERS>
<VERS>Il me dit: «Laisse-moi t'emporter vers l'azur.</VERS>
<VERS>«Tu verras les forêts aux végétations paradoxales, la grâce des lionnes et la </VERS>
<VERS>subtilité des panthères, les reptiles indolents et splendides, les temples et </VERS>
<VERS>les ruines, les sphinx accroupis dans les déserts, les oasis et les mirages, et </VERS>
<VERS>l'inexprimable magnificence des fleurs.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je répondis au Vent du Sud:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Mon âme est retenue au village par le sourire indécis d'une vierge.»</VERS>
<VERS>Le Vent du Sud s'enfuit dans un frisson d'ailes.</VERS>
<VERS>Comme je m'acheminais vers la colline, je rencontrai le Vent de l'Ouest.</VERS>
<VERS>Il était vêtu de vert tendre et sa couronne de perles rayonnait.</VERS>
<VERS>Il me dit: «Laisse-moi t'emporter vers la mer.</VERS>
<VERS>«Tu verras l'infini des horizons ruisselants et le charme mystique des brumes, </VERS>
<VERS>le passage des voiles dont la blancheur légère se colore, vers le soir, de </VERS>
<VERS>violet et d'orange, et l'étendue fabuleuse des Océans.» </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je répondis au Vent de l'Ouest:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Mon âme est retenue au village par le sourire indécis d'une vierge.»</VERS>
<VERS>Le Vent de l'Ouest s'enfuit dans un frisson d'ailes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Cygne Noir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur les ondes appesanties, flottait un nuage de cygnes clairs.</VERS>
<VERS>Ils laissaient un reflet d'argent dans leur sillage.</VERS>
<VERS>Vus de loin, ils semblaient une neige ondoyante.</VERS>
<VERS>Mais, un jour, ils aperçurent un cygne noir dont l'aspect étrange détruisait </VERS>
<VERS>l'harmonie de leurs blancheurs assemblées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il avait un plumage de deuil et son bec était d'un rouge sanglant.</VERS>
<VERS>Les cygnes s'épouvantèrent de leur singulier com­pagnon.</VERS>
<VERS>Leur terreur devint de la haine et ils assaillirent le cygne noir si </VERS>
<VERS>furieusement qu'il faillit périr.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le cygne noir se dit: «Je suis las des cruautés de mes semblables qui ne sont </VERS>
<VERS>pas mes pareils.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Je suis las des inimitiés sournoises et des colères déclarées.</VERS>
<VERS>«Je fuirai à jamais dans les vastes solitudes.</VERS>
<VERS>«Je prendrai l'essor et je m'envolerai vers la mer.</VERS>
<VERS>«Je connaîtrai le goût des âcres brises du large et les voluptés de la tempête.</VERS>
<VERS>«Les ondes tumultueuses berceront mon sommeil, et je me reposerai dans l'orage.</VERS>
<VERS>«La foudre sera ma soeur mystérieuse, et le tonnerre, mon frère bien-aimé.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il prit l'essor et s'envola vers la mer.</VERS>
<VERS>La paix des fjords ne le retint pas, et il ne s'attarda point aux reflets </VERS>
<VERS>irréels des arbres et de l'herbe dans l'eau; il dédaigna l'immobilité austère </VERS>
<VERS>des montagnes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il entendait bruire le rythme lointain des vagues. . .</VERS>
<VERS>Mais, un jour, l'ouragan le surprit et l'abattit et lui brisa les ailes. . .</VERS>
<VERS>Le cygne noir comprit obscurément qu'il allait mourir sans avoir vu la mer. . .</VERS>
<VERS>Et pourtant, il sentait dans l'air l'odeur du large. . .</VERS>
<VERS>Le vent lui apportait un goût de sel et l'aphrodisiaque parfum des algues. . .</VERS>
<VERS>Ses ailes brisées se soulevèrent dans un dernier élan d'amour.</VERS>
<VERS>Et le vent charria son cadavre vers la mer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Lamentation.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Fréia la Déesse a disparu.</VERS>
<VERS>Elle est venue jadis à l'aube du printemps.</VERS>
<VERS>Elle est l'incarnation de la beauté de l'Univers.</VERS>
<VERS>Ses cheveux ont l'or triste des feuillages d'automne.</VERS>
<VERS>Ses yeux sont verts et bleus comme les fjords,</VERS>
<VERS>Sa chair est plus blanche que le clair de lune sur la neige mystérieuse au </VERS>
<VERS>sommet des montagnes.</VERS>
<VERS>Ses veines sont pareilles aux fleuves.</VERS>
<VERS>Sa robe a le rythme des vagues.</VERS>
<VERS>Elle est l'incarnation de la beauté de l'Univers.</VERS>
<VERS>Fréia la Déesse est venue jadis à l'aube du printemps.</VERS>
<VERS>Elle est venue de la mer lointaine:</VERS>
<VERS>Un vol de mouettes la précédait,</VERS>
<VERS>Et le vent du large suivait ses pas.</VERS>
<VERS>Les nuages l'ont vue passer,</VERS>
<VERS>Et les nuages ont resplendi, les nuages se sont revêtus d'or et de roses.</VERS>
<VERS>Les montagnes l'ont vue passer:</VERS>
<VERS>Elles se sont parées de bruyère et de thym, d'églantines et de gentianes.</VERS>
<VERS>Les arbres l'ont vue passer:</VERS>
<VERS>Ils se sont constellés de fleurs et de feuillages.</VERS>
<VERS>Les oiseaux l'ont vue passer:</VERS>
<VERS>Ils ont chanté dans le soleil.</VERS>
<VERS>Mais Fréia l'Immortelle a disparu.</VERS>
<VERS>Elle a disparu dans le crépuscule.</VERS>
<VERS>Elle est venue de la mer.</VERS>
<VERS>Elle est partie vers la mer,</VERS>
<VERS>Les mouettes l'ont suivie vers la mer lointaine.</VERS>
<VERS>Fréia la Déesse a disparu.</VERS>
<VERS>Elle reviendra dans l'aube d'un printemps futur.</VERS>
<VERS>Quand elle reparaitra, la terre tressaillira d'allégresse.</VERS>
<VERS>Quand elle sourira, les hommes seront consolés.</VERS>
<VERS>Elle apportera le bonheur qu'on cherche éternellement,</VERS>
<VERS>La justice, l'opulence, l'amour et la paix.</VERS>
<VERS>Fréia la Déesse a disparu.</VERS>
<VERS>Depuis des jours sans nombre, les hommes l'attendent avec des larmes, des </VERS>
<VERS>gémissements et des râles.</VERS>
<VERS>Ils l'attendent avec des prières et des lamentations,</VERS>
<VERS>En la suppliant de reparaître et de leur sourire,</VERS>
<VERS>Afin qu'ils soient à jamais heureux,</VERS>
<VERS>Afin qu'ils soient à jamais consolés.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
La Mendiante.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La plus belle des filles de la Norvège était une mendiante qui mendiait sur les </VERS>
<VERS>grands chemins...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle avait les yeux bleus comme les lointains, cendrés comme le crépuscule, </VERS>
<VERS>violets comme l'ombre des arbres et verts comme l'Avril.</VERS>
<VERS>Car la couleur de ses yeux changeait suivant la couleur de sa pensée.</VERS>
<VERS>La plus belle des filles de Norvège était une mendiante qui mendiait sur les </VERS>
<VERS>grands chemins...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et elle tira profit de la blancheur de sa chair, en se prostituant à tous ceux </VERS>
<VERS>qui passaient sur la route.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il advint qu'on célébra devant le Roi la beauté de cette femme.</VERS>
<VERS>Le Roi la fit appeler auprès de lui, mais elle ne se rendit point à son appel,</VERS>
<VERS>Car elle aimait le vent et la poussière des grands chemins. . .</VERS>
<VERS>Le Roi la fit amener de force.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et elle vint en pleurant,</VERS>
<VERS>Car elle aimait le vent et la poussière des grands chemins. . .</VERS>
<VERS>Ses cheveux flamboyaient autant que l'automne et que le soleil couchant.</VERS>
<VERS>Et le Roi mit sur les cheveux d'or rouge l'or pâle d'une couronne.</VERS>
<VERS>La mendiante et la prostituée devint la Reine glorieuse.</VERS>
<VERS>La Reine dit un jour à ses jeunes suivantes: </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Mon front est las de porter le poids de la couronne.</VERS>
<VERS>«Autrefois le vent des grands chemins soufflait dans ma chevelure. . .</VERS>
<VERS>«Mes pieds nus étaient imprégnés du parfum des prairies.</VERS>
<VERS>«Je dormais parmi la tiédeur du foin coupé.</VERS>
<VERS>«Et mes lèvres connaissaient l'infini des baisers jamais pareils. . .</VERS>
<VERS>«Autrefois le vent des grands chemins soufflait dans ma chevelure. . .</VERS>
<VERS>«Et les mendiants et les voleurs et les bergers se disputaient mes caresses et </VERS>
<VERS>s'égorgeaient dans la nuit pour moi.</VERS>
<VERS>«L'azur était mon palais, et le soleil était ma couronne. . .</VERS>
<VERS>«Autrefois le vent des grands chemins soufflait dans ma chevelure. . .»</VERS>
<VERS>Et, lorsque tomba la nuit, elle se glissa hors de la couche royale,</VERS>
<VERS>Et s'enfuit vers les grands chemins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Longtemps, on la chercha au fond des solitudes et des ravines.</VERS>
<VERS>Et l'on retrouva son corps sous les bluets et les pâquerettes.</VERS>
<VERS>Un de ses amants des grands chemins l'avait égorgée pendant la nuit.</VERS>
<VERS>On la laissa dormir parmi le foin coupé.</VERS>
<VERS>Le vent des grands chemins soufflait dans sa chevelure...</VERS>
<VERS>Autour d'elle flottait le parfum des prairies.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Les Morts.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je cueillis la fleur mystérieuse qui prend racine dans le coeur des Morts,</VERS>
<VERS>J'emportai la lampe funèbre qui brûle sur les tombes,</VERS>
<VERS>Et je pénétrai jusqu'au domaine des Morts, afin d'obtenir d'eux le secret de </VERS>
<VERS>leur oubli des choses, et de leur enviable paix.</VERS>
<VERS>Une vierge dormait en un cercueil d'ivoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle dormait d'un sommeil pur, que ne traversait point l'ombre d'un songe. Elle </VERS>
<VERS>dormait, très blanche, en un cercueil d'ivoire.</VERS>
<VERS>Je touchai ses lèvres avec la fleur mystérieuse qui prend racine dans le coeur </VERS>
<VERS>des Morts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la Morte parla d'une voix alanguie:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Je dors sans rêves sous la terre parfumée,</VERS>
<VERS>«Parce que je n'ai point connu l'amour.»</VERS>
<VERS>Et ses lèvres se turent, souriantes.</VERS>
<VERS>Un roi était enseveli en un cercueil d'or.</VERS>
<VERS>Je touchai ses lèvres avec la fleur mystérieuse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le roi me répondit:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Je dors d'un sommeil heureux sous la terre.</VERS>
<VERS>«J'ai connu le fracas des assauts, la sonorité des clairons et des cris de </VERS>
<VERS>bataille, le piétinement des armées, l'angoisse ardente des luttes et l'éclat </VERS>
<VERS>des victoires;</VERS>
<VERS>«J'ai connu la toute-puissance, l'orgueil et la splendeur sans limites, et le </VERS>
<VERS>vaste rayonnement d'une couronne;</VERS>
<VERS>«Mais je n'ai point connu l'amour,</VERS>
<VERS>«Et c'est pourquoi je dors sans regrets sous la terre.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un prophète dormait en un cercueil d'ébène.</VERS>
<VERS>Je touchai ses lèvres avec la fleur mystérieuse,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le prophète me répondit:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Je dors d'un sommeil paisible sous la terre, «Je sais le secret des espaces et </VERS>
<VERS>des nombres, des océans et des aurores.</VERS>
<VERS>«J'ai interrogé les astres et le silence, j'ai sondé résolument l'épouvantable </VERS>
<VERS>univers, j'ai affronté l'horreur de l'Inconnu,</VERS>
<VERS>«Je me suis incliné sur les abîmes et je me suis enfoncé dans les ténèbres.</VERS>
<VERS>«Mais, aujourd'hui, je dors d'un sommeil paisible sous la terre,</VERS>
<VERS>«Car je n'ai point connu l'amour.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je vis la face torturée d'un Mort qui ne dormait qu'à demi, oppressé par un </VERS>
<VERS>cauchemar.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je touchai ses lèvres avec la fleur mystérieuse.</VERS>
<VERS>Il gémit d'une voix de souffrance:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«J'ignore le sommeil attiédi sous la terre. . .</VERS>
<VERS>«Les Morts, mes voisins, dorment divinement.</VERS>
<VERS>«Parfois, ils se retournent sur leur couche sereine.</VERS>
<VERS>«Le sol qui les recouvre est pareil à un velours parfumé. . . Ils écoutent </VERS>
<VERS>obscurément les bruits voilés de l'existence qui ne les atteignent plus.</VERS>
<VERS>«Ils sentent germer, sourdre et grandir l'effort des plantes et des fleurs vers </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>le lointain soleil. . . «Ils devinent le souffle du vent sur l'herbe, et l'odeur </VERS>
<VERS>des violettes dans l'ombre... Et les clartés mélancoliques du soir se glissent </VERS>
<VERS>jusqu'à leur solitude et se mêlent à leur songe. . . Les Morts, mes voisins, </VERS>
<VERS>dorment d'un heureux sommeil. . .</VERS>
<VERS>«Moi, je suis éternellement inquiet,</VERS>
<VERS>«Car j'ai connu l'amour. . .</VERS>
<VERS>«Je souffre de la beauté d'une femme.</VERS>
<VERS>«Je l'ai voluptueusement haïe et amèrement aimée. Ses caresses avaient le charme </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>d'un péril et l'attrait inavouable d'une trahison. Par elle, j'ai su l'ivresse </VERS>
<VERS>de la douleur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Les Morts, mes voisins, dorment d'un heureux sommeil, mais moi, je suis </VERS>
<VERS>éternellement inquiet,</VERS>
<VERS>«Parce que j'ai connu l'amour.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
L'Ondine.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un soir d'automne, je vis l'Ondine qui sourit au fond des fjords.</VERS>
<VERS>Sa voix ruissela dans le silence tiède.</VERS>
<VERS>«Donne-moi des roses, des roses pour ma chevelure.</VERS>
<VERS>«Ma chevelure est pareille au reflet de la lune sur les ondes.</VERS>
<VERS>«Donne-moi des roses pour ma chevelure.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je cueillis les églantines qui blanchissent les vallées,</VERS>
<VERS>Et je les semai sur les flots. </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Et toi, que me donneras-tu en échange de mes </VERS>
<VERS>roses?</VERS>
<VERS>-Je ne te donnerai rien.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un soir d'automne, je vis l'Ondine qui sourit au fond des fjords.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Donne-moi des fruits pour le festin des Sirènes et des Noyés. . .</VERS>
<VERS>«Ils se meuvent avec lenteur et leurs mouvements ont le rythme des marées.</VERS>
<VERS>«Leur âme est pareille à une conque où vibre éternellement le remous de la mer.</VERS>
<VERS>«Ils ne se souviennent d'aucun amour.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je cueillis les baies sauvages qui rougissent la montagne,</VERS>
<VERS>Et je les semai sur les flots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Ne me donneras-tu rien en échange des fruits de la montagne?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>-«N'espère rien de moi. Je suis Celle qui ne donne jamais. Mais plutôt, jette </VERS>
<VERS>dans mes mains tendues le collier d'or que jadis t'apporta l'Être aimé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Car les Noyés m'apparaissent au fond de la brume, et leurs gestes suppliants me </VERS>
<VERS>convient au festin. . .»</VERS>
<VERS>J'ôtai le collier d'or et je l'égrenai sur les flots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Donne-moi tes yeux, afin que tes regards ne soient jamais ravis par aucune </VERS>
<VERS>autre vision de beauté. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Car les Noyés m'apparaissent dans la brume et leurs gestes suppliants me </VERS>
<VERS>convient au festin.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'arrachai mes yeux qui sombrèrent au fond des flots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Donne-moi ton âme, afin que tu deviennes pareille aux Noyés, mes amants, qui ne </VERS>
<VERS>se souviennent d'aucune tendresse humaine. . .»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et mon âme s'abîma dans les flots.</VERS>
<VERS>Je lui criai dans la brume:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Ne me donneras-tu rien en échange de mon âme immortelle?</VERS>
<VERS>-«Je ne te donnerai rien.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Les Deux Amours.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un pâtre errait sur la route qui côtoie les abîmes. . .</VERS>
<VERS>La brume estompait les montagnes et les solitudes buvaient le crépuscule,</VERS>
<VERS>Lorsqu'il vit s'avancer la Forme de son Rêve.</VERS>
<VERS>Son visage pâlissait à travers les voiles,</VERS>
<VERS>Elle avait le sourire des mortes amoureuses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et l'Ombre lui dit: « Me suivras-tu au royaume des Ombres?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Tu règneras à mon côté sur un peuple éternellement beau.»</VERS>
<VERS>La brume estompait les montagnes et les solitudes buvaient le crépuscule.</VERS>
<VERS>Au fond du soir, souriaient les visages lointains des Ombres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le pâtre répondit à la Forme de son Rêve:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«J'épouse demain ma fiancée.</VERS>
<VERS>«Ses yeux sont troubles comme les glaciers.</VERS>
<VERS>«Pour toi, je n'ai pu entrevoir la couleur de tes yeux.</VERS>
<VERS>«Ses lèvres ont la fraîcheur sauvage des roses dans les vallées.</VERS>
<VERS>«Je n'ai pu entrevoir le mystère de tes lèvres.</VERS>
<VERS>«Et sa chair virginale est pareille aux neiges attiédies du printemps.</VERS>
<VERS>«Je n'ai pu entrevoir l'inconnu de ta chair.</VERS>
<VERS>«J'épouse demain ma fiancée. . .»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La brume estompait les montagnes et les solitudes buvaient le crépuscule.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il a repris le chemin qui côtoie les abîmes.</VERS>
<VERS>Il n'a pu oublier la Forme de son Rêve.</VERS>
<VERS>Les caresses de l'épouse lui laissaient une saveur grossière. . .</VERS>
<VERS>Il a repris le chemin qui côtoie les abîmes. . .</VERS>
<VERS>Et l'Ombre amoureuse l'attendait dans le soir;</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle lui dit: «Ô toi qui ne sais choisir,</VERS>
<VERS>«Ô toi qui hésites éternellement,</VERS>
<VERS>«Me suivras-tu sans crainte dans le royaume du songe?»</VERS>
<VERS>Et le pâtre répondit à la Forme de son Rêve:</VERS>
<VERS>«Je n'ose abandonner à tout jamais la terre des vivants,</VERS>
<VERS>Je ne puis abandonner à tout jamais l'Épouse,</VERS>
<VERS>Mais, à l'heure du soir, je descendrai avec toi dans le royaume des Ombres,</VERS>
<VERS>Et, pendant une heure, je t'aimerai.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
III
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Égaré dans la brume et trompé par le crépuscule, un vivant s'est épris d'un </VERS>
<VERS>fantôme.</VERS>
<VERS>À l'heure du soir, le pâtre descendit avec l'Amoureuse mystique dans le royaume </VERS>
<VERS>des Ombres,</VERS>
<VERS>Où les roses même ont d'étranges pâleurs, où les oi­seaux ne chantent plus, où </VERS>
<VERS>les lèvres n'ont point de bai­sers,</VERS>
<VERS>Mais où les reflets, plus beaux que les couleurs, et les échos, plus doux que </VERS>
<VERS>les sons, ne heurtent jamais la pa­resse du Rêve.</VERS>
<VERS>Égaré dans la brume et trompé par le crépuscule, un vivant s'est épris d'un </VERS>
<VERS>fantôme.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant une heure, il fut Roi dans le royaume des Ombres.</VERS>
<VERS>Le trône de cristal incrusté d'émeraudes illuminait la salle du festin.</VERS>
<VERS>Sur le sol, autour des murs d'ivoire, parmi les coupes et les aiguières, des </VERS>
<VERS>fleurs de neige étaient répandues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Auprès de la Forme voilée, le pâtre songeait avec mé­lancolie que les vins du </VERS>
<VERS>festin royal n'accordaient point l'ivresse,</VERS>
<VERS>Et que les lèvres des Ombres amoureuses ignoraient les baisers.</VERS>
<VERS>Il se souvenait des étreintes de l'épouse,</VERS>
<VERS>Étant de ceux qui ne savent point choisir, de ceux qui hésitent éternellement.</VERS>
<VERS>La brume estompait les montagnes et les solitudes buvaient le crépuscule.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>






<POEME>
<TITRE>
Les Rivaux.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai connu des âmes sans repos dont la pensée demeure parmi les vivants.</VERS>
<VERS>Dans un village de Nordfjord, deux hommes se haïssaient d'une haine profonde,</VERS>
<VERS>Car leurs richesses étaient égales, et, dès leur enfance, ils avaient été </VERS>
<VERS>rivaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le bruit de leurs querelles attristait le soir.</VERS>
<VERS>Enlinceulée des voiles du crépuscule, la Mort descendit dans le village:</VERS>
<VERS>Elle apparut à l'un des rivaux et l'emmena par la route des neiges sans avril.</VERS>
<VERS>Le survivant se réjouit en s'attablant au banquet,</VERS>
<VERS>Et l'aurore ne put dissiper son ivresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il tenait le bonheur dans le creux de sa main,</VERS>
<VERS>Son domaine s'élargit, ses trésors s'amoncelèrent, il aima, et il fut aimé.</VERS>
<VERS>Celle qu'il aima et dont il fut aimé était plus claire que les sources du </VERS>
<VERS>printemps.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On voyait dans ses yeux l'ombre violette des fougères sur les montagnes,</VERS>
<VERS>Vierge, elle aimait pour la première fois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aube claire des épousailles approchait;</VERS>
<VERS>Mais le Mort guettait silencieusement la joie de son rival.</VERS>
<VERS>Il le guettait dans le silence des chemins.</VERS>
<VERS>Il n'avait point respiré les lys des tombeaux dont le parfum donne l'oubli.</VERS>
<VERS>Il ne dormait qu'à demi dans la tiédeur consolante de la terre.</VERS>
<VERS>Et, du fond des solitudes éternelles, il fit signe à son rival.</VERS>
<VERS>À l'appel du mort, le vivant se glaça.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai connu des âmes sans repos dont la pensée demeure parmi ceux qu'elles ont </VERS>
<VERS>haïs ou qu'elles ont aimés. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et le vivant tomba malade mystérieusement.</VERS>
<VERS>Mystérieusement, il s'en alla vers les chemins des neiges sans avril.</VERS>
<VERS>Car, du fond des solitudes éternelles, le Mort lui avait fait signe, le Mort </VERS>
<VERS>l'avait appelé par son nom.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai connu des âmes sans repos dont la pensée demeure parmi les vivants.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Cité Humaine.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Une bergère surprit un jour le labeur des Trolls.</VERS>
<VERS>Les Trolls travaillent sans relâche dans la nuit.</VERS>
<VERS>Ils font flamboyer d'immenses fournaises, ils y font monter et siffler les </VERS>
<VERS>flammes, ils y jettent l'or et les rubis,</VERS>
<VERS>Car ils espèrent forger une lueur d'aurore.</VERS>
<VERS>Les Trolls travaillent sans relâche dans la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et la bergère dit aux Trolls laborieux:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Pourquoi vous agitez-vous ainsi dans les ténèbres?»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les Trolls répondirent:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Nous ne le savons pas!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La bergère dit aux Trolls laborieux:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Jamais votre labeur n'enfantera un rayon d'aurore,</VERS>
<VERS>«Et vous êtes las de travailler dans la nuit.</VERS>
<VERS>«Quittez vos enclumes et vos lourds marteaux et montez vers le soleil.</VERS>
<VERS>«Le vent du matin souffle à travers les blés,</VERS>
<VERS>«Les coquelicots rougissent l'herbe humide,</VERS>
<VERS>«Et le ciel se reflète au fond des fjords lumineux.</VERS>
<VERS>«Vous êtes las de travailler dans la nuit:</VERS>
<VERS>«Jamais votre labeur n'enfantera une lueur d'aurore.</VERS>
<VERS>«Quittez vos enclumes et vos lourds marteaux et montez vers le soleil.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Trolls lui répondirent:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Nous ne savons pas le chemin qui mène au soleil:</VERS>
<VERS>«Laissez-nous à notre labeur dans la nuit.</VERS>
<VERS>Et la bergère dit une dernière fois:</VERS>
<VERS>Pourquoi vous obstiner à votre tâche éternellement vaine?»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et les Trolls lui répondirent:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Nous ne le savons pas!»</VERS>
<VERS>Les Trolls travaillent sans relâche dans la nuit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
La Vieille.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Il est, au coeur de la vallée, un étang que l'on nomme l'Étang mystérieux.</VERS>
<VERS>Sur les eaux noires, jamais un roseau n'a frissonné. jamais un nénuphar n'a </VERS>
<VERS>fleuri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On le nomme l'Étang Mystérieux, car il est insondable et terrible,</VERS>
<VERS>Et nul n'en avait connu le fond,</VERS>
<VERS>Lorsque l'homme le plus audacieux des villages envi­ronnants résolut de </VERS>
<VERS>découvrir le secret.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il plongea dans l'onde opaque où le vent même venait s'évanouir sans jamais </VERS>
<VERS>l'émouvoir d'un tressaillement.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il plongea dans l'abîme dont nul n'avait jamais connu le fond.</VERS>
<VERS>Et, pendant trois jours et trois nuits, il tomba vertigineusement dans le vide.</VERS>
<VERS>Enfin il perçut une lueur d'aurore.</VERS>
<VERS>Et il entra dans la lumière.</VERS>
<VERS>Au-dessus, l'eau noire tournoyait.</VERS>
<VERS>L'homme était dans un jardin où les fleurs lui révélaient d'étranges dessins et </VERS>
<VERS>des souffles inconnus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un lys avait la forme d'une étoile, une rose brûlait comme un soleil.</VERS>
<VERS>Parmi l'universelle beauté, une vieille était accroupie.</VERS>
<VERS>Elle étalait cyniquement la hideur des taupes et des crapauds.</VERS>
<VERS>Voûtée, elle semblait fléchir sous le poids des siècles.</VERS>
<VERS>De ses yeux éteints, elle regarda fixement l'intrus.</VERS>
<VERS>En vérité, elle avait la hideur des taupes et des crapauds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et elle lui dit:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Je sais tous les secrets de l'amour.»</VERS>
<VERS>L'homme se détourna, pris de dégoût.</VERS>
<VERS>Mais elle reprit:</VERS>
<VERS>«Je sais toutes les voluptés.»</VERS>
<VERS>L'homme la repoussa avec horreur.</VERS>
<VERS>Mais elle lui dit:</VERS>
<VERS>«La beauté pâlit devant ma toute-puissance,</VERS>
<VERS>«Car je sais toutes les voluptés!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et elle le baisa sur la bouche.</VERS>
<VERS>Elle avait la hideur des taupes et des crapauds,</VERS>
<VERS>Mais l'homme lui rendit son baiser. . .</VERS>
<VERS>Le plus audacieux des hommes n'a jamais reparu dans son village.</VERS>
<VERS>Il demeure à jamais enchaîné par le monstrueux enla­cement. . .</VERS>
<VERS>Il est, au creux de la vallée, un étang que l'on appelle l'Étang Mystérieux. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
L'Épouse Acariâtre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le meunier du village avait épousé la fille d'un fer­mier.</VERS>
<VERS>Elle avait de pâles yeux bleus, mais sa bouche se fron­çait d'un pli méchant.</VERS>
<VERS>Le mariage du meunier fut assombri d'infortune,</VERS>
<VERS>Car sa femme était acâriatre et jalouse,</VERS>
<VERS>Ses paroles tourbillonnaient comme le vent dans les ailes du moulin.</VERS>
<VERS>Dès l'aurore, et durant tout le jour, et durant le soir et la nuit,</VERS>
<VERS>Le meunier subissait les incessants reproches et les âpres querelles,</VERS>
<VERS>Parce que, dans la petite église, il avait longuement regardé la plus blonde des </VERS>
<VERS>filles du village.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sa vie, pendant de longs mois, fut plus amère que celle du captif au fond de la </VERS>
<VERS>geôle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Enfin, l'épouse acariâtre et jalouse mourut.</VERS>
<VERS>Et le meunier, dont les cheveux grisonnaient déjà, s'é­panouit dans la félicité.</VERS>
<VERS>Mais il dissimula sa joie sous des apparences de douleur,</VERS>
<VERS>En tout lieu, il vanta hautement les mérites de l'épouse défunte.</VERS>
<VERS>Il parla d'amour à la plus blonde des filles du village.</VERS>
<VERS>Elle lui répondit en souriant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, dans l'âme du meunier, fleurit le rêve des noces heureuses.</VERS>
<VERS>Or, parmi les ténèbres, il entendit tournoyer les grandes ailes du moulin;</VERS>
<VERS>Leur souffle puissant lui apportait un écho de bruits plaintifs.</VERS>
<VERS>Il reconnut la voix de l'Épouse défunte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La Morte lui disait avec tristesse:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Tu as frémi d'horreur au son de mes plaintes inachevées.</VERS>
<VERS>«Et tu as craint un instant que je ne surgisse de la tombe où tu m'as ensevelie </VERS>
<VERS>avec des larmes feintes et de faux sanglots.</VERS>
<VERS>«Certes, je fus la femme acariâtre, à la jalousie toujours en éveil,</VERS>
<VERS>«Mais je fus aussi la vierge amoureuse qui pâlissait au soupir des aveux.</VERS>
<VERS>«Je fus la blanche épousée qui tremblait, lorsque, âprement, tu ravageas sa </VERS>
<VERS>couche liliale.</VERS>
<VERS>«Évoque les heures nocturnes où tes lèvres s'enivraient de la saveur de mon </VERS>
<VERS>corps.</VERS>
<VERS>«Songe aux longs sommeils dans la tiédeur de nos chairs mêlées.</VERS>
<VERS>«Revis, ô mon époux! les nuits où je t'aimais et où tu m'as aimée.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le meunier sentit se réveiller en lui le regret des caresses d'autrefois.</VERS>
<VERS>Il oublia les tourments, les soucis et les querelles, et ne retrouva plus dans </VERS>
<VERS>sa mémoire que l'enchantement du premier amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout son être sombré en une immense douleur, s'enfuit vers le fjord.</VERS>
<VERS>Et son cadavre flotta longtemps sur les ondes vertes.</VERS>
<VERS>Ainsi mourut le meunier du village.</VERS>
<VERS>L'aube de ses noces inaccomplies resplendissait dans l'azur serein.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Les Fleurs Sans Parfum.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La bergère cueillait des fleurs sur la montagne,</VERS>
<VERS>Lorsque la montagne s'ouvrit,</VERS>
<VERS>Et, des profondeurs surgit un Troll hideux et noir,</VERS>
<VERS>Plus noir que la nuit souterraine,</VERS>
<VERS>Plus hideux que les monstres de la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Troll dit à la bergère:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Pourquoi viens-tu cueillir les fleurs de la montagne?</VERS>
<VERS>«Ce sont de pauvres fleurs sans éclat qui se flétriront dans tes mains.» </VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La bergère répondit:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Elles ont fleuri librement dans l'air des sommets.»</VERS>
<VERS>La bergère cueillait des fleurs sur la montagne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Troll dit à la bergère:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Descends avec moi dans les profondeurs.</VERS>
<VERS>«Je te donnerai des fleurs qui ne se fanent jamais.</VERS>
<VERS>«Des fleurs plus roses que les roses du buisson,</VERS>
<VERS>«Plus bleues que les gentianes,</VERS>
<VERS>«Plus blanches que les pâquerettes.</VERS>
<VERS>«Viens cueillir avec moi les fleurs éternelles.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La bergère répondit:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Je ne respirerai plus l'air des sommets.</VERS>
<VERS>«Mes pas ne fouleront plus la neige virginale des cimes.</VERS>
<VERS>«Je ne verrai plus le soir illuminer les hauteurs.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le Troll dit à la bergère:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Viens tresser avec moi les fleurs éternelles.»</VERS>
<VERS>La bergère descendit dans la profondeur des montagnes.</VERS>
<VERS>Elle cueillit dans un jardin de ténèbres les rubis,</VERS>
<VERS>Plus roses que les roses de la montagne.</VERS>
<VERS>Elle cueillit les saphirs,</VERS>
<VERS>Plus bleus que les gentianes.</VERS>
<VERS>Elle cueillit les diamants,</VERS>
<VERS>Plus blancs que les pâquerettes.</VERS>
<VERS>La bergère cueillit les fleurs éternelles,</VERS>
<VERS>Mais elles n'avaient point de parfum.</VERS>
<VERS>Ses compagnes l'appelèrent du haut des rochers.</VERS>
<VERS>Ses compagnes l'appelèrent en pleurant.</VERS>
<VERS>Elle leur tendit les bras des profondeurs de la montagne.</VERS>
<VERS>Ses larmes coulèrent sur les fleurs sans parfum,</VERS>
<VERS>Mais elle ne put répondre à ses compagnes,</VERS>
<VERS>Car, déjà, elle avait oublié leur langage.</VERS>
<VERS>Elle ne respira plus l'air des sommets,</VERS>
<VERS>Ses pas ne foulèrent plus la neige virginale,</VERS>
<VERS>Car ses yeux s'étaient accoutumés à la nuit.</VERS>
<VERS>Elle était devenue aveugle dans la profondeur des montagnes,</VERS>
<VERS>Elle avait oublié le chemin qui mène aux sommets,</VERS>
<VERS>Elle avait perdu le désir de revoir les hauteurs.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<AUTRE>
Deuxième Partie.
</AUTRE>
<AUTRE>
To the Little Princess.
</AUTRE>

<POEME>
<TITRE>
La Sirène Muette.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au temps heureux où les roses de l'Hellade parfumaient l'Univers, les Sirènes </VERS>
<VERS>chantèrent dans la nuit.</VERS>
<VERS>Elles chantèrent l'extase de la Mort, le charme d'une agonie voluptueuse et la </VERS>
<VERS>fraîcheur du repos sous les ondes apaisées.</VERS>
<VERS>Mais, soudain, elles se turent en pâlissant, car la plus belle des Sirènes ne </VERS>
<VERS>chantait plus.</VERS>
<VERS>Elle pleurait, -et ses larmes avaient la transparence glauque des flots de la </VERS>
<VERS>mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ses soeurs immortelles lui demandèrent avec effroi:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Ô Douceur de nos chants, pourquoi rester silencieuse au milieu des harmonies?»</VERS>
<VERS>Elle scanda ces lentes paroles:</VERS>
<VERS>«Cette nuit, j'ai vu mourir Psapphâ de Lesbôs. Elle est venue sangloter sur le </VERS>
<VERS>rocher de Leucade la douleur et l'effroi de son dernier amour.</VERS>
<VERS>«Et, parfois, elle chantait d'une voix étrange. Le vent du large emportait ses </VERS>
<VERS>paroles. Je l'entendis murmurer ardemment:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Atthis, je t'ai aimée autrefois. . .»</VERS>
<VERS>«Et ce fut un grand silence. . .</VERS>
<VERS>«Puis des noms sonores et doux s'égrenèrent sur ses lèvres:</VERS>
<VERS>«Gorgô, Anactoria, Dica, Andromèda. . .»</VERS>
<VERS>«Elle évoqua des chevelures et des parfums, des reflets et des échos, des </VERS>
<VERS>frissons d'étoffes et des rayons d'étoiles, des sourires et des paroles, des </VERS>
<VERS>aveux de vierges et des effluves de roses, tout l'incomparable passé.</VERS>
<VERS>«Elle s'enivra d'anciennes souffrances.</VERS>
<VERS>«Elle savoura les anciennes tristesses.</VERS>
<VERS>«Et, inclinée vers la mer, elle offrit à l'Aphroditâ cruelle et consolante sa </VERS>
<VERS>dernière lamentation:</VERS>
<VERS>«Immortelle Aphroditâ, fille de Zeus, tisseuse de ruses, toi dont le trône est </VERS>
<VERS>de mille couleurs, je te supplie de ne pas briser mon âme dans la détresse et </VERS>
<VERS>dans l'angoisse, ô Souveraine!»</VERS>
<VERS>«Car, même au désespoir suprême, elle ne pouvait maudire la Déesse qui lui versa </VERS>
<VERS>jadis tant d'amères félicités.</VERS>
<VERS>«Elle s'est jetée éperdûment dans la mer, et je vis la pâleur lointaine de son </VERS>
<VERS>corps emportée par les vagues. . .</VERS>
<VERS>«Et c'est pourquoi, ô mes soeurs, je ne chanterai plus. . .»</VERS>
<VERS>Elle pleura, et ses larmes avaient la transparence glauque des flots de la mer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME pose = "true">
<TITRE>
Conte Du Deux Novembre.
</TITRE>
<AUTRE>
A Mon Amie. H. C. L. B.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Parmi le charme atténué des meubles anciens, rêvait celui qui les avait si </VERS>
<VERS>avidement, si obstinément acquis.</VERS>
<VERS>Sa collection de raretés antiques était peut-être sans rivale. Et, songeant aux </VERS>
<VERS>années d'études et de fouilles, il se glorifia de sa longue patience et de la </VERS>
<VERS>victoire consommée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une vieille horloge sonna lentement, doucement, d'un timbre comme alourdi par le </VERS>
<VERS>poids du passé. . . Minuit. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un nouveau jour éclosait dans les ténèbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au fond des chambres ensommeillées, frissonna un léger bruit, léger comme un pas </VERS>
<VERS>de femme, sinistre pourtant comme le craquement du bois d'un cercueil. . .</VERS>
<VERS>Et le vieil amateur, soudain réveillé de la paresse qui le berçait, sentit </VERS>
<VERS>l'horreur de l'Inconnu le saisir dans la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le bruit s'accentua, s'approfondit, se rapprocha, les coins d'ombre s'emplirent </VERS>
<VERS>de mystère, et le silence se peupla de visions.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout un peuple de fantômes remua autour du vieillard pétrifié: spectres étranges </VERS>
<VERS>et disparates, de toutes les époques, et de tous les pays.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisant enfin un peu de courage dans son épouvante, le savant parvint à </VERS>
<VERS>distinguer parmi la foule d'ombres des formes et des visages. Son regard presque </VERS>
<VERS>éteint s'arrêta sur un vieux noble anglais, dont le costume pittoresque évoquait </VERS>
<VERS>le temps de la reine Anne. . . Le ventre replet faisait saillir le gilet de soie </VERS>
<VERS>bleue semée de fleurs gracieusement roses. Le nez s'allumait, ardent, au milieu </VERS>
<VERS>du visage congestionné. . . Le jovial revenant symbolisait la paix, l'ordre, le </VERS>
<VERS>bien-être, la bonne chère, l'importance et la dignité. Et les lèvres sensuelles </VERS>
<VERS>s'agitaient. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Qui es-tu?» interrogeait un écho de voix où perçait une inflexion de courroux.</VERS>
<VERS>«Comment usurpes-tu le bureau où, laborieusement, pendant de longues années, </VERS>
<VERS>j'écrivis mes mémoires, souvenirs pâlis d'une jeunesse d'aventures et </VERS>
<VERS>d'héroïques débauches?</VERS>
<VERS>«Tu n'as même pas su découvrir le tiroir secret, si ingénieusement dissimulé, où </VERS>
<VERS>dort, dans un éternel parfum d'amertume et de douceur, la dernière lettre que </VERS>
<VERS>m'envoya la Bien-Aimée! Car, de toutes les femmes qui passèrent dans mon </VERS>
<VERS>existence, je n'aimai qu'une vierge.</VERS>
<VERS>«Elle avait des yeux de la couleur de l'eau de mer, des yeux doux comme un </VERS>
<VERS>reflet; de son corsage, à peine entr'ouvert, montait une odeur d'aubépine et de </VERS>
<VERS>feuillages; et jamais je ne la possédai. . . Mais que sais-tu de ces choses, toi </VERS>
<VERS>qui dédaignes les étreintes et laisses couler les quelques heures de ton </VERS>
<VERS>existence parmi l'ombre apaisée de l'Autrefois?</VERS>
<VERS>-«Toi dont le sang placide n'a jamais brûlé de la fièvre des combats, qui n'as </VERS>
<VERS>jamais aspiré comme la fumée des vins la vapeur rouge du sang versé, que fais-tu </VERS>
<VERS>de mon épée glorieuse?» gronda la voix profonde d'un Croisé dont l'armure </VERS>
<VERS>blanchissait sous les rayons des étoiles.</VERS>
<VERS>«Lorsque je revins, rassasié de carnages, vers ma blanche châtelaine dont la </VERS>
<VERS>tendresse était mêlée d'effroi, mes caresses avaient le relent âpre et </VERS>
<VERS>voluptueux de la Mort. . .»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un Chinois, dont le masque se tordait en d'affreuses grimaces et qui jetait avec </VERS>
<VERS>volubilité d'incompréhensibles paroles, tournait autour du gong de bataille. Il </VERS>
<VERS>semblait se lamenter de n'entendre plus le retentissement prolongé qui </VERS>
<VERS>l'invitait aux massacres. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une vieille ménagère hollandaise, à la ruche immaculée, pareille à un portrait </VERS>
<VERS>de Rembrandt, cherchait en vain dans une commode pansue le linge délicat et doux </VERS>
<VERS>au toucher qu'autrefois elle y rangeait avec tant d'ordre méticuleux. . .</VERS>
<VERS>Un jeune Florentin, aux yeux de fille perverse, éphèbe étrange, dont le corps </VERS>
<VERS>avait des souplesses féminines, remettait à son doigt l'anneau dont l'émeraude </VERS>
<VERS>creuse recélait jadis un poison secret et mortel. . .</VERS>
<VERS>Des pirates portugais se disputaient à coups de dague le butin payé de leur </VERS>
<VERS>sang. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des seigneurs de la cour de Louis XIII discutaient le mérite d'une pointe du </VERS>
<VERS>Cavalier Marin. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le vieil érudit sentait vaciller sa raison, lorsque ses yeux errants furent </VERS>
<VERS>captivés par une délicate et poétique vision de marquise. . . La pâleur des </VERS>
<VERS>cheveux poudrés atténuait la gaîté du jeune visage. Les impatientes lèvres </VERS>
<VERS>semblaient brûler sous des baisers invisibles. Les mains avaient la douceur du </VERS>
<VERS>velours. Les paupières palpitaient, et les prunelles s'embrumaient </VERS>
<VERS>d'inexprimables langueurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la voix, chantait l'écho des anciens aveux:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Je m'attriste, disait-elle, à la pensée que ton lourd sommeil se vautre dans ce </VERS>
<VERS>lit, enguirlandé de roses d'or, où j'ai si merveilleusement aimé!. . . Que sais-</VERS>
<VERS>tu de l'amour, toi qui dors solitaire? C'est sur un oreiller sans repos que </VERS>
<VERS>jadis j'ai répandu la neige odorante de ma chevelure. . . Mes lèvres avaient le </VERS>
<VERS>parfum d'une fleur et la saveur d'un fruit. . . Les instants de la nuit </VERS>
<VERS>passaient ardents et brefs comme les éclairs d'été, et, lorsque je m'endormais </VERS>
<VERS>enfin, brûlante et lassée, c'était pour rêver encore d'enlacements et </VERS>
<VERS>d'étreintes. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Le goût de l'amour me consume dans la mort, et je suis revenue, insatiable </VERS>
<VERS>amante, afin de chercher l'ombre des baisers dont le souvenir me tourmente dans </VERS>
<VERS>l'au-delà.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Car rien de l'infini ne vaut l'heure d'incertaine volupté. . .»</VERS>
<VERS>Une lueur de crépuscule l'interrompit:</VERS>
<VERS>C'était l'aurore. . . La clarté grise s'élargit, se rapprocha, et, devant le </VERS>
<VERS>jour qui dissipe les illusions et ramène la vérité, les fantômes se dissipèrent.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME prose = "true">
<TITRE>
Légende Du Saule.
</TITRE>
<AUTRE>
To Ondine and The Water-Lilly.
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les premiers souffles du printemps s'attiédissaient.</VERS>
<VERS>Les forêts étaient lourdes de la vie intarissable des plantes et du rut des </VERS>
<VERS>animaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les Nymphes violées s'évanouissaient de leurs amoureuses blessures et les </VERS>
<VERS>Hamadryades elles-mêmes, dans leurs temples d'écorce et de feuillages, n'étaient </VERS>
<VERS>plus à l'abri de l'attaque des Faunes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lasse de l'universel accouplement, infiniment lasse de contempler la brutalité </VERS>
<VERS>des étreintes, la plus jeune parmi les Hamadryades avait élu comme retraite un </VERS>
<VERS>arbre aux feuilles presque blanches et mélancoliquement tombantes qui </VERS>
<VERS>prolongeaient sur le fleuve leurs reflets d'argent.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Assoiffée de la limpidité, de l'innocence de l'eau, elle se pencha avidement </VERS>
<VERS>vers la clarté mouvante et sonore des ondes. Et elle supplia les Divinités du </VERS>
<VERS>Fleuve de lui accorder la fraîcheur du repos et l'oubli des caresses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme elle s'inclinait, elle crut apercevoir une chevelure aux blondeurs pâles </VERS>
<VERS>flottant à la surface de l'eau avec des fluidités d'algues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, se rapprochant davantage de cet éclair humide, elle crut voir des yeux, d'un </VERS>
<VERS>bleu subtil comme le bleu des flots, un regard mobile et fuyant comme le flux et </VERS>
<VERS>le reflux de la rivière elle-même. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Divinement et terriblement éblouie, elle vit la Naïade lui sourire d'un sourire </VERS>
<VERS>qui semblait attirer et promettre, et elle eut le pressentiment des mortelles </VERS>
<VERS>amours. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Revenue à la conscience d'elle-même, elle chercha de nouveau, mais en vain, </VERS>
<VERS>l'illusion mystérieuse de ce visage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le songe avait disparu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un frémissement de l'eau marquait seul la place où tremblait l'ondoyant sourire </VERS>
<VERS>limpide.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle s'inclina davantage, toujours plus éprise de cette ombre de Naïade, de ce </VERS>
<VERS>rêve de beauté fugitive et d'amour incertain.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses cheveux, d'un vert argenté, trempèrent dans le fleuve et se mêlèrent aux </VERS>
<VERS>roseaux et aux iris blancs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un frisson d'épouvante et de désir fit tressaillir jusqu'aux racines de l'être </VERS>
<VERS>son long corps flexible et frêle. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elle attendit. . . -Par un clair de lune d'hiver, elle crut avoir retrouvé la </VERS>
<VERS>chevelure pâle, lumineusement répandue, mais ce n'était qu'un étincellement de </VERS>
<VERS>l'eau frissonnante d'étoiles. . . Alors, elle désespéra. . .</VERS>
<VERS>Les nénuphars, ces lys étranges des lacs et des rivières, jaillis du sommeil de </VERS>
<VERS>l'onde, chastes et froids comme elle, les nénuphars semblaient les fronts noyés </VERS>
<VERS>des vierges amoureuses qui, jadis, avaient cherché l'oubli dans la profondeur du </VERS>
<VERS>lit fluvial.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les iris blancs avaient la mélancolie des délaissés. . . Tout pleurait la </VERS>
<VERS>tristesse et l'abandon. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans un élan de passion et de prière, l'Hamadryade jeta un dernier appel vers </VERS>
<VERS>les remous nocturnes. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Ô Forme éclose du frémissement des ondes, ô Toi qui incarnes en ton corps </VERS>
<VERS>ondoyant toutes les grâces du fleuve, ô Beauté qui glisses entre les bras, qui </VERS>
<VERS>fuis les étreintes, qui échappes aux baisers, ne reviendras-tu jamais m'accabler </VERS>
<VERS>et me ravir de ton charme à demi révélé?»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul souffle ne frôla le sommeil des flots, et l'Hamadryade amie du Saule comprit </VERS>
<VERS>que l'attente de l'amour est vaine comme le sourire de l'eau qui lui fit </VERS>
<VERS>entrevoir l'image perfide d'une Naïade.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais, possédant la vie immortelle de toutes les Divinités de l'impérissable </VERS>
<VERS>Hellas, elle ne put oublier sa douleur. . . Elle est l'Affligée, elle est </VERS>
<VERS>l'Inconsolable et pleure éternellement dans les fleuves ses longues larmes </VERS>
<VERS>vertes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME prose = "true">
<TITRE>
L'Impossible Perfection.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Un homme, soucieux de développer son âme jusqu'à la perfection, méditait </VERS>
<VERS>longuement les paroles des Saints et des Prophètes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Le Christ, songea-t-il, ne fut point l'Être parfait. Il versa le pardon sur les </VERS>
<VERS>abominations commises mais l'abîme du péché lui était inconnu. Ce Dieu qui s'est </VERS>
<VERS>fait homme a ignoré la moitié des joies et des douleurs humaines. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Il fut étranger à l'éblouissement du désir et aux angoisses magnifiques du </VERS>
<VERS>remords.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Celui qui n'a point péché n'est point l'Être parfait.»</VERS>
<VERS>Et l'homme qui aspirait à la beauté absolue de son âme décida de connaître </VERS>
<VERS>toutes les défaillances et toutes les luxures qui damnent et qui sauvent les </VERS>
<VERS>hommes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il voulut savoir le charme du meurtre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, sachant que la vie moderne n'offre qu'un sol appauvri où s'étiole la fleur </VERS>
<VERS>sanglante du crime, il s'enfuit vers les ardents et libres espaces.</VERS>
<VERS>Parmi l'or des coupes renversées et dans le souffle des roses, il ordonna de </VERS>
<VERS>brûler des femmes nues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il inventa de raffinés supplices où l'amour épousait la mort.</VERS>
<VERS>Avant de les crucifier, il s'enivra de la passivité des éphèbes, de la pollution </VERS>
<VERS>des enfants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un soir, il incarna Héliogabale, une nuit, il ressuscita Néron.</VERS>
<VERS>Puis, lassé, il revint vers l'incomplète civilisation. Il fut le Joueur dont la </VERS>
<VERS>marche triomphale sème des milliers de ruines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Autour de sa demeure, grimaçaient des visages de faim et de désespoir.</VERS>
<VERS>Il avait entendu l'appel des détresses et le râle des suicidés.</VERS>
<VERS>Dans la pourpre d'un crépuscule d'été, il viola sa soeur. Et, secrètement, il </VERS>
<VERS>tua son père.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fut le voleur anonyme qui détrousse les passants dans le mystère des rues et </VERS>
<VERS>dans l'ombre des routes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il fut le vulgaire assassin qui s'endort sur le coeur attendri d'une prostituée.</VERS>
<VERS>Il connut tous les dégoûts, toutes les hontes, toutes les lâchetés et toutes les </VERS>
<VERS>gloires.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, retrouvant la large paix des campagnes d'automne, il songea au repentir. </VERS>
<VERS>Il se souvint de ses aspirations surhumaines d'autrefois. . .</VERS>
<VERS>Mais, devant l'insignifiance de ses crimes, devant la médiocrité des forfaits </VERS>
<VERS>les plus énormes, il ne put goûter la sombre et mystique splendeur du Repentir.</VERS>
<VERS>Il rêva d'une mort magnanime qui laisserait au fond du coeur des êtres un </VERS>
<VERS>éternel reflet d'horreur et de pitié. Et la fièvre banale vint, un jour, le </VERS>
<VERS>surprendre dans son lit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi passa celui à qui il avait manqué peu de chose pour devenir l'Être </VERS>
<VERS>parfait.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Genèse Profane.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>I     -Avant la naissance de l'Univers, existaient deux principes éternels, </VERS>
<VERS>Jéhovah et Satan.</VERS>
<VERS>II    -Jéhovah incarnait la Force, Satan la Ruse.</VERS>
<VERS>III   -Or, les deux grands principes se haïssaient d'une haine profonde.</VERS>
<VERS>IV    -En ce temps-là, régnait le Chaos.</VERS>
<VERS>V     -Jéhovah dit: «Que la lumière soit.» -Et la lumière fut.</VERS>
<VERS>VI    -Et Satan créa le mystère de la nuit.</VERS>
<VERS>VII   -Jéhovah souffla sur l'immensité et son haleine fît éclore le Ciel.</VERS>
<VERS>VIII  -Satan couvrit l'implacable azur de la grâce fuyante des nuages.</VERS>
<VERS>IX    -Des mains laborieuses de Jéhovah surgit le printemps.</VERS>
<VERS>X     -Satan rêva la mélancolie de l'automne.</VERS>
<VERS>XI    -Jéhovah conçut les formes robustes ou sveltes des animaux.</VERS>
<VERS>XII   -Sous le furtif sourire de Satan, jaillirent les fleurs.</VERS>
<VERS>XIII  -Jéhovah pétrit de l'argile. Et, de cette argile, il fit l'homme.</VERS>
<VERS>XIV   -De l'essence même de cette chair fleurit, idéalisée, la chair de la </VERS>
<VERS>Femme, oeuvre de Satan.</VERS>
<VERS>XV    -Jéhovah courba l'homme et la femme sous la violence et l'étreinte.</VERS>
<VERS>XVI   -Satan leur apprit la subtilité aiguë de la caresse.</VERS>
<VERS>XVII  -Jéhovah forma de son haleine l'âme d'un Poète.</VERS>
<VERS>XVIII -Il inspira l'Aède d'Ionie, le puissant Homère.</VERS>
<VERS>XIX   -Homère célébra la magnificence du carnage et la gloire du sang versé, la </VERS>
<VERS>ruine des villes, les sanglots des veuves, les flammes dévastatrices, l'éclair </VERS>
<VERS>des épées et le choc des combats.</VERS>
<VERS>XX    -Satan s'inclina, vers le couchant, sur le repos de Psapphâ, la Lesbienne.</VERS>
<VERS>XXI   -Et elle chanta les formes fugitives de l'amour, les pâleurs et les </VERS>
<VERS>extases, le déroulement magnifique des chevelures, le brûlant parfum des roses, </VERS>
<VERS>l'arc-en-ciel, trône de l'Aphroditâ, l'amertume et la douceur de l'Erôs, les </VERS>
<VERS>danses sacrées des femmes de la Crète autour de l'autel illuminé d'étoiles, le </VERS>
<VERS>sommeil solitaire tandis que sombrent dans la nuit la lune et les Pléiades, </VERS>
<VERS>l'immortel orgueil qui méprise la douleur et sourit dans la mort et le charme </VERS>
<VERS>des baisers féminins rythmés par le flux assourdi de la mer expirant sous les </VERS>
<VERS>murs voluptueux de Mitylène.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<AUTRE>
Variantes.
</AUTRE>

<POEME prose = "true">
<TITRE>
Les Quatres Vents.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Comme je m'acheminais vers la colline, je rencontrai le Vent du Nord.</VERS>
<VERS>Il était vêtu d'un grand manteau et portait une couronne de glaçons.</VERS>
<VERS>Il me dit: "Laisse-moi t'emporter vers les neiges.</VERS>
<VERS>"Tu verras les forêts de pins qui abritent des troupeaux de loups errants.</VERS>
<VERS>"Tu verras le vol des grands cygnes sauvages au-dessus des fjords où s'ébattent </VERS>
<VERS>les phoques de velours humide. Tu verras aussi les montagnes, les palais, les </VERS>
<VERS>cités et les jardins de cristal translucide qui voguent sur l'eau d'hiver.</VERS>
<VERS>"Tu verras ces énormes solitudes que seuls osent traverser les ours blancs.</VERS>
<VERS>"Tu entendras le grelot sonore et mince de ces traîneaux finlandais qu'emporte </VERS>
<VERS>le léger galop des rennes. Viens! Tu entreras dans l'énorme silence blanc."</VERS>
<VERS>Je répondis au Vent du Nord:</VERS>
<VERS>"Je ne puis quitter mon village, puisque la jeune fille que j'aime y demeure."</VERS>
<VERS>Le Vent du Nord s'enfuit, en un frisson d'ailes.</VERS>
<VERS>Comme je m'acheminais vers la colline, je rencontrai le Vent de l'Est.</VERS>
<VERS>Il était vêtu de pourpre et portait une couronne de rayons rouges.</VERS>
<VERS>Il me dit: "Laisse-moi t'emporter vers la lumière.</VERS>
<VERS>"Tu verras ces mousmés dont la robe de soie riante est brodée d'oiseaux et de </VERS>
<VERS>fantastiques paysages.</VERS>
<VERS>"Elles s'éparpillent en de minuscules jardins dont les très petits arbres sont </VERS>
<VERS>parés de lucioles comme de lanternes. Tu verras les pagodes de l'éternel </VERS>
<VERS>Bouddha, ces étranges pagodes aux mille clochetons dentelés."</VERS>
<VERS>Le Vent de l'Est se tut un instant et reprit:</VERS>
<VERS>"Je te montrerai les temples hindous entourés de religieux étangs d'où s'élèvent </VERS>
<VERS>les lotus sacrés.</VERS>
<VERS>"Au fond de ces terribles sanctuaires où sont les images sacrées, la terreur </VERS>
<VERS>règne.</VERS>
<VERS>"Mais, dans le doux Japon féerique qui est aussi mon domaine, tu verras le </VERS>
<VERS>bienfaisant Bouddha et l'éternel sourire répandu sur toute sa face paisible."</VERS>
<VERS>Je répondis au Vent de l'Est:</VERS>
<VERS>"Je ne puis quitter mon village, car la jeune fille que j'aime y demeure."</VERS>
<VERS>Le Vent de l'Est s'enfuit.</VERS>
<VERS>Comme je m'acheminais vers la colline, je rencontrai le Vent du Sud.</VERS>
<VERS>Celui-là était vêtu d'or et portait une couronne d'étoiles.</VERS>
<VERS>Il me dit: "Laisse-moi t'emporter vers l'azur.</VERS>
<VERS>"Tu verras les sables éternels qui emprisonnent des sphinx accroupis dont les </VERS>
<VERS>yeux de pierre s'ouvrent sur l'immensité. Tu verras les peuplades noires qui </VERS>
<VERS>hurlent à la lune, ainsi que des chiens inquiets. Tu verras aussi les brousses </VERS>
<VERS>très pâles où rôde la soif. Tu verras enfin ces îles d'or où les femmes </VERS>
<VERS>amoureuses s'endorment en des hamacs de soie parmi les oiseaux et les fleurs."</VERS>
<VERS>Je répondis au Vent du Sud:</VERS>
<VERS>"Je ne puis quitter mon village. Car la jeune fille que j'aime y demeure."</VERS>
<VERS>Le Vent du Sud s'enfuit, en un frisson d'ailes.</VERS>
<VERS>Comme je m'acheminais vers la colline, je rencontrai le Vent de l'Ouest.</VERS>
<VERS>Il était vêtu de vert et portait une couronne de perles humides.</VERS>
<VERS>Il me dit: "Laisse-moi t'emporter vers la mer.</VERS>
<VERS>"Tu verras l'infini du ciel et de l'eau, de l'eau et du ciel.</VERS>
<VERS>"Tu te réjouiras du léger passage des voiles dont la blancheur frissonnante se </VERS>
<VERS>colore, vers le couchant, de pourpre et d'or rouge. Tu verras les formes </VERS>
<VERS>architecturales des poissons monstrueux et le vol circulaire des goélands qui </VERS>
<VERS>tournoient infatigablement au-dessus des mâts. Tu verras mes brumes que j'évoque </VERS>
<VERS>dans le soir et l'embrun que je fais jaillir des vagues. Tu verras ces divins </VERS>
<VERS>couchers de soleil qui précèdent la lune."</VERS>
<VERS>Je répondis au Vent de l'Ouest:</VERS>
<VERS>"Je ne puis quitter mon village. Car la jeune fille que j'aime y demeure."</VERS>
<VERS>Le Vent de l'Ouest s'enfuit, lui aussi, dans un frisson d'ailes.</VERS>
<VERS>Moi, je demeurai solitaire, dans la bonne chaumière où le feu brûlait.</VERS>
<VERS>Et je regarde les flammes.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Cygne Noir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Sur les fjords, passaient, comme un nuage, des cygnes blancs.</VERS>
<VERS>Mais un jour, ils aperçurent dans leur nombre un cygne noir dont le bec était </VERS>
<VERS>rouge comme du sang.</VERS>
<VERS>Voici que les cygnes tout blancs s'épouvantèrent de voir au milieu de leur </VERS>
<VERS>troupe ce compagnon singulier.</VERS>
<VERS>Rassurés enfin, ils passèrent de la terreur à la haine.</VERS>
<VERS>Donc, ils assaillirent le cygne noir avec tant de haine, qu'il faillit périr.</VERS>
<VERS>Et le cygne noir se dit:</VERS>
<VERS>"Je suis las des cruautés de mes semblables, qui ne sont pas mes pareils.</VERS>
<VERS>"Je fuirai à jamais au fond des solitudes.</VERS>
<VERS>"Je prendrai l'essor et je m'envolerai vers la mer.</VERS>
<VERS>"Je connaîtrai la goût des brises du large. J'entendrai les grands cris de la </VERS>
<VERS>tempête.</VERS>
<VERS>"Les flots tumultueux berceront mon sommeil, et je me reposerai dans l'orage.</VERS>
<VERS>"La foudre sera ma soeur, et le tonnerre, mon frêre bien-aimé."</VERS>
<VERS>Ayant entendu de très loin le bruit lointain des vagues, le cygne noir prit </VERS>
<VERS>l'essor et s'envola vers la mer.</VERS>
<VERS>Mais l'ouragan le surprit et l'abattit et lui brisa les ailes...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le cygne noir crut alors qu'il allait mourir sans avoir vu la mer.</VERS>
<VERS>Pourtant, il sentait dans l'air la bonne odeur des algues.</VERS>
<VERS>Les ailes brisées se soulevèrent dans un dernier effort...</VERS>
<VERS>Et le vent emporta le cygne mort jusqu'à la mer...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
La Mendiante.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La plus belle des filles de la Norvège était une mendiante qui mendiait sur les </VERS>
<VERS>grands chemins.</VERS>
<VERS>Elle se vendait à tous ceux qui passaient sur la route.</VERS>
<VERS>Il advint qu'on célébra devant le Roi la beauté de cette femme.</VERS>
<VERS>Et le Roi la fit appeler auprès de lui.</VERS>
<VERS>Mais la femme ne se rendit point à l'ordre royal,</VERS>
<VERS>Car elle aimait le vent et la poussière des grands chemins.</VERS>
<VERS>Le Roi la fit amener par la force.</VERS>
<VERS>Elle vint, mais en pleurant,</VERS>
<VERS>Car elle n'aimait que le vent et la poussière des grands chemins.</VERS>
<VERS>Le Roi mit sur les cheveux de cette mendiante la couronne royale.</VERS>
<VERS>La mendiante et la prostituée d'hier s'assit aux côtés du Roi, sur le trône.</VERS>
<VERS>- La Reine dit un jour à ses suivantes:</VERS>
<VERS>"Je suis lasse de porter le poids d'une couronne.</VERS>
<VERS>"Autrefois, le vent des grands chemins soufflait dans ma chevelure.</VERS>
<VERS>"Je dormais parmi le foin coupé, vivais selon le temps et l'heure,</VERS>
<VERS>"Et j'aimais qui je voulais."</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque tomba la nuit, elle se glissa hors de la couche royale.</VERS>
<VERS>On la chercha longtemps.</VERS>
<VERS>Et quelqu'un la retrouva, plus tard, morte sous le foin coupé.</VERS>
<VERS>Elle semblait endormie, la face vers le ciel.</VERS>
<VERS>On la laissa parmi le foin coupé.</VERS>
<VERS>Le vent s'était levé et bruissait à travers les arbres et le blé nouveau.</VERS>
<VERS>Et la morte dormait dans le foin coupé.</VERS>
<VERS>Le vent des grands chemins sifflait à travers sa chevelure.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Le Long De L'Abime.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>UN pâtre marchait sur la route qui côtoie les abîmes. Voici qu'il vit s'avancer </VERS>
<VERS>une femme voilée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il trembla. La femme lui parut belle, mais trop étrange.</VERS>
<VERS>Elle était grande et pâle, et sur ses cheveux couverts par le voile brillait une </VERS>
<VERS>couronne.</VERS>
<VERS>L'inconnue lui dit: "Vois, je suis belle, plus belle encore que ta fiancée.</VERS>
<VERS>"Et je suis reine dans mon pays. Viens dans mon royaume. Tu régneras à mon côté </VERS>
<VERS>sur un peuple éternellement beau."</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais le pâtre répondit à la femme inconnue:</VERS>
<VERS>"J'épouse demain la jeune fille que j'aime.</VERS>
<VERS>"Ses yeux sont plus bleus que les glaciers mêmes,</VERS>
<VERS>"Et je n'ai pu entrevoir la couleur de tes yeux.</VERS>
<VERS>"Ses lèvres sont roses comme les églantines sur la montagne,</VERS>
<VERS>"Et je n'ai pu même entrevoir tes lèvres.</VERS>
<VERS>"J'épouse demain ma fiancée."</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>A l'heure du soir, le pâtre descendit dans le fond de la montagne.</VERS>
<VERS>Il vit pour la première fois un royaume où les roses même sont pâles, où les </VERS>
<VERS>oiseaux ne chantent plus, où les lèvres n'ont plus de baisers,</VERS>
<VERS>Mais où les reflets, plus beaux que les couleurs, les échos, plus doux que les </VERS>
<VERS>sons, ne heurtent jamais la paresse du songe.</VERS>
<VERS>Pendant une heure, le pâtre régna dans ce royaume au fond de la montagne.</VERS>
<VERS>Et, dans la plus grande salle, un trône était dressé.</VERS>
<VERS>Ce trône était d'émeraude.</VERS>
<VERS>Les gobelets étaient de pur diamant.</VERS>
<VERS>Des pages blonds y versaient le vin des pierreries fondues, et des fleurs </VERS>
<VERS>inimaginables s'enroulaient autour des plats d'or et des aiguières.</VERS>
<VERS>Au milieu des magnificences, le pâtre était assis, sur le trône, aux côtés de la </VERS>
<VERS>femme qui le conduisit dans le palais souterrain.</VERS>
<VERS>Pourtant, le berger devenu roi songeait avec mélancolie,</VERS>
<VERS>Les vins ne lui donnaient point l'ivresse et les mets lui semblaient fades.</VERS>
<VERS>Il aurait bien voulu remonter vers la lumière. Mais il n'osait revenir chez lui, </VERS>
<VERS>ne sachant pas s'il y serait accueilli toujours, ni même s'il redeviendrait </VERS>
<VERS>heureux, là-haut.</VERS>
<VERS>Il craignait de retrouver toutes choses changées, se voyant changé lui-même.</VERS>
<VERS>Il était de ceux qui ne savent choisir.</VERS>
<VERS>Il hésitera toujours ainsi, éternellement...</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
