<RECUEIL ponct = "TRUE">
<TITRE_RECUEIL> 
A l'heure des mains jointes
</TITRE_RECUEIL>
<AUTEUR>
Renée Vivien
</AUTEUR>
<DATE>
1906
</DATE>

<POEME>
<TITRE>
A L'Heure Des Mains Jointes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'ai puérilisé mon coeur dans l'innocence</VERS>
<VERS>De notre amour, éveil de calice enchanté.</VERS>
<VERS>Dans les jardins où se parfume le silence,</VERS>
<VERS>Où le rire fêlé retrouve l'innocence,</VERS>
<VERS>Ma Douce! je t'adore avec simplicité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes doigts se sont noués autour de mon coeur rude.</VERS>
<VERS>Et un balbutiement pareil au cri naïf</VERS>
<VERS>De l'inexpérience et de la gratitude,</VERS>
<VERS>Je te dirai comment, lasse de la mer rude,</VERS>
<VERS>Je bénis l'ancre au port où s'amarre l'esquif.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes cheveux et ta voix et tes bras m'ont guérie.</VERS>
<VERS>J'ai dépouillé la crainte et le furtif soupçon</VERS>
<VERS>Et l'artificiel et la bizarrerie.</VERS>
<VERS>J'abrite ainsi mon coeur de malade guérie</VERS>
<VERS>Sous le toit amical de la bonne maison.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai la sécurité pourtant un peu tremblante</VERS>
<VERS>De celle dont les yeux, d'avoir pleuré, sont lourds,</VERS>
<VERS>Et je me réjouis de l'herbe et de la plante</VERS>
<VERS>Dans ces jardins aux bleus midis, -- un peu tremblante</VERS>
<VERS>D'avoir trop redouté l'aspect des mauvais jours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A l'heure sororale et douce des mains jointes,</VERS>
<VERS>J'ai contemplé, sereine, un visage effacé,</VERS>
<VERS>Tels les convalescents aux fraîches courtepointes,</VERS>
<VERS>La fièvre disparue. . . A l'heure des mains jointes,</VERS>
<VERS>Je t'ai donné les derniers lys de mon passé.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Psappha Revit.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La lune se levait autrefois à Lesbos</VERS>
<VERS>Sur le verger nocturne où veillaient les amantes.</VERS>
<VERS>L'amour rassasié montait des eaux dormantes</VERS>
<VERS>Et sanglotait au coeur profond des sarbitos.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Psappha ceignait son front d'auguste violettes</VERS>
<VERS>Et célébrait l'Eros qui s'abat comme un vent</VERS>
<VERS>Sur les chênes. . . Atthis l'écoutait en rêvant,</VERS>
<VERS>Et la torche avivait l'éclat des bandelettes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les rives flamboyaient, blondes sous les pois d'or. . .</VERS>
<VERS>Les vierges enseignaient aux belles étrangères</VERS>
<VERS>Combien l'ombre est propice aux caresses légères,</VERS>
<VERS>Et le ciel et la mer déployaient leur décor.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>. . . Certaines d'entre nous ont conservé les rites</VERS>
<VERS>De ce brûlant Lesbos doré comme un autel.</VERS>
<VERS>Nous savons que l'amour est puissant et cruel,</VERS>
<VERS>Et nos amantes ont les pieds blancs des Kharites.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos corps sont pour leur corps un fraternel miroir.</VERS>
<VERS>Nos compagnes, aux seins de neige printanière,</VERS>
<VERS>Savent de quelle étrange et suave manière</VERS>
<VERS>Psappha pliait naguère Atthis à son vouloir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous adorons avec des candeurs infinies,</VERS>
<VERS>En l'émerveillement d'un enfant étonné</VERS>
<VERS>A qui l'or éternel des mondes fut donné. . .</VERS>
<VERS>Psappha revit, par la vertu des harmonies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous savons effleurer d'un baiser de velours,</VERS>
<VERS>Et nous savons étreindre avec des fougues blêmes;</VERS>
<VERS>Nos caresses sont nos mélodieux poèmes. . .</VERS>
<VERS>Notre amour est plus grand que toutes les amours.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous redisons ces mots de Psappha, quand nous sommes</VERS>
<VERS>Rêveuses sous un ciel illuminé d'argent:</VERS>
<VERS>«O belles, envers vous mon coeur n'est point changeant»</VERS>
<VERS>Celles que nous aimons ont méprisé les hommes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nos lunaires baisers ont de pâles douceurs,</VERS>
<VERS>Nos doigts ne froissent point le duvet d'une joue,</VERS>
<VERS>Et nous pouvons, quand la ceinture se dénoue,</VERS>
<VERS>Etre tout à la fois des amants et des soeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le désir est en nous moins fort que la tendresse.</VERS>
<VERS>Et cependant l'amour d'une enfant nous dompta</VERS>
<VERS>Selon la volonté de l'âpre Aphrodita,</VERS>
<VERS>Et chacune de nous demeure sa prêtresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Psappha revit et règne en nos corps frémissants;</VERS>
<VERS>Comme elle, nous avons écouté la sirène,</VERS>
<VERS>Comme elle encore, nous avons l'âme sereine,</VERS>
<VERS>Nous qui n'entendons point l'insulte des passants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ferventes, nous prions: «Que la nuit oit doublée</VERS>
<VERS>Pour nous dont le baiser craint l'aurore, pour nous</VERS>
<VERS>Dont l'Eros mortel a délié les genoux,</VERS>
<VERS>Qui sommes une chair éblouie et troublée. . .»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et nos maîtresses ne sauraient nous décevoir,</VERS>
<VERS>Puisque c'est l'infini que nous aimons en elles. . .</VERS>
<VERS>Et puisque leurs baisers nous rendent éternelles,</VERS>
<VERS>Nous ne redoutons point l'oubli dans l'Hadès noir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, nous les chantons, l'âme sonore et pleine.</VERS>
<VERS>Nos jours sans impudeur, sans crainte ni remords,</VERS>
<VERS>Se déroulent, ainsi que de larges accords,</VERS>
<VERS>Et nous aimons, comme on aimait à Mytilène.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Ainsi je parlerai. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ô si le Seigneur penchait son front sur mon trépas,</VERS>
<VERS>Je lui dirais: «Ô Christ, je ne te connais pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Seigneur, ta stricte loi ne fut jamais la mienne,</VERS>
<VERS>Et je vécus ainsi qu'une simple païenne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Vois l'ingénuité de mon coeur pauvre et nu.</VERS>
<VERS>Je ne te connais point. Je ne t'ai point connu.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«J'ai passé comme l'eau, j'ai fui comme le sable.</VERS>
<VERS>Si j'ai péché, jamais je ne fus responsable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Le monde était autour de moi, tel un jardin.</VERS>
<VERS>Je buvais l'aube claire et le soir cristallin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Le soleil me ceignait de ses plus vives flammes,</VERS>
<VERS>Et l'amour m'inclina vers la beauté des femmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Voici, le large ciel s'étalait comme un dais.</VERS>
<VERS>Une vierge parut sur mon seuil. J'attendais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«La nuit tomba. . . Puis le matin nous a surprises</VERS>
<VERS>Maussadement, de ses maussades lueurs grises.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Et dans mes bras qui la pressaient elle a dormi</VERS>
<VERS>Ainsi que dort l'amante aux bras de son ami.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Depuis lors j'ai vécu dans le trouble du rêve,</VERS>
<VERS>Cherchant l'éternité dans la minute brève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Je ne vis point combien ces yeux clairs restaient froids,</VERS>
<VERS>Et j'aimai cette femme, au mépris de tes lois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Comme je ne cherchais que l'amour, obsédée</VERS>
<VERS>Par un regard, les gens de bien m'ont lapidée.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Moi, je n'écoutai plus que la voix que j'aimais,</VERS>
<VERS>Ayant compris que nul ne comprendrait jamais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Pourtant, la nuit approche, et mon nom périssable</VERS>
<VERS>S'efface, tel un mot qu'on écrit sur le sable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«L'ardeur des lendemains sait aussi décevoir:</VERS>
<VERS>Nul ne murmurera mes strophes, vers le soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Vois, maintenant, Seigneur, juge-moi. Car nous sommes</VERS>
<VERS>Face à face, devant le silence des hommes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Autant que doux, l'amour me fut jadis amer,</VERS>
<VERS>Et je n'ai mérité ni le ciel ni l'enfer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Je n'ai point recueilli les cantiques des anges,</VERS>
<VERS>Pour avoir entendu jadis des chants étranges,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Les chants de ce Lesbos dont les chants se sont tus.</VERS>
<VERS>Je n'ai point célébré comme il sied tes vertus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Mais je ne tentai point de révolte farouche:</VERS>
<VERS>Le baiser fut le seul blasphème de ma bouche.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Laisse-moi, me hâtant vers le soir bienvenu,</VERS>
<VERS>Rejoindre celles-là qui ne t'ont point connu!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Psappha, les doigts errants sur la lyre endormie,</VERS>
<VERS>S'étonnerait de la beauté de mon amie,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Et la vierge de mon désir, pareille aux lys,</VERS>
<VERS>Lui semblerai plus belle et plus blanche qu'Atthis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Nous, le choeur, retenant notre commune haleine,</VERS>
<VERS>Écouterions la voix qu'entendit Mytilène,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Et nous préparerions les fleurs et le flambeau,</VERS>
<VERS>Nous qui l'avons aimée en un siècle moins beau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Celle-là sut verser, parmi l'or et les soies</VERS>
<VERS>Des couches molles, le nectar rempli de joies.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Elle nous chanterait, dans son langage clair,</VERS>
<VERS>Ce verger lesbien qui s'ouvre sur la mer,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Ce doux verger plein de cigales, d'où s'échappe,</VERS>
<VERS>Vibrant comme une voix, le parfum de la grappe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Nos robes ondoieraient parmi les blancs péplos</VERS>
<VERS>D'Atthis et de Timas, d'Éranna de Télos,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Et toutes celles-là dont le nom seul enchante</VERS>
<VERS>S'assembleraient autour de l'Aède qui chante!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Voici, me sentant près de l'heure du trépas,</VERS>
<VERS>J'ose ainsi te parler, Toi qu'on ne connaît pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Pardonne-moi, qui fus une simple païenne!</VERS>
<VERS>Laisse-moi retourner vers la splendeur ancienne</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Et, puisque enfin l'instant éternel est venu,</VERS>
<VERS>Rejoindre celles-là qui ne t'ont point connu.»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Supplication.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vois, tandis que gauchit la bruine sournoise,</VERS>
<VERS>Les nuages pareils à des chauves-souris,</VERS>
<VERS>Et là-bas, gris et bleu sous les cieux bleus et gris,</VERS>
<VERS>Ruisseler le reflet pluvieux de l'ardoise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O mon divin Tourment, dans tes yeux bleus et gris</VERS>
<VERS>S'aiguise et se ternit le reflet de l'ardoise.</VERS>
<VERS>Tes longs doigts, où sommeille une étrange turquoise,</VERS>
<VERS>Ont pour les lys fanés un geste de mépris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La clarté du couchant prestigieux pavoise</VERS>
<VERS>La mer et les vaisseaux d'ailes de colibris. . .</VERS>
<VERS>Vois là-bas, gris et bleu sous les cieux bleus et gris,</VERS>
<VERS>Ruisseler le reflet pluvieux de l'ardoise.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le flux et le reflux du soir déferlent, gris</VERS>
<VERS>Comme la mer, noyant les pierres et l'ardoise.</VERS>
<VERS>Sur mon chemin le Doute aux yeux pâles se croise</VERS>
<VERS>Avec le Souvenir, près des ifs assombris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jamais, nous défendant de la foule narquoise,</VERS>
<VERS>Un toit n'abritera nos soupirs incompris. . .</VERS>
<VERS>Vois là-bas, gris et bleu sous les cieux bleus et gris,</VERS>
<VERS>Ruisseler le reflet pluvieux de l'ardoise.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Nous Irons Vers Les Poètes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>L'ombre nous semble une ennemie en embuscade. . .</VERS>
<VERS>Viens, je t'emporterai comme une enfant malade,</VERS>
<VERS>Comme une enfant plaintive et craintive et malade.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entre mes bras nerveux j'étreins ton corps léger.</VERS>
<VERS>Tu verras que je sais guérir et protéger,</VERS>
<VERS>Et que mes bras sont forts pour mieux te protéger.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les bois sacrés n'ont plus d'efficaces dictames,</VERS>
<VERS>Et le monde a toujours été cruel aux femmes.</VERS>
<VERS>Nous le savons, le monde est cruel pour les femmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les blâmes des humains ont pesé sur nos fronts,</VERS>
<VERS>Mais nous irons plus loin. Là-bas, nous oublierons. . .</VERS>
<VERS>Sous un ciel plus clément, plus doux, nous oublierons. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous souvenant qu'il est de plus larges planètes,</VERS>
<VERS>Nous entrerons dans le royaume des poètes,</VERS>
<VERS>Ce merveilleux royaume où chantent les poètes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lumière s'y meut sur un rythme divin.</VERS>
<VERS>On n'a point de soucis et l'on est libre enfin.</VERS>
<VERS>On s'étonne de vivre et d'être heureux enfin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois, élevés pour toi, ces palais d'émeraude</VERS>
<VERS>Où le parfum s'égare, où la musique rôde,</VERS>
<VERS>Où pleure un souvenir qui s'attarde et qui rôde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon amour, qui s'élève à la hauteur du chant,</VERS>
<VERS>Louera tes cheveux roux plus beaux que le couchant. . .</VERS>
<VERS>Ah! ces cheveux, plus beaux que le plus beau couchant!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les douleurs se feront exquises et lointaines,</VERS>
<VERS>Au milieu des jardins et du bruit des fontaines,</VERS>
<VERS>O mauresques jardins où dorment les fontaines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous bénirons les doux poètes fraternels</VERS>
<VERS>En errant au milieu des jardins éternels,</VERS>
<VERS>Dans l'harmonie et le clair de lune éternels. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Paroles A L'Amie.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu me comprends: je suis un être médiocre,</VERS>
<VERS>Ni bon, ni très mauvais, paisible, un peu sournois.</VERS>
<VERS>Je hais les lourds parfums et les éclats de voix,</VERS>
<VERS>Et le gris m'est plus cher que l'écarlate ou l'ocre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'aime le jour mourant qui s'éteint par degrés,</VERS>
<VERS>Le feu, l'intimité claustrale d'une chambre</VERS>
<VERS>Où les lampes, voilant leurs transparences d'ambre,</VERS>
<VERS>Rougissent le vieux bronze et bleuissent le grès.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les yeux sur le tapis plus lisse que le sable,</VERS>
<VERS>J'évoque indolemment les rives aux pois d'or</VERS>
<VERS>Où la clarté des beaux autrefois flotte encor. . .</VERS>
<VERS>Et cependant je suis une grande coupable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vois: j'ai l'âge où la vierge abandonne sa main</VERS>
<VERS>A l'homme que sa faiblesse cherche et redoute,</VERS>
<VERS>Et je n'ai point choisi le compagnon de route,</VERS>
<VERS>Parce que tu parus au tournant du chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'hyacinthe saignait sur les rouges collines,</VERS>
<VERS>Tu rêvais et l'Eros marchait à ton côté. . .</VERS>
<VERS>Je suis femme, je n'ai point droit à la beauté.</VERS>
<VERS>On m'avait condamnée aux laideurs masculines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et j'eus l'inexcusable audace de vouloir</VERS>
<VERS>Le sororal amour fait de blancheurs légères,</VERS>
<VERS>Le pas furtif qui ne meurtrit point les fougères</VERS>
<VERS>Et la voix douce qui vient s'allier au soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On m'avait interdit tes cheveux, tes prunelles,</VERS>
<VERS>Parce que tes cheveux sont longs et pleins d'odeurs</VERS>
<VERS>Et parce que tes yeux ont d'étranges ardeurs.</VERS>
<VERS>Et se troublent ainsi que les ondes rebelles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On m'a montrée du doigt en un geste irrité,</VERS>
<VERS>Parce que mon regard cherchait ton regard tendre. . .</VERS>
<VERS>En nous voyant passer, nul n'a voulu comprendre</VERS>
<VERS>Que je t'avais choisie avec simplicité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Considère la loi vile que je transgresse</VERS>
<VERS>Et juge mon amour, qui ne sait point le mal,</VERS>
<VERS>Aussi candide, aussi nécessaire et fatal</VERS>
<VERS>Que le désir qui joint l'amant à la maîtresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>On n'a point lu combien mon regard était clair</VERS>
<VERS>Sur le chemin où me conduit ma destinée,</VERS>
<VERS>Et l'on a dit: «Quelle est cette femme damnée</VERS>
<VERS>Que ronge sourdement la flamme de l'enfer?»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Laissons-les au souci de leur morale impure,</VERS>
<VERS>Et songeons que l'aurore a des blondeurs de miel,</VERS>
<VERS>Que le jour sans aigreur et que la nuit sans fiel</VERS>
<VERS>Viennent, tels des amis dont la bonté rassure. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous irons voir le clair d'étoiles sur les monts. . .</VERS>
<VERS>Que nous importe, à nous, le jugement des hommes?</VERS>
<VERS>Et qu'avons-nous à redouter, puisque nous sommes</VERS>
<VERS>Pures devant la vie et que nous nous aimons?. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Qu'Une Vague L'Emporte.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La marée, en dormant, prolonge un souffle égal,</VERS>
<VERS>L'âme des conques flotte et bruit sur les rives. . .</VERS>
<VERS>Tout m'est hostile, et ma jeunesse me fait mal.</VERS>
<VERS>Je suis lasse d'aimer les formes fugitives.</VERS>
<VERS>Debout, je prends mon coeur où l'amour fut hier</VERS>
<VERS>Si puissant, et voici: je le jette à la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'une vague légère et dansante l'emporte,</VERS>
<VERS>Que la mer l'associe à son profond travail</VERS>
<VERS>Et l'entraîne à son gré, comme une chose morte,</VERS>
<VERS>Qu'un remous le suspende aux branches de corail,</VERS>
<VERS>Que le vouloir des vents contraires le soulève</VERS>
<VERS>Et qu'il roule, parmi les galets, sur la grève.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qu'il hésite et qu'il flotte, un soir, emprisonné</VERS>
<VERS>Par la longue chevelure des algues blondes,</VERS>
<VERS>Que le songe de l'eau calme lui soit donné</VERS>
<VERS>Dans le fallacieux crépuscule des ondes. . .</VERS>
<VERS>Et que mon coeur, soumis enfin, tranquille et doux,</VERS>
<VERS>Obéisse au vouloir du vent et des remous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je le jette à la mer, comme l'anneau des Doges,</VERS>
<VERS>L'anneau d'or que les flots oublieux ont terni,</VERS>
<VERS>Et qui tomba, parmi les chants et les éloges,</VERS>
<VERS>Dans le bleu transparent, dans le vert infini. . .</VERS>
<VERS>L'heure est vaste, les morts charmantes sont en elles,</VERS>
<VERS>Et je donne mon coeur à la mer éternelle.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Jardin Abandonné.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ma douce, entrons dans le jardin abandonné,</VERS>
<VERS>Dans le jardin sauvage, exquis et funéraire</VERS>
<VERS>Où l'autrefois se plaît à roder, solitaire</VERS>
<VERS>Et farouche, tel un vieux roi découronné.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Entrons dans le jardin qu'un vent d'automne accable,</VERS>
<VERS>Où le silence est lent comme une femme en deuil,</VERS>
<VERS>Où les ronces d'hier font un mauvais accueil</VERS>
<VERS>A qui n'apporte point le regret adorable.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le jardin où nul ne promène jamais</VERS>
<VERS>Son importun loisir et sa mélancolie,</VERS>
<VERS>Parmi les fleurs sans fraîche odeur et qu'on oublie,</VERS>
<VERS>Taisons-nous, comme au temps lointain où je t'aimais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Assises toutes deux, amèrement lassées,</VERS>
<VERS>Sous les vieux murs que les brouillards lents font moisir,</VERS>
<VERS>Et n'ayant plus en nous l'espoir ni le désir,</VERS>
<VERS>Evoquons la douceur des tristesses passées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ici, les jeunes pas se font irrésolus,</VERS>
<VERS>Ici, l'on marche avec des fatigues d'esclave</VERS>
<VERS>En goûtant ce qu'il est de tristement suave</VERS>
<VERS>A sourire en passant à ce qu'on n'aime plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque ici l'herbe seule est folle et vigoureuse,</VERS>
<VERS>Attardons-nous et rassemblons nos souvenirs.</VERS>
<VERS>Te souviens-tu des soirs dorés, des longs loisirs,</VERS>
<VERS>Et des contentements de ton coeur d'amoureuse?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O mon amour! quel beau passé nous fut donné</VERS>
<VERS>Cependant! Respirons sa bonne odeur de rose</VERS>
<VERS>Dans ce jardin où le souvenir se repose,</VERS>
<VERS>Dans le calme du beau jardin abandonné. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Confidence Devant Le Soir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Oui, je le crois, je suis calme, je suis heureuse.</VERS>
<VERS>L'aube a dû rafraîchir mes tempes de fiévreuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens, je te conterai mon passé, si tu veux.</VERS>
<VERS>Et je te parlerai d'abord de ses cheveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses cheveux la nimbaient, virginale auréole.</VERS>
<VERS>Elle ne savait pas que la douceur console.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses cheveux blonds étaient plus pâles qu'un reflet,</VERS>
<VERS>Et je l'ai poursuivie ainsi qu'un feu follet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ecoute.. Tu le sais, ô charme de mes heures!</VERS>
<VERS>Les premières amours ne sont pas les meilleures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cet irritant baiser qui me rongeait la chair</VERS>
<VERS>Mordait plus âprement que le sel de la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton rêve se marie au mien lorsque je pense,</VERS>
<VERS>Et jamais je ne fus tranquille en sa présence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Flatteuse, elle savait m'entourer de ses bras,</VERS>
<VERS>Mais bientôt je compris qu'elle ne m'aimait pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je sus m'arracher au piège de sa grâce.</VERS>
<VERS>J'ai pleuré très longtemps. . . Malgré soi l'on se lasse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma vie était pareille au printemps défleuris.</VERS>
<VERS>Je me suis dit un soir: «Mes yeux se sont taris.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ainsi, je reconnus que son coeur était double,</VERS>
<VERS>Si bien qu'enfin je pus la contempler sans trouble.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'évoque sans regret ces beaux jours très anciens,</VERS>
<VERS>Plus menteurs et plus doux que les songes païens.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car ici je me crée une âme nonchalante,</VERS>
<VERS>Et l'instant fuit, ayant les pieds blancs d'Atalante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Avec un langoureux bonheur je me détends. . .</VERS>
<VERS>O charme de tes yeux, des parfums et du temps!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me semble que j'ai parlé dans le délire</VERS>
<VERS>Tout à l'heure. . . Oublions ce que je viens de dire.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Sur La Place Publique.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les nuages flottants déroulaient leur écharpe</VERS>
<VERS>Dans le ciel pur, de la couleur des fleurs de lin.</VERS>
<VERS>J'étais fervente et jeune et j'avais une harpe.</VERS>
<VERS>Le monde se paraît, suave et féminin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la forêt, des gris violets d'amarante</VERS>
<VERS>Réjouissaient mes yeux larges ouverts. J'entendais</VERS>
<VERS>Rire en moi, comme au fond d'un passé, l'âme errante</VERS>
<VERS>Et le coeur musical des pâtres irlandais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La sève m'emplissait d'une multiple ivresse</VERS>
<VERS>Et je buvais ce vin merveilleux, à longs traits.</VERS>
<VERS>Ainsi j'errais, portant ma harpe et sa promesse,</VERS>
<VERS>Et je ne savais pas quel trésor je portais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un matin, je suivis des hommes et des femmes</VERS>
<VERS>Qui marchaient vers la ville aux toits bleus. J'ai quitté</VERS>
<VERS>Pour les suivre les bois pleins d'ombres et de flammes</VERS>
<VERS>Et j'ai porté ma harpe à travers la cité.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, j'ai chanté debout sur la place publique</VERS>
<VERS>D'où montait une odeur de poisson desséché,</VERS>
<VERS>Mais, dans l'enivrement de ma propre musique,</VERS>
<VERS>Je ne percevais point la rumeur du marché.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car je me souvenais que les arbres très sages</VERS>
<VERS>M'avaient parlé, dans le silence des grands bois.</VERS>
<VERS>A mon entour sifflaient les âpres marchandages</VERS>
<VERS>Mêlés aux quolibets des compères sournois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans la foule criant son aigre convoitise</VERS>
<VERS>Une femme me vit et me tendit la main,</VERS>
<VERS>Mais, emportée ailleurs par l'appel d'une brise,</VERS>
<VERS>Celle-là disparut au tournant du chemin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je chantais franchement: ainsi chantent les pâtres.</VERS>
<VERS>Autour de moi, le bruit de la vile cessait,</VERS>
<VERS>Et, comme le couchant jetait ses lueurs d'âtres,</VERS>
<VERS>Je vis que j'étais seule et que le jour baissait.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me mis à chanter sans témoins, pour la joie</VERS>
<VERS>De chanter, comme on fait lorsque l'amour vous fuit,</VERS>
<VERS>Lorsque l'espoir vous raille et que l'oubli vous broie.</VERS>
<VERS>La harpe se brisa sous mes mains, dans la nuit.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Je t'aime d'être faible. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je t'aime d'être faible et câline en mes bras</VERS>
<VERS>Et de cherche le sûr refuge de mes bras</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un berceau tiède où tu reposeras.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'aime d'être rousse et pareille à l'automne,</VERS>
<VERS>Frêle image de la Déesse de l'automne</VERS>
<VERS>Que le soleil couchant illumine et couronne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'aime d'être lente et de marcher sans bruit</VERS>
<VERS>Et de parler très bas et de haïr le bruit,</VERS>
<VERS>Comme l'on fait dans la présence de la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je t'aime surtout d'être pâle et mourante,</VERS>
<VERS>Et de gémir avec des sanglots de mourante,</VERS>
<VERS>Dans le cruel plaisir qui s'acharne et tourmente.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'aime d'être, ô soeur des reines de jadis,</VERS>
<VERS>Exilée au milieu des splendeurs de jadis,</VERS>
<VERS>Plus blanche qu'un reflet de lune sur un lys. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je t'aime de ne point t'émouvoir, lorsque blême</VERS>
<VERS>Et tremblante je ne puis cacher mon front blême,</VERS>
<VERS>O toi qui ne sauras jamais combien je t'aime!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
D'après Swinburne.
</TITRE>
<AUTRE>
À Paule Riversdale,
En souvenir d'une épigraphe de «l'Etre Double».
</AUTRE>
<AUTRE>
Sweet for a little even to fear, and sweet,
O love, to lay sown fear at love's fair feet,
Shall not some fiery memory of his breath
Lie sweet on lips that touch the lips of death?
Yet leave me not; yet, if thou wilt, be free.
Love me no more, but love my love of thee;
Love where thou wilt, and live thy life, and I,
One thing I can end, one love cannot - die.

. . . Yet once more ere thou hate me, one full kiss;
Keep other hours for others, save me this. . .
. . . Why am I fair at all before thee, why
At all desired? Seeing thou art fair, not, I.
I shall be glad of thee, O fairest head,
Alive, alone, without thee, living, dead. . .

Swinburne, Poems and Ballads, Erotion
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Se peut-il que je sois chérie et désirée,</VERS>
<VERS>Douce, puisque toi seule es belle et non point moi?</VERS>
<VERS>Je te supplie, avec les ferveurs de ma foi,</VERS>
<VERS>Les bras chargés de fleurs que ton sourire agrée. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, pourquoi suis-je belle à tes yeux? Et pourtant</VERS>
<VERS>Ne m'abandonne point. . . Si tu le veux, sois libre,</VERS>
<VERS>Mais garde-moi ce rire où l'âme flotte et vibre,</VERS>
<VERS>Ce regard, et ce geste à demi consentant. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ne me contemple point, puisque toi seule es belle.</VERS>
<VERS>Douce, ne m'aime point, mais aime mon amour</VERS>
<VERS>Impétueux et sombre ainsi qu'au premier jour</VERS>
<VERS>Où je m'abîmai toute en l'extase cruelle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Cependant, une fois encore, comme hier,</VERS>
<VERS>Maîtresse, accorde-moi le baiser de ta bouche.</VERS>
<VERS>Je me réjouirai de toi dans un farouche</VERS>
<VERS>Cri nuptial, dans un chant de triomphe amer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne saurai me taire, ô le plus beau des visages!</VERS>
<VERS>Je ne pleurerai point, si tel est ton vouloir.</VERS>
<VERS>Nous marcherons, les pas accordés vers le soir,</VERS>
<VERS>Plus graves au milieu des monts tristes et sages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vivante ou morte, je me souviendrai de toi,</VERS>
<VERS>De tes lèvres et du clair dessin de tes joues,</VERS>
<VERS>Du mouvement suave et lent dont tu dénoues</VERS>
<VERS>Tes cheveux, de ton col, de tes seins en émoi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Si tu le veux, prodigue à d'autres d'autres heures,</VERS>
<VERS>Ma Maîtresse! mais garde-moi cette heure-ci,</VERS>
<VERS>Epanouie ainsi qu'une grenade, ainsi</VERS>
<VERS>Qu'une rose, quand de ton souffle tu l'effleures.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il est doux, pour un peu de temps, avant la mort,</VERS>
<VERS>O chère! de trembler, d'espérer et de craindre;</VERS>
<VERS>Il est doux, ayant bu l'extase, de s'éteindre</VERS>
<VERS>Avec lenteur, ainsi qu'un automnal accord. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Je Connais Un Etang.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>. . . il est, au coeur de la vallée, un étang que</VERS>
<VERS>l'on nomme l'Etang mystérieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je connais un étang qui somnole, blêmi</VERS>
<VERS>Par l'aube blême et par le clair de lune ami.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un iris y fleurit, hardi comme une lance,</VERS>
<VERS>Et le songe de l'eau s'y marie au silence.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aucun souffle ne fait balancer les roseaux.</VERS>
<VERS>Le ciel qui s'y reflète a la couleur des eaux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le flot recèle un long regret lascif et tendre,</VERS>
<VERS>Et le silence et l'eau trouble semblent attendre,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Là, les larges lys d'eau lèvent leur front laiteux.</VERS>
<VERS>Les éphémères d'or y meurent, deux à deux. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je choisirai, pour te louanger, les paroles</VERS>
<VERS>Qui coulent comme l'eau parmi les herbes folles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les lys semblent offrir leur coupe bleue au jour:</VERS>
<VERS>C'est l'élévation des calices d'amour.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les éphémères font songer, tournant par couples,</VERS>
<VERS>A des femmes valsant, ondoyantes et souples.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les lotus léthéens lèvent leur front pâli. . .</VERS>
<VERS>Ma Loreley, glissons lentement vers l'oubli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans un royal adieu, tenons-nous enlacées</VERS>
<VERS>Et mourons, comme les libellules lassées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te dirai: «Voici l'Etang mystérieux</VERS>
<VERS>Que ne connaîtront point les hommes curieux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Viens dormir au milieu des lys d'eau. . . L'iris tremble,</VERS>
<VERS>Et nous nous étreignons, nous qui mourrons ensemble. . .»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>. . . Je connais un étang qui somnole, blêmi</VERS>
<VERS>Par l'aube blême et par le clair de lune ami.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et, sous l'eau de l'étang, qui mire les chimères,</VERS>
<VERS>Des femmes vont mourir, comme des éphémères. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
En Débarquant A Mytilène.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Au fond de mon passé, je retourne vers toi,</VERS>
<VERS>Mytilène, à travers les siècles disparates,</VERS>
<VERS>T'apportant ma ferveur, ma jeunesse et ma foi,</VERS>
<VERS>Et mon amour, ainsi qu'un présent d'aromates. . .</VERS>
<VERS>Mytilène, à travers les siècles disparates,</VERS>
<VERS>Du fond de mon passé, je retourne vers toi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je retrouve tes flots, tes oliviers, tes vignes,</VERS>
<VERS>Et ton azur où je me fonds et me dissous,</VERS>
<VERS>Tes barques, et tes monts avec leurs nobles lignes,</VERS>
<VERS>Tes cigales aux cris exaspérés et fous. . .</VERS>
<VERS>Sous ton azur, où je me fonds et me dissous,</VERS>
<VERS>Je retrouve tes flots, tes oliviers, tes vignes</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Reçois dans tes vergers en couple féminin,</VERS>
<VERS>Ile mélodieuse et propice aux caresses. . .</VERS>
<VERS>Parmi l'asiatique odeur du lourd jasmin,</VERS>
<VERS>Tu n'as point oublié Psappha ni ses maîtresses. . .</VERS>
<VERS>Ile mélodieuse et propice aux caresses,</VERS>
<VERS>Reçois dans tes vergers un couple féminin. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lesbos aux flancs dorés, rends-nous notre âme antique . . .</VERS>
<VERS>Ressuscite pour nous les lyres et les voix,</VERS>
<VERS>Et les rires anciens, et l'ancienne musique</VERS>
<VERS>Qui les rendit si poignants les baisers d'autrefois. . .</VERS>
<VERS>Toi qui gardes l'écho des lyres et des voix,</VERS>
<VERS>Lesbos aux flancs dorés, rends-nous notre âme antique. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Evoque les péplos ondoyants dans le soir,</VERS>
<VERS>Les lueurs blondes et rousses des chevelures,</VERS>
<VERS>La coupe d'or et les colliers dans le miroir,</VERS>
<VERS>Et la fleur d'hyacinthe et les faibles murmures. . .</VERS>
<VERS>Evoque la clarté des belles chevelures</VERS>
<VERS>Et des légers péplos qui passaient, dans le soir. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand, disposant leurs corps sur tes lits d'algues sèches,</VERS>
<VERS>Les amantes jetaient des mots las et brisés,</VERS>
<VERS>Tu mêlais tes odeurs de roses et de pêches</VERS>
<VERS>Aux longs chuchotements qui suivent les baisers. . .</VERS>
<VERS>A notre jour, jetant des mots las et brisés,</VERS>
<VERS>Nous disposons nos corps sur tes lits d'algues sèches. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mytilène, parure et splendeur de la mer,</VERS>
<VERS>Comme elle versatile et comme elle éternelle,</VERS>
<VERS>Sois l'autel aujourd'hui des ivresses d'hier. . .</VERS>
<VERS>Puis Psappha couchait avec une Immortelle,</VERS>
<VERS>Accueille-nous avec bonté, pour l'amour d'elle,</VERS>
<VERS>Mytilène, parure et splendeur de la mer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Mon Ami Le Vent.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je t'aime et te salue, ô mon ami le vent</VERS>
<VERS>Qui rôdes à travers les champs gras où l'on sème,</VERS>
<VERS>Et qui viens te pencher sur la mer, en buvant</VERS>
<VERS>Les flots dont l'âcreté ravive ta soif blême. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Rien ne saurait combler le vide de mes bras,</VERS>
<VERS>Et mes jours impuissants ont des torpeurs mauvaises. . .</VERS>
<VERS>J'aspire aux infinis que l'on n'atteindra pas. . .</VERS>
<VERS>Quand m'emporteras-tu vers les rudes falaises?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand m'emporteras-tu vers les gris horizons,</VERS>
<VERS>Vers les récifs et vers les îles désolées</VERS>
<VERS>Où les plantes n'ont point les magiques poisons?</VERS>
<VERS>Que cherchent en vain les princesses exilées?. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand m'emporteras-tu vers l'éternel hiver</VERS>
<VERS>Où nul essor de blancs goélands ne s'élance,</VERS>
<VERS>Où les soirs ont glacé le tourment de la mer,</VERS>
<VERS>Où rien d'humain ne vit au milieu du silence?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Mes Victoires.
</TITRE>
<AUTRE>
I
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tel un arc triomphal, plein d'ocres et d'azurs,</VERS>
<VERS>Les horizons du soir s'ouvrent larges et purs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand passerai-je, avec mes Victoires dans l'âme,</VERS>
<VERS>Sous l'arc édifié pour celui qu'on acclame?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'arc mémorable et vaste enferme le couchant</VERS>
<VERS>En sa courbe pareille au rythme fier d'un chant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand passerai-je, ayant sur moi comme un bruit d'ailes</VERS>
<VERS>Que font, dans l'air sacré, mes Victoires fidèles?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Certes, l'heure n'est point aux poètes, et moi</VERS>
<VERS>Je n'ai que ma jeunesse et ma force et ma foi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'arc triomphal est là, clair parmi les nuits noires.</VERS>
<VERS>Quand passerai-je, sous l'aile de mes Victoires?</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
<AUTRE>
II
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je le sais, -- aujourd'hui cela fait moins de mal,</VERS>
<VERS>Je ne passerai point sous un arc triomphal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je n'entendrai point la voix ivre des femmes</VERS>
<VERS>Qui sanglotent: «Voici l'offrande de nos âmes. . .»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Résignée, et songeant aux défaites passées,</VERS>
<VERS>J'aurai sur moi le bruit de leurs ailes lassées. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme un arc triomphal plein d'ocres et d'azurs,</VERS>
<VERS>Les horizons du soir s'ouvrent larges et purs. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Où Donc Irai-Je?
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Nul flot ne bouge, nul rameau ne se balance. . .</VERS>
<VERS>Le gris se fait plus gris, le noir se fait plus noir,</VERS>
<VERS>Et le chant des oiseaux ne vaut pas le silence. . .</VERS>
<VERS>Où donc irai-je, avec mon coeur, par ce beau soir?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le ciel du couchant triomphal, les nuages</VERS>
<VERS>Roulent, lourds et dorés comme des chariots. . .</VERS>
<VERS>Je suis lasse des jours, des voix et des visages</VERS>
<VERS>Et des pleurs refoulés et des muets sanglots. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Toi qui ressembles aux royales amoureuses,</VERS>
<VERS>Revis auprès de moi les bonheurs effacés. . .</VERS>
<VERS>A l'avenir chargé de ses roses fiévreuses</VERS>
<VERS>Je préfère la pourpre et l'or des temps passés. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Soyons lentes, parmi les choses trop hâtives. . .</VERS>
<VERS>Il ne faut rien chercher. . . Il ne faut rien vouloir. . .</VERS>
<VERS>Allons en pleine mer, sans aborder aux rives. . .</VERS>
<VERS>Me suivras-tu, vers l'infini, par ce beau soir?. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Refrain.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Des parfums de cytise ont amolli la brise</VERS>
<VERS>Et l'on s'attriste, errant sous le ciel transparent. . .</VERS>
<VERS>Le soleil agonise. . . Et voici l'heure exquise. . .</VERS>
<VERS>Dans le soir odorant, l'on s'attarde en pleurant. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu reviens, frêle et rousse, ô ma belle! ô ma douce!. . .</VERS>
<VERS>Comme en rêve, je vois tes yeux lointains et froids,</VERS>
<VERS>Telle une eau sans secousse où le regret s'émousse. . .</VERS>
<VERS>Sous leur regard je crois revivre l'autrefois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O chère ombre! moi-même ai brisé mon poème. . .</VERS>
<VERS>Je ne dois plus te voir, dans le calme du soir. . .</VERS>
<VERS>Regarde mon front blême et sens combien je t'aime. . .</VERS>
<VERS>L'ombre, doux voile noir, couvre mon désespoir. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une rose inexprimable a fleuri sur le sable,</VERS>
<VERS>Et tandis qu'alentour se fane le beau jour</VERS>
<VERS>Je pleurerai, semblable à ceux que l'heure accable:</VERS>
<VERS>«Seul n'a point de retour l'impatient amour. . .»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
À La Bien-Aimée.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous êtes mon palais, mon soir et mon automne,</VERS>
<VERS>Et ma voile de soie et mon jardin de lys,</VERS>
<VERS>Ma cassolette d'or et ma blanche colonne,</VERS>
<VERS>Mon par cet mon étang de roseaux et d'iris.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous êtes mes parfums d'ambre et de miel, ma plume,</VERS>
<VERS>Mes feuillages, mes chants de cigales dans l'air,</VERS>
<VERS>Ma neige qui se meurt d'être hautaine et calme,</VERS>
<VERS>Et mes algues et mes paysages de mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et vous êtes ma cloche au sanglot monotone,</VERS>
<VERS>Mon île fraîche et ma secourable oasis. . .</VERS>
<VERS>Vous êtes mon palais, mon soir et mon automne,</VERS>
<VERS>Et ma voile de soie et mon jardin de lys.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
L'Offrande.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pour lui prouver que je l'aime plus que moi-même,</VERS>
<VERS>Je donnerai mes yeux à la femme que j'aime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je lui dirai d'un ton humble, tendre et joyeux:</VERS>
<VERS>«Ma très chère, voici l'offrande de mes yeux.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je donnerai mes yeux qui virent tant de choses.</VERS>
<VERS>Tant de couchants et tant de mers et tant de roses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces yeux, qui furent miens, se posèrent jadis</VERS>
<VERS>Sur le terrible autel de l'antique Eleusis,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur Séville aux beautés pieuses et profanes,</VERS>
<VERS>Sur la lente Arabie avec ses caravanes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu Grenade éprise en vain de ses grandeurs</VERS>
<VERS>Mortes, parmi les chants et les lourdes odeurs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Venise qui pâlit, Dogaresse mourante,</VERS>
<VERS>Et Florence qui fut la maîtresse de Dante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu l'Hellade où pleure un écho de Syrinx,</VERS>
<VERS>Et l'Egypte accroupie en face du grand Sphinx,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu, près des flots sourds que la nuit rassérène,</VERS>
<VERS>Ces lourds vergers qui sont l'orgueil de Mytilène.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu des îles d'or aux temples parfumés,</VERS>
<VERS>Et ce Yeddo, plein de vox frêles de mousmés.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Au hasard des climats, des courants et des zones,</VERS>
<VERS>J'ai vu la Chine même avec ses faces jaunes. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai vu les îles d'or où l'air se fait plus doux,</VERS>
<VERS>Et les étangs sacrés près des temples hindous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ces temples où survit l'inutile sagesse. . .</VERS>
<VERS>Je te donne tout ce que j'ai vu, ma maîtresse!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je reviens, t'apportant mes ciels gris ou joyeux.</VERS>
<VERS>Toi que j'aime, voici l'offrande de mes yeux.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Sans Fleurs A Votre Front.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous n'avez point voulu m'écouter. . . mais qu'importe?</VERS>
<VERS>O vous dont le courroux vertueux s'échauffa</VERS>
<VERS>Lorsque j'osai venir frapper à votre porte,</VERS>
<VERS>Vous ne cueillerez point les roses de Psappha.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous ne verrez jamais les jardins et les berges</VERS>
<VERS>Où résonna l'accord puissant de son paktis,</VERS>
<VERS>Et vous n'entendrez point le choeur sacré des vierges,</VERS>
<VERS>Ni l'hymne d'Eranna ni le sanglot d'Atthis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quant à moi, j'ai chanté. . . Nul écho ne s'éveille</VERS>
<VERS>Dans vos maisons aux murs chaudement endormis.</VERS>
<VERS>Je m'en vais sans colère et sans haine, pareille</VERS>
<VERS>A ceux-là qui n'ont point de parents ni d'amis,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne suis point de ceux que la foule renomme,</VERS>
<VERS>Mais de ceux qu'elle hait. . . Car j'osai concevoir</VERS>
<VERS>Qu'une vierge amoureuse est plus belle qu'un homme,</VERS>
<VERS>Et je cherchai des yeux de femme au fond du soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O mes chants! nous n'aurons ni honte ni tristesse</VERS>
<VERS>De voir nous mépriser ceux que nous méprisons. . .</VERS>
<VERS>Et ce n'est plus à la foule que je m'adresse. . .</VERS>
<VERS>Je n'ai jamais compris les lois ni les raisons. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Allons-nous-en, mes chants dédaignés et moi-même. . .</VERS>
<VERS>Que nous importent ceux qui n'ont point écouté?</VERS>
<VERS>Allons vers le silence et vers l'ombre que j'aime,</VERS>
<VERS>Et que l'oubli nous garde en son éternité. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Sous La Rafale.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>De la nuit chaotique un cri d'horreur s'exhale.</VERS>
<VERS>Venez, nous errerons tous trois sous la rafale. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les gouffres lanceront vers nous leurs noirs appels.</VERS>
<VERS>Nous passerons, ô mes compagnons éternels!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'éclair nous épouvante et la nuit nous désole. . .</VERS>
<VERS>O vieux Lear, comme toi je suis errante et folle,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et ceux de ma famille et ceux de mes amis</VERS>
<VERS>M'ont repoussée avec des outrages vomis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Comme toi, Dante, épris d'une douleur hautaine,</VERS>
<VERS>Je suis une exilée au coeur gonflé de haine.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En dépit du tonnerre et du froid et du vent,</VERS>
<VERS>Nul n'a voulu m'ouvrir les portes du couvent. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon père, le roi fou, mon frère, le poète,</VERS>
<VERS>Voyez mes yeux et ma chevelure défaite.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des gens du peuple, en nous apercevant tous trois,</VERS>
<VERS>Se signeront avec d'inconscients effrois.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malgré mes mains sans sceptre et mon front sans couronne,</VERS>
<VERS>Je te ressemble, ô Lear que le monde abandonne!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Malgré la pauvreté de mon obscur destin</VERS>
<VERS>Et de mes vers, je te ressemble, ô Florentin!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ecoutez le tonnerre aux éclats de cymbale. . .</VERS>
<VERS>Nous errerons jusqu'à l'aube sous la rafale.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Je Pleure Sur Toi.
</TITRE>
<AUTRE>
À Madame M. . .
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le soir s'est refermé, telle une sombre porte,</VERS>
<VERS>Sur mes ravissements, sur mes élans d'hier. . .</VERS>
<VERS>Je t'évoque, ô splendide! ô fille de la mer!</VERS>
<VERS>Et je viens te pleurer, comme on pleure une morte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'air des bleus horizons ne gonfle plus tes seins,</VERS>
<VERS>Et tes doigts sans vigueur ont fléchi sous les bagues;</VERS>
<VERS>N'as-tu point chevauché sur la crête des vagues,</VERS>
<VERS>Toi qui dors aujourd'hui dans l'ombre des coussins?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'orage et l'infini qui te charmaient naguère</VERS>
<VERS>N'étaient-ils point parfaits, et ne valaient-ils pas</VERS>
<VERS>Le calme conjugal de l'âtre et du repas</VERS>
<VERS>Et la sécurité près de l'époux vulgaire?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes yeux ont appris l'art du regard chaud et mol</VERS>
<VERS>Et la soumission des paupières baissées.</VERS>
<VERS>Je te vois, alanguie au fond des gynécées,</VERS>
<VERS>Les cils fardés, le cerne agrandi par le kohl.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes paresses et tes attitudes meurtries</VERS>
<VERS>Ont enchanté le rêve épais et le loisir</VERS>
<VERS>De celui qui t'apprit le stupide plaisir.</VERS>
<VERS>O toi qui fus hier la soeur des Valkyries!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'époux montre aujourd'hui tes yeux, si méprisants</VERS>
<VERS>Jadis, tes mains, ton col indifférent de cygne,</VERS>
<VERS>Comme on montre ses blés, son jardin et sa vigne</VERS>
<VERS>Aux admirations des amis complaisants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Abdique ton royaume et sois la faible épouse</VERS>
<VERS>Sans volonté devant le vouloir de l'époux. . .</VERS>
<VERS>Livre ton corps fluide aux multiples remous,</VERS>
<VERS>Sois plus docile encore à son ardeur jalouse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Garde ce piètre amour, qui ne sait décevoir</VERS>
<VERS>Ton esprit autrefois possédé par les rêves. . .</VERS>
<VERS>Mais ne reprends jamais l'âpre chemin des grèves,</VERS>
<VERS>Où les algues ont des rythmes lents d'encensoir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>N'écoute plus la voix de la mer, entendue</VERS>
<VERS>Comme en songe à travers le soir aux voiles d'or. . .</VERS>
<VERS>Car le soir et la mer te parleraient encor</VERS>
<VERS>De ta virginité glorieuse et perdue.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Le Jardin Matinal.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Viens, les heures d'amour sont furtives et rares. . .</VERS>
<VERS>Le jardin matinal est plein d'oiseaux bizarres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chère, je te convie à ce royal festin.</VERS>
<VERS>Je ne veux pas jouir seule de ce matin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aube heurte le ciel comme une porte close.</VERS>
<VERS>Viens boire la rosée au coeur blond de la rose.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Bois la rosée ainsi qu'une fraîche liqueur.</VERS>
<VERS>Mon coeur est une rose et je t'offre mon coeur. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'aube a des tons de nacre et des reflets de perle.</VERS>
<VERS>La joie est simple et rien n'est aussi beau qu'un merle.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Savourons cette ardeur un peu triste et pleurons</VERS>
<VERS>De sentir la clarté première sur nos fronts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens, ma très chère. . . A l'est le ciel fardé chatoie,</VERS>
<VERS>L'herbe est douce aux pieds nus comme un tapis de soie. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sans nous préoccuper de l'hostile destin,</VERS>
<VERS>Rendons grâces au ciel clément pour ce matin.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Au Dieu Pauvre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je t'adore, Dieu pauvre entre les Immortels,</VERS>
<VERS>Et j'ai tressé pour toi ces roses purpurines,</VERS>
<VERS>Parce que tu n'as point de temples ni d'autels,</VERS>
<VERS>Et que nul tiède encens ne flatte tes narines.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nul ne te craint et nul n'implore ta bonté. . .</VERS>
<VERS>Ceux qui t'honorent sont pauvres, car tu leur donnes,</VERS>
<VERS>Ayant ouvert tes mains vides, la pauvreté;</VERS>
<VERS>Et ton souffle est plus froid que celui des automnes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Moi qui subis l'affront et le courroux des forts,</VERS>
<VERS>Je t'apporte, Dieu pauvre et triste, ces offrandes:</VERS>
<VERS>Des violettes que je cueillis chez les morts</VERS>
<VERS>Et des fleurs de tabac, qui s'ouvraient toutes grandes. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans un coffret de jade aux fermoirs de cristal,</VERS>
<VERS>Dieu pauvre, je t'apporte humblement mon coeur sombre,</VERS>
<VERS>Car je ne sais aimer que ce qui me fait mal,</VERS>
<VERS>Eprise, d'un fantôme et le l'ombre d'une ombre. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne demande rien à ta Divinité</VERS>
<VERS>Sans parfums et que nul prêtre n'a reconnue. . .</VERS>
<VERS>Nul roi n'a jamais craint de t'avoir irrité</VERS>
<VERS>Et n'a pleuré devant ta châsse froide et nue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais moi qui hais la foule à l'entour des autels,</VERS>
<VERS>Moi qui raille l'espoir cupide des prières,</VERS>
<VERS>Je te consacre, ô le plus doux des Immortels,</VERS>
<VERS>Ce chant pieux fleuri sur mes lèvres amères.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Éminé.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le couchant répandra la neige des opales,</VERS>
<VERS>Et l'air sera chargé d'odeurs orientales.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les caïques furtifs jetteront leur éclair</VERS>
<VERS>De poissons argentins qui traversent la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ce sera le hasard qu'on aime et qu'on redoute. . .</VERS>
<VERS>A pas lents, mon destin marchera sur la route.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je le reconnaîtrai parmi les inconnus</VERS>
<VERS>Malgré les ciels changés et les temps survenus. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon coeur palpitera, comme vibre une flamme. . .</VERS>
<VERS>Et mon destin aura la forme d'une femme,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et mon destin aura de profonds cheveux bleus. . .</VERS>
<VERS>Il sera le fantasque et le miraculeux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Involontairement, comme lorsque l'on pleure,</VERS>
<VERS>Je me répéterai: «Toute femme a son heure:</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Aucune ne sera pareille à celle-ci:</VERS>
<VERS>Nul être n'attendra ce que j'attends ici.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Celle qui brillera dans l'ombre solitaire</VERS>
<VERS>M'emmènera vers le domaine du mystère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Près d'elle, j'entrerai, pâle autant qu'Aladin,</VERS>
<VERS>Dans un prestigieux et terrible jardin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon cher destin, avec des lenteurs attendries,</VERS>
<VERS>Détachera pour moi des fruits de pierreries.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je passerai, parmi le féerique décor,</VERS>
<VERS>Impassible devant des arbres aux troncs d'or.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je mépriserai le soleil et la lune</VERS>
<VERS>Et les astres en fleur, pour cette femme brune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses yeux seront l'abîme où sombre l'univers</VERS>
<VERS>Et ses cheveux seront la nuit où je me perds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>A ses pieds nus, pleurant d'extases infinies,</VERS>
<VERS>Je laisserai tomber la lampe des génies. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
L'Amour Borgne.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Je t'aime de mon oeil unique, je te lorgne</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un Chinois l'opium:</VERS>
<VERS>Je t'aime aussi de mon amour borgne,</VERS>
<VERS>Fille aussi blanche qu'un arum.</VERS>
<VERS>Je veux tes paupières de bistre,</VERS>
<VERS>Et ta voix plus lente qu'un sistre;</VERS>
<VERS>Je t'aime de mon oeil sinistre</VERS>
<VERS>Où luit la colère du rhum.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te suis du regard, lubrique comme un singe,</VERS>
<VERS>Ivre comme un ballon sans lest.</VERS>
<VERS>Ton âme incertaine de Sphinge</VERS>
<VERS>Flotte entre le zist et le zest.</VERS>
<VERS>Et je halète vers l'amorce</VERS>
<VERS>Des seins vibrants, du souple torse</VERS>
<VERS>Où la grâce épouse la force,</VERS>
<VERS>Et des yeux verts comme l'ouest.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ton visage s'estompe à travers les courtines;</VERS>
<VERS>Et tu médites, un fruit sec</VERS>
<VERS>Entre tes lèvres florentines</VERS>
<VERS>Où s'apaise un sourire grec.</VERS>
<VERS>Je meurs de tes paroles brèves. . .</VERS>
<VERS>Je veux que de tes dents tu crèves</VERS>
<VERS>Mon oeil où se brouillent les rêves,</VERS>
<VERS>Comme un ara, d'un coup de bec.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Ils Pleurent Vers Le Soir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le jardin et le calme et la lumière basse,</VERS>
<VERS>Et tous mes souvenirs qui pleurent vers le soir. . .</VERS>
<VERS>La douceur d'être seule et triste et de m'asseoir</VERS>
<VERS>Dans l'ombre, de ne plus sourire et d'être lasse. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi les frondaisons rôdent d'anciens soupirs,</VERS>
<VERS>Et le bonheur lui-même est incertain et tremble.</VERS>
<VERS>Je suis une qui se recueille et je rassemble</VERS>
<VERS>Mes souvenirs, mes souvenirs, mes souvenirs. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils se glissent, ainsi que des ombres furtives,</VERS>
<VERS>Les mains vides et les yeux éteints, en des prés</VERS>
<VERS>Sans odeurs et que nul printemps n'a diaprés.</VERS>
<VERS>Leurs pas ne laissent point d'empreinte sur les rives.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils ne contiennent plus leurs sanglots étouffants.</VERS>
<VERS>D'aucuns, aux yeux ternis, telles de vieilles lames,</VERS>
<VERS>Pleurent en se voilant, comme pleurent les femmes;</VERS>
<VERS>D'autres pleurent sans honte, ainsi que les enfants.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis seule, je ne suis plus une amoureuse,</VERS>
<VERS>Et je n'adore plus un sourire enchâssé</VERS>
<VERS>Par le couchant: je me cherche dans mon passé,</VERS>
<VERS>Et j'évoque le temps où j'étais moins heureuse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>. . . Plus légers qu'un oiseau, plus frêles qu'un hochet,</VERS>
<VERS>Voici les souvenirs lointains de mon enfance.</VERS>
<VERS>Ils courent, leurs rubans sont couleur d'espérance,</VERS>
<VERS>Leurs jupes ont encore une odeur de sachet.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et maintenant, voici les souvenirs funèbres,</VERS>
<VERS>Ils passent, dédaigneux du rêve et de l'effort</VERS>
<VERS>Et couronnés des violettes de la mort;</VERS>
<VERS>Leurs vêtements de deuil se mêlent aux ténèbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je rêve sans ardeur, tels les pâles reclus. . .</VERS>
<VERS>La Loreley que j'ai cruellement aimée</VERS>
<VERS>S'évanouit ainsi qu'une blonde fumée</VERS>
<VERS>Et je sens aujourd'hui que je ne l'aime plus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, un souvenir rit, et son rire chevrote. . .</VERS>
<VERS>Ce rire de vieille où se fêle la gaîté!..</VERS>
<VERS>Dans le jardin, que baigne un silence attristé,</VERS>
<VERS>L'ombre verte se creuse à l'égal d'une grotte.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je n'ai plus de ferveur, je n'ai plus de désirs,</VERS>
<VERS>Je ne veux que la paix du jardin et de l'heure. . .</VERS>
<VERS>Il me semble qu'hier j'étais un peu meilleure. . .</VERS>
<VERS>Qu'on me laisse pleurer avec mes souvenirs. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Viviane.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les yeux fixes et las devant l'éternité,</VERS>
<VERS>Blême d'avoir connu l'épouvante des mondes,</VERS>
<VERS>Merwynn songe. . . Un visage aux paupières profondes</VERS>
<VERS>Le contemple à travers les feuillages d'été.</VERS>
<VERS>L'amour, comme un parfum plein de poisons, émane</VERS>
<VERS>Du corps de Viviane.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des arbres violets et des infinis bleus</VERS>
<VERS>Ruissellent la tiédeur, et l'ombre et l'harmonie.</VERS>
<VERS>La lumière se meurt dans l'étreinte infinie</VERS>
<VERS>D'un lascif crépuscule aux reflets onduleux.</VERS>
<VERS>Voici que se rapproche, à pas lents, diaphane</VERS>
<VERS>Et longue, Viviane.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Je te plains, ô Penseur dont le regard me fuit,</VERS>
<VERS>Car tu n'as point connu, toi qui vois toutes choses,</VERS>
<VERS>La pâleur des pavots et le rire des roses,</VERS>
<VERS>L'ardeur et la langueur des lèvres dans la nuit.</VERS>
<VERS>Pourquoi railler et fuir la volupté profane,</VERS>
<VERS>L'appel de Viviane?»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et Merwynn répondit: «Ma passive raison</VERS>
<VERS>Subit le charme aigu du mensonge et l'ivresse</VERS>
<VERS>Du péril. Ton accent persuade et caresse,</VERS>
<VERS>Modulant avec art l'exquise trahison.</VERS>
<VERS>Entre tes doigts cruels un lys meurtri se fane,</VERS>
<VERS>Perfide Viviane.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Que le soleil d'amour qui ressemble au trépas</VERS>
<VERS>M'emprisonne à jamais sous le réseau du rêve,</VERS>
<VERS>Esclave du baiser à la blessure brève,</VERS>
<VERS>Du frôlement des mains, de l'étreinte des bras</VERS>
<VERS>Insinuants et frais ainsi qu'une liane,</VERS>
<VERS>Des bras de Viviane!»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le soir et la forêt recueillent le soupir</VERS>
<VERS>De l'Enchanteur vaincu par l'appel de l'Amante.</VERS>
<VERS>Il voit, tandis qu'au loin le fleuve se lamente,</VERS>
<VERS>Les yeux d'or des oiseaux nocturnes refleurir. . .</VERS>
<VERS>Et, triomphal parmi les astres, brûle et plane</VERS>
<VERS>L'astre de Viviane.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Elle Passe.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel l'encadre ainsi que ferait une châsse,</VERS>
<VERS>Et je vivrais cent ans sans jamais la revoir.</VERS>
<VERS>Elle est soudaine: elle est le miracle du soir.</VERS>
<VERS>L'instant religieux brille et tinte. Elle passe. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis venue avec la foule des lépreux</VERS>
<VERS>Dès l'aurore, ayant su que je serais guérie.</VERS>
<VERS>Ils regardent vers elle avec l'idolâtrie</VERS>
<VERS>En pleurant à voix basse. Et je pleure avec eux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Un rayon d'espérance illumine l'espace,</VERS>
<VERS>Car ses pieds nus ont sanctifié le chemin.</VERS>
<VERS>Voyez! un grand lys blanc est tombé de sa main. . .</VERS>
<VERS>Les sanglots se sont tus brusquement. Elle passe.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>De nous tous qui pleurions elle a fait ses élus,</VERS>
<VERS>Et parmi nous aucun ne pleure ni ne doute.</VERS>
<VERS>Elle ne reviendra plus jamais sur la route,</VERS>
<VERS>Mais je la vis passer et je ne souffre plus.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Bonheur Crépusculaire.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tes sombres anneaux d'améthyste</VERS>
<VERS>S'animent et tremblent un peu</VERS>
<VERS>Sous la jaune lueur du feu. . .</VERS>
<VERS>Au-dehors la clarté persiste.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Accueillons le songe, donneur</VERS>
<VERS>D'enchantements et de féeries. . .</VERS>
<VERS>Mêlons nos âmes attendries</VERS>
<VERS>Et parlons de notre bonheur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parlons du bonheur, ma très chère,</VERS>
<VERS>Comme l'on parle d'un ami,</VERS>
<VERS>Evoquant, en l'âtre endormi,</VERS>
<VERS>Sa ressemblance familière. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les choses semblent nous servie</VERS>
<VERS>Dans un empressement docile. . .</VERS>
<VERS>Chuchotons: «Mon âme tranquille</VERS>
<VERS>N'a plus de rêves d'avenir.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le bonheur se fait mieux comprendre</VERS>
<VERS>Par les intimités d'hiver,</VERS>
<VERS>Lorsque flotte et pleure dans l'air</VERS>
<VERS>L'âme du crépuscule tendre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le bonheur est tissé d'oubli;</VERS>
<VERS>Il ne connaît pas l'espérance;</VERS>
<VERS>Il ressemble à la délivrance</VERS>
<VERS>Après le labeur accompli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est le bonheur d'être assises</VERS>
<VERS>Toutes deux, auprès du foyer,</VERS>
<VERS>Et de voir le feu rougeoyer</VERS>
<VERS>En tes calmes prunelles grises.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est de taire les vains aveux</VERS>
<VERS>Et d'oublier les autres femmes,</VERS>
<VERS>En regardant luire les flammes</VERS>
<VERS>A travers tes profonds cheveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'est de voir s'embraser l'automne</VERS>
<VERS>Dans l'âtre aux multiples reflets</VERS>
<VERS>Où croulent des tours, des palais,</VERS>
<VERS>Des façades et des colonnes. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans mon coeur qui frissonne un peu,</VERS>
<VERS>Un sanglot d'autrefois persiste. . .</VERS>
<VERS>Vois comme le bonheur est triste,</VERS>
<VERS>Les soirs d'hiver, auprès du feu. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Pénitentes Espagnoles.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le repentir songeur n'use plus leurs genoux.</VERS>
<VERS>Parmi les champs malsains et les villes malades</VERS>
<VERS>Elles dansent, ainsi que de noires Ménades.</VERS>
<VERS>Parfois le vent du soir éteint leurs cierges roux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles ont coupé leurs chevelures altières;</VERS>
<VERS>Le cilice a mordu leurs seins endoloris</VERS>
<VERS>Leurs psaumes, soupirés ou jetés à grands cris,</VERS>
<VERS>S'accompagnent du son rauque des grelottières.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant, il dort au fond de leurs yeux espagnols</VERS>
<VERS>Des souvenirs qui sont comme un jardin mauresque</VERS>
<VERS>Où le jet d'eau retrace une blanche arabesque,</VERS>
<VERS>Où s'exaltent les voix de mille rossignols.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et c'est en vain que ces lascives pénitentes</VERS>
<VERS>Lancent publiquement leurs clameurs de remords. . .</VERS>
<VERS>Jusqu'au jour où les vers rongeront leurs yeux morts,</VERS>
<VERS>Leur chair n'oubliera pas ses langueurs consentantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Leurs flancs meurtris sont prêts encore aux pâmoisons,</VERS>
<VERS>Et leur bouche d'amante ouvre sa rose tiède,</VERS>
<VERS>Car le vent de Grenade et le vent de Tolède</VERS>
<VERS>Mêlent leurs sourds parfums au bruit des oraisons.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles ne verront point, de leurs yeux de fiévreuses,</VERS>
<VERS>Le ciel où l'on n'a plus de souvenirs d'amour,</VERS>
<VERS>D'où, froide en sa blancheur, l'éternité du jour</VERS>
<VERS>Chasse les voluptés aux ferveurs ténébreuses.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Elles n'entreront point au ciel limpide et clair,</VERS>
<VERS>Mais, dans la nuit ardente où pleurent les damnées,</VERS>
<VERS>L'amour, ressuscitant du tombeau des années,</VERS>
<VERS>Saura leur alléger les tourments de l'enfer.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Dans Le Havre.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Lasse comme les flot, lasse comme les voiles,</VERS>
<VERS>J'entre dans le doux port plein d'embruns et d'étoiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis des temps j'ai vu les plus divins climats</VERS>
<VERS>Et je dors en ce havre où sommeillent des mâts.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon esprit s'est tourné vers des rêves plus sages,</VERS>
<VERS>Je désapprends enfin l'ardeur des longs voyages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tant de rires dorés viennent vous décevoir</VERS>
<VERS>Que l'on se sent moins de jeunesse vers le soir. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En vain j'ai côtoyé les terres trop charmantes</VERS>
<VERS>Qui déçoivent, ainsi que le font les amantes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'y croyais découvrir des océans d'or bleu,</VERS>
<VERS>Des fleuves d'escarboucle et des roses de feu,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je sus que d'aucuns mentaient en parlant d'elles,</VERS>
<VERS>Et que le rêve seul les rendait aussi belles. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Donc je reviens trouver la bonne paix. Ici,</VERS>
<VERS>Le soleil est moins vif, le ciel s'est adouci.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le doux havre où se reflètent les étoiles,</VERS>
<VERS>Je verrai sans regret partir les autres voiles.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La Soif Impérieuse.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>J'étais hier la voyageuse solitaire.</VERS>
<VERS>J'allais, portant au coeur une âpre anxiété. . .</VERS>
<VERS>J'avais besoin de toi comme d'un flot d'été,</VERS>
<VERS>D'un flot purifiant où l'on se désaltère.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aujourd'hui, mon silence a des bonheurs pensifs.</VERS>
<VERS>O très chère! et mon âme est une coupe pleine,</VERS>
<VERS>Le monde est beau comme un verger de Mytilène:</VERS>
<VERS>Je ne crains plus le soir qui pleure sous les ifs.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'avais besoin de toi comme d'une eau courante</VERS>
<VERS>Que l'on écoute et qui berce votre chagrin</VERS>
<VERS>Dans un ruissellement musical et serein. . .</VERS>
<VERS>J'entendis ta voix claire ainsi qu'une eau qui chante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta voix coulait, murmure et cadence à la fois,</VERS>
<VERS>Chère, et ce fut dans mon être le bleu nocturne,</VERS>
<VERS>Et, je sentis alors mon chagrin taciturne</VERS>
<VERS>S'attendrir. . . J'écoutais l'eau pure de ta voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Depuis lors, la lourdeur des blancs midis m'enchante,</VERS>
<VERS>Et ma soif ne craint plus le soleil irrité. . .</VERS>
<VERS>J'avais besoin de toi comme d'un flot d'été,</VERS>
<VERS>J'avais besoin de toi comme d'une eau qui chante. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Je Fus Un Page Epris.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>C'est l'heure où le désir implore et persuade. . .</VERS>
<VERS>Le monde est amoureux comme une sérénade,</VERS>
<VERS>Et l'air nocturne a des langueurs de sérénade.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les ouvriers du soir, tes magiques amis,</VERS>
<VERS>Ont tissé d'or léger ta robe de samis</VERS>
<VERS>Et semé d'iris bleus la trame du samis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Il me semble que nous venons l'une vers l'autre</VERS>
<VERS>Du fond d'un autrefois inconnu qui fut nôtre,</VERS>
<VERS>D'un pompeux et tragique autrefois qui fut nôtre.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sur mes lèvres persiste un souvenir charmant.</VERS>
<VERS>Qui peut savoir? Je fus peut-être ton amant. . .</VERS>
<VERS>O ma splendeur! Je fus naguère ton amant. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une ombre de chagrin un peu cruel s'obstine,</VERS>
<VERS>Amenuisant encor ta bouche florentine. . .</VERS>
<VERS>Ah! ton sourire aigu de Dame florentine!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon souvenir est plus tenace qu'un espoir. . .</VERS>
<VERS>L'âme d'un page épris revit en moi ce soir,</VERS>
<VERS>D'un page qui chantait sous ton balcon, le soir. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
La Palme.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>À mon réveil, ce fut le miracle du monde,</VERS>
<VERS>Le ciel aux bleus de songe et les flots d'or vivant,</VERS>
<VERS>La Méditerranée. . . Et j'allais en rêvant,</VERS>
<VERS>Tant la paix de l'aurore était sage et profonde,</VERS>
<VERS>Que pour nous seules l'univers était vivant,</VERS>
<VERS>Et que nous étions l'âme et le centre du monde.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>M'étant perdue au fond du jardin matinal,</VERS>
<VERS>Je détachai pour toi du palmier cette palme</VERS>
<VERS>Que la terre nourrit de sève forte et calme.</VERS>
<VERS>Là-bas, où l'air sonore est un vibrant cristal,</VERS>
<VERS>Très chère, tu prendras entre tes mains la palme</VERS>
<VERS>Que j'ai rompue, en le mystère matinal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car j'ai choisi, pour t'encadrer, ô la plus belle!</VERS>
<VERS>La volupté de ce décor italien,</VERS>
<VERS>De ce ciel dont le rire est moins doux que le tien,</VERS>
<VERS>De cette mer qui voit la lune émerger d'elle. . .</VERS>
<VERS>Vois, le prestigieux décor italien</VERS>
<VERS>Est seul digne de t'encadrer, ô la plus belle!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et toi, sachant que rien n'égale la beauté,</VERS>
<VERS>Ni la puissance, ni la foi, ni le génie,</VERS>
<VERS>Souris, victorieuse, inconnue, infinie,</VERS>
<VERS>Parfaite en ta douceur comme en ta cruauté,</VERS>
<VERS>Plus grande que l'effort le plus fier du génie,</VERS>
<VERS>O femme pâle en qui triomphe la beauté!</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Le Ténébreux Jardin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Les heures ont éteint le feu de mes vertèbres,</VERS>
<VERS>Et leur morne lourdeur a pesé sur mon front. . .</VERS>
<VERS>Voici que les lointains trop clairs s'attendriront</VERS>
<VERS>Et la nuit m'ouvrira son jardin de ténèbres.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Solitaire, tandis que le temps coule et fuit,</VERS>
<VERS>Je cueillerai les fleurs du regret et du songe.</VERS>
<VERS>Reconnaissante au doux charme qui se prolonge,</VERS>
<VERS>J'offrirai le parfum de mon âme à la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les poèmes ont des lignes trop régulières,</VERS>
<VERS>Les musiques, un son trop clair, trop cristallin. . .</VERS>
<VERS>Je frapperai bientôt aux portes du jardin</VERS>
<VERS>Qui s'ouvriront pour moi, larges et familières.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Car la nuit m'aime: elle a compris que je l'aimais. . .</VERS>
<VERS>Et, sachant que je suis résignée et lointaine,</VERS>
<VERS>Elle m'apporte, ainsi qu'en un coffret d'ébène,</VERS>
<VERS>La tristesse des autrefois et des jamais. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La nuit me livrera ses lys noirs et ses roses</VERS>
<VERS>Noires et ses violettes aux bleus obscurs,</VERS>
<VERS>Et je m'attarderai dans l'angle de ses murs</VERS>
<VERS>Tels que ceux des cités royalement encloses. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Peu m'importe aujourd'hui le caprice du sort. . .</VERS>
<VERS>La nuit s'ouvre pour moi comme un jardin de reine</VERS>
<VERS>Où je promènerai ma volupté sereine</VERS>
<VERS>Et mon indifférence à l'égard de la mort.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Nous Nous Sommes Assises.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Ma douce, nous étions comme deux exilées,</VERS>
<VERS>Et nous portions en nous nos âmes désolées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>L'air de l'aurore était plus lancinant qu'un mal. . .</VERS>
<VERS>Nul ne savait parler le langage natal. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Alors que nous errions parmi les étrangères,</VERS>
<VERS>Les odeurs du matin ne semblaient plus légères.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>. . .Lorsque tu te levas sur moi, tel un espoir,</VERS>
<VERS>Ta robe triste était de la couleur du soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voyant tomber la nuit, nous nous sommes assises,</VERS>
<VERS>Pour sentir la fraîcheur amical des bises.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puisque nous n'étions plus seules dans l'univers,</VERS>
<VERS>Nous goûtions avec plus de langueur les beaux vers.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Chère, nous hésitions, sans oser croire encore,</VERS>
<VERS>Et je te dis: «Le soir est plus beau que l'aurore.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu me donnas ton front, tu me donnas tes mains,</VERS>
<VERS>Et je ne craignis plus les mauvais lendemains.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les couleurs éteignaient leurs splendide insolence;</VERS>
<VERS>Nulle voix ne venait troubler notre silence. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'oubliai les maisons et leur mauvais accueil. . .</VERS>
<VERS>Le couchant empourprait mes vêtements de deuil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je te dis, fermant tes paupières mi-closes:</VERS>
<VERS>«Les violettes sont plus belles que les roses.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les ténèbres gagnaient l'horizon, flot à flot. . .</VERS>
<VERS>Ce fut autour de nous l'harmonieux sanglot. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Une langueur noyait la cité forte et rude,</VERS>
<VERS>Nous savourions ainsi l'heure en sa plénitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La mort lente effaçait la lumière et le bruit. . .</VERS>
<VERS>Je connus le visage auguste de la nuit.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et tu laissas glisser à tes pieds nus tes voiles. . .</VERS>
<VERS>Ton corps m'apparut, plus noble sous les étoiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>C'était l'apaisement, le repos, le retour. . .</VERS>
<VERS>Et je te dis: «Voici le comble de l'amour. . .»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Jadis, portant en nous nos âmes désolées,</VERS>
<VERS>Ma Douce, nous étions comme deux exilées. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Départ.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La lampe des longs soirs projette un rayon d'ambre</VERS>
<VERS>Sur les cadres dont elle estompe les vieux ors.</VERS>
<VERS>L'heure de mon départ a sonné dans la chambre. . .</VERS>
<VERS>La nuit est noire et je ne vois rien au-dehors.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne reconnais plus le visage des choses</VERS>
<VERS>Qui furent les témoins des jours bons et mauvais. . .</VERS>
<VERS>Voici que meurt l'odeur familière des roses. . .</VERS>
<VERS>La nuit est noire, et je ne sais pas où je vais.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Devrais-je regretter cet autrefois?. . . Peut-être. . .</VERS>
<VERS>Mais je n'appartiens point aux regrets superflus. . .</VERS>
<VERS>Je marche devant moi, l'avenir est mon maître,</VERS>
<VERS>Et, quel que soit mon sort, je ne reviendrai plus.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Mensonge Du Soir.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Or, par un soir pareil, je crus être poète. . .</VERS>
<VERS>J'avais rêvé, dans le silence trop exquis,</VERS>
<VERS>De soleils possédés et de lauriers conquis. . .</VERS>
<VERS>Et ma vie est semblable aux lendemains de fête.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tout me fait mal, l'été, le rayon d'un fanal</VERS>
<VERS>Rouge sur l'eau nocturne, et le rythme des rames,</VERS>
<VERS>Les rosiers d'un jardin et les cheveux des femmes</VERS>
<VERS>Et leur regard, tout me fait mal, tout me fait mal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Venez à moi, mes deux amours, mes bien-aimées. . .</VERS>
<VERS>Je vous entourerai de vos anciens décors,</VERS>
<VERS>Je vous rendrai vos fleurs, vos gemmes et vos ors,</VERS>
<VERS>Et je rallumerai vos torches consumées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous fûtes ma splendeur et ma gloire et mon chant,</VERS>
<VERS>Toi, Loreley, clair de lune, rire d'opale</VERS>
<VERS>Et toi dont la présence est calme et vespérale,</VERS>
<VERS>Et l'amour plus pensif que le soleil couchant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>O vous que mes désirs et mes pleurs ont parées,</VERS>
<VERS>Toi que j'aimais hier, toi que j'aime aujourd'hui,</VERS>
<VERS>Allons vers les palais d'où les reines ont fui,</VERS>
<VERS>Et vers les faibles mers qui n'ont point de marées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le dernier frisson d'or s'est tu dans les guêpiers. . .</VERS>
<VERS>Toi, pâle comme Atthis, et toi, ceinte de roses</VERS>
<VERS>Comme Dika, marchons sur les routes moroses</VERS>
<VERS>Qui n'ont point su arder l'empreinte de nos pieds.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le présent despotique est comme un maître rude</VERS>
<VERS>Qui tourmente l'esclave au sommeil harassé. . .</VERS>
<VERS>Mes chères, descendons la pente du passé</VERS>
<VERS>En sentant que le soir est plein de lassitude.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je songe à l fatigue, à l'ennui des retours</VERS>
<VERS>Qui suivent les départs vers les terres charmantes. . .</VERS>
<VERS>Allons ainsi jusqu'au futur, ô mes amante!</VERS>
<VERS>Sachant que nous avons vécu nos plus beaux jours.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Vers Lesbos.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Tu viendras, les yeux pleins du soir et de l'hier. . .</VERS>
<VERS>Et ce sera par un beau couchant sur la mer.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Frêle comme un berceau posé sur les flots lisses,</VERS>
<VERS>Notre barques sera pleine d'ambre et d'épices.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les vents s'inclineront, soumis à mon vouloir.</VERS>
<VERS>Je te dirai: «La mer nous appartient, ce soir.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes doigts ressembleront aux longs doigts des noyées.</VERS>
<VERS>Nous irons au hasard, les voiles déployées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Levant tes yeux surpris, tu me demanderas:</VERS>
<VERS>«Dans quel lit inconnu dormirai-je en tes bras?»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des oiseaux chanteront, cachés parmi les voiles.</VERS>
<VERS>Nous verrons se lever les premières étoiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu me diras: «Les flots se courbent sous ma main. . .</VERS>
<VERS>Et quel est ce pays où nous vivrons demain?»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mais je te répondrai: «L'onde nocturne est blême,</VERS>
<VERS>Et nous sommes encor loin de l'île que j'aime.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Ferme tes yeux lassés par le voyage et dors</VERS>
<VERS>Comme en ta chambre close aux rumeurs du dehors. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Telle, dans un verger, une femme qui chante,</VERS>
<VERS>Le bonheur nous attend dans cette île odorante.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Couvre ta face pâle avec tes cheveux roux.</VERS>
<VERS>L'heure est calme et la paix de la mer est sur nous.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Ne t'inquiète point. . . Je suis accoutumée</VERS>
<VERS>Aux risques de la mer et des vents, Bien-Aimée. . .»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous la protection du croissant argentin,</VERS>
<VERS>Tu dormiras jusqu'à l'approche du matin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les plages traceront au loin la grise marge</VERS>
<VERS>De leurs sables. . . Tes yeux s'ouvriront sur le large.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu m'interrogeras, non sans un peu d'effroi.</VERS>
<VERS>Des chants mystérieux parviendront jusqu'à toi. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tu me diras, avec des rougeurs ingénues:</VERS>
<VERS>«Rien n'est aussi troublant que ces voix inconnues.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Leur souffle harmonieux évente mon front las:</VERS>
<VERS>Mais l'aube est sombre encore et je ne comprend pas.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Notre mauvais destin saura-t-il nous rejoindre</VERS>
<VERS>Au fond de ce matin craintif que je vois poindre?»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je te dirai, fermant tes lèvres d'un baiser:</VERS>
<VERS>«Le bonheur est là-bas. . . Car il faut tout oser. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>«Là-bas, nous entendrons la suprême musique. . .</VERS>
<VERS>Et, vois, nous abordons à l'île chimérique. . .»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>











<POEME>
<TITRE>
Viens, Déesse De Kupros. . .
</TITRE>
<AUTRE>
Viens, Déesse de Kupros, et verse
délicatement dans les coupes d'or le
nectar mêlé de joies.
Psappha
</AUTRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Mon orgueil n'a connu que le blâme et l'affront,</VERS>
<VERS>Et l'impossible gloire au loin rit et chatoie. . .</VERS>
<VERS>Puisque le noir laurier ne ceindra point mon front,</VERS>
<VERS>Remplis la coupe d'or et verse-moi la joie!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je me couronnerai de pampre, vers le soir.</VERS>
<VERS>Grâce au vin bienfaisant qui chante dans les moelles,</VERS>
<VERS>Je me verrai marcher vers l'azur et m'asseoir</VERS>
<VERS>Parmi les Dieux, devant le festin des étoiles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Verse le vin de Chypre et le vin de Lesbos,</VERS>
<VERS>Dont la chaude langueur sourit et s'insinue,</VERS>
<VERS>Et, l'heure étant sacrée au roux Dionysos,</VERS>
<VERS>Prends le thyrse odorant et danse, ardente et nue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je bois l'été, le chant des cigales, les fruits,</VERS>
<VERS>Les fleurs et le soleil dans le creux de l'amphore;</VERS>
<VERS>Car la nuit du festin est brève entre les nuits</VERS>
<VERS>Et le pampre divin se flétrit dès l'aurore.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>










<POEME>
<TITRE>
Nuit Mauresque.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>La nuit est façonnée avec un art subtil</VERS>
<VERS>Ainsi qu'un merveilleux palais de Boabdil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La fontaine redit ses rythmes monotones</VERS>
<VERS>Et les ifs argentés sont de blanches colonnes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Dans le jardin, roi morne et conquérant lassé.</VERS>
<VERS>Se recueille et s'attarde et veille le passé.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le ciel, où la lumière est éclatante et noire,</VERS>
<VERS>Est un plafond de cèdre et de nacre et d'ivoire.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Par cette nuit d'amour, mon désir est moins près</VERS>
<VERS>Des jets d'eau radieux et purs que des cyprès.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pourtant j'aime l'élan des rossignols, et j'aime</VERS>
<VERS>Ces fontaines qui sont plus belles qu'un poème.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Viens dans ces murs, où ton caprice me céda,</VERS>
<VERS>Ma maîtresse de tous les temps, Zoraïda!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Faisons revivre, au fond de ces tièdes allées,</VERS>
<VERS>Les languides ghuzlas et les femmes voilées.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et rêvons un amour insensé, frémissant</VERS>
<VERS>De victoire fatale et de fièvre et de sang.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ma maîtresse! tandis que l'instant se prolonge,</VERS>
<VERS>Errons, les doigts unis, dans l'Alhambra du songe.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Attente.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>En cette chambre où meurt un souvenir d'aveux,</VERS>
<VERS>L'odeur de nos jasmins d'hier s'est égarée. . .</VERS>
<VERS>Pour toi seule je me suis vêtue et parée,</VERS>
<VERS>Et pour toi seule j'ai dénoué mes cheveux.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai choisi des joyaux. . . Ont-ils l'heur de te plaire?</VERS>
<VERS>Dans mon coeur anxieux quelque chose s'est tu. . .</VERS>
<VERS>Comment t'apparaîtrai-je et que me diras-tu,</VERS>
<VERS>Amie, en franchissant mon seuil crépusculaire?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des violettes et des algues vont pleuvoir</VERS>
<VERS>A travers le vitrail violet et vert tendre. . .</VERS>
<VERS>Je savoure l'angoisse idéale d'attendre</VERS>
<VERS>Le bonheur qui ne vient qu'à l'approche du soir.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>En silence, j'attends l'heure que j'ai rêvée. . .</VERS>
<VERS>La nuit passe, traînant son manteau sombre et clair. . .</VERS>
<VERS>Mon âme illimitée est éparse dans l'air. . .</VERS>
<VERS>Il fait tiède et voici: la lune s'est levée.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Les Souvenirs Sont Des Grappes.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Voici l'heure amoureuse où chante la Sirène. . .</VERS>
<VERS>Les souvenirs sont des grappes que l'on égrène.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le silence est pareil à l'écho d'une voix,</VERS>
<VERS>Et je me tourne, avec les regards d'autrefois,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vers celles qu'aujourd'hui mon baiser importune,</VERS>
<VERS>Celle qui fut ma Loreley, ma fleur de lune.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pendant le jour je puis l'oublier, mais la nuit,</VERS>
<VERS>Très blonde, elle se lève et son visage luit. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et je me sens alors moins forte, moins sereine. . .</VERS>
<VERS>Voici l'heure amoureuse où chante la Sirène...</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ses yeux changeants et frais sont le reflet de l'eau. . .</VERS>
<VERS>Quand je rêve, tout le passé me semble plus beau.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Quand je rêve, tout le passé se transfigure. . .</VERS>
<VERS>Je la vois dénouant sa froide chevelure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque mon coeur est plein de l'ardeur du couchant,</VERS>
<VERS>Je ne sais plus combien son rire fut méchant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le croissant fend l'éther ainsi qu'une carène. . .</VERS>
<VERS>Voici l'heure amoureuse où chante la Sirène.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Lorsque l'ombre montante emplit mon coeur lassé,</VERS>
<VERS>Je sens que nul bonheur ne vaut l'amer passé,</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je sais combien sont faux les baisers que tu donnes,</VERS>
<VERS>O chère! mais je sais que les larmes sont bonnes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Le passé rare est un trésor enseveli. . .</VERS>
<VERS>Parfois, je ne crains rien au monde sauf l'oubli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les souvenirs sont des grappes que l'on égrène.</VERS>
<VERS>Voici l'heure amoureuse où chante la Sirène. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Vous pour qui j'écrivis. . .
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Vous pour qui j'écrivis, ô belles jeunes femmes!</VERS>
<VERS>Vous que, seules, j'aimais, relirez-vous mes vers</VERS>
<VERS>Par les futurs matins neigeant sur l'univers,</VERS>
<VERS>Et par les soirs futurs de roses et de flammes?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Songerez-vous, parmi le désordre charmant</VERS>
<VERS>De vos cheveux épars, de vos robes défaites:</VERS>
<VERS>«Cette femme, à travers les sanglots et les fêtes,</VERS>
<VERS>A porté ses regards et ses lèvres d'amant.»</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pâles et respirant votre chair embaumée,</VERS>
<VERS>Dans l'évocation magique de la nuit,</VERS>
<VERS>Direz-vous: «Cette femme eut l'ardeur qui me fuit. . .</VERS>
<VERS>Que n'est-elle vivante! Elle m'aurait aimée. . .»</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Par Les Soirs Futurs.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Non! par les soirs futurs de roses et de flammes,</VERS>
<VERS>Mystérieux ainsi que les temples hindous,</VERS>
<VERS>Nul ne saura mon nom et nulle d'entre vous</VERS>
<VERS>Ne redira mes vers, ô belles jeunes femmes!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nulle de vous n'aura le caprice charmant</VERS>
<VERS>De regretter l'amour d'une impossible amie,</VERS>
<VERS>Et d'appeler tout bas, désireuse et blêmie,</VERS>
<VERS>L'impérieux baiser de mes lèvres d'amant.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vous chercherez l'amour, fraîches et parfumées,</VERS>
<VERS>Tournant vers l'avenir vos pas irrésolus,</VERS>
<VERS>Et nulle d'entre vous ne se souviendra plus</VERS>
<VERS>De moi, qui vous aurais si gravement aimées. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Pilori.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Pendant longtemps, je fus clouée au pilori,</VERS>
<VERS>Et des femmes, voyant que je souffrais, ont ri.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Puis, des hommes ont pris dans leurs mains une boue</VERS>
<VERS>Qui vint éclabousser mes tempes et ma joue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les pleurs montaient en moi, houleux comme des flots,</VERS>
<VERS>Mais mon orgueil me fit refouler mes sanglots.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je les voyais ainsi, comme à travers un songe</VERS>
<VERS>Affreux et dont l'horreur s'irrite et se prolonge.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La place était publique et tous étaient venus,</VERS>
<VERS>Et les femmes jetaient des rires ingénus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ils se lançaient des fruits avec des chansons folles,</VERS>
<VERS>Et le vent m'apportait le bruit de leurs paroles.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>J'ai senti la colère et l'horreur m'envahir.</VERS>
<VERS>Silencieusement, j'appris à les haïr.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les insultes cinglaient, comme des fouets d'ortie.</VERS>
<VERS>Lorsqu'ils m'ont détachée enfin, je suis partie.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je suis partie au gré des vents. Et depuis lors</VERS>
<VERS>Mon visage est pareil à la face des morts.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Vaincue.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le couchant est semblable à la mort d'un poète. . .</VERS>
<VERS>Ah! pesanteur des ans et des songes vécus!</VERS>
<VERS>Ici, je goûte en paix l'heure de la défaite,</VERS>
<VERS>Car le soir pitoyable est l'ami des vaincus.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes vers n'ont pas atteint à la calme excellence,</VERS>
<VERS>Je l'ai compris, et nul ne les lira jamais. . .</VERS>
<VERS>Il me reste la lune et le proche silence,</VERS>
<VERS>Et les lys, et surtout la femme que j'aimais. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Du moins, j'aurai connu la splendeur sans limite</VERS>
<VERS>De la couleur, de la ligne, de la senteur. . .</VERS>
<VERS>J'aurai vécu ma vie ainsi que l'on récite</VERS>
<VERS>Un poème, avec art et tendresse et lenteur.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes mains gardent l'odeur des belles chevelures.</VERS>
<VERS>Que l'on m'enterre avec mes souvenirs, ainsi</VERS>
<VERS>Qu'on enterrait avec les reines leurs parures. . .</VERS>
<VERS>J'emporterai là-bas ma joie et mon souci. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Isis, j'ai préparé la barque funéraire</VERS>
<VERS>Que l'on remplit de fleurs, d'épices et de nard,</VERS>
<VERS>Et dont la voile flotte en des plis de suaire. . .</VERS>
<VERS>Les rituels rameurs sont prêts. . . Il se fait tard. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Sous la protection auguste de tes ailes,</VERS>
<VERS>O Déesse! j'irai vers les prés sans avril. . .</VERS>
<VERS>Je partirai, parmi les odes fraternelles,</VERS>
<VERS>Sur un fleuve plus large et plus noir que le Nil.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Et que mon coeur soit lourd dans ta juste balance,</VERS>
<VERS>Lorsque j'arriverai près du trône fatal</VERS>
<VERS>Où le silence noir est plein de vigilance</VERS>
<VERS>Et que servent les Dieux à têtes de chacal.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Isis, fais-moi rejoindre, au fond des plaines nues,</VERS>
<VERS>Les poètes obscurs qui savent les affronts</VERS>
<VERS>Et qui passent, chantant leurs strophes inconnues</VERS>
<VERS>Dans le soir éternel qui pèse sur leurs fronts. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>









<POEME>
<TITRE>
Le Monde Est Un Jardin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le monde est un jardin de plaisir et de mort,</VERS>
<VERS>Où l'ombre sous les bleus feuillages semble attendre,</VERS>
<VERS>Où la rose s'effeuille avec un bruit de cendre,</VERS>
<VERS>Où le parfum des lys est volontaire et fort?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Parmi les lys nouveaux et les roses suprêmes,</VERS>
<VERS>Nous mêlons nos aveux à d'antiques sanglots. . .</VERS>
<VERS>Le monde est le jardin où tout meurt, les pavots</VERS>
<VERS>Et les sauges et les romarins et nous-mêmes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Des rires sont cachés partout; l'on sent courir</VERS>
<VERS>Au ras du sol les pieds invisibles des brises,</VERS>
<VERS>Et nous nous promènerons dans ce jardin, éprises</VERS>
<VERS>Et ferventes, sachant que nous devons mourir. . .</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous allons au hasard de nos rêves, j'effleure</VERS>
<VERS>Ton col, et tes yeux sont comme un lac endormi.</VERS>
<VERS>Le soleil nous regarde avec des yeux d'ami,</VERS>
<VERS>Et nous ne songeons point à la fuite de l'heure.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous marchons lentement et notre ombre nous suit. . .</VERS>
<VERS>Le vent bruit avec un long frisson de traîne. . .</VERS>
<VERS>Nous qui ne parlons pas de notre mort certaine,</VERS>
<VERS>Avons-nous oublié l'approche de la nuit?. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Intérieur.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Dans mon âme a fleuri le miracle des roses.</VERS>
<VERS>Pour le mettre à l'abri, tenons les portes closes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je défends mon bonheur, comme on fait des trésors,</VERS>
<VERS>Contre les regards durs et les bruits du dehors.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les rideaux sont tirés sur l'odorant silence,</VERS>
<VERS>Où l'heure au cours égal coule avec nonchalance.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Aucun souffle ne fait trembler le mimosa</VERS>
<VERS>Sur lequel, en chantant, un vol d'oiseaux pesa.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Notre chambre paraît un jardin immobile</VERS>
<VERS>Où des parfums errants viennent trouver asile.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mon existence est comme un voyage accompli.</VERS>
<VERS>C'est le calme, c'est le refuge, c'est l'oubli.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Pour garder cette paix faite de lueurs roses,</VERS>
<VERS>O ma Sérénité! tenons les portes closes.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La lampe veille sur les livres endormis,</VERS>
<VERS>Et le feu danse, et les meubles sont nos amis.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne sais plus l'aspect glacial de la rue</VERS>
<VERS>Où chacun passe, avec une hâte recrue.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Je ne sais plus si l'on médit de nous, ni si</VERS>
<VERS>L'on parle encor. . . Les mots ne font plus mal ici.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Tes cheveux sont plus beaux qu'une forêt d'automne,</VERS>
<VERS>Et ton art soucieux les tresse et les ordonne.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Oui, les chuchotements ont perdu leur venin,</VERS>
<VERS>Et la haine d'autrui n'est plus qu'un mal bénin.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ta robe verte a des frissons d'herbes sauvages,</VERS>
<VERS>Mon amie, et tes yeux sont pleins de paysages.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Qui viendrait nous troubler, nous qui sommes si loin</VERS>
<VERS>Des hommes? Deux enfants oubliés dans un coin?</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Loin des pavés houleux où se fanent les roses,</VERS>
<VERS>Où s'éraillent les chants, tenons les portes closes. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>








<POEME>
<TITRE>
Voici Mon Mal.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Parmi mes lys fanés je songe que c'est toi</VERS>
<VERS>Qui me fis le plus grand chagrin d'amour, Venise!</VERS>
<VERS>Tu m'as trahie autant qu'une femme et conquise</VERS>
<VERS>En me prenant ma force, et mon rêve et ma foi.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>. . . Je ne cherche plus rien dans Venise: l'ivresse</VERS>
<VERS>Des beaux palais n'est plus en moi; le chant banal</VERS>
<VERS>Des gondoliers me fait haïr le Grand Canal,</VERS>
<VERS>Et je n'espère plus aimer la Dogaresse.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici mon mal: il est négligeable et profond.</VERS>
<VERS>Rendue indifférente à la beauté que j'aime,</VERS>
<VERS>J'erre, portant le deuil éternel de moi-même,</VERS>
<VERS>Parce que je n'ai pas de lauriers à mon front.</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>







<POEME>
<TITRE>
Toi, Notre Père Odin.
</TITRE>
<CORPS>
<STROPHE>
<VERS>Le vent d'hiver s'élance, audacieux et fort,</VERS>
<VERS>Ainsi que les Vikings, en leur nobles colères.</VERS>
<VERS>La tempête a soufflé sur les pins séculaires</VERS>
<VERS>Et les flots ont bondi. . . Venez, mes Dieux du Nord!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Vos yeux ont le reflet des lames boréales,</VERS>
<VERS>Les abîmes vous sont de faciles chemins,</VERS>
<VERS>Et vous êtes grands et sveltes comme les pins,</VERS>
<VERS>O maîtres des cieux froids et des races loyales!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Mes Dieux du Nord, hardis et blonds, réveillez-vous</VERS>
<VERS>De votre long sommeil dans les neiges hautaines,</VERS>
<VERS>Et faites retentir vos appels sur les plaines</VERS>
<VERS>Où se prolonge au soir le hurlement des loups.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Venez, mes Dieux du Nord aux faces aguerries,</VERS>
<VERS>Toi, notre père Odin, toi dont les cheveux d'or,</VERS>
<VERS>Freya, sont pleins d'odeurs, et toi, valeureux Thor,</VERS>
<VERS>Toi, Fricka volontaire, et vous, mes Valkyries!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Ecoutez-moi, mes Dieux, pareils aux clairs matins:</VERS>
<VERS>Je suis la fille de vos Skaldes vénérables,</VERS>
<VERS>De ceux qui vous louaient, debout auprès des tables</VERS>
<VERS>Où les héros buvaient l'hydromel des festins.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Venez, mes Dieux puissants, car notre hiver est proche,</VERS>
<VERS>Nous allons rire avec les joyeux ouragans,</VERS>
<VERS>Nous abattrons le chêne épargné par les ans,</VERS>
<VERS>Et les monts trembleront jusqu'en leur coeur de roche!</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Nous poserons nos pieds triomphants sur les mers,</VERS>
<VERS>Et nous réjouirons de la danse des vagues;</VERS>
<VERS>Pour nous s'animeront les brumes, formes vagues,</VERS>
<VERS>Et pour nous nous brilleront les sillons de l'éclair.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Les mouettes crieront vers nous et vers l'otage</VERS>
<VERS>Que nous apporterons dans le creux de nos mains. . .</VERS>
<VERS>Or voici qu'on entend les combats surhumains</VERS>
<VERS>Et le cri des vaincus sur le blême rivage.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>Voici, mes Dieux, que vous riez comme autrefois</VERS>
<VERS>Et que l'aigle tournoie au-dessus de son aire.</VERS>
<VERS>Nous avons déchaîné la meute du tonnerre,</VERS>
<VERS>Et les falaises ont reconnu notre voix.</VERS>
</STROPHE>
<STROPHE>
<VERS>La terre écoutera nos farouches musiques,</VERS>
<VERS>Et les cieux révoltés ploieront sous notre effort. . .</VERS>
<VERS>Venez à moi qui vous attends, mes Dieux du Nord!</VERS>
<VERS>Je suis la fille de vos Skaldes héroïques. . .</VERS>
</STROPHE>
</CORPS>
</POEME>

</RECUEIL>
